{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1660", "identifiant": {"numero": "1660", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "projet de loi sant\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA508", "mandatRef": "PM722736"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/02/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI SANT\u00c9 <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret.<br><br><strong>Mme\u00a0Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br>Madame la ministre, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 ce matin en Conseil des ministres le projet de loi relatif \u00e0 l'organisation et \u00e0 la transformation du syst\u00e8me de sant\u00e9. En cette p\u00e9riode d'incertitude, il convient de rappeler l'attachement de nos concitoyens \u00e0 l'h\u00f4pital public, qui b\u00e9n\u00e9ficie de 78\u00a0% d'opinions favorables selon la derni\u00e8re \u00e9tude du CEVIPOF, le Centre de recherches politiques de Sciences Po. Cette cote de confiance est la reconnaissance du travail et de la bienveillance des personnels soignants.<br><br>Il est n\u00e9anmoins impossible de dissimuler les graves difficult\u00e9s que rencontrent de nombreux \u00e9tablissements \u2013\u00a0sans parler des inqui\u00e9tudes de nos concitoyens, qui r\u00e9clament une sant\u00e9 non seulement de qualit\u00e9, mais \u00e9galement de proximit\u00e9.<br><br>\u00c0 ce propos, nous nous interrogeons sur l'absence du th\u00e8me de la sant\u00e9 dans le grand d\u00e9bat, ainsi que sur certaines dispositions de votre texte. Le recours aux ordonnances\u00a0: en ces temps d'antiparlementarisme, vous oubliez qu'entre vous et nos concitoyens, il y a le Parlement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> L'absence de reconnaissance des \u00e9lus locaux et des usagers p\u00e9nalise un domaine o\u00f9 chacun a pourtant son mot \u00e0 dire. La logique comptable et technocratique reste au c\u0153ur du raisonnement.<br><br>Apr\u00e8s avoir rejet\u00e9 la proposition des d\u00e9put\u00e9s socialistes de cr\u00e9er un conventionnement territorial, vous ne r\u00e9pondez pas aux d\u00e9fis imm\u00e9diats li\u00e9s \u00e0 la p\u00e9nurie de m\u00e9decins. Il s'agit pourtant du point crucial de toute r\u00e9forme de sant\u00e9.<br><br>Sous couvert de mutualisation et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, vous fermez des h\u00f4pitaux et des services, alors que, nous le savons, les probl\u00e8mes sont li\u00e9s au manque de m\u00e9decins et \u00e0 leur turn-over.<br><br>Madame la ministre, que cache la red\u00e9finition des h\u00f4pitaux de proximit\u00e9\u00a0? Un habillage s\u00e9mantique\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret. </strong>Des menaces sur les services d'urgence\u00a0? La transformation de petits centres hospitaliers en h\u00f4pitaux de proximit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes SOC et FI.)</i> En quoi votre r\u00e9forme de la sant\u00e9 constituera-t-elle un progr\u00e8s pour les Fran\u00e7ais\u00a0? Quelle garantie pour les territoires ruraux qu'ils b\u00e9n\u00e9ficieront d'un \u00e9gal acc\u00e8s aux soins\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Fossoyeur de l'h\u00f4pital public\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, il y a aujourd'hui urgence \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 l'anxi\u00e9t\u00e9 qui ne cesse de cro\u00eetre dans les territoires pour l'acc\u00e8s \u00e0 des soins de qualit\u00e9 et de proximit\u00e9. Le projet de loi que j'ai pr\u00e9sent\u00e9 ce matin en Conseil des ministres r\u00e9pond \u00e0 ces difficult\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel Ressiguier.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pas du tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Il r\u00e9pond aux difficult\u00e9s des citoyens, \u00e0 celles ressenties par les professionnels de sant\u00e9, ainsi qu'\u00e0 celles des \u00e9lus, qui peinent \u00e0 r\u00e9pondre aux demandes.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Comme le projet de loi de r\u00e9forme de la justice\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Ce projet de loi vise \u00e0 ramener de la proximit\u00e9 et de la qualit\u00e9 dans notre syst\u00e8me de sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo et M.\u00a0Gilles Lurton .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre. </i>Pour cela, nous disposons de plusieurs briques. Le projet de loi n'en est qu'une. La transformation globale du syst\u00e8me de sant\u00e9 passera aussi par une voie conventionnelle, par une voie r\u00e9glementaire et par une voie financi\u00e8re.<br><br>Dans le projet de loi, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de mieux structurer les soins de proximit\u00e9. En particulier, nous souhaitons r\u00e9investir ces petits h\u00f4pitaux locaux, qui manquent aujourd'hui d'attractivit\u00e9, sont souvent en d\u00e9ficit financier\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Les CHU aussi sont en d\u00e9ficit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>\u2026et, surtout, rencontrent des difficult\u00e9s humaines, notamment pour recruter des personnels. Nous souhaitons red\u00e9finir les missions de proximit\u00e9 de ces h\u00f4pitaux, en liaison avec les \u00e9lus\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il faudrait commencer par les \u00e9couter, les \u00e9lus\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>\u2026et avec les citoyens, et r\u00e9investir financi\u00e8rement ces h\u00f4pitaux pour ce qui concerne les plateaux techniques de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, comme les plateaux de biologie ou de radiologie.<br><br>\u00c0 c\u00f4t\u00e9 de cette action en faveur des h\u00f4pitaux de proximit\u00e9, nous r\u00e9investissons la m\u00e9decine lib\u00e9rale de proximit\u00e9, en permettant \u00e0 tous les professionnels de sant\u00e9 \u2013\u00a0m\u00e9decins, infirmiers, sages-femmes, kin\u00e9sith\u00e9rapeutes, pharmaciens\u00a0\u2013 de s'organiser en communaut\u00e9s professionnelles territoriales, de fa\u00e7on \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins des territoires et \u00e0 rendre un service public de proximit\u00e9 en mati\u00e8re d'acc\u00e8s \u00e0 un m\u00e9decin traitant, de permanence des soins, d'acc\u00e8s \u00e0 la pr\u00e9vention. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LR et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Quel blabla techno\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Cessez de r\u00e9citer votre fiche, madame la ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>La transformation du syst\u00e8me de sant\u00e9 ne se limite pas au projet de loi, mais les h\u00f4pitaux de proximit\u00e9 comme les communaut\u00e9s professionnelles territoriales de sant\u00e9 en sont deux piliers essentiels, qui sont absolument indispensables si l'on veut offrir une m\u00e9decine de proximit\u00e9 et de qualit\u00e9 \u00e0 tous nos concitoyens. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel.</strong> Il faudrait surtout embaucher du personnel\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/02/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/02/2019", "pageJO": "1136"}}}}