{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2477", "identifiant": {"numero": "2477", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "effets des changements climatiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721062", "mandatRef": "PM723158"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Poirson, SE aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Poirson, SE aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EFFETS DES CHANGEMENTS CLIMATIQUES <a name=PG17></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon. </strong>Douze personnes ont perdu la vie \u00e0 cause des pluies torrentielles qui frappent le sud-est de la France.<br><br>Parall\u00e8lement, monsieur le Premier ministre parlait hier \u00ab\u00a0d'\u00e9cologie souriante\u00a0\u00bb. Pourtant, ce drame ne fait pas sourire\u00a0! De nombreux autres territoires vont conna\u00eetre des catastrophes similaires.<br><br>Mon \u00eele, La\u00a0R\u00e9union, va potentiellement conna\u00eetre un accroissement de la temp\u00e9rature de 4\u00a0degr\u00e9s\u00a0Celsius. Nos c\u00f4tes seront submerg\u00e9es, des milliers d'habitations seront noy\u00e9es et les \u00e9v\u00e9nements climatiques extr\u00eames vont s'intensifier et se multiplier. Chez moi, la moiti\u00e9 des habitants vivent \u00e0 une altitude inf\u00e9rieure \u00e0 150\u00a0m\u00e8tres\u00a0: o\u00f9 vont-ils aller\u00a0?<br><br>L'humanit\u00e9 n'est pas pr\u00eate \u00e0 subir ces changements climatiques. Il y aura donc de nouveaux morts.<br><br>L'\u00ab\u00a0\u00e9cologie souriante\u00a0\u00bb que vous promettez est une politique du d\u00e9ni, qui culpabilise les plus pauvres lorsqu'ils prennent leur voiture pour aller au travail et d\u00e9culpabilise les riches lorsqu'ils ferment le robinet en se brossant les dents. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Cent entreprises multinationales, vos amies, sont responsables \u00e0 elles seules de plus de 70\u00a0% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre au niveau mondial. Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Le monde se noie, et vous, les nantis, continuez \u00e0 compter les billets de banque. (Protestations sur de nombreux bancs du groupe LaREM.)<br><br>Monsieur le Premier ministre, nous ne subirons plus le co\u00fbt \u00e9cologique et social de vos privil\u00e8ges \u2013\u00a0fini de sourire\u00a0! Le peuple ne veut plus de cette caste qui, en plus d'exploiter les travailleurs, ravage la plan\u00e8te.<br><br>Fini le monde qui s'effondre sous le poids des terres accapar\u00e9es et de la pollution des oc\u00e9ans\u00a0! Fini le monde submerg\u00e9 par les d\u00e9chets des riches qui rendent malades les gens d'un bout \u00e0 l'autre de la plan\u00e8te\u00a0!<br><br>Nos vies ont de la valeur, une r\u00e9volution verte est n\u00e9cessaire pour construire des logements d\u00e9cents, pour une \u00e9conomie qui ne tue plus, et un monde qui ne se noie pas.<br><br>Monsieur le Premier ministre, \u00eates-vous pr\u00eats \u00e0 changer\u00a0? Car vos privil\u00e8ges et ceux de vos amis sont criminels\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Votre temps de parole est \u00e9coul\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon. </strong>Alors nous devons\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez raison de pointer du doigt les cons\u00e9quences dramatiques du r\u00e9chauffement climatique, que des Fran\u00e7ais en nombre toujours trop \u00e9lev\u00e9 vivent aujourd'hui dans leur chair, au quotidien. N\u00e9anmoins nous ne partageons pas votre point de vue, selon lequel la transition \u00e9cologique devrait \u00eatre v\u00e9cue comme une fatalit\u00e9\u00a0: c'est l'inverse\u00a0! Comme le dit le Premier ministre, nous pouvons avoir recours \u00e0 une \u00e9cologie souriante\u00a0; sourire et regarder les difficult\u00e9s en face, c'est synonyme d'action. Nous ne voulons pas nous enfermer dans le d\u00e9sespoir\u00a0; la transition \u00e9cologique est l'occasion de recr\u00e9er un projet de soci\u00e9t\u00e9, capable d'entra\u00eener l'ensemble des citoyens sans exception.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe SOC .</strong> C'est creux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Voil\u00e0 pourquoi nous saisissons ce probl\u00e8me \u00e0 bras-le-corps. J'\u00e9tais hier encore avec le Premier ministre \u00e0 la COP25 de Madrid. La voix de la France s'est \u00e9lev\u00e9e puissamment, comme elle l'a toujours fait, pour \u00eatre une force mobilisatrice en Europe \u2013\u00a0puisque ce n'est pas la France qui n\u00e9gocie dans les instances internationales de cette nature, mais l'Europe.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Que fait la France\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous soutenons l'objectif de neutralit\u00e9 carbone d'ici \u00e0 2050, y compris au niveau europ\u00e9en o\u00f9 tous les ministres ici pr\u00e9sents se battent, afin que la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 soit prise en consid\u00e9ration, au m\u00eame titre que la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. Comme vous l'avez vous-m\u00eame soulign\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9, pr\u00e9server nos oc\u00e9ans et nos for\u00eats constitue la meilleure fa\u00e7on de lutter contre l'augmentation du CO2, en l'absorbant.<br><br>En outre, nous travaillons en France, avec certains de vos coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s, \u00e0 un projet de loi relatif \u00e0 la lutte contre le gaspillage et \u00e0 l'\u00e9conomie circulaire. Il vise \u00e0 transformer en profondeur nos modes de consommation et de production pour aller vers une soci\u00e9t\u00e9 plus juste, plus \u00e9galitaire, plus respectueuse de la plan\u00e8te,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Et le CETA\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026parce que c'est pour cela que nous nous battons, comme vous \u2013\u00a0mais nous nous battons en regardant les probl\u00e8mes en face et avec l'espoir des solutions. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019", "pageJO": "11745"}}}}