{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG797", "identifiant": {"numero": "797", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "attaques chimiques en Syrie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA695100", "mandatRef": "PM723198"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/04/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTAQUES CHIMIQUES EN SYRIE <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Meyer Habib, pour le groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>Monsieur le Premier ministre, vous le rappeliez \u00e0 l'instant\u00a0: samedi dernier, le r\u00e9gime de Bachar el-Assad, soutenu par ses alli\u00e9s iraniens, a, encore une fois, employ\u00e9 de fa\u00e7on certaine des armes chimiques contre son propre peuple \u00e0 Douma, assassinant des centaines de civils. Les images du massacre sont insupportables, tant elles heurtent les consciences\u00a0: des cadavres de familles entass\u00e9s, des enfants agonisants, br\u00fbl\u00e9s au chlore\u2026 Oui, des enfants br\u00fbl\u00e9s au chlore, en 2018\u00a0!<br><br>En\u00a02012, Barack Obama avait trac\u00e9 une ligne rouge\u00a0: l'emploi d'armes chimiques d\u00e9clencherait automatiquement des repr\u00e9sailles militaires. Il n'a pas respect\u00e9 cette r\u00e9solution, laissant le champ libre au boucher de Damas. Si nous \u00e9tions alors intervenus, Daech aurait-il pris cette ampleur\u00a0? Aurait-on connu cette crise migratoire sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0? Ces questions restent ouvertes. La triste r\u00e9alit\u00e9 est que cela fait cinq ans que le monde libre assiste, en silence, \u00e0 ces crimes contre l'humanit\u00e9.<br><br>La situation en Syrie est excessivement complexe, c'est vrai, mais l'inaction n'est plus tenable\u00a0: elle entame jour apr\u00e8s jour notre cr\u00e9dibilit\u00e9. Aucune option n'est simple. Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'Organisation des Nations unies, me direz-vous\u00a0? Le veto russe bloque syst\u00e9matiquement toute initiative de la communaut\u00e9 internationale. Continuer \u00e0 ne rien faire\u00a0? Ce serait peut-\u00eatre le plus facile, mais ce serait aussi un reniement de nos valeurs, et engagerait notre responsabilit\u00e9 morale. <br><br>Derni\u00e8re option\u00a0: envisager une action militaire ponctuelle, en liaison avec nos alli\u00e9s, voire seuls.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Et pourquoi pas une guerre mondiale\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>Monsieur le Premier ministre, dans deux jours, nous comm\u00e9morerons Yom\u00a0HaShoah. \u00c0 l'\u00e9poque, le monde savait, mais il avait laiss\u00e9 faire la barbarie nazie\u00a0; nous connaissons la suite. Notre histoire commande de d\u00e9fendre nos id\u00e9aux avec esprit de r\u00e9sistance et lucidit\u00e9.<br><br>En mai dernier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9fini une ligne claire\u00a0: \u00ab\u00a0Toute utilisation d'armes chimiques\u00a0\u00bb en Syrie \u00ab\u00a0fera l'objet de repr\u00e9sailles et d'une riposte imm\u00e9diate\u00a0\u00bb. Et d'ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Quand vous fixez des lignes rouges, si vous ne savez pas les faire respecter, vous d\u00e9cidez d'\u00eatre faible\u00a0\u00bb.<br><br>Monsieur le Premier ministre, pouvez-vous nous \u00e9clairer sur la position de la France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, ce qui s'est pass\u00e9 le 7 avril \u00e0 Douma est une monstruosit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle.</strong> Qui l'a commise\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre . </i>C'est bien s\u00fbr une violation du droit international, de toutes les conventions, des r\u00e9solutions des Nations unies, mais c'est aussi une monstruosit\u00e9 parce que c'est un pas de plus dans la barbarie, cette barbarie que la Syrie subit depuis sept ans. Bachar el-Assad l'a montr\u00e9\u00a0: il est l'ennemi de son peuple. Ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Douma, ce sont des femmes, des hommes, des enfants, souvent pris dans leur sommeil, qui ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s sciemment. Ce ne sont pas des victimes collat\u00e9rales\u00a0: les civils ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s sciemment, afin de terroriser la population de la Ghouta orientale, qui est pilonn\u00e9e depuis des semaines par le r\u00e9gime de Bachar el-Assad, aid\u00e9 par ses alli\u00e9s, en violation d'une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU.<br><br>Alors, oui, nous devrons prendre nos responsabilit\u00e9s, et faire en sorte que l'impunit\u00e9 de l'utilisation des armes chimiques ne puisse pas se poursuivre, en Syrie ou ailleurs. Nous avons demand\u00e9, et obtenu, une premi\u00e8re r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU hier\u00a0; le Conseil se r\u00e9unira de nouveau tout \u00e0 l'heure. La France fera en sorte de faire respecter l'interdiction de l'utilisation des armes chimiques. Nous avons demand\u00e9 qu\u2019un nouveau m\u00e9canisme d'enqu\u00eate, celui-l\u00e0 m\u00eame qui avait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 par un veto russe, puisse \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9 en Syrie. Nous voulons toute la v\u00e9rit\u00e9, nous voulons agir, et nous devons travailler pour ramener la paix dans ce pays martyris\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "11/04/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/04/2018", "pageJO": "2691"}}}}