{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1723", "identifiant": {"numero": "1723", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pollution", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "pollution par les d\u00e9chets plastiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721976", "mandatRef": "PM723438"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Poirson, SE aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Poirson, SE aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLLUTION PAR LES D\u00c9CHETS PLASTIQUES <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Millienne.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, 100\u00a0millions de tonnes, c'est la quantit\u00e9 de d\u00e9chets plastiques qui se transforment en polluants terrestres ou marins chaque ann\u00e9e dans le monde, d'apr\u00e8s le rapport publi\u00e9 hier par WWF. Un tel constat impose d'agir.<br><br>Pollution de notre environnement et des sols, omnipr\u00e9sence de nanoplastiques dans l'eau et nos aliments\u00a0: les risques qui p\u00e8sent sur notre sant\u00e9 et sur notre plan\u00e8te sont \u00e0 la mesure de l'ampleur de la t\u00e2che qui nous attend. Si rien ne change, la quantit\u00e9 de pollution plastique dans les oc\u00e9ans aura doubl\u00e9 dans dix ans. L'inaction est donc impensable. La question du plastique est un enjeu majeur et, comme tel, elle doit \u00eatre trait\u00e9e s\u00e9rieusement, enti\u00e8rement et de mani\u00e8re syst\u00e9mique.<br><br>Pour que les d\u00e9chets plastiques ne sortent plus du circuit et qu'ils cessent de polluer, le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s est convaincu qu'il faut agir \u00e0 toutes les \u00e9tapes de la vie du produit plastique.<br><br>D'abord, d\u00e8s sa production. Nous devons la r\u00e9duire consid\u00e9rablement, et inciter les industriels \u00e0 aller vers la production de 100\u00a0% de plastiques recyclables ou \u00e0 rechercher des alternatives au plastique lorsque ce n'est pas possible.<br><br>Ensuite, sur sa consommation. Longtemps, nous avons consid\u00e9r\u00e9 que le plastique \u00e9tait fantastique et pratique sans nous soucier de ses effets sur l'environnement.<br><br>Enfin, sur son recyclage, plus crucial encore. Aujourd'hui, on estime que 37\u00a0% des d\u00e9chets plastiques sont g\u00e9r\u00e9s de mani\u00e8re inefficace. Le d\u00e9veloppement du recyclage du plastique dans le cadre de l'\u00e9conomie circulaire constitue pourtant un gisement d'emplois non d\u00e9localisables.<br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, vous travaillez actuellement \u00e0 l'\u00e9laboration d'un projet de loi relatif \u00e0 l'\u00e9conomie circulaire. Compte tenu de l'enjeu syst\u00e9mique que recouvrent \u00e0 la fois la production, la consommation et le recyclage des plastiques, pouvez-vous nous confirmer que ce sujet sera trait\u00e9 largement et avec ambition dans le texte que vous serez amen\u00e9e \u00e0 pr\u00e9senter devant le Parlement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM. \u2013\u00a0M.\u00a0Laurent Furst applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0impensable\u00a0\u00bb\u00a0; il serait en effet impensable de ne pas lutter tr\u00e8s activement contre le fl\u00e9au de la pollution plastique.<br><br>Pour cela, il ne suffit pas de se contenter de ramasser les d\u00e9chets plastiques apr\u00e8s que ceux-ci ont \u00e9t\u00e9 produits et abandonn\u00e9s dans la nature\u00a0; il faut transformer nos modes de production et de consommation radicalement, en profondeur. Agir ainsi, c'est aussi engager un vrai plan en faveur d'une politique industrielle du recyclage du plastique en France, et plus largement en Europe. Aujourd'hui, nous pouvons \u00eatre leader dans ce domaine. Nous avons donc pris le taureau par les cornes, si je puis dire, en agissant au niveau national, europ\u00e9en et international.<br><br>Au niveau national, dans le cadre d'un combat syst\u00e9mique, comme vous l'avez dit, il faut que l'ensemble du syst\u00e8me se mobilise, en particulier les entreprises dans le cadre du CNI, le Conseil national de l'industrie. D'ici \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 prochain, nous allons faire en sorte que les entreprises prennent des engagements consid\u00e9rablement plus ambitieux en mati\u00e8re d'incorporation de plastiques recycl\u00e9s dans les produits qu'elles commercialisent ou qu'elles fabriquent. Nous voulons \u00e9galement qu'elles r\u00e9duisent l'utilisation de plastique.<br><br>Nous voulons aussi que les collectivit\u00e9s transforment le syst\u00e8me de collecte, qu'elles le rendent plus efficace afin que les Fran\u00e7ais en aient pour leur argent. Nous ferons en sorte que la gouvernance des \u00e9co-organismes soit transform\u00e9e pour qu'ils jouent pleinement leur r\u00f4le. Nous mettrons en place des syst\u00e8mes de bonus-malus sur les \u00e9co-contributions afin de r\u00e9compenser et mieux r\u00e9mun\u00e9rer les comportements vertueux et les entreprises qui con\u00e7oivent leurs produits.<br><br>Enfin, nous agirons au niveau du citoyen, par exemple en harmonisant les pratiques de tri. Bref, c'est une approche syst\u00e9mique que nous mettons en place. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/03/2019", "pageJO": "1862"}}}}