{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2986", "identifiant": {"numero": "2986", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Strat\u00e9gie de d\u00e9confinement dans l'\u00e9ducation nationale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721226", "mandatRef": "PM723208"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> STRAT\u00c9GIE DE D\u00c9CONFINEMENT DANS L\u2019\u00c9DUCATION NATIONALE <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabine Rubin.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Rubin. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, contrairement \u00e0 vos d\u00e9clarations, la reprise de l'\u00e9cole est loin d'\u00eatre satisfaisante. Le plan de d\u00e9confinement touche \u00e0 peine 10\u00a0% des \u00e9l\u00e8ves, et pas m\u00eame les f\u00e2cheux \u00ab\u00a0d\u00e9crocheurs\u00a0\u00bb cibl\u00e9s par la reprise.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0! Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Rubin. </strong>Tous les enseignants partagent le m\u00eame sentiment\u00a0: une inqui\u00e9tude, nourrie d'incertitudes, que de nouvelles consignes obligent \u00e0 taire. Pourtant, comment ne pas avoir de craintes\u00a0? Des enfants parqu\u00e9s toute la journ\u00e9e devant des professeurs masqu\u00e9s\u00a0; des enfants priv\u00e9s de toute la socialisation de l'\u00e9cole et de l'apprentissage\u00a0; et 90\u00a0% d'entre eux laiss\u00e9s \u00e0 distance.<br><br>Au risque de vous surprendre, nous pensons aussi que la reprise est essentielle. \u00c9couter, rep\u00e9rer les difficult\u00e9s de chacun et y rem\u00e9dier\u00a0: avec cet objectif de d\u00e9part, tous les \u00e9l\u00e8ves sans distinction auraient d\u00fb b\u00e9n\u00e9ficier de la reprise, car tous m\u00e9ritent de l'attention.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0! Ce ne sont pas les d\u00e9crocheurs qui reviennent actuellement dans les classes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Rubin. </strong>Une reprise au rythme progressif\u00a0; une reprise de contact, surtout, d'une ou deux demi-journ\u00e9es par semaine, pour \u00e9viter la fatigue, les pauses m\u00e9ridiennes et la cantine\u00a0; une reprise par petits groupes, aux tailles adapt\u00e9es selon l'\u00e2ge et le nombre d'\u00e9l\u00e8ves par classe \u2013\u00a0malheureusement les plus surcharg\u00e9es d'Europe. Pour les \u00e9l\u00e8ves des familles contraintes d'aller travailler, comme pendant le confinement, ce seraient les fameux temps d'\u00e9tude et d'ateliers sportifs ou culturels pay\u00e9s par l'\u00c9tat. <br><br>Votre plan inqui\u00e8te, monsieur le ministre, car il laisse entrevoir votre vision de l'\u00e9cole d'apr\u00e8s\u00a0: une \u00e9cole \u00e0 deux vitesses, la garderie \u00e9ducative pour les uns, l'enseignement d'excellence \u00e0 distance pour les autres.<br><br>Pour la justice sociale que vous pr\u00f4nez, l'\u00e9ducation a aussi besoin d'un plan d'urgence\u00a0: des classes moins surcharg\u00e9es, des enseignants revaloris\u00e9s, des RASED \u2013\u00a0r\u00e9seaux d'aides sp\u00e9cialis\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9\u00a0\u2013 en nombre, des AESH \u2013\u00a0accompagnants d'\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap\u00a0\u2013 vraiment form\u00e9s, des assistantes sociales, des psychologues, des m\u00e9decins, des infirmi\u00e8res, des ordinateurs aussi, et surtout moins de bureaucratie. \u00cates-vous pr\u00eat \u00e0 entendre cette urgence\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Votre intervention me d\u00e9sar\u00e7onne quelque peu, car je pourrais \u00eatre d'accord avec les trois quarts de son contenu. Vous avez d\u00e9crit un d\u00e9confinement id\u00e9al, qui se trouve \u00eatre exactement ce que nous avons entrepris\u00a0: un d\u00e9confinement progressif \u2013\u00a0\u00e0 rebours, d'ailleurs, de ce que vous pr\u00e9conisiez il y a encore quelques semaines\u00a0\u2013\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>\u2026et social, puisque nous cherchons \u00e0 faire revenir en premier les \u00e9l\u00e8ves les plus d\u00e9favoris\u00e9s. Nous avons donc plus besoin du discours positif de ceux qui attendent r\u00e9ellement le progr\u00e8s social\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Nous avons plut\u00f4t besoin d'actes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>\u2026que des critiques syst\u00e9matiques de ceux qui n'attendent que des discours sur le social. <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On ne peut rien vous dire\u00a0! On ne vit pas dans le monde des Bisounours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Nous avons tout simplement besoin de faire revenir progressivement les \u00e9l\u00e8ves.<br><br>J'entends facilement les discours critiques \u2013\u00a0et je constate d'ailleurs que, d\u00e8s qu'il s'agit de critiquer, la gauche et la droite sont capables de s'allier.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Oh, oh\u00a0! Il faut \u00eatre capable d'entendre la critique\u00a0! On n'est pas dans un monde de bisounours\u00a0! On a tout de m\u00eame le droit de plaisanter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert.</strong> Qu'avez-vous contre l'humour de droite\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Ne vous f\u00e2chez pas, coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Elle est o\u00f9, ta majorit\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Mais ceux que nous f\u00e9d\u00e9rons r\u00e9ellement aujourd'hui sont ceux qui ont les manches retrouss\u00e9es, c'est-\u00e0-dire, contrairement aux pr\u00e9visions en la mati\u00e8re, plus de 90\u00a0% des maires\u00a0! Aujourd'hui, des personnes assurent le retour \u00e0 la scolarisation des \u00e9l\u00e8ves que vous pr\u00e9conisez.<br><br>Bien entendu, il reste une s\u00e9rie de probl\u00e8mes qu'il convient de regarder en face et de traiter. Pour cela, notre vision consiste \u00e0 permettre le retour des publics qui en ont besoin. Par exemple, pas moins de 300\u00a0000\u00a0enfants sont \u00e9l\u00e8ves de CP \u2013\u00a0classe pr\u00e9paratoire\u00a0\u2013 et CE1 \u2013\u00a0classe \u00e9l\u00e9mentaire\u00a01\u00a0\u2013 en r\u00e9seau d'\u00e9ducation prioritaire \u2013\u00a0REP\u00a0\u2013 ou r\u00e9seau d'\u00e9ducation prioritaire renforc\u00e9 \u2013\u00a0REP\u00a0+. Ils sont donc dans des classes comptant douze \u00e9l\u00e8ves et, d\u00e8s lors que nous parvenons \u00e0 convaincre les familles de les ramener \u00e0 l'\u00e9cole, nous pouvons les accueillir dans les conditions habituelles. Ce travail de conviction, nous le menons aujourd'hui avec les assistantes sociales de l'\u00e9ducation nationale et des d\u00e9partements. J'ai rencontr\u00e9 ce matin les pr\u00e9sidents des associations d'\u00e9lus\u00a0: tous courants politiques confondus, ils sont \u00e9videmment d'accord pour mener ce travail avec l'\u00e9ducation nationale.<br><br>Sur ces sujets, il n'y a donc aucune vaine pol\u00e9mique \u00e0 rechercher\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est vous qui cr\u00e9ez la pol\u00e9mique\u00a0! Cessez la calomnie et cela ira mieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais bien un esprit d'unit\u00e9 nationale pour ramener les enfants \u00e0 l'\u00e9cole. Je serai clair\u00a0 : toutes les th\u00e9ories qui tendent \u00e0 dire, comme vous l'avez fait, qu'il aurait fallu attendre septembre pour la r\u00e9ouverture des \u00e9coles \u2013\u00a0voire plus encore, comme me le disait encore ce matin un d\u00e9put\u00e9\u00a0\u2013\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vous pouvez donner mon nom, j'assume\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>\u2026sont antisociales. Aujourd'hui, tout ce que nous avons \u00e0 faire est d'aider les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 retrouver une vie aussi normale que possible \u00e0 l'\u00e9cole. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabine Rubin.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Rubin. </strong>Nous n'avons pas chang\u00e9 d'avis, mais nous avons \u00e9cout\u00e9 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit lors de vingt auditions\u00a0! Ensuite, nous appelions \u00e0 une reprise au rythme progressif, et non \u00e9chelonn\u00e9e dans le temps. Enfin, nous n'attendions pas une reprise pour seulement 10\u00a0% des \u00e9l\u00e8ves, mais bien une reprise pour tous. (MM.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon et Maxime Minot applaudissent.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer, ministre.</strong> Mais ce ne sont pas seulement 10\u00a0%\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/05/2020", "pageJO": "3554"}}}}