{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3590", "identifiant": {"numero": "3590", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9nergie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722110", "mandatRef": "PM723474"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/12/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACC\u00c8S \u00c0 L'\u00c9NERGIE <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Wulfranc.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>Les familles ont remis le chauffage et les \u00e9quipements \u00e9lectriques fonctionnent \u00e0 plein. Vous savez que la facture \u00e9nerg\u00e9tique repr\u00e9sente environ 8\u00a0% du budget des m\u00e9nages, plus si le logement est mal isol\u00e9, ou bien ventil\u00e9 ou occup\u00e9 davantage que d'ordinaire. Bref, la d\u00e9pense des m\u00e9nages risque d'augmenter, de m\u00eame que les impay\u00e9s, d\u00e9j\u00e0 en hausse de 17\u00a0% en 2019. Les tarifs r\u00e9gul\u00e9s du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9, appel\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre en 2023, ont grimp\u00e9 ces derniers mois et de nouvelles hausses sont programm\u00e9es. En m\u00eame temps est rendu public le projet de d\u00e9mant\u00e8lement d'EDF, qui ouvrira aux capitaux priv\u00e9s ses activit\u00e9s de commercialisation et de distribution, comme Julien Aubert l'a mentionn\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0! Hubert Wulfranc cite Julien Aubert\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>Les factures ont flamb\u00e9 depuis 2007, date d'ouverture \u00e0 la concurrence pour les usagers. Confront\u00e9s \u00e0 un syst\u00e8me opaque, \u00e0 des interlocuteurs multiples, \u00e0 des d\u00e9marchages incessants et souvent frauduleux, ils b\u00e9n\u00e9ficient d'un accompagnement d\u00e9fectueux et in\u00e9quitable. Pour parachever le tout, Barbara Pompili, ministre de la transition \u00e9cologique, envisage des coupures de courant cet hiver\u00a0! Que faites-vous de la s\u00e9curit\u00e9 d'acc\u00e8s des Fran\u00e7ais \u00e0 un service d'\u00e9nergie abordable, \u00e9quitable et transparent\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR et sur quelques bancs des groupes SOC et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9. </i>Nous avons tous \u00e0 c\u0153ur de r\u00e9pondre \u00e0 cette question. Je vous le dis d'autant plus sinc\u00e8rement que j'ai un souvenir tr\u00e8s vif de l'angoisse de la m\u00e8re de famille qui ne sait pas comment elle va remplir la cuve de fioul.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous avons des r\u00e9ponses imm\u00e9diates pour aider les m\u00e9nages modestes \u00e0 payer leurs factures d'\u00e9nergie, et nous avons des solutions p\u00e9rennes, qui concernent la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des logements.<br><br>Depuis deux ans, nous d\u00e9ployons le ch\u00e8que \u00e9nergie, qui permet aux m\u00e9nages d'acquitter une partie de leurs factures. Ce dispositif a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu\u00a0: 3,6\u00a0millions de m\u00e9nages en b\u00e9n\u00e9ficiaient en 2018, ils seront 5,5\u00a0millions en 2020. Le ch\u00e8que \u00e9nergie, qui peut aller jusqu'\u00e0 277\u00a0euros, s'\u00e9l\u00e8ve en moyenne \u00e0 200\u00a0euros. Nous mobilisons ainsi plus de 800\u00a0millions pour ce volet de nos politiques publiques, et nous agissons afin de monter encore en puissance, notamment en autorisant l'utilisation de ce ch\u00e8que en EHPAD, comme vous l'avez vot\u00e9 dans le cadre du projet de loi d'acc\u00e9l\u00e9ration et de simplification de l'action publique \u2013\u00a0ASAP.<br><br>Nous menons \u00e9galement une politique ambitieuse pour favoriser la r\u00e9novation de notre parc de logements. La r\u00e9forme du CICE et la cr\u00e9ation de MaPrimeR\u00e9nov' offrent une aide directe et simultan\u00e9e aux travaux, de fa\u00e7on \u00e0 soulager la tr\u00e9sorerie des m\u00e9nages. Nous avons \u00e9galement instaur\u00e9 en janvier\u00a02019 la prime \u00ab\u00a0coup de pouce \u00e9conomies d'\u00e9nergie\u00a0\u00bb, pour faciliter certaines op\u00e9rations. Ainsi, un m\u00e9nage modeste qui souhaite remplacer sa chaudi\u00e8re \u00e0 fioul par un dispositif plus \u00e9cologique et plus \u00e9conome peut pr\u00e9tendre \u00e0 une aide pouvant atteindre 8\u00a0000\u00a0euros. Je pourrais \u00e9galement citer la prime de 1\u00a0500\u00a0euros pour aider les r\u00e9sidents en maison individuelle \u00e0 quitter les cat\u00e9gories\u00a0F ou G. Comme vous le voyez, monsieur Wulfranc, nous proposons \u00e0 la fois des mesures d'urgence et des mesures beaucoup plus p\u00e9rennes et structurelles. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Wulfranc.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>Je ne veux pas vous faire injure, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, mais en l'occurrence il n'est pas question de b\u00e9b\u00eates \u00e0 prot\u00e9ger\u00a0! <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LaREM.) </i>On parle de l'outil industriel et du service qui fournit l'\u00e9nergie de la nation\u00a0! O\u00f9 est le d\u00e9bat sur son avenir\u00a0? Il n'y en a aucun\u00a0! On parle du bien-\u00eatre minimum qu'un service public majeur doit garantir aux Fran\u00e7ais\u00a0! Est-ce trop exiger que de vous demander des pr\u00e9cisions sur sa continuit\u00e9 cet hiver\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe GDR et sur quelques bancs du groupe SOC.)<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Studer.</strong> Elle a r\u00e9pondu\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/12/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/12/2020", "pageJO": "10543"}}}}