{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG77", "identifiant": {"numero": "77", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "lutte contre le terrorisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721750", "mandatRef": "PM723372"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/08/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE TERRORISME <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0C\u00e9line Calvez, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9line Calvez. </strong>Monsieur le Premier ministre, comme l'a rappel\u00e9 M. le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale, nos forces de l'ordre ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es et bless\u00e9es ce matin. Six militaires du dispositif Sentinelle ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, renvers\u00e9s, percut\u00e9s par une voiture, en plein c\u0153ur de Levallois-Perret. D'ailleurs, M. le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur, et Mme la ministre des arm\u00e9es se sont rendus au chevet de quelques-uns de ces militaires, dont le pronostic vital n'est pas engag\u00e9.<br><br>Pour autant, cet acte d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 et l\u00e2che nous rappelle le r\u00f4le crucial et la pr\u00e9sence au quotidien de ces femmes et de ces hommes qui nous prot\u00e8gent, et cela en risquant leur propre vie. C'est la sixi\u00e8me fois que les militaires de l'op\u00e9ration Sentinelle sont pris pour cible depuis 2015. Combien d'entre eux sont en premi\u00e8re ligne pour assurer notre s\u00e9curit\u00e9 et notre libert\u00e9 au quotidien, sur tout le territoire\u00a0? Ces forces de l'ordre sont mobilis\u00e9es dans le cadre de l'\u00e9tat d'urgence depuis longtemps \u2013\u00a0pr\u00e8s de deux ans. Nous avons vot\u00e9 la prorogation de l'\u00e9tat d'urgence ici m\u00eame dans l'h\u00e9micycle le 6\u00a0juillet, et il sera en vigueur jusqu'au 1er\u00a0novembre.<br><br>Aujourd'hui, comment pr\u00e9parer \u00ab\u00a0l'apr\u00e8s \u00e9tat d'urgence\u00a0\u00bb\u00a0? Le projet de loi renfor\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la lutte contre le terrorisme a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 et adopt\u00e9 au S\u00e9nat. En pr\u00e9vision de sa discussion au sein de cette assembl\u00e9e, la commission de la d\u00e9fense nationale et des forces arm\u00e9es pr\u00e9pare un rapport pour avis sur les articles concernant la n\u00e9cessaire et pertinente surveillance des communications.<br><br>Monsieur le Premier ministre, quels seront les axes forts que devra suivre l'\u00e9tude du projet de loi renfor\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la lutte contre le terrorisme pour sortir de l'\u00e9tat d'urgence, qui ne peut \u00eatre \u00e9ternel, tout en pr\u00e9servant les libert\u00e9s de chacun et la s\u00e9curit\u00e9 de tous, citoyens comme militaires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> All\u00f4, all\u00f4\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous l'avez dit, ce matin vers huit heures, un v\u00e9hicule a heurt\u00e9 volontairement l'un des v\u00e9hicules du dispositif Sentinelle au moment d'une rel\u00e8ve, \u00e0 Levallois-Perret, place de Verdun. Six militaires du trente-cinqui\u00e8me r\u00e9giment d'infanterie stationn\u00e9 \u00e0 Belfort, qui se trouvaient \u00e0 bord ou \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate du v\u00e9hicule, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. Ils ont tous \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s. Comme vous l'avez indiqu\u00e9, madame la d\u00e9put\u00e9e, leur \u00e9tat de sant\u00e9 n'inspire plus aucune inqui\u00e9tude et les blessures qu'ils ont subies sont, fort heureusement, relativement l\u00e9g\u00e8res.<br><br>\u00c0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, M. le ministre d\u2019\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur, et Mme la ministre des arm\u00e9es se sont rendus \u00e0 leur chevet pour les assurer de la solidarit\u00e9 du Gouvernement et de la reconnaissance de la nation enti\u00e8re. Je veux \u00e9videmment, devant l'Assembl\u00e9e nationale, m'associer \u00e0 ce message de soutien et indiquer aux familles de ces six militaires, lesquelles ont forc\u00e9ment eu tr\u00e8s peur ce matin, et \u00e0 leurs fr\u00e8res d'armes, combien nous sommes conscients de l'effort qu'ils consentent et des risques qu'ils prennent. Je tiens \u00e9galement \u00e0 les assurer de la reconnaissance de la nation tout enti\u00e8re.<br><br>Mesdames, messieurs les d\u00e9put\u00e9s, cette nouvelle attaque \u2013\u00a0car ce n'est pas la premi\u00e8re\u00a0\u2013 contre les militaires de l'op\u00e9ration Sentinelle doit nous rappeler deux choses. D'abord, les forces de l'ordre, et singuli\u00e8rement les militaires \u0153uvrant dans le cadre de l'op\u00e9ration Sentinelle, sont \u00e0 la fois les chevilles ouvri\u00e8res de la s\u00e9curit\u00e9 du pays et des cibles. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Leur pr\u00e9sence, qui rassure et prot\u00e8ge, est aussi un symbole pour ceux qui veulent nuire \u00e0 ce que nous sommes et porter atteinte \u00e0 notre pays, notre d\u00e9mocratie, notre culture, notre histoire, et notre destin. Ils sont donc des cibles directes.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Ensuite, ces attaques nous montrent que notre constat, qui est, je crois, partag\u00e9 sur l'ensemble de ces bancs, d'un niveau de menace \u00e9lev\u00e9 dans notre pays, reste d'actualit\u00e9. Nous le savons. Si, par moments, nous pouvons, dans le flot de l'actualit\u00e9 et la toute relative insouciance des jours d'\u00e9t\u00e9, \u00eatre conduits \u00e0 mettre de c\u00f4t\u00e9 cet \u00e9tat de fait, nous devons syst\u00e9matiquement nous rappeler que le niveau de menace auquel nous sommes confront\u00e9 est \u00e9lev\u00e9.<br><br>D\u00e8s l'instant qui a suivi l'attaque, l'ensemble des forces de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 ce que le ou les suspects puissent \u00eatre interpell\u00e9s dans les meilleures conditions de rapidit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9. Je tiens \u00e0 dire \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale que, \u00e0 l'heure o\u00f9 je parle, un suspect, qui \u00e9tait au volant du v\u00e9hicule incrimin\u00e9, a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9 sur l'autoroute qui relie Paris \u00e0 Boulogne-sur-Mer. Il est donc arr\u00eat\u00e9. Je ne peux \u00e9videmment commenter de quelque fa\u00e7on que ce soit ni les conditions de l'arrestation ni les \u00e9l\u00e9ments qui rel\u00e8veront de l'enqu\u00eate, mais je veux \u00e0 nouveau f\u00e9liciter l'ensemble des forces de s\u00e9curit\u00e9 qui, dans des d\u00e9lais tr\u00e8s courts, ont permis d'appr\u00e9hender et de mettre en s\u00e9curit\u00e9 le suspect principal \u2013\u00a0\u00e0 ce stade\u00a0\u2013 de cette attaque.<br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous avez pos\u00e9 une question sur \u00ab\u00a0l'apr\u00e8s \u00e9tat d'urgence\u00a0\u00bb. Nous vivons avec l'\u00e9tat d'urgence depuis longtemps, depuis les premi\u00e8res attaques de novembre\u00a02015. Nous devons en sortir, car, nous le savons tous, l'\u00e9tat d'urgence est un \u00e9tat transitoire. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a indiqu\u00e9 que, apr\u00e8s la prolongation, nous aurions vocation \u00e0 lever l'\u00e9tat d'urgence, \u00e0 l'horizon du 1er\u00a0novembre. Pour pr\u00e9parer cette sortie et garantir un haut niveau de s\u00e9curit\u00e9 aux Fran\u00e7ais, qui l'attendent et l'exigent, nous avons propos\u00e9 un projet de loi visant \u00e0 renforcer la s\u00e9curit\u00e9 et la lutte contre le terrorisme, qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 au S\u00e9nat. Ce texte \u2013\u00a0j'insiste sur ce point\u00a0\u2013 vise exclusivement \u00e0 lutter contre le terrorisme. Ce texte relatif \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 n'a pas une vis\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, mais il vise \u00e0 doter les forces de s\u00e9curit\u00e9, sous le contr\u00f4le du juge et, bien entendu, dans le respect de l\u2019\u00c9tat de droit, des instruments n\u00e9cessaires \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais.<br><br>Nous sommes appel\u00e9s \u00e0 un exercice constant de vigilance et de soutien \u00e0 nos forces de s\u00e9curit\u00e9. Nous serons appel\u00e9s \u00e0 cet exercice pendant longtemps, car, je le r\u00e9p\u00e8te, la menace est \u00e9lev\u00e9e et elle ne dispara\u00eetra pas.<br><br>Pour conclure, je tiens \u00e0 vous dire, madame la d\u00e9put\u00e9e, que le Gouvernement dans son ensemble et, plus largement, tous ceux qui aiment profond\u00e9ment ce pays, sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 ne rien c\u00e9der \u00e0 ceux qui veulent le mettre en cause et instiller la peur dans l'esprit des Fran\u00e7ais. Nous devons tous avoir conscience que la r\u00e9action exceptionnelle des militaires de l'op\u00e9ration Sentinelle, que ce soit aujourd'hui ou samedi dernier, la ma\u00eetrise de l'armement dont ils disposent, le calme et je dirais m\u00eame la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dont ils font preuve, sont absolument admirables et doivent nous inspirer. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/08/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/08/2017", "pageJO": "2401"}}}}