{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4211", "identifiant": {"numero": "4211", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Moyens accord\u00e9s aux collectivit\u00e9s locales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA709315", "mandatRef": "PM722526"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/07/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOYENS ACCORD\u00c9S AUX COLLECTIVIT\u00c9S LOCALES <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Avant de lui donner la parole, j'adresse toutes nos f\u00e9licitations \u00e0 M.\u00a0Arnaud Viala, qui vient d'\u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental de l'Aveyron \u2013\u00a0mon d\u00e9partement natal <i>(Sourires). </i>J'adresse les m\u00eames f\u00e9licitations \u00e0 nos coll\u00e8gues Jean-Fran\u00e7ois Parigi, \u00e9lu pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental de Seine-et-Marne, et Martial Saddier, \u00e9lu pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental de Haute-Savoie. (Applaudissements sur tous les bancs.) La parole est \u00e0 M.\u00a0Arnaud Viala.<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Viala. </strong>Merci, monsieur le pr\u00e9sident. Votre message aveyronnais me touche particuli\u00e8rement.<br><br>Tout au long de la crise sanitaire que nous avons travers\u00e9e, les acteurs et institutions locaux ont montr\u00e9 leur pertinence et leur efficacit\u00e9 dans la gestion des besoins de nos concitoyens et des services dont ils b\u00e9n\u00e9ficient. \u00c0 bien des \u00e9gards, la France a red\u00e9couvert les talents et le d\u00e9vouement de ses collectivit\u00e9s territoriales, de leurs \u00e9lus, de leurs agents et de leurs politiques.<br><br>L'agenda parlementaire tr\u00e8s charg\u00e9 de ce d\u00e9but de session extraordinaire les concerne \u00e0 plusieurs titres\u00a0: le S\u00e9nat entame l'examen de la loi 4D \u2013\u00a0d\u00e9concentration, d\u00e9centralisation, diff\u00e9renciation, d\u00e9complexification\u00a0\u2013, dont les territoires attendent qu'elle leur donne de la respiration dans leurs projets\u00a0; vous avez annonc\u00e9 que le d\u00e9bat sur la loi relative au grand \u00e2ge et \u00e0 la d\u00e9pendance, moult fois report\u00e9, aurait lieu prochainement\u00a0; enfin, notre assembl\u00e9e examine \u00e0 partir de cet apr\u00e8s-midi un projet de loi relatif \u00e0 la protection des enfants. Ce dernier texte est indispensable pour de nombreuses raisons mais il est aussi, \u00e0 ce stade, tr\u00e8s impr\u00e9cis. Gageons que son examen va lever doutes et ambigu\u00eft\u00e9s.<br><br>Ma question porte sur les moyens que le Gouvernement entend accorder aux collectivit\u00e9s, \u00e0 commencer par les conseils d\u00e9partementaux, pour faire face \u00e0 ces lourdes charges. Accompagner le vieillissement, prendre en charge les nombreux mineurs isol\u00e9s ou en difficult\u00e9\u00a0: ces missions engendrent des co\u00fbts exponentiels pour les conseils d\u00e9partementaux. Les Fran\u00e7ais doivent \u00eatre \u00e9gaux face \u00e0 ces d\u00e9fis et il n'est pas envisageable que les contribuables locaux soient seuls pour les relever, alors qu'ils subissent d\u00e9j\u00e0 des in\u00e9galit\u00e9s territoriales. L'\u00c9tat doit donner les moyens d'une solidarit\u00e9 active et uniforme.<br><br>Monsieur le Premier ministre, que comptez-vous faire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je voudrais \u00eatre s\u00fbr de r\u00e9pondre correctement \u00e0 votre question et donc de l'avoir parfaitement comprise. Vous avez parl\u00e9 de l'aide qu'apportait l'\u00c9tat aux collectivit\u00e9s, vous avez parl\u00e9 des soignants, des encadrants de la petite enfance.<br><br>Si vous voulez parler de l'engagement des collectivit\u00e9s au service des soignants, il est \u00e9videmment r\u00e9el\u00a0; d'ailleurs, Brigitte Bourguignon, Adrien Taquet et moi-m\u00eame encourageons les d\u00e9partements \u00e0 accompagner les hausses de salaires. Je pense aux aides \u00e0 domicile, par exemple, parmi d'autres professions tr\u00e8s fortement mobilis\u00e9es pendant la crise sanitaire et pour la vaccination.<br><br>Je vais peut-\u00eatre vous laisser du temps pour poser \u00e0 nouveau la fin de votre question, si jamais je ne vous avais pas bien r\u00e9pondu\u2026 <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Eh oui, quand on n'est pas s\u00fbr de bien comprendre une question, il vaut mieux prendre un peu de son temps pour qu'elle soit pos\u00e9e \u00e0 nouveau plut\u00f4t de r\u00e9pondre \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Arnaud Viala.<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Viala. </strong>Je suis confus de vous prendre au d\u00e9pourvu, monsieur le ministre, mais ma question ne portait pas sur les soignants, mais sur les moyens que l'\u00c9tat entend confier aux conseils d\u00e9partementaux pour assumer les charges nouvelles que les lois d\u00e9battues en ce moment vont faire reposer sur eux.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Eh oui\u00a0! La honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>La loi 4D est en cours d'examen au Parlement, et Jacqueline Gourault et Adrien Taquet vous r\u00e9pondraient bien mieux que moi sur l'accompagnement des mesures nouvelles. Je suis s\u00fbr que les questions que vous soulevez feront partie du d\u00e9bat \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale comme au S\u00e9nat.<br><br>Vous avez effectivement \u00e9voqu\u00e9 de nombreux sujets qui n'entrent pas dans le champ social, mais croyez \u00e0 l'engagement de l'\u00c9tat aux c\u00f4t\u00e9s des collectivit\u00e9s, pour les accompagner dans toutes leurs missions. <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/07/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/07/2021", "pageJO": "7027"}}}}