{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG962", "identifiant": {"numero": "962", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "comptes de la s\u00e9curit\u00e9 sociale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719756", "mandatRef": "PM722752"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COMPTES DE LA S\u00c9CURIT\u00c9 SOCIALE <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Cloarec, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Cloarec. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin, ministre de l'action et des comptes publics.<br><br>Le rapport de la commission des comptes de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, publi\u00e9 hier, indique un solde en nette am\u00e9lioration, au point d'atteindre quasiment l'\u00e9quilibre en 2018. En effet, au lieu des 2,2\u00a0milliards inscrits dans la loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, le d\u00e9ficit ne devrait \u00eatre que de 300\u00a0millions d'euros. Nous pouvons donc esp\u00e9rer que le r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral affichera cette ann\u00e9e son meilleur r\u00e9sultat depuis dix-sept ans\u00a0!<br><br>Avec trois branches b\u00e9n\u00e9ficiaires \u2013 vieillesse, famille, accidents du travail \u2013 et un d\u00e9ficit de l'assurance maladie divis\u00e9 par dix, \u00e0 moins de 500\u00a0millions d'euros, la commission table sur un r\u00e9sultat positif de 2,5\u00a0milliards. En revanche, le Fonds de solidarit\u00e9 vieillesse, qui finance notamment le minimum vieillesse pour les retrait\u00e9s pauvres, ne r\u00e9duira que l\u00e9g\u00e8rement son d\u00e9ficit, \u00e0 2,8\u00a0milliards d'euros.<br><br>S'il s'agit d'une bonne nouvelle qui intervient plus t\u00f4t que pr\u00e9vue \u2013 rappelons qu'en 2017 le d\u00e9ficit des comptes de la S\u00e9curit\u00e9 sociale d\u00e9passait 5\u00a0milliards d'euros \u2013 le fameux trou de la s\u00e9cu demeure puisque la forte croissance des recettes ne comblera pas dans l'imm\u00e9diat les 120\u00a0milliards d'euros restant \u00e0 rembourser d'ici 2024. La majorit\u00e9 est donc r\u00e9solument engag\u00e9e \u00e0 poursuivre les r\u00e9formes en cours et \u00e0 en lancer de nouvelles afin de p\u00e9renniser notre syst\u00e8me de sant\u00e9\u00a0: je pense \u00e0 la concertation, lanc\u00e9e en janvier dernier, qui vise \u00e0 la mise en place progressive d'un reste \u00e0 charge z\u00e9ro dans les domaines de l'optique, de la proth\u00e8se auditive et de la proth\u00e8se dentaire d\u00e8s 2021\u00a0; je pense \u00e9galement aux campagnes d'information et de pr\u00e9vention r\u00e9guli\u00e8rement conduites sur les diff\u00e9rentes th\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9, qui doivent \u00eatre maintenues et m\u00eame amplifi\u00e9es, notamment sur les questions du vieillissement et du handicap, un enjeu majeur de notre soci\u00e9t\u00e9.<br><br>Aussi, monsieur le ministre, je souhaite savoir quelles perspectives sont envisag\u00e9es pour conforter cet excellent r\u00e9sultat des comptes de la S\u00e9curit\u00e9 sociale tout en am\u00e9liorant la qualit\u00e9 des services pris en charge par notre syst\u00e8me de sant\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'action et des comptes publics. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, hier, Agn\u00e8s Buzyn et moi avons en effet pr\u00e9sid\u00e9 la commission des comptes de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, et nous avons pu pr\u00e9senter, avec son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et l'ensemble des partenaires sociaux, des comptes en nette am\u00e9lioration. En effet, alors que, comme vous l'avez rappel\u00e9, votre assembl\u00e9e a vot\u00e9 une pr\u00e9vision de d\u00e9ficit de 2,2\u00a0milliards d'euros, le d\u00e9ficit cumul\u00e9 sera en r\u00e9alit\u00e9 situ\u00e9 entre 300 et 900\u00a0millions d'euros, selon la mani\u00e8re dont sera r\u00e9solue une difficult\u00e9 budg\u00e9taire concernant le remboursement d'un cr\u00e9dit d'imp\u00f4t \u2013 nous aurons l'occasion d'en reparler. Quoi qu'il en soit, les comptes s'am\u00e9liorent et le trou de la S\u00e9curit\u00e9 sociale va s'amenuisant.<br><br>Vous avez raison de penser que cela est d\u00fb \u00e9videmment \u00e0 l'ensemble des efforts de la nation, particuli\u00e8rement des personnels de sant\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>\u2026qui ont men\u00e9 des actions destin\u00e9es \u00e0 ralentir les d\u00e9penses, sinon \u00e0 les r\u00e9duire, mais aussi aux recettes suppl\u00e9mentaires obtenues gr\u00e2ce \u00e0 l'augmentation de la masse salariale, qui fait entrer plus de cotisations dans les caisses de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. Et si la masse salariale augmente, c'est parce que la confiance \u00e9conomique est revenue\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Daniel Fasquelle.</strong> Vous n'y \u00eates pour rien, rassurez-vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026et parce que l'\u00c9tat, \u00e0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du Premier ministre, s'efforce de r\u00e9duire les imp\u00f4ts qu'il per\u00e7oit. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.) </i>C'est \u00e0 nos yeux l'une des premi\u00e8res preuves que notre politique fiscale et budg\u00e9taire a des effets positifs sur l'\u00e9conomie. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013 Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)<br><br>Nous devons continuer. Et de m\u00eame qu'il n'y a pas de cagnotte lorsqu'on a 2\u00a0200\u00a0milliards de dette, il n'y a pas de cagnotte sociale quand il y a encore 120\u00a0milliards de dette sociale et que nous devons encore financer la r\u00e9forme des retraites,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Allez chercher l'argent o\u00f9 il y en a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026celle de la d\u00e9pendance et celle, \u00e0 laquelle je vous sais \u00eatre extr\u00eamement attentive, destin\u00e9e \u00e0 am\u00e9liorer la vie m\u00e9dicale de nos compatriotes et le fonctionnement de l'h\u00f4pital public. Je sais que vous y travaillerez avec la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br>Je remercie l'ensemble de la majorit\u00e9\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026de constater qu'au bout d'un an d'efforts, les premiers r\u00e9sultats montrent \u00e0 quel point nous sommes au rendez-vous de la promesse pr\u00e9sidentielle. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Mais \u00e0 quel prix\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Tout cela n'est pas cr\u00e9dible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> On est dans l'hallucination collective\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/06/2018", "pageJO": "5465"}}}}