{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1509", "identifiant": {"numero": "1509", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "fermeture du site Ford de Blanquefort"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719578", "mandatRef": "PM722702"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/12/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURE DU SITE FORD DE BLANQUEFORT <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, le groupe Ford vient d'annoncer la fermeture du site de Blanquefort pour le 1er\u00a0septembre 2019, refusant sa reprise par le groupe Punch\u00a0Powerglide.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0! Encore un \u00e9chec\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme. </strong>Huit-cent-quarante-sept\u00a0emplois seront supprim\u00e9s dans dix mois. C'est une catastrophe \u00e9conomique et sociale. Le choix de Ford entre reprise et fermeture s'est fait sur un seul crit\u00e8re\u00a0: payer le moins possible. Depuis des jours, on entend les r\u00e9actions outr\u00e9es et faussement na\u00efves de responsables politiques\u00a0: \u00ab\u00a0honte\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0trahison\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u00e9cision immorale\u00a0\u00bb\u2026 Or qui a jamais pu croire qu'une multinationale agissait par moralit\u00e9 ou \u00e9thique, alors que seuls les profits des actionnaires comptent\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Ford, ce sont 7\u00a0milliards de b\u00e9n\u00e9fices en 2017 et plus de 100\u00a0millions d'euros de subventions publiques per\u00e7ues depuis dix ans. Ford, c'est le symbole de votre absence de vision industrielle. Vous pensez que la comp\u00e9titivit\u00e9 est un objectif, qu'il faudrait s'aligner sur l'Autriche avec sa semaine de 60\u00a0heures ou encore sur la Bulgarie avec son SMIC \u00e0 261\u00a0euros par mois. Puis vous faites mine de pleurer les cons\u00e9quences d'une politique que vous d\u00e9fendez. Vous en avez fait l'aveu dans la presse, monsieur le ministre\u00a0: les dirigeants de Ford ne vous r\u00e9pondent m\u00eame plus au t\u00e9l\u00e9phone. Vous qui parlez du bon sens des grands patrons, en voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\u00a0: premi\u00e8rement, vous n'\u00eates pas un interlocuteur valable pour eux\u00a0; deuxi\u00e8mement, ils s'en vont avec des millions d'euros d'argent public dans leur besace.<br><br>Vous voulez sauver les emplois\u00a0? Cessez d'accorder des faveurs aux actionnaires. Elles conduisent \u00e0 la d\u00e9sindustrialisation du pays depuis des d\u00e9cennies. La tragique fermeture de Ford ou celle annonc\u00e9e de Florange n'en sont que des avatars. Nous avons besoin de produire des aciers de haute qualit\u00e9 en France.<br><br>Monsieur le ministre, allez-vous enfin vous emparer de la question en nationalisant temporairement ces usines, pour permettre l'installation de repreneurs\u00a0? <i>(Mme\u00a0Marie-George Buffet applaudit.) </i>Pour Ford ou Arcelor, dans ce contexte de n\u00e9cessit\u00e9 publique, une loi y suffirait \u2013\u00a0ce que confirme le Conseil constitutionnel. Les salari\u00e9s n'ont que faire des larmes de crocodiles et des regrets d'\u00e9lus inefficaces. Il faut des actes maintenant\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Un ancien ministre socialiste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, votre question concerne la reprise du site Ford de Blanquefort. Bruno\u00a0Le Maire, retenu ailleurs, m'a demand\u00e9 d'excuser son absence. Pour nous, le refus de Ford de donner suite \u00e0 l'offre de reprise du groupe Punch est une d\u00e9cision parfaitement incompr\u00e9hensible. Elle a suscit\u00e9, vous l'avez soulign\u00e9, une immense d\u00e9ception, de l'indignation, alors m\u00eame que nous avions trouv\u00e9 un repreneur s\u00e9rieux. Je rappelle que cette offre de reprise porte sur un p\u00e9rim\u00e8tre de plus de 400\u00a0salari\u00e9s, qu'elle reposait sur un plan d'affaires solide et ambitieux, que l'\u00c9tat, la r\u00e9gion Nouvelle-Aquitaine, Bordeaux M\u00e9tropole accompagnent depuis plusieurs mois la consolidation de ce projet industriel b\u00e9n\u00e9ficiant d'un soutien public significatif \u00e0 hauteur de 15\u00a0millions d'euros.<br><br>Je tiens \u00e0 saluer ici le sens des responsabilit\u00e9s et le sens du dialogue des organisations syndicales de Ford\u00a0Blanquefort qui ont apport\u00e9 leur plein soutien \u00e0 ce projet et qui ont accept\u00e9, pour qu'il soit men\u00e9 \u00e0 bien, un accord visant \u00e0 rendre l'usine de Blanquefort plus comp\u00e9titive dans le cadre de la reprise. En contrepartie, le groupe Punch s'est engag\u00e9 aupr\u00e8s d'elle \u00e0 ne pas demander d'efforts suppl\u00e9mentaires aux salari\u00e9s pendant toute la dur\u00e9e de l'accord et \u00e0 ne proc\u00e9der \u00e0 aucun licenciement pour motif \u00e9conomique ni \u00e0 aucun versement de dividendes pendant une p\u00e9riode de cinq ans.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Tout \u00e7a, on le sait d\u00e9j\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>C'est aussi cela, le fruit de la n\u00e9gociation.<br><br>Le groupe Ford pr\u00e9tend que son choix est dict\u00e9 par la recherche de la meilleure protection possible des salari\u00e9s et fait valoir que son plan social serait plus g\u00e9n\u00e9reux mais aussi que le groupe Punch ne serait pas assez solide financi\u00e8rement pour, en cas de d\u00e9faillance, offrir aux salari\u00e9s des conditions de d\u00e9part \u00e9quivalentes. Pour le Gouvernement, les choses sont tr\u00e8s claires\u00a0: la meilleure s\u00e9curit\u00e9 qu'on puisse offrir aux salari\u00e9s, c'est de conserver leur emploi.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Eh bien, nationalisez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Il est temps pour Ford de reconsid\u00e9rer sa position et c'est un message tr\u00e8s direct que Bruno Le\u00a0Maire a transmis \u00e0 Steven Armstrong vendredi dernier \u00e0 l'occasion d'un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique. Bruno Le\u00a0Faire,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quel lapsus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026Bruno Le\u00a0Maire a demand\u00e9 \u00e0 Ford d'accepter le projet de reprise propos\u00e9 par Punch parce qu'il n'y a pas d'autre solution que la pr\u00e9servation de l'emploi et de l'activit\u00e9 industrielle pour le site de Blanquefort. <i>(M.\u00a0Pierre Cordier s'exclame \u00e0 plusieurs reprises.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Monsieur Cordier, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous travaillons\u00a0: le ministre de l'\u00e9conomie et des finances est mobilis\u00e9 et nous y arriverons. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> La prochaine fois que vous hurlez, monsieur Cordier, vous serez sanctionn\u00e9. Je vous remercie, monsieur le ministre. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/12/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/12/2018", "pageJO": "13803"}}}}