{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1211", "identifiant": {"numero": "1211", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "tourisme et loisirs", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "bilan de la saison touristique d'\u00e9t\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719528", "mandatRef": "PM722686"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BILAN DE LA SAISON TOURISTIQUE D'\u00c9T\u00c9 <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Portarrieu, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Portarrieu. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. J'y associe mon coll\u00e8gue Maurice Leroy, co-rapporteur avec moi d'une mission d'information sur la promotion touristique dont le travail a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 nos coll\u00e8gues de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>Depuis plusieurs ann\u00e9es, la France occupe la premi\u00e8re place des destinations touristiques mondiales malgr\u00e9 la forte concurrence d'autres pays, notamment l'Espagne. C'est un secteur important de notre \u00e9conomie, cr\u00e9ateur de valeur et d'emplois, puisqu'il repr\u00e9sente environ 7\u00a0% du PIB.<br><br>Le tourisme mondial devrait cro\u00eetre cette ann\u00e9e de 8\u00a0% avec un peu plus de 1,3\u00a0milliard de voyageurs. La France a enregistr\u00e9 l'an dernier un record de fr\u00e9quentation avec 87\u00a0millions de visiteurs \u00e9trangers qui ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 54\u00a0milliards d'euros de recettes.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> En changeant de Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Portarrieu. </strong>La saison estivale qui vient de s'achever confirme-t-elle cette tendance\u00a0? Notez-vous des disparit\u00e9s selon les r\u00e9gions, les littoraux, les massifs\u00a0? Comment pouvons-nous mieux tirer profit de la croissance mondiale du secteur pour renforcer notre attractivit\u00e9 et en faire b\u00e9n\u00e9ficier l'ensemble du territoire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Merci beaucoup, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de revenir sur ce secteur \u00e9conomique important pour la France et pour tous nos territoires qu'est le tourisme.<br><br>Vous m'interrogez sur la saison estivale. Oui, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 au rendez-vous, avec une croissance de l'ordre de 2\u00a0%, croissance tir\u00e9e par le tourisme international. Nous pensons de ce fait que nous allons conforter le record de 2017 et esp\u00e9rons bien, au terme de l'ann\u00e9e 2018, d\u00e9passer les 90\u00a0millions de touristes internationaux.<br><br>Ce sont autant de recettes pour nos territoires, autant d'emplois qui se cr\u00e9ent. D'ailleurs, ce sujet de l'emploi devra \u00eatre au c\u0153ur des r\u00e9flexions dans les prochains mois. Le Premier ministre r\u00e9unira un comit\u00e9 interminist\u00e9riel du tourisme d\u00e9di\u00e9 \u00e0 ce sujet, compte tenu de la p\u00e9nurie d'un certain nombre de professionnels face \u00e0 cette attractivit\u00e9 croissante de la France.<br><br>Si l'on regarde dans le d\u00e9tail, on voit que la fr\u00e9quentation des zones littorales est rest\u00e9e stable et que celle des zones de montagne a h\u00e9las un peu d\u00e9cru. L'enjeu est de faire en sorte que cette richesse que constitue le tourisme international irrigue l'ensemble des territoires. De ce point de vue, nous devons travailler \u00e0 une meilleure connexion des grandes m\u00e9tropoles fran\u00e7aises \u00e0 l'ensemble des grandes m\u00e9tropoles mondiales. Nous devons \u00e9galement travailler \u00e0 la promotion des destinations et \u00e0 l'ing\u00e9nierie avec les territoires. C'est le sens de la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise avec Jean-Yves Le\u00a0Drian d'int\u00e9grer quatre r\u00e9gions dans le conseil d'administration d'Atout\u00a0France et surtout que la Banque des territoires soit au rendez-vous avec 500\u00a0millions d'euros mis sur la table pour aider \u00e0 la r\u00e9novation d'un certain nombre d'ensembles.<br><br>Bref, sur la promotion, l'ing\u00e9nierie, l'emploi, nous sommes tous \u00e0 l'offensive pour rester champions du monde du tourisme. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/10/2018", "pageJO": "9457"}}}}