{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG656", "identifiant": {"numero": "656", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes \u00e2g\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation dans les EHPAD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267260", "mandatRef": "PM722476"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DANS LES EHPAD <a name=PG2></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9reng\u00e8re Poletti, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9reng\u00e8re Poletti. </strong>Monsieur le Premier ministre, la journ\u00e9e du 8\u00a0mars permet de r\u00e9fl\u00e9chir aux conditions de vie et aux droits des femmes. Je vous propose quant \u00e0 moi de r\u00e9fl\u00e9chir aux conditions de vie des femmes \u00e2g\u00e9es et des professionnels qui les accompagnent.<br><br>Certes, le vieillissement et la perte d'autonomie ne sont pas l'apanage des seules femmes mais il faut bien reconna\u00eetre que ce sont souvent elles qui sont en premi\u00e8re ligne. Si les femmes sont tr\u00e8s majoritaires chez les aidants et les professionnels, les trois quarts des r\u00e9sidents en \u00e9tablissements d'h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes \u2013\u00a0les EHPAD\u00a0\u2013 sont aussi des femmes. Je souhaite appeler votre attention sur une forme de maltraitance dont toutes ces femmes sont victimes au sein des EHPAD.<br><br>Les professionnels se sont massivement mobilis\u00e9s le 30\u00a0janvier dernier pour expliquer leur souffrance et celle des r\u00e9sidents, lesquels en subissent le contrecoup. Ces m\u00e9tiers sont difficiles, mal pay\u00e9s et souvent exerc\u00e9s \u00e0 temps partiel. Les EHPAD ont connu des \u00e9volutions importantes au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0: ils ont \u00e9t\u00e9 modernis\u00e9s, m\u00e9dicalis\u00e9s et le nombre de places a augment\u00e9, mais les r\u00e9sidents sont de plus en plus d\u00e9pendants.<br><br>Malheureusement, nous avons laiss\u00e9 toutes ces personnes au bord du chemin. Seule l'aide \u00e0 domicile a connu un petit coup de pouce. Il aurait fallu continuer les efforts, augmenter le personnel et engager la r\u00e9forme des financements.<br><br>Un EHPAD co\u00fbte en moyenne aux r\u00e9sidents 1\u00a0900\u00a0euros par mois, mais souvent beaucoup plus. La retraite moyenne d'une femme, je le rappelle, s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1\u00a0000\u00a0euros mensuels.<br><br>Monsieur le Premier\u00a0ministre, vous annoncez presque chaque jour une nouvelle r\u00e9forme mais rien sur le sujet du vieillissement, qui devient pourtant explosif. La rallonge budg\u00e9taire annonc\u00e9e est une goutte d'eau et ne repr\u00e9sente rien par rapport aux besoins. Les personnels n'en peuvent plus, ils fuient le secteur, parfois tombent malades et ceux qui restent ne peuvent plus se taire. Cela ne peut plus durer, il est temps d'agir. Quand engagerez-vous cette r\u00e9forme indispensable\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Monsieur le pr\u00e9sident\u2026 <i>(Rires et exclamations.)</i> Madame la pr\u00e9sidente, je vous prie de m'excuser.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Ce sont des automatismes\u00a0! Allez-y, monsieur le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il y a encore du travail\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je vous en prie, madame la ministre\u00a0! Veuillez poursuivre.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Madame Poletti, vous avez point\u00e9 une difficult\u00e9 majeure que nous devrons affronter dans les ann\u00e9es \u00e0 venir\u00a0: le vieillissement de la population. Aujourd'hui, 1,5\u00a0million de personnes ont plus de 85\u00a0ans et elles seront 5\u00a0millions en 2050. Environ 10\u00a0% de nos personnes \u00e2g\u00e9es sont hospitalis\u00e9es en EHPAD et, en effet, arrivent de plus en plus tardivement et en situation de d\u00e9pendance \u2013 l'\u00e2ge moyen d'arriv\u00e9e dans les EHPAD est de 87\u00a0ans et la dur\u00e9e moyenne de s\u00e9jour est de moins de deux ans.<br><br>Nous sommes donc face \u00e0 des personnes dont le profil a compl\u00e8tement chang\u00e9, alors que les EHPAD ont \u00e9t\u00e9 pens\u00e9s non comme des lieux de fin de vie mais comme des lieux de vie. La situation est en train de changer, ce qui a entra\u00een\u00e9 d'importantes difficult\u00e9s pour les personnels face \u00e0 des personnes de plus en plus d\u00e9pendantes, les interactions avec les r\u00e9sidents \u00e9tant de moins en moins possibles.<br><br>Plusieurs chantiers se pr\u00e9sentent donc. Le premier est celui de la qualit\u00e9 de vie au travail des personnels, pour lequel nous avons mis en place un comit\u00e9 au sein du minist\u00e8re. Le deuxi\u00e8me concerne les carri\u00e8res et leur attractivit\u00e9, avec notamment la possibilit\u00e9 pour les personnels de se reconvertir et de se former. Le troisi\u00e8me est celui de la r\u00e9forme du financement, qui est en cours\u00a0: un m\u00e9diateur r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la fa\u00e7on de favoriser l'augmentation des dotations pour les EHPAD qui connaissent le plus de difficult\u00e9s. Enfin, avec le Premier\u00a0ministre et l'ensemble des parties prenantes, nous allons lancer \u00e0 la fin du mois de mars une r\u00e9flexion beaucoup plus large sur la r\u00e9forme du financement de l'accompagnement de la soci\u00e9t\u00e9 au vieillissement.<br><br>Les d\u00e9fis sont devant nous, madame la d\u00e9put\u00e9e, et nous allons les affronter tous ensemble. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/03/2018", "pageJO": "1585"}}}}