{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3860", "identifiant": {"numero": "3860", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "h\u00f4tellerie et restauration", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Soutien aux restaurateurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720746", "mandatRef": "PM723064"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie sociale, solidaire et responsable", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l'\u00e9conomie sociale, solidaire et responsable"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie sociale, solidaire et responsable", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l'\u00e9conomie sociale, solidaire et responsable"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/03/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN AUX RESTAURATEURS <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Sylvain Waserman.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Waserman. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance.<br><br>Je tiens \u00e0 relayer un appel au secours d'un restaurateur de Strasbourg, qui s'appelle Gr\u00e9gory. D'une phrase, je commencerai par dire que le fonds de secours, qui b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 tant de restaurateurs, est un dispositif unique, remarquable, massif et, peut-\u00eatre, in\u00e9gal\u00e9 dans le monde. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et LaREM.)</i> Je suis fier d'appartenir \u00e0 une majorit\u00e9 qui soutient l'\u00e9conomie comme elle le fait.<br><br>Cependant, Gr\u00e9gory n'a pas le droit au fonds de secours.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Eh oui\u00a0! Il a cr\u00e9\u00e9 son entreprise en 2020\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Waserman. </strong>En septembre dernier, il a d\u00e9pens\u00e9 avec son \u00e9pouse les \u00e9conomies d'une vie pour acheter le fonds de commerce d'un restaurant. S'il avait achet\u00e9 les parts d'une entreprise, il aurait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une aide du fonds de secours, bas\u00e9e sur le chiffre d'affaires de son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Mais comme il a achet\u00e9 un fonds de commerce, il n'a droit \u00e0 rien.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas normal\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Waserman. </strong>Ses co\u00fbts fixes s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 4\u00a0000\u00a0euros par mois, et il ne b\u00e9n\u00e9ficie, \u00e0 ce jour, d'aucune aide. Il appelle donc au secours, et je relaie son appel. Nous avons \u00e9chang\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises \u00e0 ce sujet avec les \u00e9quipes de Bruno Le\u00a0Maire. En f\u00e9vrier, j'ai organis\u00e9 une table ronde avec Alain Griset, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, \u00e0 laquelle ont particip\u00e9 une trentaine de restaurateurs strasbourgeois. Je le remercie tr\u00e8s sinc\u00e8rement\u00a0; il a \u00e9voqu\u00e9 quelques pistes, afin de trouver une solution. Je connais les difficult\u00e9s techniques, qui sont r\u00e9elles.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Rien ne bouge\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Waserman. </strong>Le groupe Dem a propos\u00e9 plusieurs pistes de r\u00e9flexion\u00a0: autoriser le pr\u00e9fet \u00e0 agir par d\u00e9rogation\u00a0; utiliser les donn\u00e9es relatives au chiffre d'affaires saisies lors de l'enregistrement des ventes de fonds de commerce\u00a0; d\u00e9l\u00e9guer l'aide aux r\u00e9gions. Les difficult\u00e9s sont r\u00e9elles, je l'ai dit. Malgr\u00e9 les travaux que nous menons, Gr\u00e9gory n'a encore aucune aide et, mois apr\u00e8s mois, il sombre.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Il n'a pas vot\u00e9 pour vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Waserman. </strong>Nous tenons l'engagement pr\u00e9sidentiel du \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb\u00a0; il nous faut maintenant tenir celui du \u00ab\u00a0personne ne restera au bord de la route\u00a0\u00bb. Pourrons-nous trouver une solution, avant qu'il ne soit trop tard, pour Gr\u00e9gory et les autres professionnels du secteur des CHRD \u2013\u00a0caf\u00e9s, h\u00f4tels, restaurants et discoth\u00e8ques\u00a0\u2013 qui sont dans sa situation\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et LaREM. \u2013 M.\u00a0Olivier Becht applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9conomie sociale, solidaire et responsable.<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9conomie sociale, solidaire et responsable. </i>Monsieur Waserman, vos mots sont justes et je sais votre implication aupr\u00e8s des acteurs du territoire alsacien, dans lequel je me suis rendue le 12\u00a0f\u00e9vrier dernier. J'ai eu l'occasion d'\u00e9changer avec vous sur ces sujets, et je veux \u00eatre tr\u00e8s claire\u00a0: soyez assur\u00e9 de la mobilisation pleine et enti\u00e8re du Gouvernement\u00a0; au nom de Bruno Le\u00a0Maire, je peux vous dire que nous sommes en ce moment m\u00eame, notamment cet apr\u00e8s-midi, en train de chercher une solution et que nous allons en trouver une. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Cela fait trois mois que vous la cherchez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous avons, il est vrai, plusieurs sujets \u00e0 traiter. Si le fonds de solidarit\u00e9 est un outil fantastique qui convient \u00e0 la majeure partie des entreprises, il n'est cependant pas adapt\u00e9 \u00e0 certains cas plus sp\u00e9cifiques, comme celui de Gr\u00e9gory, qui a r\u00e9cemment cr\u00e9\u00e9 une nouvelle entreprise en achetant un fonds de commerce.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est une question orale sans d\u00e9bat ou quoi\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Olivia Gr\u00e9goire,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Je pense aussi \u00e0 la polyactivit\u00e9 et aux acteurs de la ruralit\u00e9 et de la montagne, en faveur desquels mon coll\u00e8gue et ami Jo\u00ebl Giraud se mobilise.<br><br>Au-del\u00e0 de Bruno Le\u00a0Maire, d'Alain Griset et de la direction g\u00e9n\u00e9rale des entreprises, c'est tout Bercy qui se mobilise pour trouver une solution \u00e0 cette situation particuli\u00e8re. Nous sommes confront\u00e9s, vous l'avez dit, \u00e0 la difficult\u00e9 suivante\u00a0: comment compenser la perte de chiffre d'affaires d'une entreprise qui n'a jamais r\u00e9alis\u00e9 de chiffre d'affaires\u00a0? C'est une question qui m\u00e9rite d'\u00eatre trait\u00e9e et qui devrait int\u00e9resser tout le monde.<br><br>Nous sommes au travail pour apporter une r\u00e9ponse. Nous sommes conscients qu'il existe encore des trous dans la raquette et, surtout, que ces situations concernent des femmes et des hommes qui ont pris leur risque. Nous serons \u00e0 la hauteur. Quand\u00a0? Sachez que nous faisons tout pour aller le plus vite possible et apporter une r\u00e9ponse \u00e0 Gr\u00e9gory. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est vachement pr\u00e9cis\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/03/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/03/2021", "pageJO": "2595"}}}}