{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3245", "identifiant": {"numero": "3245", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "patrimoine culturel", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Incendie de la cath\u00e9drale de Nantes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720108", "mandatRef": "PM722862"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INCENDIE DE LA CATH\u00c9DRALE DE NANTES <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Oppelt.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Elle a obtenu un tr\u00e8s beau r\u00e9sultat aux \u00e9lections municipales \u00e0 Nantes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Oppelt. </strong>Madame la ministre de la culture, le samedi 18\u00a0juillet, les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais ont vu la cath\u00e9drale de Nantes s\u2019embraser. La trag\u00e9die \u00e0 laquelle nous avions assist\u00e9 le 15\u00a0avril 2019, lorsqu\u2019un incendie ravagea Notre-Dame de Paris, recommen\u00e7ait sous nos yeux, devant les Nantaises et les Nantais impuissants. Le grand orgue, rescap\u00e9 de la r\u00e9volution, des bombardements de 1943 et d'un pr\u00e9c\u00e9dent incendie qui toucha la cath\u00e9drale en 1972, a enti\u00e8rement br\u00fbl\u00e9 dans la matin\u00e9e de ce samedi, comme la grande verri\u00e8re datant de l\u2019\u00e9poque d\u2019Anne de\u00a0Bretagne.<br><br>Le parquet de Nantes a saisi la police judiciaire d\u2019une enqu\u00eate du chef d\u2019incendie volontaire. L'enqu\u00eate est en cours. Je tiens \u00e0 saluer devant la repr\u00e9sentation nationale l'action de toutes les \u00e9quipes d\u2019intervention, notamment le formidable travail des pompiers, qui ont su ma\u00eetriser rapidement le feu. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, LR, MODEM, SOC et GDR.)</i><br><br>\u00c0 l\u2019immense tristesse de la communaut\u00e9 catholique s\u2019ajoute l\u2019immense tristesse de l\u2019ensemble des Fran\u00e7ais. Le patrimoine de pierre et le patrimoine humain sont touch\u00e9s au c\u0153ur par cet incendie.<br><br>Je salue la c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 avec laquelle vous \u00eates venu \u00e0 Nantes, monsieur le Premier ministre, accompagn\u00e9 de Mme\u00a0la ministre de la culture\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Arriv\u00e9e en h\u00e9licopt\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Oppelt. </strong>\u2026et de M.\u00a0le ministre de l\u2019int\u00e9rieur,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> L\u00e8che-bottes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Oppelt. </strong>\u2026pour suivre les op\u00e9rations.<br><br>L'\u00c9tat, propri\u00e9taire de la cath\u00e9drale, prendra en charge les travaux de restauration. La Fondation du patrimoine a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 une souscription pour le remplacement de l\u2019orgue.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Financez-le avec le plan de relance europ\u00e9en\u00a0! Au moins, il servira \u00e0 quelque chose\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Oppelt. </strong>Apr\u00e8s l\u2019incendie de Notre-Dame de Paris, un plan intitul\u00e9 \u00ab\u00a0S\u00e9curit\u00e9 cath\u00e9drales\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 par le ministre de la culture. Pouvez-vous nous indiquer, madame la ministre, l'\u00e9tat d'avancement de ce plan et les mesures que vous allez adopter pour restaurer la cath\u00e9drale de Nantes et \u00e9viter la destruction d\u2019autres biens du patrimoine en France\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br><strong>Mme\u00a0Roselyne Bachelot,</strong><i> ministre de la culture. </i>Madame Oppelt, vous \u00eates venue devant la cath\u00e9drale Saint-Pierre-et-Saint-Paul de Nantes partager l'\u00e9motion des Nantaises et des Nantais, de ceux qui croient au ciel et de ceux qui n'y croient pas, tant cette cath\u00e9drale est embl\u00e9matique de cette ville et de toute la r\u00e9gion.<br><br>Beaucoup de pi\u00e8ces irrempla\u00e7ables ont effectivement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 le grand orgue, la verri\u00e8re, les stalles, le tableau d'Hippolyte Flandrin repr\u00e9sentant l'\u00e9v\u00eaque saint Clair gu\u00e9rissant les aveugles \u2013\u00a0nous pourrions d'ailleurs tous nous recueillir devant ce tableau pour y voir plus clair.<br><br>Il y a effectivement un plan de mise en s\u00e9curit\u00e9 des quatre-vingt-neuf grands \u00e9tablissements cultuels dont l'\u00c9tat est propri\u00e9taire, dont nos quatre-vingt-sept cath\u00e9drales. L'urgence est de mettre en s\u00e9curit\u00e9 l'ensemble de ces quatre-vingt-neuf b\u00e2timents embl\u00e9matiques de notre patrimoine, en mobilisant les acteurs responsables de la s\u00e9curit\u00e9, en faisant en sorte que toutes les installations \u00e9lectriques soient v\u00e9rifi\u00e9es, que toutes les cath\u00e9drales soient dot\u00e9es d'un syst\u00e8me de d\u00e9tection d'incendie et de fum\u00e9e et que les plans d'\u00e9vacuation des \u0153uvres soient mis au point et parfaitement coh\u00e9rents.<br><br>Mais ne nous faisons pas d'illusion\u00a0: ce n'est pas seulement une question d'argent. La mise en s\u00e9curit\u00e9 d'une cath\u00e9drale est un processus complexe, car il ne s'agit pas d'un mus\u00e9e ou d'un ch\u00e2teau ouvert \u00e0 la visite\u00a0: c'est un lieu de culte, de pri\u00e8re, de partage dans lequel chacun peut entrer en toute libert\u00e9, sans discrimination. Comment mettre en s\u00e9curit\u00e9, avec des d\u00e9tecteurs de fum\u00e9e, une nef de 37,5\u00a0m\u00e8tres de haut\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> En en installant plusieurs\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Roselyne Bachelot,</strong><i> ministre . </i>On mesure la difficult\u00e9.<br><br>Il est donc de la responsabilit\u00e9 de toutes et tous d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de nos cath\u00e9drales, qui sont effectivement un patrimoine commun irrempla\u00e7able. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/07/2020", "pageJO": null}}}}