{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2597", "identifiant": {"numero": "2597", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Maintien de l'ordre public"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA337483", "mandatRef": "PM723140"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/01/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MAINTIEN DE L'ORDRE PUBLIC <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Serge Letchimy.<br><br><strong>M.\u00a0Serge Letchimy. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, depuis plusieurs mois que vous occupez vos fonctions, la doctrine de maintien de l\u2019ordre, les conditions d\u2019usage de certains \u00e9quipements, la possibilit\u00e9 pour la presse d\u2019exercer son m\u00e9tier, votre capacit\u00e9 \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes et \u00e0 garantir le droit fondamental \u00e0 manifester, ainsi que les instructions donn\u00e9es par votre minist\u00e8re \u00e0 l\u2019occasion des manifestations qui ne cessent d'\u00e9mailler le pays, ont \u00e9t\u00e9 non seulement interrog\u00e9es, mais aussi contest\u00e9es.<br><br>Je voudrais, avant toute chose, saluer l\u2019engagement sans faille de nos forces de l'ordre \u2013\u00a0police et gendarmerie\u00a0\u2013 qui exercent, pour l\u2019immense majorit\u00e9 d\u2019entre elles, leurs missions dans le respect des principes r\u00e9publicains.<br><br>Il n\u2019en reste pas moins que, depuis votre prise de fonction, les incidents, les accidents et les comportements manifestement contraires \u00e0 la d\u00e9ontologie ont \u00e9t\u00e9 nombreux. Le nombre des personnes bless\u00e9es \u2013\u00a0parfois tr\u00e8s gri\u00e8vement\u00a0\u2013 depuis que vous \u00eates aux responsabilit\u00e9s est consid\u00e9rable et, pour tout dire, inqui\u00e9tant.<br><br>Des enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 ouvertes\u00a0; des proc\u00e9dures judiciaires sont en cours \u2013\u00a0c\u2019est bien le moins, et c\u2019est d\u00e9sormais l\u2019affaire de la justice. Nous avons entendu, enfin, depuis la semaine derni\u00e8re des appels \u00e0 l\u2019\u00e9thique et des rappels \u00e0 la d\u00e9ontologie formul\u00e9s par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019honneur de la police qui est en jeu\u00a0\u00bb, comme vous l'avez vous-m\u00eame rappel\u00e9.<br><br>Mais ce qui fait l\u2019honneur de la R\u00e9publique, monsieur le ministre, c\u2019est que la hi\u00e9rarchie prenne sa part de responsabilit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i> On ne peut pas \u00eatre chef que par beau temps, pour le meilleur et jamais pour le pire. La R\u00e9publique ne peut pas se contenter d\u2019enflures de ton et d\u2019effets de manche.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique exprimait, pendant l\u2019affaire Benalla, son refus de la R\u00e9publique des fusibles. Il a instaur\u00e9 la R\u00e9publique sans fusible, la R\u00e9publique des lampistes \u2013\u00a0une R\u00e9publique arrogante. Lorsque tous les corps interm\u00e9diaires sont discr\u00e9dit\u00e9s, c\u2019est la r\u00e9silience de la nation qui se trouve fragilis\u00e9e. L\u2019honneur de la police est aussi dans la capacit\u00e9 de son chef \u00e0 assumer ses responsabilit\u00e9s, notamment sa responsabilit\u00e9 politique.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous nous dire, avec un bilan aussi calamiteux, comment vous comptez assumer votre responsabilit\u00e9, et, au-del\u00e0, comment le Gouvernement envisage d\u2019\u00e9couter et d'entendre autrement le peuple\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Vous n'\u00eates pas, monsieur le d\u00e9put\u00e9, un nouveau parlementaire\u2026<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Lambert.</strong> Non, vous avez m\u00eame \u00e9t\u00e9 coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre. </i>\u2026et vous avez vous-m\u00eame appartenu \u00e0 des majorit\u00e9s\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Comme nous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre . </i>\u2026au sein desquelles on apprend \u00e0 faire preuve de modestie face aux situations et \u00e0 g\u00e9rer le temps. Penser que les difficult\u00e9s d'ordre public seraient n\u00e9es avec ce Gouvernement serait peut-\u00eatre tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement exag\u00e9r\u00e9. On peut choisir de faire des proc\u00e8s politiques et de d\u00e9noncer. Ce que je sais, monsieur le d\u00e9put\u00e9, c'est que la France a connu l'ann\u00e9e derni\u00e8re 53\u00a0000\u00a0manifestations.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac.</strong> C'est votre bilan\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre . </i>Ce que je sais, c'est que, d\u00e8s le 17\u00a0novembre 2018, mon premier ordre en tant que ministre de l'int\u00e9rieur, fut d'envoyer policiers et gendarmes partout, notamment sur les ronds-points, pour s\u00e9curiser les manifestations. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes SOC et FI.)</i><br><br>La question de l'\u00e9thique n'est pas nouvelle au sein de la police. Elle se pose depuis longtemps, et est assum\u00e9e de longue date par la police nationale et la gendarmerie. Elle est au c\u0153ur m\u00eame de leur engagement. Parce que la police, la gendarmerie et le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur savent parfaitement que les manifestations, les violences urbaines, ou les \u00e9meutes \u2013\u00a0que toutes les majorit\u00e9s ont connues, il n'est pas n\u00e9cessaire de le rappeler\u00a0\u2013 ne sont pas un combat entre deux bandes. Nous sommes confront\u00e9s \u00e0 des violences. Si la police et la gendarmerie sont les seules l\u00e9gitimes \u00e0 utiliser la force, le corollaire de cette l\u00e9gitimit\u00e9, c'est l'exemplarit\u00e9, la proportionnalit\u00e9 et, en effet, la d\u00e9ontologie, qui est le c\u0153ur m\u00eame de la formation et de l'engagement de nos forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure.<br><br>Que les choses soient claires\u00a0: il peut y avoir des erreurs, voire des fautes. Elles font l'objet d'instructions \u2013\u00a0judiciaires le plus souvent, administratives dans tous les cas\u00a0\u2013 et de sanctions.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre. </i>Il y va de l'honneur de la police que de garantir cette \u00e9thique et de lui permettre de vivre au quotidien. Telle est, monsieur le d\u00e9put\u00e9, la r\u00e9alit\u00e9 de l'engagement de nos forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure. Ne les caricaturez pas\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/01/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/01/2020", "pageJO": "290"}}}}