{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2024", "identifiant": {"numero": "2024", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "administration", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Droit \u00e0 l'erreur"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721458", "mandatRef": "PM723280"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DROIT \u00c0 L'ERREUR <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Xavier Roseren.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Roseren. </strong>Monsieur le ministre de l'action et des comptes publics, la loi pour un \u00c9tat au service d'une soci\u00e9t\u00e9 de confiance, promulgu\u00e9e le 10\u00a0ao\u00fbt\u00a02018, acte une transformation de la relation entre les usagers et l'administration.<br><br>D\u00e9sormais, cette derni\u00e8re a un r\u00f4le de conseil et d'accompagnement, des particuliers comme des entreprises, s'agissant de leurs d\u00e9marches administratives. Pour ce faire, le texte institue un nouveau droit, le droit \u00e0 l'erreur.<br><br>Ce droit s'applique \u00e0 tous les services publics. En cas d'erreur, le citoyen est r\u00e9put\u00e9 avoir agi de bonne foi. Il incombe \u00e0 l'administration de d\u00e9montrer le contraire avant d'appliquer une p\u00e9nalit\u00e9 ou une sanction financi\u00e8re.<br><br>Ainsi, l'usager pourra corriger son erreur sans \u00eatre sanctionn\u00e9, avec l'aide de l'administration. Il s'agit ici d'un r\u00e9el changement de culture, voulu par le Gouvernement et la majorit\u00e9.<br><br>L'institution d'une nouvelle relation de confiance et le renforcement du r\u00f4le de conseil de l'administration doivent n\u00e9cessairement \u00eatre accompagn\u00e9s d'une simplification des d\u00e9marches et des r\u00e8gles administratives.<br><br>Monsieur le ministre, vous avez inaugur\u00e9 hier le site oups.gouv.fr, dont l'objectif est de mettre concr\u00e8tement en application le droit \u00e0 l'erreur pour les citoyens. <i>(\u00ab\u00a0Allo\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> M.\u00a0Darmanin a \u00e9crit la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Roseren. </strong>Pouvez-vous pr\u00e9ciser le contenu de ce site internet, ainsi que les futures mesures destin\u00e9es \u00e0 compl\u00e9ter le dispositif\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9gis Juanico.</strong> Attention au bug\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'action et des comptes publics. </i>Tout d'abord, je remercie le Parlement, dont les groupes politiques, singuli\u00e8rement le groupe La\u00a0R\u00e9publique en marche \u2013 dont sont issus Stanislas Gu\u00e9rini, rapporteur de la commission sp\u00e9ciale charg\u00e9e d'examiner le projet de loi pour un \u00c9tat au service d'une soci\u00e9t\u00e9 de confiance, et Sophie Errante, sa pr\u00e9sidente \u2013, mais aussi le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0George Pau-Langevin.</strong> Et le groupe Socialistes et apparent\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026et tous les parlementaires ayant travaill\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration de la loi, dont tous les d\u00e9crets d'application ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pris. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Il s'agit \u2013 nous l'esp\u00e9rons \u2013 d'une v\u00e9ritable r\u00e9volution administrative. Je remercie \u00e9galement les agents publics, qui, comme M.\u00a0Jourdain faisait de la prose sans le savoir, faisaient souvent du droit \u00e0 l'erreur sans le savoir.<br><br>En effet, les agents d'accueil, ceux qui r\u00e9pondent au t\u00e9l\u00e9phone et r\u00e8glent les probl\u00e8mes administratifs de nos concitoyens, n'ont pas attendu le Gouvernement ou le vote de la loi par les parlementaires de la R\u00e9publique pour appliquer le droit \u00e0 l'erreur. Au moins sera-t-il g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9\u00a0!<br><br>Le droit \u00e0 l'erreur comporte plusieurs dispositions, notamment le partenariat fiscal, l'\u00e9tablissement d'une relation de confiance fiscale, la publication des rescrits et la garantie fiscale.<br><br>Enfin, le Gouvernement a inaugur\u00e9 hier, \u00e0 la demande de M.\u00a0le Premier ministre, le site oups.gouv.fr, car la meilleure erreur, c'est celle que l'on ne commet pas, parce qu'on a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu.<br><br>Son utilit\u00e9 est double. Il vise \u00e0 aider nos concitoyens, ainsi que les entreprises, \u00e0 rep\u00e9rer les erreurs les plus fr\u00e9quemment commises afin de ne pas les r\u00e9p\u00e9ter.<br><br>Par ailleurs, il permet \u00e0 chaque ministre de faire savoir \u00e0 son administration que, si une erreur est souvent commise par une entreprise ou un citoyen sur le m\u00eame sujet, alors ce n'est pas l'entreprise ou le citoyen qui se trompe, mais bien l'administration qui est trop complexe et qui ne simplifie pas les proc\u00e9dures.<br><br>Ainsi, le site oups.gouv.fr sert autant aux citoyens qu'aux membres du Gouvernement\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013 M.\u00a0Philippe Bolo applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/06/2019", "pageJO": "5355"}}}}