{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1228", "identifiant": {"numero": "1228", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes \u00e2g\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "maltraitance dans les EHPAD priv\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608172", "mandatRef": "PM723048"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MALTRAITANCE DANS LES EHPAD PRIV\u00c9S <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune, pour le groupe Socialistes et apparent\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, depuis quelques mois, trois \u00e9missions d'investigation \u2013\u00a0Zone interdite, Pi\u00e8ces \u00e0 conviction et Envoy\u00e9 sp\u00e9cial\u00a0\u2013 se sont int\u00e9ress\u00e9es aux \u00e9tablissements priv\u00e9s accueillant des personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes. Certains de ces EHPAD priv\u00e9s, \u00e0 but lucratif, sont cot\u00e9s en bourse et d\u00e9tenus par des fonds de pension \u00e9trangers.<br><br>Dimanche dernier, l'\u00e9mission Zone interdite \u00e9tait consacr\u00e9e \u00e0 la maltraitance des r\u00e9sidents dans les EHPAD priv\u00e9s. On voit, dans ce reportage, un expert en placements financiers vanter, avec cynisme, les taux de rentabilit\u00e9 de ces \u00e9tablissements qui enregistrent des b\u00e9n\u00e9fices records. Mais ces b\u00e9n\u00e9fices sont le fruit de la maltraitance de nos a\u00een\u00e9s. Comment peut-on tol\u00e9rer de tels profits pour ces \u00e9tablissements qui offrent en m\u00eame temps un si pi\u00e8tre service\u00a0?<br><br>On voit, dans le reportage, des soignants en sous-effectifs b\u00e2cler des toilettes, faute de temps, ignorer les demandes des r\u00e9sidents et, pire, les menacer parfois. Certaines s\u00e9quences de cette enqu\u00eate donnent la naus\u00e9e.<br><br>On voit une journaliste r\u00e9ussissant, en quelques minutes, \u00e0 se faire embaucher comme aide-soignante tout en indiquant qu'elle n'a aucune formation ni aucun dipl\u00f4me. Le lendemain, elle se retrouve toute seule \u00e0 distribuer des m\u00e9dicaments \u00e0 des r\u00e9sidents qu'elle ne conna\u00eet pas \u2013\u00a0pas plus que leur pathologie\u00a0!<br><br>On voit des r\u00e9sidents, mais aussi des personnels, se plaindre de la pi\u00e8tre qualit\u00e9 des repas. Comment pourrait-il en \u00eatre autrement avec un budget d'un euro par repas\u00a0?<br><br>Tout semble permis. C'est la course au profit sur le dos de nos a\u00een\u00e9s, qui paient des tarifs prohibitifs pour enrichir les actionnaires de ces EHPAD.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Jacques.</strong> Caricature\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Madame la ministre, devant ces r\u00e9v\u00e9lations qui ne peuvent laisser personne indiff\u00e9rent, \u00eates-vous pr\u00eate \u00e0 diligenter des enqu\u00eates dans ces \u00e9tablissements pour v\u00e9rifier que le personnel embauch\u00e9 a les qualifications requises\u00a0? \u00cates-vous pr\u00eate \u00e0 p\u00e9naliser les \u00e9tablissements qui ne respectent ni leurs r\u00e9sidents, ni leurs familles, ni leurs personnels\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>\u00cates-vous pr\u00eate \u00e0 financer un grand plan public d'investissement pour la mise aux normes de nos EHPAD publics\u00a0?<br><br>Madame la ministre, apr\u00e8s la diffusion de ce reportage de Zone interdite, vous ne pouvez rester sans r\u00e9action. Vous devez agir fermement et rapidement contre ces groupes voyous qui maltraitent nos anciens en toute impunit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, FI et GDR, sur plusieurs bancs des groupes LR et UDI-Agir, ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, j'ai bien \u00e9cout\u00e9 votre question. Vous savez que, depuis mon arriv\u00e9e au minist\u00e8re, j'ai \u00e0 c\u0153ur de r\u00e9pondre au profond malaise exprim\u00e9 tant par les familles que par les professionnels qui travaillent dans ce secteur.<br><br>La situation des EHPAD n'est malheureusement pas nouvelle. Il ne s'agit pas de stigmatiser un type d'\u00e9tablissement plus qu'un autre.<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Le Gouvernement a d\u00e9j\u00e0 pris des mesures d'urgence fortes que j'ai pr\u00e9sent\u00e9es lors d'une conf\u00e9rence de presse le 31\u00a0mai dernier \u2013\u00a0je veux parler de la feuille de route \u00ab\u00a0Grand \u00e2ge et autonomie\u00a0\u00bb. Le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2019, que vous allez examiner en commission dans peu de temps, traduit d\u00e9j\u00e0 ces engagements. Ce sont 360\u00a0millions d'euros qui seront consacr\u00e9s au recrutement des soignants, gr\u00e2ce \u00e0 des cr\u00e9dits de l'assurance maladie, de 2019 \u00e0 2021. Ce sont 150\u00a0millions d'euros qui serviront \u00e0 l'am\u00e9lioration du cadre de vie en EHPAD, et qui sont pr\u00e9vus dans le PLFSS pour la r\u00e9novation et l'investissement. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes SOC et FI.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9reng\u00e8re Poletti.</strong> Ce n'est rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Et les fonds de pension\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Nous pr\u00e9voyons 10\u00a0millions d'euros pour g\u00e9n\u00e9raliser, d\u00e8s 2019, les astreintes d'infirmi\u00e8res de nuit, ainsi que 50\u00a0millions d'euros pour les services d'aide \u00e0 domicile, car je n'oublie pas ce secteur.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Nous allons \u00e9galement modifier les mesures de certification des \u00e9tablissements.<br><br>En parall\u00e8le, j'ai lanc\u00e9 la semaine derni\u00e8re la concertation sur la perte d'autonomie, qui permettra de r\u00e9fl\u00e9chir sur le mod\u00e8le de prise en charge en EHPAD. En effet, nous devons faire \u00e9voluer ces \u00e9tablissements. Pour autant, la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9former ne doit pas occulter le travail effectu\u00e9 par les personnels en EHPAD.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure et Mme\u00a0Laurence Dumont .</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Nos travaux vont concerner la qualit\u00e9 de vie,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Quand m\u00eame, un euro par repas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>\u2026l'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers, la m\u00e9dicalisation des EHPAD, leur ouverture sur l'ext\u00e9rieur, et surtout le d\u00e9veloppement d'une offre interm\u00e9diaire entre le domicile et l'EHPAD.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Et les fonds de pension\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Nous allons vous proposer d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine une loi visant \u00e0 r\u00e9pondre au mieux au risque de perte d'autonomie et \u00e0 la prise en charge du grand \u00e2ge, que nous voulons collectivement garantir aux personnes \u00e2g\u00e9es d'aujourd'hui et de demain. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure et Mme\u00a0Laurence Dumont .</strong> Vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/10/2018", "pageJO": "9730"}}}}