{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3020", "identifiant": {"numero": "3020", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4ts et taxes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Fiscalit\u00e9 des hauts revenus"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718720", "mandatRef": "PM722436"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FISCALIT\u00c9 DES HAUTS REVENUS <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, l'\u00e9conomie mondiale est d\u00e9vast\u00e9e et notre pays n'\u00e9chappe pas \u00e0 cette catastrophe. De nombreuses entreprises, notamment les plus petites, de nombreux artisans, commer\u00e7ants ou professions lib\u00e9rales connaissent des difficult\u00e9s. Beaucoup ne s'en rel\u00e8veront pas malgr\u00e9 les mesures que vous avez prises et que nous avons soutenues. De nombreux Fran\u00e7ais vont prendre le chemin de P\u00f4le emploi, la pauvret\u00e9 va s'enraciner un peu plus. Jamais le besoin de solidarit\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 aussi fort pour endiguer la crise et relever la France.<br><br>Le d\u00e9fi est grand, mais nous avons les moyens d'y faire face\u00a0! Il faut une r\u00e9partition des richesses qui passe \u00e0 la fois par une contribution des gros patrimoines et une imposition mieux proportionn\u00e9e, notamment pour les revenus \u00e9lev\u00e9s et les grands groupes b\u00e9n\u00e9ficiaires, dont certains continuent \u00e0 distribuer des dividendes.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Toujours les vieilles recettes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne. </strong>L'\u00e9conomiste et prix Nobel Esther Duflo a r\u00e9cemment plaid\u00e9 pour le retour de l'imp\u00f4t sur la fortune. Vous avez beau dire et redire qu'il s'agit d'un imp\u00f4t du si\u00e8cle dernier, vos mots sonnent faux dans le contexte actuel\u00a0: ce sont des mots du pass\u00e9, et vos sch\u00e9mas sont aujourd'hui d\u00e9pass\u00e9s\u00a0!<br><br>Vous appelez \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0; nous appelons \u00e0 la mobilisation de tous, sans exception. Nous ne sommes pas l\u00e0 pour r\u00e9gler des comptes, mais pour les r\u00e9tablir. Comment justifier que, dans un tel contexte, certains ne seraient pas mis \u00e0 juste contribution\u00a0? La question n'est m\u00eame plus de savoir s'il faut le faire, mais quand et comment. C'est pourquoi nous d\u00e9fendrons prochainement une proposition de loi visant \u00e0 faire en sorte que hauts revenus et hauts patrimoines contribuent davantage \u00e0 l'effort de solidarit\u00e9 nationale.<br><br>Monsieur le ministre, \u00eates-vous enfin convaincu, comme une \u00e9crasante majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais, que ce sujet doit \u00eatre mis sur la table\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Nous sommes au tout d\u00e9but de la reprise \u00e9conomique et vous voulez d\u00e9j\u00e0 taxer les Fran\u00e7ais\u00a0<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Pas les Fran\u00e7ais, les riches\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Dans un pays o\u00f9 la fiscalit\u00e9 est la plus \u00e9lev\u00e9e d'Europe, l'enjeu n'est pas du tout d'augmenter les imp\u00f4ts, mais d'accompagner les entreprises, de pr\u00e9server les comp\u00e9tences et la croissance \u00e0 moyen terme qui, seule, est garante d'un partage des richesses.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> Vous ne les avez jamais partag\u00e9es\u00a0!\u00a0<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Voil\u00e0 o\u00f9 est le combat aujourd'hui, voil\u00e0 dans quelle direction nous devons aller. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Pourquoi, dans le projet de loi de finances 2020, avons-nous baiss\u00e9 les imp\u00f4ts pour les classes moyennes et populaires,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Les Fran\u00e7ais n'ont rien vu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026diminuant de 5\u00a0milliards l'imp\u00f4t sur le revenu des personnes physiques <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe GDR) </i>et all\u00e9geant, voire supprimant pour les 80\u00a0% des Fran\u00e7ais les plus modestes, la taxe d'habitation\u00a0? Pr\u00e9cis\u00e9ment pour mieux r\u00e9partir les imp\u00f4ts\u00a0! Ce n'est pas en retirant quelque chose \u00e0 certains que vous allez am\u00e9liorer la situation.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Si\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>L'enjeu, aujourd'hui, est d'assurer la reprise \u00e9conomique et la croissance structurelle.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Il ne faut pas toucher au grisbi\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/05/2020", "pageJO": "3675"}}}}