{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG515", "identifiant": {"numero": "515", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique agricole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA2086", "mandatRef": "PM723450"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/01/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE AGRICOLE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Franck Marlin, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Franck Marlin. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture.<br><br>Alors que nous sommes d\u00e9j\u00e0 confront\u00e9s \u00e0 une conjoncture \u00e9conomique tr\u00e8s difficile, ces six derniers mois ont encore plus profond\u00e9ment boulevers\u00e9 le monde agricole\u00a0: d\u00e9cision de la France d'op\u00e9rer un transfert suppl\u00e9mentaire de 4,2\u00a0% du premier vers le second pilier de la politique agricole commune, suppression de la r\u00e9duction de sept points de la Mutualit\u00e9 sociale agricole \u2013 que les agriculteurs avaient pourtant obtenue de longue lutte \u2013, non-mise en place de l'\u00e9pargne de pr\u00e9caution dans la loi de finances pour 2018, d\u00e9cision de supprimer le glyphosate en France d'ici \u00e0 trois ans alors que l'Europe l'a homologu\u00e9 de nouveau d\u00e9mocratiquement pour cinq ans, spectre d'une renationalisation de la PAC, accords du CETA et du MERCOSUR qui vont ouvrir nos fronti\u00e8res et accro\u00eetre une fois de plus les d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s grandes distorsions de concurrence. Voil\u00e0 autant de sujets qui affectent tr\u00e8s n\u00e9gativement l'agriculture et cristallisent la col\u00e8re du monde agricole.<br><br>Il faut \u00e9galement ajouter les conclusions issues des \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux de l'alimentation, qui risquent de remettre en cause le mod\u00e8le de production fran\u00e7ais sans apporter de r\u00e9elles garanties aux consommateurs.<br><br>Monsieur le ministre, il faut bien s\u00fbr rappeler avec force que l'agriculture fran\u00e7aise est la plus saine et la plus s\u00fbre. Un exemple\u00a0: quarante-six mol\u00e9cules sont interdites en France alors m\u00eame qu'elles sont autoris\u00e9es en Europe. L'agriculture fran\u00e7aise, vous le savez, n'est pas sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 avec ses concurrentes.<br><br>Il faut \u00e9galement accompagner les efforts que nos agriculteurs d\u00e9ploient ainsi que les tr\u00e8s importantes mutations qu'ils ont engag\u00e9es depuis de nombreuses ann\u00e9es. Or, aujourd'hui, vous ne faites que les accabler.<br><br>Voil\u00e0 la vraie question : le Gouvernement aime-t-il encore les agriculteurs fran\u00e7ais ? \u00c0 l'heure o\u00f9 la confiance du monde agricole \u00e0 l'\u00e9gard du Gouvernement est profond\u00e9ment alt\u00e9r\u00e9e - ils vous l'ont largement fait savoir \u00e0 la mi-d\u00e9cembre dernier -, quelles mesures entendez-vous mettre enfin en \u0153uvre, monsieur le ministre, pour sauver notre agriculture ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Encore\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous prie tout d'abord de bien vouloir excuser St\u00e9phane Travert, qui est en ce moment devant le CESE, le Conseil \u00e9conomique, social et environnemental. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Il pourrait \u00eatre \u00e0 l'Assembl\u00e9e\u00a0! Il n'a pas \u00e0 \u00eatre au CESE\u00a0! La place d'un ministre est ici\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Monsieur le pr\u00e9sident Jacob, je pense que le respect du CESE implique aussi que les membres du Gouvernement puissent s'y rendre\u00a0! Vous savez comme moi qu'il y a trois chambres et qu'il importe que nous les respections, tout comme nous devons respecter tout particuli\u00e8rement le monde agricole.<br><br>Le ministre de l'agriculture d\u00e9fend ce mod\u00e8le d'agriculture auquel vous, comme nous, monsieur Marlin, sommes tr\u00e8s attach\u00e9s. Comme vous et comme sur tous les bancs de cette assembl\u00e9e \u2013 en dehors de celles et ceux qui gesticulent \u2013 il y a des femmes et des hommes passionn\u00e9s par leur territoire et qui connaissent notre soutien au monde agricole <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM)</i>, aux 516\u00a0000 exploitations agricoles.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Que faites-vous pour eux\u00a0? Vous les abandonnez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 Marlin, je suis \u00e9lu des Alpes-de-Haute-Provence, un territoire rural o\u00f9 le monde agricole est extr\u00eamement pr\u00e9sent et je n'entends pas le m\u00eame constat, la m\u00eame col\u00e8re que vous, dans l'Essonne. Je note en revanche que nous sommes confront\u00e9s \u00e0 un monde qui change. Sur tous les sujets \u2013 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l'utilisation de produits dont nous savons qu'ils sont toxiques, en particulier pour les agriculteurs qui les utilisent \u2013 nous avons besoin d'une telle prise de conscience. Avec les agriculteurs, nous devons moderniser nos exploitations agricoles, leur donner les moyens d'une transformation en profondeur d'un mod\u00e8le agricole totalement d\u00e9pass\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Que faites-vous pour eux\u00a0? Rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que nous devons pr\u00e9parer ensemble la ren\u00e9gociation de la PAC. Nous savons en effet que, si les productions agricoles de l'agriculture fran\u00e7aise repr\u00e9sentent pr\u00e8s de 73\u00a0milliards d'euros, soit 18\u00a0% de la production de l'ensemble de l\u2019Union europ\u00e9enne, nous devons nous armer ensemble plut\u00f4t que de nous opposer, pour d\u00e9fendre la politique agricole commune, une politique qui saura respecter les enjeux de la biodiversit\u00e9 et de la diversit\u00e9, de la production, du soutien de nos agriculteurs partout en France. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/01/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/01/2018", "pageJO": "402"}}}}