{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2429", "identifiant": {"numero": "2429", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "am\u00e9nagement du territoire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "financement du Grand Paris"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721270", "mandatRef": "PM723220"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FINANCEMENT DU GRAND PARIS <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Peu.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>Monsieur le Premier ministre, le 31\u00a0 octobre dernier, vous \u00eates venu dans mon d\u00e9partement de Seine-Saint-Denis, avec de nombreux ministres. Vous y avez fait un discours tr\u00e8s attendu et des annonces dont j\u2019ai imm\u00e9diatement soulign\u00e9, sans esprit de pol\u00e9mique, qu\u2019elles souffraient peut-\u00eatre de manques, notamment en mati\u00e8re d\u2019\u00e9ducation, mais qu'elles comportaient aussi des avanc\u00e9es importantes et attendues. \u00c0 cette occasion, vous avez dit\u00a0: \u00ab\u00a0la Seine-Saint-Denis ne se contentera pas de mots\u00a0\u00bb. Vous avez raison. Mais sachez aussi qu\u2019elle ne se contentera pas d\u2019un tour de passe-passe.<br><br>Or, la semaine derni\u00e8re, votre majorit\u00e9 a fait adopter en catimini un amendement au PLF \u2013\u00a0projet de loi de finances\u00a0\u2013 qui pr\u00e9l\u00e8vera 75\u00a0millions d\u2019euros sur le budget des d\u00e9partements d\u2019\u00cele-de-France. L\u2019op\u00e9ration est tellement brutale et grossi\u00e8re que les sept d\u00e9partements de cette r\u00e9gion et la ville de Paris la d\u00e9noncent d\u2019une m\u00eame voix et la qualifient de \u00ab\u00a0racket\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0triple mensonge\u00a0\u00bb.<br><br>Mensonge, parce que cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise sans aucune concertation, contrairement aux propos du ministre. Mensonge, ensuite, avec votre tentative d\u2019opposer l\u2019\u00cele-de-France \u00e0 la province en truquant le montant des droits de mutation. Mensonge, enfin, quant \u00e0 la finalit\u00e9 de cette ponction, qui n\u2019ira pas \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 du Grand Paris, mais financera, pour l\u2019essentiel, votre part du contrat de plan \u00c9tat-r\u00e9gion.<br><br>Comment vous suivre, comment vous croire, monsieur le Premier ministre\u00a0? Quelle est, dans ces conditions, la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la parole publique\u00a0? Avec la quasi-unanimit\u00e9 des \u00e9lus d\u2019\u00cele-de-France \u2013\u00a0ce qui devrait d\u00e9j\u00e0 interroger\u00a0\u2013 et sous le regard attentif des populations, je vous demande de revenir sur cette d\u00e9cision injuste et scandaleuse. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Rendez l'argent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Djebbari,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des transports. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez rappel\u00e9 \u2013\u00a0et je le fais en tout cas\u00a0\u2013 que le projet du Grand Paris est primordial tant pour le d\u00e9veloppement urbain que pour l'attractivit\u00e9 \u00e9conomique de la r\u00e9gion \u00cele-de-France. C'est, \u00e9videmment, aussi le cas en Seine-Saint-Denis.<br><br>Vous savez que c'est la Soci\u00e9t\u00e9 du Grand Paris qui finance les travaux, pour une part sous forme d'endettement et pour une part au moyen d'une fiscalit\u00e9 affect\u00e9e. \u00c0 la suite de l'actualisation de 2018, qui a vu les co\u00fbts augmenter de 24 \u00e0 35\u00a0milliards d'euros, un effort suppl\u00e9mentaire en termes de ressources a d\u00fb \u00eatre engag\u00e9. C'est dans ce cadre que l'amendement gouvernemental \u00e0 la loi de finances pour 2020 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9. Il tend \u00e0 affecter une partie des frais de notaire \u2013\u00a0les DMTO, ou droits de mutation \u00e0 titre on\u00e9reux\u00a0\u2013 des d\u00e9partements franciliens \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 du Grand Paris, afin de couvrir l'augmentation tendancielle de ses besoins.<br><br>Vous avez rappel\u00e9 que l'amendement vot\u00e9 inscrit 75\u00a0millions d'euros en 2020, puis 60\u00a0millions d'euros \u00e0 compter de 2021, mais vous avez oubli\u00e9 de mentionner que, de fa\u00e7on transitoire, pour les trois prochaines ann\u00e9es seulement, ce sont 50\u00a0millions d'euros qui seront r\u00e9allou\u00e9s au financement des op\u00e9rations prioritaires dans le contrat de plan \u00c9tat-r\u00e9gion de l'\u00cele-de-France, pour des op\u00e9rations en lien avec le Grand Paris \u2013\u00a0notamment, dans votre d\u00e9partement, le tramway T1\u00a0Est et l'optimisation des RER\u00a0B et\u00a0D.<br><br>Sur le forme, je tiens \u00e0 rappeler que tous les pr\u00e9sidents de conseil d\u00e9partemental ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 deux reprises, et encore la semaine derni\u00e8re, au minist\u00e8re des transports, afin de parler tr\u00e8s concr\u00e8tement de ce probl\u00e8me de ressources, qui a par ailleurs \u00e9t\u00e9 largement \u00e9voqu\u00e9 entre les services des diff\u00e9rents conseils d\u00e9partementaux et le pr\u00e9fet de la r\u00e9gion \u00cele-de-France Michel Cadot.<br><br>Nous sommes d'accord sur le caract\u00e8re urgent des travaux du Grand Paris, pour lesquels l'\u00c9tat s'est engag\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s des collectivit\u00e9s. La porte du Gouvernement reste bien s\u00fbr ouverte. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Peu.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>Une concertation, ce n'est pas une n\u00e9gociation. Les d\u00e9partements, invit\u00e9s quelques heures avant le d\u00e9p\u00f4t de l'amendement \u2013\u00a0qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en commission\u00a0\u2013, n'\u00e9taient pas d'accord avec cette proposition. Par ailleurs, le d\u00e9put\u00e9 Gilles Carrez a fait des propositions au Premier ministre sur le financement de la Soci\u00e9t\u00e9\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, monsieur Peu.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/11/2019", "pageJO": "11199"}}}}