{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2591", "identifiant": {"numero": "2591", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719930", "mandatRef": "PM722804"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Retraites", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 des retraites"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Retraites", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 des retraites"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/01/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG24></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Boris Vallaud.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Monsieur le Premier ministre, je crois \u00e0 la possibilit\u00e9 de grands compromis r\u00e9publicains sur les sujets essentiels qui engagent les Fran\u00e7ais, et c'est l'honneur de notre R\u00e9publique que d'y parvenir dans l'histoire. Mais cela suppose une certaine id\u00e9e de la d\u00e9mocratie, du dialogue social et du d\u00e9bat parlementaire. Cela suppose le respect de la contradiction, de la critique, du d\u00e9saccord. Cela suppose une capacit\u00e9 d'\u00e9coute et de remise en question.<br><br>Depuis deux ans et demi, vous avez manqu\u00e9 \u00e0 tous les principes qui commandent la vitalit\u00e9 d\u00e9mocratique. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Au temps des socialistes, ce n'\u00e9tait pas mieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Apr\u00e8s avoir malmen\u00e9 le dialogue social, la repr\u00e9sentation nationale craint aujourd'hui que vous malmeniez le d\u00e9bat parlementaire.<br><br>Monsieur le Premier ministre, allez-vous demander \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale de se prononcer sur un texte \u00e0 trous, parce que vous n'en ma\u00eetrisez ni les tenants ni les aboutissants\u00a0? Nous craignons que ces trous soient mal combl\u00e9s par des ordonnances qui couvrent pr\u00e8s du tiers de votre texte et qui ne se justifient que par votre incapacit\u00e9 \u00e0 \u00e9crire les transitions innombrables entre notre syst\u00e8me actuel de retraite et le pays imaginaire dans lequel vous pr\u00e9tendez emmener les Fran\u00e7ais. Nous redoutons que ces trous soient mal dissimul\u00e9s par des renvois permanents \u00e0 des d\u00e9crets pour d\u00e9terminer les chiffres cl\u00e9s d'une r\u00e9forme devenue essentiellement param\u00e9trique, et que vous tronquiez un peu plus encore votre texte en retirant, tr\u00e8s provisoirement et tr\u00e8s partiellement, le fameux \u00e2ge pivot, renvoy\u00e9 \u00e0 une conf\u00e9rence de financement qui si\u00e9gera en parall\u00e8le des travaux parlementaires, pour probablement revenir plus tard, par ordonnance. <i>(M.\u00a0Dominique Potier et Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault applaudissent.)</i><br><br>Vous demanderez au Parlement d'examiner le texte en proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, ne laissant aux d\u00e9put\u00e9s qu'une petite semaine pour d\u00e9poser des amendements, tandis que la commission sp\u00e9ciale d\u00e9cid\u00e9e par votre majorit\u00e9 privera l'opposition de la possibilit\u00e9 d'avoir un rapporteur d'application\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon.</strong> Qu'est-ce que cela vient faire l\u00e0\u00a0? Nous n'avons rien dit \u00e0 ce propos\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>\u2026n\u00e9cessaire \u00e0 un examen s\u00e9rieux et \u00e0 l'\u00e9laboration d'une r\u00e9elle \u00e9tude d'impact \u2013\u00a0tout laisse \u00e0 craindre que celle que vous nous pr\u00e9senterez sera bien pauvre.<br><br>Une d\u00e9mocratie exp\u00e9ditive et un d\u00e9bat les yeux ferm\u00e9s\u00a0: est-ce l\u00e0, monsieur le Premier ministre, votre conception des choses\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Nous avons d\u00e9j\u00e0 connu cela lorsque les socialistes \u00e9taient au pouvoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Reprenez votre texte, reprenez votre proc\u00e9dure et respectez les Fran\u00e7ais en permettant la tenue d'un d\u00e9bat parlementaire de qualit\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des retraites.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Pourquoi pas le Premier ministre\u00a0? Il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu \u00e0 d'autres questions mais n'a rien dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des retraites. </i>Monsieur Habib, ne me privez pas du plaisir de r\u00e9pondre \u00e0 M.\u00a0Boris Vallaud qui, pendant deux ans et demi, a \u00e9t\u00e9 un contradicteur de qualit\u00e9\u00a0!<br><br>Monsieur Vallaud, j'entends votre inqui\u00e9tude quant \u00e0 la place qu'aura le d\u00e9bat d\u00e9mocratique dans cette assembl\u00e9e lors de la discussion du futur projet de loi sur les retraites. Nous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9battu de cette question. Lorsque des ordonnances sont pr\u00e9vues, nous avons un premier d\u00e9bat lors de l'habilitation \u2013\u00a0je connais votre capacit\u00e9 \u00e0 v\u00e9rifier les termes de cette derni\u00e8re\u00a0\u2013, puis un second d\u00e9bat lors de la ratification. Je vois \u00e0 votre visage que vous contestez cette approche l\u00e9gistique, mais reconnaissez tout de m\u00eame que nous aurons deux d\u00e9bats sur le fond \u2013\u00a0un premier lors de l'habilitation, un second lors de la ratification, avec la possibilit\u00e9 de rectifier un certain nombre de dispositions si les d\u00e9put\u00e9s les d\u00e9sapprouvent. Je dis \u00ab\u00a0nous\u00a0\u00bb, mais je tiens \u00e0 rester \u00e0 ma place\u00a0: je suis d\u00e9sormais membre du Gouvernement et non votre coll\u00e8gue \u00e0 la commission des affaires sociales.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous y retournerez bient\u00f4t\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Au-del\u00e0 de ce d\u00e9bat purement l\u00e9gistique, j'entends une critique politique, mais c'est une tr\u00e8s bonne chose que de donner \u00e0 la d\u00e9mocratie sociale le temps de s'exprimer et de construire le compromis que vous appelez de vos v\u0153ux,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri.</strong> C'est du blabla\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Jean-Paul, o\u00f9 es-tu\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026qui sera trouv\u00e9, je le souhaite et je l'esp\u00e8re, par les partenaires sociaux, et que le Premier ministre et le Gouvernement se sont engag\u00e9s \u00e0 inscrire dans le dur du projet de loi. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Avec Delevoye, au moins, on comprenait tout\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/01/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/01/2020", "pageJO": "229"}}}}