{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1982", "identifiant": {"numero": "1982", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Plan social sur le site de General Electric Belfort"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267330", "mandatRef": "PM723392"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN SOCIAL SUR LE SITE DE GENERAL ELECTRIC BELFORT <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Zumkeller.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Zumkeller. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Monsieur le Premier ministre. Je souhaite y associer mon coll\u00e8gue Ian Boucard.<br><br>Ce mardi 28 mai est un jour noir pour les salari\u00e9s de General Electric, c'est un jour noir pour l'ensemble des habitants du Territoire de Belfort. Ce matin, la direction de General Electric a annonc\u00e9 la suppression de 1000 emplois sur les sites de Belfort et de Bourogne. Nous avions d\u00e9nonc\u00e9 le report de cette annonce qui aurait d\u00fb intervenir avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Zumkeller. </strong>Ce plan social concerne donc 25\u00a0% des effectifs du plus gros site industriel de General Electric et 50\u00a0% des salari\u00e9s de la branche gaz. Avec les emplois indirects ce sont plus de 3\u00a0000 emplois qui sont menac\u00e9s. C'est tout un d\u00e9partement qui est frapp\u00e9.<br><br>Voil\u00e0 des mois que votre gouvernement, que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique nous assurent de leur soutien pour trouver des pistes de diversifications. A\u00e9ronautique, grand car\u00e9nage pour les centrales nucl\u00e9aires, hydrog\u00e8ne, autant de chantiers ouverts qui, \u00e0 ce jour, ne d\u00e9bouchent sur rien.<br><br>En 2015, l'annonce du rachat d'Alstom par General Electric pr\u00e9voyait la cr\u00e9ation de 1\u00a0000 emplois suppl\u00e9mentaires. Le ministre de l'\u00e9conomie de l'\u00e9poque \u00e9tait venu \u00e0 Belfort nous dire ces mots\u00a0: \u00ab Belfort a un avenir industriel, votre activit\u00e9 a une importance strat\u00e9gique pour la France et sera donc d\u00e9fendue \u00bb avant d'ajouter\u00a0: \u00ab vous pouvez compter sur moi. \u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Merci Macron\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Zumkeller. </strong>Ce ministre de l'\u00e9conomie s'appelait Emmanuel Macron.<br><br>Vous comprendrez, monsieur le Premier ministre, que les salari\u00e9s de General Electric ne peuvent plus se contenter de paroles. Ils veulent des actes. Les salari\u00e9s, les repr\u00e9sentants des syndicats, les \u00e9lus et l'ensemble des habitants du Territoire de Belfort sont pr\u00eats \u00e0 se battre pour ne pas tirer un trait sur 140 ans d'industrie dans le territoire de Belfort.<br><br>Ma question est donc simple, monsieur le Premier ministre\u00a0: \u00eates-vous pr\u00eat vous aussi \u00e0 vous battre \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Ma r\u00e9ponse est oui, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 nous battre \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, aux c\u00f4t\u00e9s du d\u00e9put\u00e9 Ian Boucard, du maire de Belfort, de tous les \u00e9lus que j'ai re\u00e7us il y a quelques semaines, des salari\u00e9s de GE pour garantir l'avenir industriel du site de GE.<br><br>C'est un coup dur pour Belfort bien s\u00fbr. Il vient de l'effondrement des commandes de turbines \u00e0 gaz. Je rappelle qu'il y a dix ans, GE Belfort produisait 100 turbines \u00e0 gaz et en a produit 29 en 2018 en raison de l'effondrement du march\u00e9 de ces turbines. Peut-\u00eatre que dans quelques d\u00e9cennies, \u00e0 partir de 2040, quand il faudra faire la transition avec le charbon, on retrouvera des perspectives de commandes mais ce n'est pas le cas aujourd'hui. Il faut donc faire face \u00e0 cette annonce, accompagner les salari\u00e9s, \u00eatre \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s\u00a0: nous le serons et nous garantirons un avenir industriel pour le site. <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Pipeau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>D'abord nous veillerons \u00e0 ce que chacun des salari\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficie d'un accompagnement personnalis\u00e9. Nous ferons en sorte que certains puissent retrouver une place chez Alstom, dans la construction du TGV du futur, parce que les commandes de TGV du futur, qui r\u00e9pondent \u00e0 notre volont\u00e9 de donner des perspectives industrielles \u00e0 Belfort, doivent permettre \u00e0 quelques dizaines de salari\u00e9s de retrouver des activit\u00e9s.<br><br>Je souhaite ensuite que la grande majorit\u00e9 des 50\u00a0millions d'euros du fonds de revitalisation b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 Belfort. <br><br>Parmi les trois orientations que vous avez indiqu\u00e9es, l'a\u00e9ronautique est la plus prometteuse. Je crois aux projets de d\u00e9veloppement des activit\u00e9s a\u00e9ronautiques sur le site de GE Belfort et nous allons y travailler ensemble. La deuxi\u00e8me, c'est le grand car\u00e9nage et le d\u00e9mant\u00e8lement des centrales nucl\u00e9aires. L\u00e0 aussi il y a des perspectives industrielles int\u00e9ressantes. Enfin il y a l'hydrog\u00e8ne. Le maire de Belfort s'est beaucoup investi, comme vous-m\u00eame, pour cette fili\u00e8re d'avenir, notamment sur les possibilit\u00e9s de test. Nous allons accompagner cette fili\u00e8re pour qu'elle puisse se d\u00e9velopper sur le site. <br><br>Nous serons \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s et je suis pr\u00eat \u00e0 vous recevoir dans les jours qui viennent pour v\u00e9rifier que tout cela se met concr\u00e8tement en place. Nous garantissons l'avenir industriel de Belfort. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/05/2019", "pageJO": "5084"}}}}