{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3921", "identifiant": {"numero": "3921", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "D\u00e9programmations de soins"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720286", "mandatRef": "PM722918"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/04/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9PROGRAMMATIONS DE SOINS <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Fiat.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Le message d'Emmanuel Macron a bien \u00e9t\u00e9 entendu par les soignants\u00a0: il va falloir faire des efforts. Par exemple, au CHRU \u2013\u00a0centre hospitalier r\u00e9gional et universitaire\u00a0\u2013 de Nancy, apr\u00e8s quelques exercices physiques, ils se sont tous unis et ont essay\u00e9 \u2013\u00a0de toute leur force\u00a0\u2013 de bouger les murs pour avoir plus de place et ouvrir des lits. On ne peut pas dire qu'ils m\u00e9nagent leurs efforts, et ce malgr\u00e9 la fatigue cumul\u00e9e\u00a0: \u00e0 Nancy, les soignants n\u2019ont pas eu de r\u00e9pit depuis mars 2020. Malgr\u00e9 leur acharnement, force est de constater qu'ils n'ont pas r\u00e9ussi. Ils ont donc transform\u00e9 des lits de r\u00e9animation p\u00e9diatrique en lits de r\u00e9animation pour adultes. <i>(Hu\u00e9es</i> sur les bancs du groupe FI) Vous savez ce que cela signifie\u00a0: d\u00e9sormais, des op\u00e9rations sont \u00e9galement d\u00e9programm\u00e9es dans les services de p\u00e9diatrie et les enfants sont aussi concern\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, j\u2019h\u00e9site entre cynisme, ironie et col\u00e8re. Cela fait dix mois que mon groupe vous demande d\u2019auditionner les 180\u00a0000\u00a0infirmiers dipl\u00f4m\u00e9s d'\u00c9tat ayant quitt\u00e9 la profession <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel applaudit \u00e9galement)</i>, pour savoir \u00e0 quelles conditions ils seraient pr\u00eats \u00e0 revenir. En tout cas, une chose est s\u00fbre\u00a0: celles du S\u00e9gur de la sant\u00e9 ne sont pas suffisantes.<br><br>Nous avons perdu dix mois. Aujourd'hui, on d\u00e9programme \u00e0 tour de bras. Selon les professionnels concern\u00e9s, les effets collat\u00e9raux pour les patients seront pr\u00e9judiciables et irrattrapables, pour ne pas dire mortels. Ne trouvez-vous pas\u00a0que le go\u00fbt du risque a de graves cons\u00e9quences\u00a0?<br><br>Il y a quelques semaines, non sans cynisme, vous avez jet\u00e9 en p\u00e2ture les soignants \u2013\u00a0dont je fais partie\u00a0\u2013, affirmant qu'ils \u00e9taient inconscients puisque, en ne se vaccinant pas, ils mettaient la vie de leurs patients en danger. Quel m\u00e9pris\u00a0! Savez-vous qu\u2019au CHRU de Nancy, aucune dose n'est disponible depuis trois semaines pour vacciner le personnel soignant\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon et M.\u00a0Adrien Quatennens .</strong> Alors\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Plut\u00f4t que de nous accuser de tous les maux, donnez-nous les moyens de nous prot\u00e9ger. Monsieur le ministre, vous nous avez conduits dans le mur\u00a0; allez-vous \u2013\u00a0au moins\u00a0\u2013 admettre votre responsabilit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur plusieurs bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, merci pour cette question, encore une fois toute en mod\u00e9ration\u2026 <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> \u00c7a suffit\u00a0! Quelle condescendance de classe\u00a0!\u00a0<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026\u00e0 laquelle je vais bien s\u00fbr r\u00e9pondre. Tout d'abord, je tiens \u00e0 saluer le travail extraordinaire des soignants, dans tous les h\u00f4pitaux comme en m\u00e9decine de ville, et, \u00e9videmment, au CHRU de Nancy. <br><br>\u00c0 ce propos, comme vous ne l\u2019avez pas soulign\u00e9, je vais me permettre de le rappeler\u00a0: gr\u00e2ce au S\u00e9gur de la sant\u00e9, plus de 400\u00a0millions d'euros d'investissements ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s pour reconstruire l'h\u00f4pital de Nancy. De plus, comme je m'y \u00e9tais engag\u00e9, j'ai renonc\u00e9 \u00e0 toutes les suppressions d'emplois programm\u00e9es il y a quelques ann\u00e9es, de m\u00eame qu\u2019aux suppressions de lits, dont le nombre va au contraire augmenter. Ces mesures sont soutenues \u2013\u00a0et c\u2019est heureux\u00a0\u2013 par le maire de Nancy, par la communaut\u00e9 m\u00e9dicale et param\u00e9dicale locale et par l\u2019agence r\u00e9gionale de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Mais on n'a pas de lits\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> V\u00e9ran, socialiste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Parmi les messages que vous avez souhait\u00e9 faire passer, je crois comprendre que vous vous inqui\u00e9tez au sujet des renforts m\u00e9dicaux et param\u00e9dicaux dont pourraient b\u00e9n\u00e9ficier, dans une p\u00e9riode difficile, les personnels hospitaliers. Certes, nous comptons avant tout sur la mobilisation des personnels qui travaillent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'h\u00f4pital, et qui font des efforts \u00e9normes depuis plus d'un an.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Et la p\u00e9diatrie\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Je ne trouverai jamais suffisamment de mots pour les remercier pour leur courage, leur abn\u00e9gation et leur d\u00e9termination \u00e0 soigner et \u00e0 sauver des vies, de jour comme de nuit. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br>Ces soignants pourront compter sur les renforts issus de la r\u00e9serve sanitaire, sur la mobilisation des m\u00e9decins retrait\u00e9s, des soignants retrait\u00e9s, des \u00e9tudiants et des professionnels de sant\u00e9 lib\u00e9raux. <br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Il n'y a personne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens.</strong> Et la p\u00e9diatrie\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Elle est d\u00e9programm\u00e9e ou pas\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Je l\u2019ai annonc\u00e9, j\u2019ai sign\u00e9 un arr\u00eat\u00e9 permettant de majorer de 50 \u00e0 100\u00a0% la r\u00e9mun\u00e9ration des soignants, lorsqu'ils pr\u00eatent main forte \u00e0 leurs coll\u00e8gues.<br><br>S'agissant des d\u00e9programmations de soins, elles sont d\u00e9cid\u00e9es progressivement, \u00e0 mesure qu'il faut lib\u00e9rer des \u00e9quipes et des lits pour sauver la vie des malades touch\u00e9s par des formes graves du covid-19. Rassurez-vous, la d\u00e9programmation de certains soins n'est pas dict\u00e9e dans le bureau du ministre\u2026 <i>(Interruptions persistantes sur les bancs du groupe FI \u2013 Brouhaha.)</i><br><br>Je ne m'entends pas parler\u00a0! La d\u00e9programmation est d\u00e9cid\u00e9e localement, par les directeurs, les \u00e9quipes m\u00e9dicales et param\u00e9dicales, en fonction des besoins en lits de r\u00e9animation et en maintenant \u00e9videmment les interventions urgentes \u2013\u00a0notamment en canc\u00e9rologie. <br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot et M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon .</strong> Et les enfants\u00a0? R\u00e9pondez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>C'est pour cela que nous vous proposons depuis plus d'un an de voter avec nous des mesures de protection de la population. <i>(Nouvelles interruptions sur les bancs du groupe FI.)</i> Vous ne l\u2019avez jamais fait, (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem) jugeant plus int\u00e9ressant de\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Vous allez dans le mur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, monsieur le ministre\u2026 M.\u00a0Jean Lassalle n'\u00e9tant pas pr\u00e9sent, nous passons \u00e0 la question suivante.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/04/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/04/2021", "pageJO": "3646"}}}}