{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1391", "identifiant": {"numero": "1391", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "lutte contre la radicalisation"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719600", "mandatRef": "PM722708"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LA RADICALISATION <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Poulliat, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Poulliat. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, hier, un hommage national a \u00e9t\u00e9 rendu aux victimes des attentats du 13\u00a0novembre 2015. La lutte contre le terrorisme islamiste est une priorit\u00e9 absolue et l'\u00c9tat doit y consacrer tous les moyens n\u00e9cessaires.<br><br>La majorit\u00e9 a adopt\u00e9, d\u00e8s octobre 2017, la loi pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la lutte contre le terrorisme afin de renforcer l'efficacit\u00e9 des forces de l'ordre pour d\u00e9jouer les attentats \u2013 j'en profite pour associer \u00e0 ma question mon coll\u00e8gue Jean-Michel Mis et pour f\u00e9liciter les policiers de la police judiciaire de Saint-\u00c9tienne, les forces du RAID et de la sous-direction anti-terroriste pour leur op\u00e9ration men\u00e9e brillamment hier \u00e0 Saint-\u00c9tienne.<br><br>Nous avons vot\u00e9 il y a peu la hausse du budget d\u00e9di\u00e9 \u00e0 nos forces de s\u00e9curit\u00e9\u00a0: 2\u00a0500 nouveaux postes de policiers et de gendarmes l'an prochain, 10\u00a0000 postes cr\u00e9\u00e9s pendant la dur\u00e9e du quinquennat, 1\u00a0900 postes suppl\u00e9mentaires en 2019 au sein de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, dont le budget augmente de 20\u00a0millions. Enfin, le Gouvernement pr\u00e9voit le d\u00e9ploiement de la police de s\u00e9curit\u00e9 du quotidien dans soixante quartiers de reconqu\u00eate r\u00e9publicaine, pour que la R\u00e9publique soit remise en leur c\u0153ur.<br><br>Monsieur le ministre, la menace d'attentats terroristes reste maximale sur notre territoire et il est absolument n\u00e9cessaire de mettre en \u0153uvre un continuum de s\u00e9curit\u00e9 \u2013 je signale \u00e0 ce propos le rapport de mes coll\u00e8gues Alice Thourot et Jean-Michel Fauvergue. Dans cette perspective, vous venez de signer une circulaire permettant aux maires d'\u00eatre inform\u00e9s des risques de radicalisation islamiste dans leurs communes.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Poulliat. </strong>Les maires, tr\u00e8s attentifs \u00e0 la d\u00e9linquance pr\u00e9sente sur leur territoire, demandent depuis longtemps \u00e0 \u00eatre inform\u00e9s du nombre et de l'identit\u00e9 des personnes radicalis\u00e9es ou en voie de radicalisation, notamment au sein des services municipaux. <br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Emmanuel Macron s'\u00e9tait engag\u00e9, lors du dernier congr\u00e8s des maires, \u00e0 satisfaire cette demande. Nous pouvons cependant nous interroger sur le niveau d'information et les pr\u00e9cautions associ\u00e9es \u00e0 son acc\u00e8s. Pouvez-vous nous indiquer, monsieur le ministre, comment vous allez appliquer cette d\u00e9cision, et nous rappeler les objectifs et les moyens que le Gouvernement met au service de la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M. le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 \u00c9ric Poulliat, vous avez raison d'\u00e9voquer le risque terroriste, qui est constant, permanent, et demeure en France \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9, trop \u00e9lev\u00e9. Il importe d'ailleurs d'anticiper un tel niveau pour mobiliser le continuum de s\u00e9curit\u00e9 dont vous avez parl\u00e9.<br><br>Apr\u00e8s l'\u00e9cole Ozar Hatorah, <i>Charlie Hebdo</i>, le Stade de France, le Bataclan \u2013 o\u00f9 nous \u00e9tions pr\u00e9sents hier, avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre pour rendre hommage aux victimes \u2013, apr\u00e8s Nice et Tr\u00e8bes, nous connaissons les risques encourus. Nous devons \u00eatre mobilis\u00e9s, non seulement parce que des vies ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es mais parce que la menace p\u00e8se sur ce que nous sommes\u00a0: la R\u00e9publique, la R\u00e9publique rassembl\u00e9e. Nous devons \u00e9videmment rester mobilis\u00e9s sur tous ces bancs.<br><br>La repr\u00e9sentation nationale a dot\u00e9 nos forces de s\u00e9curit\u00e9 de moyens l\u00e9gislatifs \u2013 vous avez rappel\u00e9 la loi SILT pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la lutte contre le terrorisme \u2013 et humains\u00a0: 10\u00a0000 policiers et gendarmes sont recrut\u00e9s, dont 1\u00a0900, vous l'avez dit, affect\u00e9s \u00e0 la DGSI. Au-del\u00e0, la question de la s\u00e9curit\u00e9 est essentielle et concerne bien s\u00fbr tous nos policiers, tous nos gendarmes.<br><br>Vous m'avez plus directement interrog\u00e9 sur la circulaire que j'ai sign\u00e9e hier et adress\u00e9e \u00e0 l'ensemble des pr\u00e9fets pour appliquer cet engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Si, comme je crois nous le pensons tous, les maires ont un r\u00f4le majeur \u00e0 jouer dans la s\u00e9curit\u00e9 du quotidien, ils disposent aussi de cette capacit\u00e9 d'alerte et connaissent leur territoire. Nous devons donc les associer \u00e0 ces questions.<br><br>La circulaire que j'ai propos\u00e9e, qui inclut une charte de confidentialit\u00e9, permet d'informer les maires sur trois plans.<br><br>Le premier est la connaissance g\u00e9n\u00e9rale de la situation sur la commune \u2013 pour organiser l'encadrement d'une manifestation, il faut en conna\u00eetre l'existence. Le deuxi\u00e8me est l'information du suivi d'un signalement qui serait fait par les maires \u2013 j'ai demand\u00e9 \u00e0 nos services de s'engager \u00e0 les informer. En troisi\u00e8me plan, j'ai demand\u00e9 aux pr\u00e9fets de s'engager \u00e0 informer les maires sur les personnes qui pr\u00e9sentent des risques, qui sont identifi\u00e9es comme radicalis\u00e9es et qui occupent certains emplois sensibles \u2013 je pense \u00e0 une cr\u00e8che, aux m\u00e9tiers en lien avec la jeunesse. Les maires disposeront ainsi de ces informations-l\u00e0. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et UDI-Agir.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/11/2018", "pageJO": "11939"}}}}