{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1842", "identifiant": {"numero": "1842", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "pouvoir d'achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607090", "mandatRef": "PM722796"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/04/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POUVOIR D'ACHAT <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>Monsieur le Premier ministre, il est temps de sortir du grand d\u00e9bat national par des mesures concr\u00e8tes.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Concr\u00e8tes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>Ces mesures, nous les connaissons tous. Elles doivent rendre du pouvoir d'achat \u00e0 nos compatriotes, que votre politique a lourdement sanctionn\u00e9s au cours des deux derni\u00e8res ann\u00e9es.<br><br>Nous, membres du groupe Les\u00a0R\u00e9publicains, nous avons formul\u00e9 des propositions simples et pr\u00e9cises\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>\u2026r\u00e9indexer l'ensemble des pensions de retraites et des allocations familiales sur l'inflation\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>\u2026annuler la hausse de la CSG pour tous les retrait\u00e9s <i>(M.\u00a0Christian Jacob et M.\u00a0Dino Cinieri applaudissent)</i>\u00a0; \u2026<br><br>\u2026r\u00e9tablir les plafonds du quotient familial pour soutenir davantage les familles\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>\u2026baisser de 10\u00a0% l'imp\u00f4t sur le revenu des Fran\u00e7ais, notamment pour soutenir nos classes moyennes. <br><br>Alors m\u00eame que seule une v\u00e9ritable baisse de la d\u00e9pense publique\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM .</strong> Laquelle\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>\u2026permettrait de financer ces mesures de bon sens, vous continuez \u00e0 matraquer fiscalement les Fran\u00e7ais. \u00c0 croire que vous tenez au titre de champion du monde des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires\u00a0! (<i>Murmures sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) </i>Ainsi, vous avez confirm\u00e9 que les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 augmenteront cette ann\u00e9e.<br><br>D\u00e8s lors, monsieur le Premier ministre, accepterez-vous de d\u00e9battre de nos propositions de pouvoir d'achat, attendues par les Fran\u00e7ais\u00a0? Il serait inadmissible que vous refusiez ce d\u00e9bat \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Tout est pr\u00e9vu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>\u2026alors que vous ne cessez, depuis des mois, de faire la promotion de votre grand d\u00e9bat national\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Secr\u00e9taire d'\u00c9tat au bla-bla\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics. </i>Monsieur Jean-Pierre Vigier, votre question pourrait nous laisser sans voix. Dans la m\u00eame phrase, vous avez propos\u00e9 d'augmenter la d\u00e9pense publique de 20\u00a0milliards d'euros et de baisser les recettes. On mesure l\u00e0 toute l'\u00e9tendue de votre talent en mati\u00e8re de gestion publique\u00a0! <i>(Applaudissements et rires sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>Vous parlez du pouvoir d'achat. Il se trouve qu'il augmentera en 2019 comme jamais. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc.</strong> Vous parlez comme Michel Sapin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Cela a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 par l'INSEE, qui pr\u00e9voit une augmentation de 2 %, et confirm\u00e9 pas plus tard qu'hier par le pr\u00e9sident de la Banque de France, qui pr\u00e9voit une augmentation de 2 % profitant \u00e0 75 % des m\u00e9nages, apr\u00e8s une augmentation de 1,4 % en 2018. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Surtout, mesdames, messieurs les d\u00e9put\u00e9s du groupe Les\u00a0R\u00e9publicains, je vous le dis simplement\u00a0: s'agissant des mesures en faveur du pouvoir d'achat, nous ne vous avons pas attendus.<br><br>Nous ne vous avons pas attendus pour augmenter la prime d'activit\u00e9, qui b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 700\u00a0000 m\u00e9nages suppl\u00e9mentaires. Nous ne vous avons pas attendus pour baisser la CSG pour les retrait\u00e9s vivant seuls et gagnant moins de 2\u00a0000\u00a0euros par mois. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet, mes chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous ne vous avons pas attendus pour d\u00e9fiscaliser les heures suppl\u00e9mentaires, en les exon\u00e9rant de cotisations sociales, ce qui b\u00e9n\u00e9ficie aux m\u00e9nages.<br><br>Nous ne vous avons pas davantage attendus pour permettre aux entreprises de ce pays de verser \u00e0 leurs salari\u00e9s une prime exceptionnelle. Celle-ci a profit\u00e9 \u00e0 2\u00a0millions de personnes, qui ont collectivement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de plus d'un milliard d'euros. Deux cent mille soci\u00e9t\u00e9s, dont 40\u00a0% comptent moins de cinquante salari\u00e9s, ont jou\u00e9 le jeu.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Fake news\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Monsieur Jean-Pierre Vigier, peut-\u00eatre votre question dissimule-t-elle un certain malaise, voire un peu de contrition, si vous me permettez de vous le dire.<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Contrition vous-m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Reprenons les d\u00e9bats parlementaires sur les mesures d'urgence \u00e9conomiques et sociales. Avez-vous vot\u00e9 l'augmentation de la prime d'activit\u00e9\u00a0? La r\u00e9ponse est non. Avez-vous vot\u00e9 l'exon\u00e9ration de cotisations sociales des heures suppl\u00e9mentaires\u00a0? La r\u00e9ponse est non. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Le budget, c'est vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Avez-vous vot\u00e9 les mesures d'urgence \u00e9conomiques et sociales qui permettront l'augmentation du pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais\u00a0? La r\u00e9ponse est non. Vous vous \u00eates courageusement abstenus\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/04/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/04/2019", "pageJO": "3414"}}}}