{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4457", "identifiant": {"numero": "4457", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "COP26"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720892", "mandatRef": "PM723106"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/11/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COP26 <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Panot.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Monsieur le Premier ministre, prenez garde\u00a0: Emmanuel Macron se d\u00e9double. Il y a d'un c\u00f4t\u00e9 Emmanuel Macron, pr\u00e9sent \u00e0 la COP26, et de l'autre Macron Emmanuel, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique depuis quatre ans. \u00c0 en croire les paroles du premier, les deux ne se connaissent pas. L'Emmanuel Macron de la COP26, distribue les bons et les mauvais points\u00a0; il fulmine, il temp\u00eate, il vitup\u00e8re\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> \u00c7a, vous savez faire aussi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>\u2026contre les gros pollueurs qui doivent polluer moins. Macron Emmanuel, lui, est Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, et son bilan \u00e9cologique est catastrophique\u00a0; la France a m\u00eame \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e deux fois pour inaction climatique.<br><br>Ce dernier signe des accords de libre-\u00e9change, d\u00e9roule le tapis rouge aux gros pollueurs comme Amazon et Total, laisse les banques fran\u00e7aises investir dans les \u00e9nergies fossiles, r\u00e9introduit les pesticides tueurs d\u2019abeilles, refuse d\u2019interdire le glyphosate, d\u00e9truit des milliers de postes au minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique, d\u00e9truit le service public ferroviaire et forestier, enterre les propositions de la Convention citoyenne pour le climat, promeut le nucl\u00e9aire en d\u00e9pit des d\u00e9chets qu\u2019il produit et dont nous ne savons que faire\u00a0; enfin, il magouille avec Viktor Orb\u00e1n pour que le gaz soit consid\u00e9r\u00e9 comme une \u00e9nergie verte au niveau europ\u00e9en. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Pire, il r\u00e9prime les militants \u00e9cologistes\u00a0: il criminalise les militants de Bure, gaze les jeunes qui s'engagent pour le climat et r\u00e9invente le crime de l\u00e8se-majest\u00e9 pour les d\u00e9crocheurs de portrait, tant et si bien que la France bafoue ses propres engagements \u2013\u00a0notre pays devra doubler son rythme actuel de r\u00e9duction des \u00e9missions pour respecter ses objectifs.<br><br>Pourtant, l'Emmanuel Macron de la COP26 d\u00e9clarait ceci : \u00ab la France, [et] plus largement l\u2019Union europ\u00e9enne, [\u2026] sont aujourd\u2019hui au rendez-vous de ces engagements \u00bb. Ah bon ? Si Emmanuel Macron et Macron Emmanuel sont la m\u00eame personne, alors admettez qu\u2019il y a un probl\u00e8me. La seule explication plausible est la suivante : Emmanuel Macron tout entier est un hypocrite. <i>(\u00ab Oh ! \u00bb sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>En tout \u00e9tat de cause et par pr\u00e9caution, monsieur le Premier ministre, pouvez-vous pr\u00e9venir le donneur de le\u00e7ons de la COP26 qu\u2019il s\u2019appelle Emmanuel Macron et qu'il est le m\u00eame qui saccage le climat depuis quatre ans\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>\u00ab Donneur de le\u00e7ons \u00bb, avez-vous dit ? \u00ab Donneur de le\u00e7ons \u00bb, oui\u2026<i> (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> \u00c7a s\u2019appelle un effet-miroir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Tout ce qui est excessif, ch\u00e8re madame, est insignifiant. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) </i>Remarquez, je suis tr\u00e8s doux en parlant d'exc\u00e8s\u00a0; apr\u00e8s tout, peut-\u00eatre est-ce pour vous un compliment. La v\u00e9rit\u00e9, c'est que nous avons plut\u00f4t entendu un concert d'inexactitudes.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Lesquelles\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Je regrette de vous le dire, ou plut\u00f4t j'en suis fier, ch\u00e8re madame, mais je crois au contraire qu'au cours de cet \u00e9v\u00e9nement extr\u00eamement important \u2013\u00a0je le dis solennellement devant la repr\u00e9sentation nationale\u00a0\u2013 qu'est la COP26 de Glasgow, qui s'ach\u00e8vera le 12\u00a0novembre prochain, nous avons, sur ce sujet tr\u00e8s grave et essentiel, des objectifs \u00e0 tenir. Et la France, par la voix du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, d\u00e9fend une parole tr\u00e8s ambitieuse. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>La France, garante de l'application de l'accord de Paris, dont nous devons \u00eatre l\u00e9gitimement fiers, la France dans l'Europe et la France tout court, est \u00e0 la pointe du combat contre le r\u00e9chauffement climatique. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) Votre assembl\u00e9e, d'ailleurs, le sait bien.<br><br>Vous le savez\u00a0: nous avons obtenu, dans le cadre europ\u00e9en, que soient officialis\u00e9es des positions qui, compar\u00e9es \u00e0 celles qui ont cours dans d'autres r\u00e9gions du monde, font que l'Europe est en avance sur ce sujet. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe FI.) </i>Je ne citerai pas les autres parties du monde auxquelles je pense, mais toutes celles et tous ceux qui nous \u00e9coutent le savent parfaitement. La v\u00e9rit\u00e9, c'est qu'on ne peut pas agir seuls dans cette affaire. Cependant, oui, disons-le\u00a0: la France est en avance sur de nombreux registres.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> En avance sur la dette aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous avez encore r\u00e9cemment vot\u00e9, apr\u00e8s une CMP conclusive, une loi \u00ab\u00a0climat et r\u00e9silience\u00a0\u00bb qui est essentielle, et nous avons aussi engag\u00e9 un plan de relance tr\u00e8s ambitieux en mati\u00e8re de transition \u00e9cologique\u00a0: la France montre l'exemple par des actes\u00a0!<br><br>Alors oui, soyons fiers de notre position\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> Essayons maintenant d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute et de la faire partager par l'ensemble des parties prenantes \u00e0 la COP26\u00a0; c'est ce qu'attendent de nous tous les peuples. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.\u00a0\u2013\u00a0Bruit sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Mort de rire\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/11/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/11/2021", "pageJO": "9599"}}}}