{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1223", "identifiant": {"numero": "1223", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "am\u00e9nagement du territoire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "jeunesse et politique de la ville"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722054", "mandatRef": "PM723460"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du ministre de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> JEUNESSE ET POLITIQUE DE LA VILLE <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nadia Hai, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Julien Denormandie, secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la coh\u00e9sion des territoires. \u00c0 l'heure o\u00f9 le plan pauvret\u00e9 vise \u00e0 rejeter la fatalit\u00e9 de la d\u00e9tresse sociale et \u00e9conomique, le plan sant\u00e9, \u00e0 donner un sens \u00e0 la notion d'\u00e9gal acc\u00e8s aux soins partout et pour tous, et le dispositif \u00ab\u00a0c\u0153ur de quartiers\u00a0\u00bb \u00e0 lancer une nouvelle dynamique de coh\u00e9sion de nos territoires, qu'en est-il des mesures en faveur de notre jeunesse, en particulier des jeunes des territoires fragiles\u00a0?<br><br>Cette jeunesse, monsieur le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat, vous le savez comme nous, doit souvent endurer toutes les formes d'in\u00e9galit\u00e9s. N\u00e9s sur des territoires fragiles \u00e9conomiquement, ils subissent l'in\u00e9galit\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part. Ils souffrent d'une in\u00e9galit\u00e9 des chances, \u00e9tant victimes par ricochet de crises multidimensionnelles \u2013 \u00e9conomiques, sociales, identitaires. Ils subissent une in\u00e9galit\u00e9 de traitement, payant ainsi le prix de quatre d\u00e9cennies d'une politique de la ville qui non seulement n'a pas r\u00e9pondu au mal profond qui frappe les quartiers concern\u00e9s, mais qui, de fait, a eu pour effet de creuser les in\u00e9galit\u00e9s.<br><br>D\u00e8s lors, le choix qui a \u00e9t\u00e9 fait de placer l'humain au c\u0153ur du dispositif, de miser sur l'\u00e9mancipation de chaque jeune, repr\u00e9sente un pari os\u00e9 et un v\u00e9ritable changement de paradigme. C'est un signe fort de notre engagement collectif en faveur de la jeunesse.<br><br>Cependant \u2013 et je le vois chaque jour dans ma circonscription, dans nos territoires \u2013, l'attente, l'impatience, l'exigence sont immenses.<br><br>Car cette m\u00eame jeunesse, en qu\u00eate d'avenir, bouillonne d'innovations, d'envie et de courage pour construire son destin. Encore faut-il qu'on lui en donne les moyens et ce, d\u00e8s le stage de troisi\u00e8me.<br><br>Vous l'aurez compris, monsieur le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat, cette jeunesse des territoires fragiles n'a besoin ni d'\u00eatre assist\u00e9e, ni de supporter une quelconque forme de paternalisme. Et personne n'a le monopole de son malaise.<br><br>Il ne s'agit pas de lui r\u00e9server un traitement de faveur mais, par un juste retour des choses, de lui rendre l'\u00e9gal acc\u00e8s aux droits et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des chances.<br><br>Devant ces attentes, quelles r\u00e9ponses pouvons-nous formuler, monsieur le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat, pour que chaque enfant de la R\u00e9publique ait r\u00e9ellement sa chance dans notre pays\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la coh\u00e9sion des territoires. <i>(\u00ab\u00a0O\u00f9 est Jacques M\u00e9zard\u00a0?\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous posez la question du pacte r\u00e9publicain\u00a0: quel espoir pouvons-nous donner \u00e0 notre jeunesse\u00a0? Quel avenir pouvons-nous lui assurer\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> \u00ab\u00a0Traversez la rue\u00a0!\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Contrairement \u00e0 ce que beaucoup pr\u00e9tendent, et \u00e0 ce qui a inspir\u00e9 pendant des ann\u00e9es les majorit\u00e9s successives, la principale des in\u00e9galit\u00e9s dans notre pays n'est pas une in\u00e9galit\u00e9 de revenus, mais une in\u00e9galit\u00e9 de destin. (Exclamations sur les bancs du groupe LR.) <br><br>C'est vrai, lorsque j'ai rencontr\u00e9 avec vous des jeunes de vos circonscriptions, j'ai pu mesurer qu'ils n'avaient pas les m\u00eames chances que s'ils avaient habit\u00e9 ailleurs. La r\u00e9alit\u00e9 est l\u00e0, et elle est le fruit de d\u00e9cennies de politiques, parfois discriminantes.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Vous aggravez la situation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Pensez \u00e0 l'APL\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Que faut-il faire aujourd'hui\u00a0? Attaquer le probl\u00e8me \u00e0 la racine, restaurer une \u00e9galit\u00e9 de destin, investir dans l'\u00e9ducation, comme nous le faisons avec Jean-Michel Blanquer gr\u00e2ce, en particulier, au doublement des classes. Parce que nous devons investir tout au long du parcours \u00e9ducatif, nous avons pris des engagements tr\u00e8s clairs concernant les stages des \u00e9l\u00e8ves de troisi\u00e8me. Pas moins de 15\u00a0000\u00a0stages seront propos\u00e9s par l\u2019\u00c9tat, 15\u00a0000 par les entreprises \u2013 hier encore, j'\u00e9tais avec quarante d'entre elles pour suivre leurs engagements. Quant \u00e0 la formation professionnelle, depuis quand un Gouvernement n'a-t-il pas investi 2\u00a0milliards d'euros pour former les jeunes de nos quartiers\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> N'oubliez pas ce que vous avez fait avec l'APL\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>C'est vous, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, c'est cette majorit\u00e9 qui l'a d\u00e9cid\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Quant \u00e0 l'embauche, la discrimination existe encore aujourd'hui. Certains s'y sont habitu\u00e9s, et n'ont pas fait tout ce qu'il aurait fallu pour la combattre. Nous exploitons, au contraire, tous les outils existants pour recr\u00e9er un r\u00e9seau entre les jeunes des quartiers et les entreprises.<br><br>J'\u00e9tais hier \u00e0 Poissy pour inaugurer une \u00e9cole du num\u00e9rique. Gr\u00e2ce \u00e0 elle, beaucoup de jeunes trouveront du travail demain.<br><br>Pour lutter contre la discrimination, nous sommes pr\u00eats \u00e0 aller jusqu'au <i>name and shame, </i>afin de dissuader toutes les entreprises de s'y risquer.<br><br>Il n'y a pas de fatalit\u00e9\u00a0: nous luttons contre l'in\u00e9galit\u00e9 de destin. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/10/2018", "pageJO": "9727"}}}}