{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1465", "identifiant": {"numero": "1465", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "annonces du Premier ministre"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721498", "mandatRef": "PM723294"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/12/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ANNONCES DU PREMIER MINISTRE <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Stanislas Guerini. <i>(Les membres du groupe LaREM et plusieurs membres du groupe MODEM se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> O\u00f9 se croient-ils\u00a0? Nous ne sommes pas au spectacle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini. </strong>Monsieur le Premier ministre, depuis trois semaines, de nombreux Fran\u00e7ais nous adressent un cri de col\u00e8re. Cette col\u00e8re, elle ne vient pas de nulle part\u00a0; elle est le r\u00e9sultat de trente ann\u00e9es de renoncements politiques et de petits ajustements. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LR, SOC et GDR.)</i> Voil\u00e0 trente ann\u00e9es que nous voyons des destins emp\u00each\u00e9s, trente ann\u00e9es que le travail ne paie pas, trente ann\u00e9es que notre soci\u00e9t\u00e9 est scl\u00e9ros\u00e9e. (Exclamations continues sur les bancs des groupes LR, SOC et GDR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Un peu de silence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini. </strong>Nous avons vu ce week-end des Fran\u00e7ais se battre contre d'autres Fran\u00e7ais. Ces violences ont stup\u00e9fi\u00e9 le pays.<br><br>Monsieur le Premier ministre, vous avez annonc\u00e9 des mesures qui constituent un v\u00e9ritable geste d'apaisement. Vous avez pens\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, \u00e0 apaiser le pays et \u00e0 cr\u00e9er les conditions d'une concertation o\u00f9 des sujets cruciaux pour l'avenir de notre pays devront \u00eatre abord\u00e9s. <i>(Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il n'est pas bon, votre chef\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini. </strong>Monsieur le Premier ministre, vous auriez pu r\u00e9fl\u00e9chir en politicien\u00a0; vous avez agi en homme d'\u00c9tat. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> Vous vous distinguez ainsi de ceux qui, sur ces bancs ou ailleurs, soufflent sur les braises de la contestation avec autant de cynisme que d'irresponsabilit\u00e9. Quand ils pensent affaiblir notre majorit\u00e9, ils attaquent la d\u00e9mocratie. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.) Nous nous sommes sentis bien seuls, ces derni\u00e8res semaines, quand il s'est agi de d\u00e9fendre les principes d\u00e9mocratiques les plus \u00e9l\u00e9mentaires. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 Exclamations sur les bancs des groupes LR, SOC, FI et GDR.) Nous ne sommes pas l\u00e0 pour d\u00e9fendre La R\u00e9publique en marche, mais la R\u00e9publique. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)<br><br>Ces annonces, monsieur le Premier ministre, ne sont pas un renoncement. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 Les membres du groupe LaREM se l\u00e8vent et continuent d'applaudir. \u2013 Nouvelles exclamations sur les bancs des groupes LR, SOC, FI et GDR.)</i> Dans notre d\u00e9mocratie, entendre nos concitoyens, apaiser la col\u00e8re et cr\u00e9er les conditions du dialogue, c'est justement ce qui permettra de continuer \u00e0 transformer notre pays, comme nous nous y sommes engag\u00e9s.<br><br>Monsieur le Premier ministre, pourriez-vous, devant la repr\u00e9sentation nationale, nous confirmer que cette ambition est intacte\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> \u00c0 quoi va-t-il r\u00e9pondre\u00a0? Il n'y avait pas de question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet\u00a0! Un peu de calme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> La majorit\u00e9 parle \u00e0 la majorit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Je vous en prie, monsieur Herbillon\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur Guerini, permettez-moi, avant de vous r\u00e9pondre, de vous f\u00e9liciter \u2013\u00a0comme je l'ai fait vis-\u00e0-vis de M.\u00a0Fabien Roussel, la semaine derni\u00e8re, apr\u00e8s son \u00e9lection \u00e0 des fonctions \u00e9minentes dans son parti politique\u00a0\u2013 pour celles dont vous \u00eates d\u00e9sormais charg\u00e9 dans votre formation. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>Vous m'interrogez sur la situation actuelle et les mesures que j'ai annonc\u00e9es. Je me permets de faire remarquer que j'ai indiqu\u00e9 \u00e0 l'ensemble des responsables politiques, pr\u00e9sidents des groupes et des formations politiques repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale ou au S\u00e9nat, que, demain, mercredi, apr\u00e8s les questions au Gouvernement, nous aurons un d\u00e9bat afin d'\u00e9voquer les mesures que j'ai annonc\u00e9es et d'analyser la situation politique de notre pays. Ce d\u00e9bat sera suivi d'un vote parce qu'il m'appara\u00eet que, dans les moments o\u00f9 le pays exprime une col\u00e8re ou des attentes, c'est \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Assembl\u00e9e nationale qu'il convient de les traiter.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Ce n'est pas nouveau\u00a0! C'est plut\u00f4t l'ancien monde\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>C'est pourquoi, demain apr\u00e8s-midi, un d\u00e9bat sera organis\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, suivi d'un vote.<br><br>Vous interrogez le Gouvernement sur son ambition et la fa\u00e7on dont il atteindra les objectifs fix\u00e9s par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. J'ai encore eu l'occasion de dire, il y a quelques instants, que la diminution des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, la baisse de la dette publique, l'am\u00e9lioration des comptes publics, l'accroissement de la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise et la r\u00e9duction du ch\u00f4mage \u00e9taient des objectifs qui avaient \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Et ces objectifs ne valaient pas uniquement au moment de la campagne pr\u00e9sidentielle ou de la campagne l\u00e9gislative\u00a0: il s'agissait bien d'engagements sur le fond, avec des instruments, qui ont \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre par la majorit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Je comprends que cela surprenne mais, pour vous dire la v\u00e9rit\u00e9, je trouve cela assez logique. Ces engagements, je l'affirme, seront tenus. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> Notre ambition est \u00e9videmment d'atteindre les r\u00e9sultats qui nous ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9s par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>Mais j'entends les questions qui sont pos\u00e9es. J'entends la col\u00e8re qui s'exprime.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il entend mais il ne comprend pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>J'entends l'impossibilit\u00e9 formul\u00e9e par certains de nos concitoyens de trouver leur place dans la transition \u00e9cologique telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e et telle qu'elle est mise en \u0153uvre pour l'instant.<br><br>La sagesse, monsieur Guerini \u2013\u00a0cela ne surprendra personne\u00a0\u2013 consiste \u00e0 tenir compte de ce questionnement et, sans renoncer \u00e0 rien dans notre ambition, d'essayer d'atteindre notre objectif en inventant des instruments pour accompagner la transition \u00e9cologique dont nous avons besoin.<br><br>Ce sera l'objet d'un grand d\u00e9bat \u2013\u00a0non pas le d\u00e9bat parlementaire qui se tiendra demain, mais le d\u00e9bat national organis\u00e9 jusqu'\u00e0 la mi-mars, que nous voulons pr\u00e9cis, tenant compte des territoires, de fa\u00e7on \u00e0 trouver les solutions concr\u00e8tes qui accompagneront nos concitoyens dans un ph\u00e9nom\u00e8ne qui s'impose. Car on peut critiquer la taxe carbone, on peut trouver que l'on va trop vite ou trop lentement, la transition \u00e9cologique est l\u00e0. Alors autant la prendre au s\u00e9rieux et essayer de trouver les bonnes solutions pour la mettre en \u0153uvre. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/12/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/12/2018", "pageJO": "13130"}}}}