{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG840", "identifiant": {"numero": "840", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9vision constitutionnelle"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606171", "mandatRef": "PM722632"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9VISION CONSTITUTIONNELLE <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Richard Ferrand, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ferrand. </strong>Monsieur le Premier ministre, la r\u00e9novation de la vie politique de notre pays occupe une place majeure dans notre projet de transformation. La modernisation de notre Constitution est donc \u00e0 l'ordre du jour.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous ne parlez pas des comptes de campagne\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ferrand. </strong>Ce matin, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 en conseil des ministres le projet de loi constitutionnelle, premi\u00e8re \u00e9tape avant la pr\u00e9sentation des projets de loi ordinaire et organique dans deux semaines.<br><br>Cette r\u00e9forme pr\u00e9voit entre autres l'ind\u00e9pendance du Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature dans ses choix de nomination, la fin de la pr\u00e9sence des futurs anciens pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique au Conseil constitutionnel ou encore la suppression de la Cour de justice de la R\u00e9publique, et d\u00e9finit la place des collectivit\u00e9s territoriales et leurs capacit\u00e9s d'initiative.<br><br>Sont \u00e0 venir trois engagements cardinaux, pris en 2017 devant notre peuple\u00a0: la r\u00e9duction de 30\u00a0% du nombre des parlementaires, \u00e0 moyens constants, pour plus d'efficacit\u00e9 dans leur mission\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il faut les remplacer par des technocrates de Bruxelles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ferrand. </strong>\u2026l'introduction d'une part de proportionnelle, pour renforcer la pluralit\u00e9\u00a0; la fin du cumul de mandat dans le temps au-del\u00e0 de trois mandats, pour favoriser le renouvellement.<br><br>Pour am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 du travail parlementaire, vous pourrez compter sur l'engagement des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 au sein m\u00eame de cette assembl\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. - \u00ab Ah ! \u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, quels seront l'architecture g\u00e9n\u00e9rale de cette r\u00e9forme et surtout son calendrier, puisque nous devrons examiner trois textes de nature diff\u00e9rente qui concourent au m\u00eame objectif\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Tartufferie\u00a0! C'est du Moli\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Je vous remercie de votre question. <i>(Sourires sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026vous m'avez interrog\u00e9 sur le projet qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en conseil des ministres ce matin et qui tend \u00e0 r\u00e9viser la Constitution pour respecter les engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pendant la campagne pr\u00e9sidentielle et r\u00e9it\u00e9r\u00e9s par les candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives qui composent aujourd'hui la majorit\u00e9 parlementaire.<br><br>L'objectif de cette r\u00e9vision constitutionnelle, vous l'avez soulign\u00e9, est de respecter les \u00e9quilibres de notre d\u00e9mocratie et de notre Ve R\u00e9publique, que nous ne voulons pas transformer : il ne s'agit pas de revenir \u00e0 la IVe R\u00e9publique ni de construire une hypoth\u00e9tique VIe R\u00e9publique mais, \u00e0 bien des \u00e9gards, de revenir aux fondamentaux de la Ve R\u00e9publique. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Un r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>La r\u00e9forme des institutions, qui sera soumise \u00e0 l'examen du Parlement, repose sur trois textes. Ce matin, le conseil des ministres a examin\u00e9 le projet de loi de r\u00e9vision constitutionnelle. Dans quinze jours, il examinera le projet de loi organique et le projet de loi simple qui viendront compl\u00e9ter cette architecture. Ces textes seront \u00e9videmment soumis \u00e0 la discussion,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Et au r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026d'abord \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale puis au S\u00e9nat.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Oh, ne vous encombrez pas de l'Assembl\u00e9e nationale\u00a0! Vous allez perdre du temps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous m'avez interrog\u00e9 sur le calendrier\u00a0: l'objectif est que l'Assembl\u00e9e nationale ait pu discuter avant la pause estivale du dispositif de r\u00e9vision constitutionnelle tel qu'il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin en conseil des ministres.<br><br>Les engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9battus lors des \u00e9lections pr\u00e9sidentielle et l\u00e9gislatives comprennent notamment, vous l'avez soulign\u00e9, la r\u00e9duction du nombre de parlementaires.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> 100\u00a0%\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>J'entends des voix publiques, respectables, s'interroger sur le sens, l'importance et m\u00eame l'opportunit\u00e9 \u00e0 certains \u00e9gards d'une telle r\u00e9duction.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Il ne faut pas affaiblir le Parlement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>J'observe, monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous le savez parfaitement, que cette r\u00e9duction correspond \u00e0 un engagement qui avait \u00e9t\u00e9 pris par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Populisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et, d'ailleurs, partag\u00e9 par de tr\u00e8s nombreux candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00e0 la droite de cet h\u00e9micycle comme \u00e0 sa gauche.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Ah bon\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Eh oui\u00a0! J'allais oublier que, si Fran\u00e7ois Hollande n'a pas \u00e9t\u00e9 candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle <i>(Exclamations sur les bancs du groupe NG)</i>, il avait, en 2016, \u00e0 l'occasion d'un colloque, indiqu\u00e9 qu'il \u00e9tait favorable \u00e0 la r\u00e9duction du nombre des parlementaires et \u00e0 l'introduction d'une dose de proportionnelle. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.\u00a0\u2013 Exclamations sur les bancs du groupe NG.) Je vous sortirai les textes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Ce n'est pas vrai de tous les candidats\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est vrai d'un certain nombre de candidats, monsieur Jacob, qui avaient eux aussi milit\u00e9 pour une telle mesure\u00a0: c'\u00e9tait vrai de Fran\u00e7ois Fillon, Alain Jupp\u00e9 et Nicolas Sarkozy. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Il ne voulait pas affaiblir le Parlement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>L'objectif est donc de saisir le Parlement de ce projet, qu'il en discute et qu'il se prononce. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Un r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Je suis certain qu'en examinant ce texte, le Parlement aura le souci de mieux travailler avec le Gouvernement de sorte que personne ne soit sur\u00e9lev\u00e9 ou abaiss\u00e9, mais que notre efficacit\u00e9 collective soit approfondie. Tel est l'objectif du texte. Je vous garantis, monsieur le pr\u00e9sident Ferrand, que nous aurons l'occasion d'en reparler, au cours de d\u00e9bats dont la tonalit\u00e9 de cette s\u00e9ance dit d\u00e9j\u00e0 toute la vigueur. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes LR et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Aucun argument\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/05/2018", "pageJO": "3642"}}}}