{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1359", "identifiant": {"numero": "1359", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "prix des carburants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA588884", "mandatRef": "PM723226"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DES CARBURANTS <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain, pour le groupe La France insoumise.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain. </strong>Franchement, mes chers coll\u00e8gues, comment ne pas ressentir la col\u00e8re grandissante contre la hausse des prix du carburant\u00a0? Monsieur le Premier ministre, monsieur le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, comment pouvez-vous m\u00e9priser le sentiment qui se cristallise dans notre pays\u00a0? <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) </i>Vous aggravez l'injustice fiscale et, pour faire passer la pilule, vous nous racontez que ceux qui trinquent doivent s'y r\u00e9soudre sans broncher au nom de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. Mes chers coll\u00e8gues, mais quelle arnaque\u00a0! Quelle arnaque\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain. </strong>Je suis \u00e9lue d'un territoire de grande banlieue, je connais bien la d\u00e9pendance quotidienne \u00e0 la voiture pour aller travailler, emmener les jeunes au lyc\u00e9e, remplir son frigo. Les subventions au gasoil et au diesel, l'\u00e9talement urbain et l'\u00e9loignement des services publics, nous les avons subis. La souffrance due \u00e0 des transports en communs d\u00e9faillants et chers, la gal\u00e8re des bouchons aux heures de pointe ou les maladies chroniques ne sont pas nos choix, mais le r\u00e9sultat de votre mod\u00e8le de d\u00e9veloppement.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain. </strong>En effet, pendant que vous faites les poches de ceux qui redoutent la fin du monde mais aussi la fin du mois, o\u00f9 est votre politique \u00e9cologique\u00a0? Apr\u00e8s les cars Macron, vous annoncez des retards pour le super-m\u00e9tro en \u00cele-de-France, vous autorisez le GCO \u2013\u00a0grand contournement ouest\u00a0\u2013, une autoroute priv\u00e9e dans le Grand Est, et vous signez pour un forage p\u00e9trolier au large de la Guyane. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI, ainsi que sur quelques bancs du groupe GDR.) </i>Vous \u00e9pargnez le k\u00e9ros\u00e8ne de taxes au nom de la sacro-sainte comp\u00e9titivit\u00e9. Pendant que ceux qui ne peuvent pas aller travailler sans voiture seront ran\u00e7onn\u00e9s \u00e0 la pompe, les croisi\u00e8res et les jets priv\u00e9s poursuivront leur promenade sans entraves (M\u00eames mouvements) et Total, premier pollueur, pourra continuer tranquillement de distribuer ses dividendes.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Elle n'a pas tort\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain. </strong> La r\u00e9novation thermique\u00a0? On attendra\u00a0! (Exclamations.)<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Relisez la page\u00a053 de votre programme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet, mes chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain. </strong>L'aide \u00e0 l'agriculture bio\u00a0? On attendra\u00a0!<br><br>Mes chers coll\u00e8gues, l'\u00e9cologie a vraiment bon dos, surtout quand on sait qu'\u00e0 peine 19 % de cet imp\u00f4t indirect financera la transition \u00e9nerg\u00e9tique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LR.) </i><br><br>Combien de temps encore allez-vous vous moquer du monde\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> C'est vous qui vous moquez du monde\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain. </strong>\u00c0 quand la justice fiscale et un investissement s\u00e9rieux dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique, indispensable si l'on croit un minimum \u00e0 l'environnement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LR, SOC et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je pourrais vous r\u00e9pondre en rappelant tout ce qui est fait pour les transports en commun en \u00cele-de-France. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Avec la SNCF\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Monsieur Coquerel, veuillez \u00e9couter la r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Bobo parisien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>J'esp\u00e8re que vous en \u00eates convaincue, l'\u00cele-de-France est la r\u00e9gion o\u00f9 l'on fait le plus pour les transports en commun. On va augmenter de 40\u00a0% les investissements publics dans les transports en commun dans les cinq ans \u00e0 venir, par rapport \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 fait au cours des cinq ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. <br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais et Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute .</strong> C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Vous ne pouvez pas nous reprocher de faire maintenant ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 fait pendant des ann\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i> Pendant des ann\u00e9es, la route a \u00e9t\u00e9 privil\u00e9gi\u00e9e, alors que, maintenant, nous donnons la priorit\u00e9 au transport ferroviaire. <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Veuillez \u00e9couter la r\u00e9ponse, mes chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Madame Autain, si on veut \u00eatre efficace dans le cadre de la transformation \u00e9cologique, il faut de la coh\u00e9rence entre les discours et l'action. Comment peut-on dire ce que vous venez de dire, et appeler, comme le fait votre groupe, celui de la France insoumise, \u00e0 manifester le 17\u00a0novembre avec l'extr\u00eame-droite, avec ceux qui s'opposent \u00e0 l'action pour le climat et l'\u00e9cologie\u00a0? <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 Protestations sur les bancs du groupe FI.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Il faut envoyer Benalla\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Quelle coh\u00e9rence y a-t-il entre les discours que vous teniez lors de la campagne pr\u00e9sidentielle, o\u00f9 vous vous faisiez les champions de l'\u00e9cologie, et votre action ult\u00e9rieure\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Vous voulez qu'on vous rappelle vos primaires \u00e0 vous\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Il y a quelques semaines, dans cet h\u00e9micycle, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 un amendement dont vous \u00e9tiez la deuxi\u00e8me signataire, madame Autain et qui visait \u00e0 augmenter de 500\u00a0millions d'euros la taxe carbone. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et UDI-Agir. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe FI.) </i>Dites-le, madame Autain, \u00e0 celles et ceux qui vont manifester le 17\u00a0novembre, pr\u00e9sentez-leur votre programme\u00a0! Nous, nous jouons cartes sur table\u00a0! Oui, nous avons fait voter une trajectoire pour la fiscalit\u00e9 \u00e9cologique et, oui, nous allons donner aux Fran\u00e7ais les moyens de conduire ce changement\u00a0! (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LaREM ainsi que plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe MODEM se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe FI.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/11/2018", "pageJO": "11412"}}}}