{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2796", "identifiant": {"numero": "2796", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "travail", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre l'\u00e9pid\u00e9mie au sein des entreprises"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721210", "mandatRef": "PM723204"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/03/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'\u00c9PID\u00c9MIE AU SEIN DES ENTREPRISES <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re. </strong>Monsieur le Premier ministre, le 14\u00a0mars, le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 a dress\u00e9 dans un arr\u00eat\u00e9 la longue liste des \u00e9tablissements ne pouvant plus accueillir du public. Dans le m\u00eame arr\u00eat\u00e9, il a \u00e9tabli la liste des activit\u00e9s qui, faisant exception, sont autoris\u00e9es. Un cran au-dessus, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a lanc\u00e9 un appel \u00e0 la population\u00a0: \u00ab\u00a0Si vous voulez nous aider, il faut rester chez vous.\u00a0\u00bb Pourtant, le 18\u00a0mars, la ministre du travail s'est inqui\u00e9t\u00e9e d'un recours, pr\u00e9tendument abusif selon elle, au ch\u00f4mage partiel, et le ministre de l'\u00e9conomie et des finances a exhort\u00e9 tous les salari\u00e9s des entreprises qu'il a qualifi\u00e9es d'essentielles \u00e0 se rendre au travail. Or il n'a jamais \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9 dans les arr\u00eat\u00e9s ce qui relevait des activit\u00e9s essentielles.<br><br>Ces injonctions contradictoires cr\u00e9ent de la confusion et m\u00e9ritent des pr\u00e9cisions. Dans certaines entreprises, par exemple dans l'industrie automobile, la mobilisation des syndicats a permis une mise \u00e0 l'arr\u00eat de l'activit\u00e9. Leurs salari\u00e9s peuvent donc d\u00e9sormais se confiner, sans qu'aucun pr\u00e9judice ne soit port\u00e9 aux int\u00e9r\u00eats de la nation. Une question se pose donc\u00a0: qui d\u00e9cide de ce qui est essentiel ou non\u00a0? Ce sujet ne saurait \u00eatre tranch\u00e9 uniquement par une poign\u00e9e de membres de l'ex\u00e9cutif. <br><br>La situation sanitaire requiert une large mobilisation humaine et sociale\u00a0: les travailleurs doivent se r\u00e9unir dans les lieux de production pour en d\u00e9battre dans les meilleures conditions sanitaires\u00a0; la communaut\u00e9 scientifique, les groupes politiques et, surtout, les salari\u00e9s, doivent \u00eatre associ\u00e9s. Une fois d\u00e9finies les activit\u00e9s essentielles, il faut garantir la protection des travailleurs, en association avec les principaux int\u00e9ress\u00e9s. Je pense notamment aux \u00e9boueurs d'Otus, dans mon d\u00e9partement de Seine-Saint-Denis, qui ont exerc\u00e9 hier leur droit de retrait car ils n'avaient ni masques, ni moyen de se laver correctement les mains. <br><br>Monsieur le Premier ministre, comment le p\u00e9rim\u00e8tre des activit\u00e9s essentielles est-il d\u00e9fini\u00a0? Accepteriez-vous d'associer \u00e0 cette d\u00e9finition d'autres parties, comme les syndicats ou la communaut\u00e9 scientifique\u00a0? Enfin, comment comptez-vous assurer la protection de nos h\u00e9ros, qu'ils soient en blouse blanche, en bleu de travail ou en gilet fluorescent\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre du travail. </i>Je vous remercie pour votre question, qui permet de clarifier la situation. L'arr\u00eat\u00e9 pris dimanche interdit certaines activit\u00e9s, comme l'ouverture des bars et restaurants\u00a0: tout le monde conna\u00eet la liste. Tous les salari\u00e9s de ces secteurs sont \u00e9videmment automatiquement en ch\u00f4mage partiel. En mati\u00e8re de travail, ce qui n'est pas interdit est de fait autoris\u00e9. Mais je voudrais que tout le monde prenne bien conscience que nous sommes tr\u00e8s interd\u00e9pendants en mati\u00e8re de continuit\u00e9 sanitaire\u00a0: nous soutenons tous les soignants qui, dans cette guerre, sont au front, mais il faut qu'\u00e0 l'arri\u00e8re \u2013pour poursuivre dans le langage militaire \u2013, les activit\u00e9s continuent. <br><br>Les Fran\u00e7ais ont besoin de produits alimentaires et de nettoyage\u00a0; ils ont besoin d'internet pour suivre l'\u00e9cole depuis la maison et t\u00e9l\u00e9travailler\u00a0; ils ont besoin d'\u00e9lectricit\u00e9 et de transports. Je ne d\u00e9clinerai pas toute la liste de leurs besoins mais, lorsque l'on regarde de bout en bout, il n'y a pas de m\u00e9tier qui soit inutile \u00e0 la nation. Je voudrais donc \u00e0 mon tour saluer les auxiliaires de vie, les caissi\u00e8res, les chauffeurs-livreurs, les \u00e9boueurs, tous ceux qui, par leur travail, contribuent \u00e0 l'action de la nation et au soutien de nos soignants.<br><br>Mais \u2013 et nos opinions vont l\u00e0 se rejoindre \u2013 cela ne saurait se faire \u00e0 n'importe quel prix\u00a0: il n'est pas question de mettre en danger la protection des salari\u00e9s. Ma premi\u00e8re priorit\u00e9 est de sauvegarder l'emploi, c'est pourquoi nous avons pr\u00e9vu un important plan de ch\u00f4mage partiel, comme la France n'en a encore jamais connu\u00a0; mais, ex aequo avec celle-ci, mon autre priorit\u00e9 est la protection des salari\u00e9s. Ce matin, j'ai appel\u00e9 solennellement toutes les entreprises qui ne l'ont pas encore fait \u00e0 r\u00e9unir aujourd'hui leur comit\u00e9 social et \u00e9conomique ou leur commission sant\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 et conditions de travail, pour discuter des conditions de protection et de l'organisation du travail. <br><br>Si le travail doit continuer, il doit \u00e9galement changer\u00a0: nous devons travailler autrement pour assurer la protection des salari\u00e9s. Peut-\u00eatre le travail sera-t-il d\u00e9grad\u00e9, ralenti, incomplet, si les \u00e9quipes ne se croisent pas et que les distances sont plus grandes en raison d'une nouvelle organisation des transports\u00a0; reste qu'il est essentiel. J'en appelle donc \u00e0 la responsabilit\u00e9 des employeurs\u00a0: nous faisons un point t\u00e9l\u00e9phonique tous les jours avec les organisations syndicales et patronales, et le message, aujourd'hui, est de discuter au sein des entreprises pour organiser le travail tout en prot\u00e9geant les salari\u00e9s. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/03/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/03/2020", "pageJO": "2486"}}}}