{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3522", "identifiant": {"numero": "3522", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Fermeture de l'Usine Bridgestone de B\u00e9thune"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720422", "mandatRef": "PM722960"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/11/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURE DE L'USINE BRIDGESTONE DE B\u00c9THUNE <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Adrien Quatennens et \u00e0 lui seul.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Monsieur le Premier ministre, apr\u00e8s deux mois de votre danse du ventre, la direction de Bridgestone a confirm\u00e9 son choix de fermer le site de B\u00e9thune. Les 863 salari\u00e9s, comp\u00e9tents, qualifi\u00e9s et attach\u00e9s \u00e0 leur outil de production, sont pr\u00eats \u00e0 produire le type de pneus qu'on leur demande, mais la direction du groupe a froidement d\u00e9cid\u00e9 de leur sort depuis bien longtemps. Il ne s'agit pas simplement d'une d\u00e9localisation industrielle au sein m\u00eame de l'Union europ\u00e9enne, avec ses propres subventions et les aides de l'\u00c9tat, mais d'une r\u00e9organisation purement financi\u00e8re ayant pour seul objectif l'accroissement de la marge du groupe. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i> Bridgestone sera donc votre Metaleurop, votre Continental, votre Florange\u00a0!<br><br>L'alternative offerte par la mondialisation sauvage est \u00e0 chaque fois la m\u00eame\u00a0: renoncer \u00e0 nos acquis et droits sociaux ou prendre le risque de la d\u00e9localisation.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Au nom de la comp\u00e9titivit\u00e9 et de la baisse des prix, vous attaquez le droit du travail et faites reculer les services publics pendant que les marges des grandes entreprises et les r\u00e9mun\u00e9rations des actionnaires ne cessent de cro\u00eetre et l'investissement productif de reculer.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> C'est clair.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>En opposition \u00e0 votre mod\u00e8le, nous sommes pour la production en France. Nous avons besoin d'une nouvelle strat\u00e9gie industrielle fond\u00e9e sur les qualifications des salari\u00e9s, les fili\u00e8res, la relocalisation de l'activit\u00e9 et la planification de la bifurcation \u00e9cologique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI \u2013 M.\u00a0Jacques Cattin applaudit \u00e9galement.) </i>Cessons d'\u00eatre les dindons de la farce\u00a0!<br><br>Nous sommes pour le protectionnisme solidaire\u00a0: nous devons imposer une taxation \u00e9cologique et sociale aux fronti\u00e8res et interdire l'importation des produits r\u00e9alis\u00e9s dans des conditions de travail inacceptables. Alimentons un fonds d'aide \u00e0 la relocalisation en taxant les importations des entreprises ayant d\u00e9localis\u00e9.<br><br>Pour faire tout cela, le peuple fran\u00e7ais devra r\u00e9unir les conditions permettant de vous retirer le volant des mains. En attendant, qu'allez-vous faire\u00a0? Allez-vous exiger de la direction de Bridgestone le remboursement des aides publiques de l'\u00c9tat\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LaREM et LR.) </i>\u00cates-vous pr\u00eats \u00e0 une nationalisation transitoire jusqu'\u00e0 l'engagement d'un repreneur, ou \u00e0 faciliter la reprise du site par les salari\u00e9s eux-m\u00eames\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion. </i>Mais de quel recul du droit du travail parlez-vous\u00a0? Jamais aucun gouvernement n'a fait autant pour prot\u00e9ger les emplois et les salari\u00e9s que ce que nous faisons depuis le d\u00e9but de la crise\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Un peu de modestie, madame la ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i>Le Gouvernement a instaur\u00e9 un dispositif in\u00e9dit d'activit\u00e9 partielle, qui a prot\u00e9g\u00e9 jusqu'\u00e0 9\u00a0millions de salari\u00e9s au plus fort de la crise. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i>Nous accompagnons les entreprises qui n\u00e9gocient des accords d'activit\u00e9 partielle de longue dur\u00e9e, qui permettent d\u00e9j\u00e0 de prot\u00e9ger plus de 300\u00a0000\u00a0emplois.<br><br>Comme vous, j'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9e en septembre par l'annonce du groupe Bridgestone de fermer le site de B\u00e9thune. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LR et FI.) </i>N\u00e9anmoins, le Gouvernement ne se contente pas de slogans, monsieur le d\u00e9put\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> C\u2019est vous qui gouvernez, qu\u2019est-ce que vous faites\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i>Depuis le d\u00e9part, il est aux c\u00f4t\u00e9s du territoire et des 863\u00a0salari\u00e9s. Avec Agn\u00e8s Pannier-Runacher, nous nous sommes rendues sur place pour demander \u00e0 la direction d'examiner un sc\u00e9nario de r\u00e9investissement sur le site <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI)\u00a0; </i>nous avons constat\u00e9 qu'elle ne le veut pas. Pourtant, nous ne baissons pas les bras (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe FI miment des marionnettes baissant les bras), nous restons aux c\u00f4t\u00e9s des salari\u00e9s et du territoire.<br><br>Nous sommes en France\u00a0: quand une entreprise quitte un territoire, elle doit r\u00e9pondre \u00e0 ses obligations et chercher un repreneur. Le Gouvernement, de son c\u00f4t\u00e9, en cherche \u00e9galement.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Mettez-nous au gouvernement pour voir, on s\u2019en charge\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i>L'entreprise a \u00e9galement des obligations de revitalisation du site et du territoire\u00a0; nous serons tr\u00e8s exigeants quant au respect de ces obligations. Bien s\u00fbr, nous serons aux c\u00f4t\u00e9s des salari\u00e9s et nous veillerons \u00e0 ce qu'ils b\u00e9n\u00e9ficient tous d'un accompagnement pour leur reclassement. Aucun salari\u00e9 sur le bord de la route\u00a0: c'est l'engagement que nous prenons. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/11/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/11/2020", "pageJO": "9766"}}}}