{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4663", "identifiant": {"numero": "4663", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Vaccination contre le covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267901", "mandatRef": "PM723166"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VACCINATION CONTRE LE COVID-19 <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Mansour Kamardine.<br><br><strong>M.\u00a0Mansour Kamardine. </strong>Je fais partie des tr\u00e8s nombreux Fran\u00e7ais qui ont s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital pour cause de covid. Je fais partie de ces millions de Fran\u00e7ais qui ont suivi vos conseils, puis vos injonctions d'accepter l'inoculation dans leur corps d'un vaccin encore au stade exp\u00e9rimental d'\u00e9valuation. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Sur vos conseils \u2013\u00a0c'est un euph\u00e9misme\u00a0\u2013, le Parlement a autoris\u00e9 le passe sanitaire. C\u2019est ainsi que nous avons, toujours sur vos conseils rassurants, re\u00e7u une premi\u00e8re injection, puis une deuxi\u00e8me, puis une troisi\u00e8me, dans le seul dessein de pouvoir jouir de nos libert\u00e9s. Comme cela n'est pas suffisant, malgr\u00e9 vos pr\u00e9c\u00e9dentes affirmations d\u00e9finitives, vous proposez d\u00e9sormais de commuer le passe sanitaire en passe vaccinal. Dans le m\u00eame temps, vous vous appr\u00eatez \u00e0 exiger d'ici peu \u2013\u00a0vous l'avez d\u00e9j\u00e0 envisag\u00e9 publiquement\u00a0\u2013 une quatri\u00e8me dose, puis sans doute une cinqui\u00e8me, pour que nous puissions pr\u00e9server nos libert\u00e9s. En un mot, vous pouvez le constater, je ne fais pas partie des \u00ab\u00a0Gaulois r\u00e9fractaires\u00a0\u00bb. <i>(M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon applaudit.)</i><br><br>Alors, monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, puisqu'il est d\u00e9sormais admis que le chemin vaccinal emprunt\u00e9 ne conduira pas \u00e0 l'immunit\u00e9 collective promise, je vous demande simplement, au nom de la transparence du d\u00e9bat d\u00e9mocratique, devant la repr\u00e9sentation nationale, combien de doses doit recevoir chaque Fran\u00e7ais au titre de notre gratification au profit du bilan de Pfizer. <i>(M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Cela m'arrive, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: je reste sans voix devant votre question. Je reste sans voix devant la responsabilit\u00e9 que vous prenez, comme parlementaire du groupe Les R\u00e9publicains, avec de telles affirmations. Je sens d'ailleurs que vous \u00eates un peu isol\u00e9 dans votre groupe sur cette question \u2013\u00a0en tout cas, je le souhaite ardemment. Parler d'inoculation d'un vaccin exp\u00e9rimental alors que des milliards d'humains ont \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9s,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Des milliards, ce serait bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>\u2026que le vaccin sauve des vies et que nous nous battons collectivement pour permettre aux Fran\u00e7ais de se prot\u00e9ger\u2026 Je n'ai pas d'autre r\u00e9ponse \u00e0 vous faire, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Vous aurez compris mon d\u00e9sarroi. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Mansour Kamardine.<br><br><strong>M.\u00a0Mansour Kamardine. </strong>Le d\u00e9sarroi est pour nous, monsieur le ministre, parce que plus vous nous proposez de nous vacciner, plus nous nous vaccinons, mais plus nous nous vaccinons, plus vous revenez en disant que ce n'est pas suffisant, qu'il faut encore se vacciner. Voil\u00e0 le d\u00e9sarroi dans lequel nous nous trouvons. <i>(M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Bothorel.</strong> La honte pour Les R\u00e9publicains\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/01/2022", "pageJO": "124"}}}}