{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4277", "identifiant": {"numero": "4277", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation en Afghanistan"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719154", "mandatRef": "PM722578"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/09/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN AFGHANISTAN <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Didier Martin.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Martin. </strong>J'associe \u00e0 ma question Anne Genetet, vice-pr\u00e9sidente du groupe d'amiti\u00e9 France Afghanistan, ainsi que mes coll\u00e8gues du groupe La R\u00e9publique en marche qui sont membres de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res et plus largement ceux qui \u0153uvrent dans la cellule de crise consacr\u00e9e aux rapatriements, toujours op\u00e9rationnelle.<br><br>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, le 16\u00a0ao\u00fbt dernier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9cidait de lancer l'op\u00e9ration Apagan pour rapatrier nos ressortissants d'Afghanistan. Cette op\u00e9ration, men\u00e9e en \u00e9troite coop\u00e9ration avec votre minist\u00e8re, celui des arm\u00e9es et celui de l'int\u00e9rieur, a permis d'instaurer un pont a\u00e9rien entre l'a\u00e9roport international de Kaboul, la base a\u00e9rienne des forces fran\u00e7aises aux \u00c9mirats arabes unis et l'a\u00e9roport Charles-de-Gaulle \u00e0 Paris. En deux semaines, pr\u00e8s de 3\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, dont 143\u00a0Fran\u00e7ais. Je salue l'action des militaires, des gendarmes et du personnel des diff\u00e9rents minist\u00e8res qui ont \u0153uvr\u00e9 sans rel\u00e2che, dans des conditions extr\u00eamement p\u00e9rilleuses, dans l'urgence et la d\u00e9sorganisation, pour permettre ces \u00e9vacuations. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Philippe Vigier applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Je souhaite aussi rendre hommage aux milliers de militaires fran\u00e7ais d\u00e9ploy\u00e9s en Afghanistan entre 2001 et 2014, particuli\u00e8rement aux quatre-vingt-dix qui y ont perdu la vie et aux sept cents qui y ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. Par leur engagement et leur sacrifice, ils ont lutt\u00e9 contre le terrorisme international. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Le 30\u00a0ao\u00fbt, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies a adopt\u00e9 une r\u00e9solution. Aujourd'hui, une question se pose\u00a0: comment \u00e9tablir avec l'autorit\u00e9 de fait \u00e0 Kaboul le dialogue pour que ces exigences soient respect\u00e9es\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Je vous remercie d'avoir soulign\u00e9 la qualit\u00e9 de l'op\u00e9ration Apagan, que nous avons men\u00e9e avec Mme\u00a0la ministre des arm\u00e9es et qui a permis les r\u00e9sultats que j'ai indiqu\u00e9s tout \u00e0 l'heure. Il nous faut encore assurer la protection de centaines d'Afghanes et d'Afghans, mais aussi de quelques ressortissants fran\u00e7ais qui n'ont pu \u00eatre exfiltr\u00e9s, en raison du d\u00e9part acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 des forces am\u00e9ricaines et \u00e0 la suite des attentats. Je rappelle d'ailleurs devant la repr\u00e9sentation nationale qu'il ne faut pas se leurrer\u00a0: le risque Daech est toujours pr\u00e9sent \u00e0 Kaboul. Il importe maintenant que la r\u00e9solution\u00a02593 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, \u00e0 laquelle nous avons beaucoup contribu\u00e9, puisse \u00eatre appliqu\u00e9e, permettant s\u00e9curit\u00e9 et s\u00fbret\u00e9. La s\u00fbret\u00e9 doit \u00eatre technique \u2013\u00a0il faut faire fonctionner l'a\u00e9roport\u00a0\u2013 et environnementale \u2013\u00a0les personnes que nous voulons exfiltrer d'Afghanistan et qui l'ont demand\u00e9 doivent le faire sans risques. Nous y travaillons actuellement, en bonne coordination avec nos partenaires europ\u00e9ens, mais aussi en relation avec les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique.<br><br>Un interlocuteur a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par les autorit\u00e9s de fait \u00e0 Kaboul, le Qatar,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas une r\u00e9f\u00e9rence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui assurera vraisemblablement la gestion technique de l'a\u00e9roport. Nous devons travailler avec celui-ci, pour permettre l'\u00e9vacuation de nos ressortissants et des Afghanes\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> On pourrait parler des droits des femmes au Qatar\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>\u2026et Afghans qui veulent sortir du territoire.<br><br>Il faut bien travailler avec ceux qui l'autoriseront\u00a0! C'est ce que nous faisons.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>Je me rendrai moi-m\u00eame au Qatar dans quelque temps, pour m'assurer de la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 des personnes qui souhaitent revenir en France ou dans un autre des pays europ\u00e9ens, puisque nous nous coordonnons avec ceux-ci. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/09/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/09/2021", "pageJO": "7752"}}}}