{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG876", "identifiant": {"numero": "876", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ruralit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "ruralit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718720", "mandatRef": "PM722436"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RURALIT\u00c9 <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne, pour le groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne. </strong>Ma question s'adresse au Premier ministre et devrait faire consensus bien au-del\u00e0 des rangs communistes.<br><br>Il n'y a pas une s\u00e9ance de questions au Gouvernement o\u00f9 le mot \u00ab\u00a0ruralit\u00e9\u00a0\u00bb n'est pas prononc\u00e9, la plupart du temps pour d\u00e9noncer l'absence de prise en compte de probl\u00e9matiques particuli\u00e8res ou des d\u00e9cisions qui ont un impact n\u00e9gatif sur les territoires ruraux, les petites et les moyennes villes, comme la hausse des taxes sur le gazole alors que beaucoup n'ont pas d'autre choix que d'utiliser leur v\u00e9hicule pour se rendre au travail ou se distraire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI et sur les bancs du groupe LR.) </i>C'est rarement pour parler de mani\u00e8re positive des territoires ruraux, de leur formidable capacit\u00e9 \u00e0 proposer un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 alternatif \u00e0 la m\u00e9tropolisation.<br><br>Il ne s'agit pas d'opposer les territoires entre eux, mais au contraire de mettre en avant les compl\u00e9mentarit\u00e9s, existantes ou \u00e0 construire. Certains coll\u00e8gues de la majorit\u00e9 me disaient derni\u00e8rement que beaucoup avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait. Ce n'est pourtant pas l'impression g\u00e9n\u00e9rale, car la ruralit\u00e9 n'attend pas que des mesures, elle attend avant tout la mise en \u0153uvre d'un projet.<br><br>Ce projet devrait r\u00e9pondre \u00e0 la question d\u00e9mographique. La population fran\u00e7aise augmente\u00a0: o\u00f9 vivront ces habitants suppl\u00e9mentaires\u00a0? Il devrait \u00e9galement r\u00e9pondre au d\u00e9sir de campagne exprim\u00e9 par de nombreux Fran\u00e7ais qui imaginent un projet de vie dans les territoires ruraux, et au sentiment d'abandon exprim\u00e9 par de trop nombreux concitoyens. Il devrait imaginer les nouvelles fonctions, notamment \u00e9conomiques, de ces territoires qui sont une chance pour la France.<br><br>Seule une loi d'orientation et de programmation pour les territoires ruraux serait le signal attendu. Cette loi pourra s'articuler autour de trois volets indispensables et compl\u00e9mentaires : habiter un territoire ; produire de l'\u00e9conomie ; vivre ensemble. Elle permettra de traiter l'ensemble des probl\u00e8mes pour que, enfin, la ruralit\u00e9 ne soit plus une question mais une r\u00e9ponse. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, plut\u00f4t que de f\u00eater sa premi\u00e8re ann\u00e9e de quinquennat en supprimant l'<i>exit tax </i>au profit de quelques riches, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, mon cher coll\u00e8gue.<br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je partage votre attachement \u00e0 la ruralit\u00e9. Lorsque vous pr\u00e9sidiez le conseil d\u00e9partemental de l'Allier, vous avez publi\u00e9 un excellent ouvrage, <i>Allier 2030, un projet pour le d\u00e9partement</i>. Je souscris totalement au contenu de ce texte, o\u00f9 vous affirmiez que la ruralit\u00e9 ne devait pas \u00ab\u00a0continuer \u00e0 vivre sous \u00ab\u00a0perfusion\u00a0\u00bb nationale, aliment\u00e9e par la valeur ajout\u00e9e des grandes m\u00e9tropoles en construction\u00a0\u00bb\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Je le maintiens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre . </i>\u2026et qu'il s'agissait de se prendre en main, d'avoir des projets et de les r\u00e9aliser, certes en concertation et en collaboration avec l'\u00c9tat et les m\u00e9tropoles. Vous aviez parfaitement raison et vous avez toujours raison.<br><br>Je sais votre attachement \u00e0 l'Association nationale Nouvelles Ruralit\u00e9s. Les propositions qui figurent dans ce texte sont tout \u00e0 fait constructives, mais je ne suis pas s\u00fbr que l\u00e9gif\u00e9rer sur chaque type de territoire dans le cadre d'une loi de programmation soit la bonne solution.<br><br>La bonne formule, me semble-t-il, c'est de faire le n\u00e9cessaire, dans le cadre de chaque discussion l\u00e9gislative, pour que nos concitoyens de ces territoires b\u00e9n\u00e9ficient des actions n\u00e9cessaires \u00e0 leur d\u00e9veloppement. C'est ce que nous avons fait, tous ensemble, s'agissant du num\u00e9rique ou avec le plan \u00ab\u00a0villes moyennes\u00a0\u00bb. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/05/2018", "pageJO": "3867"}}}}