{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG427", "identifiant": {"numero": "427", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "jeunes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "volontariat international en entreprise"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721182", "mandatRef": "PM723196"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/12/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VOLONTARIAT INTERNATIONAL EN ENTREPRISE <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Petit, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Petit. </strong>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, notre r\u00e9seau vient de f\u00eater le cap des dix mille volontaires internationaux en entreprise \u2013\u00a0VIE\u00a0\u2013 simultan\u00e9s. Permettez-moi, en tant que b\u00e9n\u00e9vole du r\u00e9seau des conseillers du commerce ext\u00e9rieur de la France \u2013\u00a0j'insiste\u00a0: b\u00e9n\u00e9vole, comme tous les autres conseillers\u00a0\u2013 de m'en r\u00e9jouir, et de c\u00e9l\u00e9brer ce succ\u00e8s devant la repr\u00e9sentation nationale.<br><br>Cr\u00e9\u00e9s par la loi du 14\u00a0mars 2000, les volontaires internationaux en entreprise ont pour but, comme le pr\u00e9sident Chirac l'expliquait \u00e0 l'\u00e9poque, de permettre \u00ab\u00a0\u00e0 des jeunes qui en veulent de d\u00e9buter leur carri\u00e8re par six mois \u00e0 deux ans de conqu\u00eate de march\u00e9s d'exportation\u00a0\u00bb.<br><br>C'est, \u00e0 mon avis, gr\u00e2ce \u00e0 une suite d'objectifs r\u00e9alistes mais surtout chiffr\u00e9s que ce dispositif a atteint de tels r\u00e9sultats. Le pr\u00e9sident Chirac voulait tripler leur nombre en 2003, alors qu'ils \u00e9taient 2000. Puis des objectifs ambitieux et mobilisateurs ont \u00e9t\u00e9 successivement pos\u00e9s, jusqu'\u00e0 ce mot d'ordre annonc\u00e9, en 2015, de 10\u00a0000 VIE \u00e0 atteindre en 2018. Nous y sommes parvenus, avec quelques semaines d'avance.<br><br>Bien entendu, ces objectifs sont un peu confidentiels, peu connus de la nation et parfois m\u00eame de ses repr\u00e9sentants dans cet h\u00e9micycle. Pourtant, monsieur le ministre, nos concitoyens, en particulier ceux \u00e9tablis \u00e0 l'\u00e9tranger, sont pr\u00eats \u00e0 relever les d\u00e9fis et \u00e0 contribuer au rayonnement de la France dans le monde, si le cadre et les objectifs sont clairement d\u00e9finis.<br><br>Pouvez-vous, monsieur le ministre \u2013\u00a0pouvons-nous nous fixer ainsi d'autres objectifs, clairs et chiffr\u00e9s, compris et partag\u00e9s par la nation tout enti\u00e8re, dans les autres domaines parfois oubli\u00e9s de notre diplomatie d'influence, avant de d\u00e9battre des moyens et des budgets\u00a0? <br><br>\u00c0 combien d'enfants scolaris\u00e9s dans les \u00e9tablissements fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9tranger la nation fixe-t-elle sa trajectoire \u00e0 cinq ans\u00a0? Dans quelles r\u00e9gions du globe prioritairement\u00a0? Combien d'entreprises primo-exportatrices au cours des prochaines ann\u00e9es\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes MODEM et REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9. La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur Fr\u00e9d\u00e9ric Petit, c'est vrai : les VIE, quelle belle r\u00e9ussite ! Nous f\u00eatons cette ann\u00e9e le dix milli\u00e8me.<br><br>Le VIE est la meilleure \u00e9cole de l'export, c'est une \u00e9cole de la vie. J'\u00e9tais d'ailleurs \u00e0 Duba\u00ef il y a quelques jours, o\u00f9 les conseillers du commerce ext\u00e9rieur de la France de la zone r\u00e9compensaient ces VIE \u2013\u00a0je pense \u00e0 Nastasia Nelidoff, Chirine El Messiri, tous ces visages qui font rayonner la France et les entreprises fran\u00e7aises \u00e0 l'international.<br><br>Quelle est la recette de ce succ\u00e8s, dont nous devrions nous inspirer dans d'autres domaines\u00a0? Vous l'avez dit, il faut se fixer des objectifs clairs, mais aussi travailler en \u00e9quipe.<br><br>Revenons aux sources du succ\u00e8s des volontaires internationaux en entreprise \u2013\u00a0ou en administration, car certains servent dans nos ambassades. Le dispositif est g\u00e9r\u00e9 par Business France, ce qui lib\u00e8re les PME de tout l'administratif. Il est financ\u00e9 par les r\u00e9gions, soutenu par les conseillers du commerce ext\u00e9rieur, \u00e0 qui nous pouvons rendre hommage car ils sont b\u00e9n\u00e9voles, impliqu\u00e9s dans les tissus \u00e9conomiques et sociaux partout dans le monde et en r\u00e9gion, au profit de nos entreprises. <br><br>Quels objectifs pouvons-nous nous fixer avec ambition pour d'autres secteurs de la diplomatie \u00e9conomique ou d'influence\u00a0? Tout d'abord, nous pourrions faire passer de 125\u00a0000\u00a0\u00e0 200\u00a0000 le nombre d'entreprises exportatrices fran\u00e7aises. Il n'y a pas de plafond de verre.<br><br>Dans le domaine du tourisme, nous r\u00e9affirmons pour 2020 cette volont\u00e9 d'accueillir 100\u00a0millions de touristes \u00e9trangers \u2013\u00a0nous en sommes \u00e0 89\u00a0millions\u00a0\u2013 pour g\u00e9n\u00e9rer 50\u00a0milliards d'euros de chiffre d\u2019affaires. Dans celui de la gastronomie fran\u00e7aise, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fix\u00e9 comme objectif le passage de 2000 \u00e0 10\u00a0000\u00a0\u00e9v\u00e9nements en 2022, pour l'op\u00e9ration \u00ab\u00a0Go\u00fbt de/Good France\u00a0\u00bb.<br><br>Le Premier ministre, courant janvier, aura l'occasion de fixer les objectifs et la feuille de route pour le tourisme et le commerce ext\u00e9rieur. C'est ensemble que nous les atteindrons. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/12/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/12/2017", "pageJO": "6828"}}}}