{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2176", "identifiant": {"numero": "2176", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "urgences"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608741", "mandatRef": "PM757984"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/09/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> URGENCES <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sylvie Tolmont.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, il aura fallu six mois d'une crise in\u00e9dite avec la moiti\u00e9 des services d'urgence de notre pays en gr\u00e8ve pour que vous consentiez \u00e0 pr\u00e9senter un \u00ab pacte de refondation \u00bb.<br><br>Certaines mesures, tel le service d'acc\u00e8s au soin 24 heures sur 24, vont certes dans le bon sens, mais elles ne pourront avoir des effets qu'\u00e0 long terme.<br><br>La vraie lacune de votre plan r\u00e9side dans son financement. Lorsque vous annoncez 750\u00a0millions d'euros en red\u00e9ploiement de cr\u00e9dits existants sans expliquer quelles coupes budg\u00e9taires vous allez op\u00e9rer, vous signez un tour de passe-passe et restez sourde aux recommandations de la Cour des comptes d'augmenter le nombre de m\u00e9decins urgentistes de 20\u00a0%. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.) </i>Pour rappel, nous vous avions demand\u00e9, en juin dernier, de d\u00e9bloquer 600 millions d'euros suppl\u00e9mentaires dans ce but.<br><br>Madame la ministre, la crise profonde et grave que traverse notre syst\u00e8me de sant\u00e9 ne sera pas r\u00e9solue par une simple r\u00e9organisation. Notre syst\u00e8me est performant gr\u00e2ce \u00e0 l'excellence de nos soignants \u2013 c'est d'ailleurs pourquoi nous avions cr\u00e9\u00e9 39\u00a0000 postes lors du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat.<br><br>Sans recrutement de personnels soignants et sans cr\u00e9ation de lits suppl\u00e9mentaires, vos mesures resteront d'ordre cosm\u00e9tique.<br><br>\u00c0 quoi bon des fili\u00e8res d'admission directe pour les personnes \u00e2g\u00e9es sans cr\u00e9ation de lits suppl\u00e9mentaires alors que l'existant est satur\u00e9\u00a0?<br><br>Comment renforcer l'offre de consultations m\u00e9dicales sans rendez-vous en cabinet de ville ou en maison de sant\u00e9 alors que la d\u00e9mographie m\u00e9dicale ne permet d\u00e9j\u00e0 pas de r\u00e9pondre aux besoins de la population\u00a0?<br><br>Comment organiser les vid\u00e9os-assistance entre les \u00e9tablissements d'h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes \u2013 EHPAD \u2013 et le service d'aide m\u00e9dicale urgente \u2013 SAMU \u2013 alors que les personnels sont en sous-effectifs et surcharg\u00e9s\u00a0?<br><br>Madame la ministre, allez-vous prendre conscience de la r\u00e9alit\u00e9 du mauvais fonctionnement de notre syst\u00e8me de sant\u00e9 qui rend urgentes l'adoption d'un moratoire de fermeture de lits et l'augmentation significative de l'objectif national de d\u00e9penses d'assurance maladie \u2013 ONDAM \u2013 \u00e0 l'occasion du prochain projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Vous me parlez \u00e0 juste titre de budget. Je rappelle que nous sommes le premier gouvernement depuis dix ans \u00e0 avoir augment\u00e9 les tarifs hospitaliers <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM), </i>\u00e0 avoir redonn\u00e9 la totalit\u00e9 des cr\u00e9dits gel\u00e9s et \u00e0 avoir augment\u00e9 l'ONDAM\u00a0: celui-ci \u00e9tait rest\u00e9 inf\u00e9rieur \u00e0 2\u00a0% lors du quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0; nous l'avons port\u00e9 \u00e0 2,3\u00a0% la premi\u00e8re ann\u00e9e et \u00e0 2,5\u00a0% l'ann\u00e9e derni\u00e8re. (M\u00eames mouvements.) <br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Il faut le rappeler\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Vous avez raison, on ne restructure pas un syst\u00e8me de sant\u00e9 sans financement. Dans la loi de transformation du syst\u00e8me de sant\u00e9, nous avons int\u00e9gr\u00e9 des budgets d\u00e9di\u00e9s \u00e0 cette transformation. <br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Insuffisants\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Nous avons pr\u00e9vu 1,6 milliard d'euros sur quatre ans pour transformer notre syst\u00e8me de sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont.</strong> Vous les prenez o\u00f9\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Pour les urgences, au-del\u00e0 de cette somme, j'ai d\u00e9bloqu\u00e9 hier 750\u00a0millions d'euros dont 80\u00a0% vont \u00eatre allou\u00e9s \u00e0 des ressources humaines et \u00e0 des recrutements.<br><br>J'entends parfaitement les difficult\u00e9s et les demandes des soignants sur le terrain. Nous avons donc d\u00e9cid\u00e9, dans un plan de restructuration, d'allouer des cr\u00e9dits budg\u00e9taires nouveaux \u00e0 des recrutements de personnels dans les trois ans qui viennent pour un montant de 600\u00a0millions d'euros. C'est l'argent des Fran\u00e7ais et je pense qu'il est raisonnable de consid\u00e9rer que cela peut durablement aider les services d'urgence et all\u00e9ger leur charge de travail actuelle.<br><br>Aux personnels hospitaliers qui sont actuellement en gr\u00e8ve, je veux dire toute mon admiration pour le travail qu'ils font depuis des ann\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont.</strong> \u00c7a ne suffit pas\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Et les embauches\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre. </i>J'ai entendu leurs difficult\u00e9s. Ils ont eu une prime de risque de 100\u00a0euros. Je reviendrai sur les mesures d\u00e9di\u00e9es \u00e0 ces personnels \u00e0 la faveur de la prochaine question.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "11/09/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/09/2019", "pageJO": "7617"}}}}