{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3898", "identifiant": {"numero": "3898", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9forme de la PAC"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719778", "mandatRef": "PM722760"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/03/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE LA PAC <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Jolivet.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Jolivet. </strong>J'associe Jean-Baptiste Moreau \u00e0 ma question. Monsieur le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, tous les agriculteurs de France vous regardent et vous \u00e9coutent\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ils ont autre chose \u00e0 faire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Jolivet. </strong>\u2026votre fonction est \u00e9minente, et c'est de vous que d\u00e9pendront leurs revenus de demain, donc leur avenir.<br><br>Vous devez relever trois d\u00e9fis\u00a0: le d\u00e9fi global de la r\u00e9mun\u00e9ration agricole, en explorant toutes les possibilit\u00e9s, le d\u00e9fi de l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau, et le d\u00e9fi structurel des aides europ\u00e9ennes. Les d\u00e9bats tant attendus sur l'avenir de l'agriculture fran\u00e7aise et la n\u00e9gociation de la politique agricole commune sont d\u00e9sormais ouverts, et la France doit adresser \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, dans les prochaines semaines, son plan strat\u00e9gique national.<br><br>Vous le savez, derri\u00e8re le mot \u00ab\u00a0agriculture\u00a0\u00bb se cachent plusieurs r\u00e9alit\u00e9s, derri\u00e8re les mots \u00ab\u00a0capacit\u00e9 agronomique des sols\u00a0\u00bb, plusieurs territoires, derri\u00e8re les mots \u00ab\u00a0fili\u00e8re agricole\u00a0\u00bb, plusieurs \u00e9conomies \u2013\u00a0l'agriculture de proximit\u00e9, l'agriculture \u00e0 vocation industrielle et celle \u00e0 vocation alimentaire\u00a0\u2013, et tout cela dans autant de territoires que compte la France. <br><br>Le sujet est donc difficile, et c'est la raison pour laquelle des clivages peuvent surgir au sein m\u00eame de la profession agricole, en fonction des productions, des territoires, des agricultures et des pratiques.<br><br>Je sais que vous avez beaucoup consult\u00e9 et appris. Je sais aussi que votre boussole est la souverainet\u00e9 alimentaire fran\u00e7aise et la d\u00e9fense d'un juste revenu pour les agriculteurs. <i>(\u00ab\u00a0Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Je sais \u00e9galement que vous vous appropriez les neuf propositions du rapport de Serge Papin visant \u00e0 pallier les manques de la loi pour l'\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous, dite \u00c9GALIM. <br><br>N\u00e9anmoins, suite \u00e0 l'annonce par l'Union europ\u00e9enne d'un nouvel outil d'intervention baptis\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e9cor\u00e9gime\u00a0\u00bb, beaucoup d'interrogations se font jour. En effet, ce m\u00e9canisme pouvant repr\u00e9senter 20\u00a0% \u00e0 30\u00a0% des aides directes aux exploitants serait conditionn\u00e9 \u00e0 des actions favorables \u00e0 l'environnement. Les inqui\u00e9tudes sont plus grandes encore dans les zones interm\u00e9diaires\u00a0: 80\u00a0d\u00e9put\u00e9s de l'Assembl\u00e9e en sont issus, qui se font le relais de ces inqui\u00e9tudes \u2013\u00a0je suis l'un d'eux.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous nous parler de l'\u00e9cor\u00e9gime et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, de l'avenir que vous souhaitez pour les zones interm\u00e9diaires\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Question t\u00e9l\u00e9phon\u00e9e\u00a0! <br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> All\u00f4, all\u00f4\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Votre question porte sur un point tr\u00e8s important de la politique agricole commune\u00a0: l'\u00e9cor\u00e9gime, ce nouveau m\u00e9canisme de transition agro-\u00e9cologique pr\u00e9vu par le r\u00e8glement europ\u00e9en au titre de la future politique agricole commune. Il s'agit donc d'un enjeu fondamental pour accompagner notre agriculture dans cette transition.<br><br>L'\u00e9cor\u00e9gime se doit d'\u00eatre un m\u00e9canisme juste et qui permette un v\u00e9ritable accompagnement des agriculteurs. <br><br>Pour la premi\u00e8re fois, gr\u00e2ce \u00e0 l'initiative de la France et d'autres pays europ\u00e9ens, l'\u00e9cor\u00e9gime sera obligatoire dans tous les pays d'Europe, alors que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ce type de r\u00e9gimes de transition s'imposaient \u00e0 certains pays, mais pas \u00e0 d'autres, qui b\u00e9n\u00e9ficiaient d'exemptions. Cela cr\u00e9ait des distorsions de concurrence au sein m\u00eame du march\u00e9 commun, et nous avons donc obtenu que l'\u00e9cor\u00e9gime soit juste, c'est-\u00e0-dire qu'il s'applique dans tous les \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>L'\u00e9cor\u00e9gime doit \u00e9galement permettre d'accompagner les agriculteurs. Je vois monter des inqui\u00e9tudes, ici ou l\u00e0, notamment sur le fait que seuls 25\u00a0% des agriculteurs auraient acc\u00e8s \u00e0 ce r\u00e9gime\u00a0: c'est faux, et je tiens \u00e0 le dire tr\u00e8s clairement. Nous voulons un \u00e9cor\u00e9gime accessible, qui prenne en compte les efforts d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9s et qui accompagne\u00a0: un \u00e9cor\u00e9gime qui inclut, et non qui exclut. Que cela soit clair\u00a0: l'\u00e9cor\u00e9gime a pour objectif d'accompagner notre agriculture. <br><br>Un dernier mot de l'\u00e9cor\u00e9gime\u00a0: nous menons actuellement une consultation sur ce nouveau r\u00e9gime, en associant l'ensemble des parties prenantes, pour trouver les voies et moyens d'accompagner notre agriculture dans la transition \u00e9cologique. Cette m\u00e9thode, c'est ma vision et celle du Gouvernement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "31/03/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/03/2021", "pageJO": "3274"}}}}