{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1759", "identifiant": {"numero": "1759", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "vaccination dans le monde"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267780", "mandatRef": "PM723504"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VACCINATION DANS LE MONDE <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, \u00ab\u00a0Prot\u00e9g\u00e9s ensemble\u00a0: les vaccins, \u00e7a marche\u00a0!\u00a0\u00bb Tel \u00e9tait le th\u00e8me de la campagne de l'OMS en faveur de la vaccination.<br><br>Une \u00e9vidence pour tous\u00a0? Malheureusement, pas encore\u00a0! La vaccination a sauv\u00e9, sauve et sauvera encore des vies. Elle a permis d'\u00e9radiquer de nombreuses maladies, comme la variole, et de faire reculer de fa\u00e7on spectaculaire certaines autres, comme la dipht\u00e9rie.<br><br>Depuis 2010, 113\u00a0pays ont introduit de nouveaux vaccins. En 2017, ce sont 116\u00a0millions d'enfants qui ont \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9s \u2013 un record. Pourtant, on compte encore aujourd'hui dans le monde pr\u00e8s de 20\u00a0millions d'enfants qui ne sont pas vaccin\u00e9s ou le sont insuffisamment.<br><br>Malgr\u00e9 des avanc\u00e9es, la progression vers les cibles fix\u00e9es pour l'\u00e9limination de maladies telles que la rougeole, la rub\u00e9ole et le t\u00e9tanos, a pris du retard\u00a0: on note un cas grave de t\u00e9tanos aux \u00c9tats-Unis et de multiples flamb\u00e9es de maladies \u00e0 pr\u00e9vention vaccinale en France.<br><br>Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, 288 cas de rougeole ont ainsi \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9s dans cinquante d\u00e9partements fran\u00e7ais. L'\u00e9pisode des touristes fran\u00e7ais qui ont r\u00e9introduit cette maladie au Costa Rica est lui aussi symptomatique. Les Costaricains ne nous remercient pas\u00a0!<br><br>Le refus de la vaccination, parfois justifi\u00e9 par des argumentations mensong\u00e8res, est irresponsable\u00a0: se faire vacciner, c'est se prot\u00e9ger, mais aussi prot\u00e9ger les autres, notamment les plus vuln\u00e9rables d'entre nous, qui ne peuvent se faire vacciner.<br><br>Non, la vaccination n'augmente pas les troubles du comportement chez les enfants\u00a0! Non, le ROR \u2013 vaccin rougeole, oreillon, rub\u00e9ole \u2013 ne cause pas l'autisme\u00a0! <br><br>Madame la ministre, il y a un an, apr\u00e8s de tr\u00e8s nombreux \u00e9changes qui se sont av\u00e9r\u00e9s constructifs, vous avez rendu onze vaccins obligatoires d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge. \u00c0 l'heure o\u00f9 l'\u00e9tude Vaccinoscopie va para\u00eetre, quel bilan pouvez-vous dresser\u00a0? Quelles actions suppl\u00e9mentaires de pr\u00e9vention et d'information pourraient \u00eatre mises en place pour parfaire la couverture vaccinale, gage de sant\u00e9 publique\u00a0? Enfin, pouvez-vous nous faire un point \u00e0 date de la vaccination HPV \u2013 contre les infections \u00e0 papillomavirus humains \u2013 pour les filles ainsi que pour les gar\u00e7ons\u00a0?<br><br>Au pays de Pasteur, il faut collectivement agir et rappeler que les vaccins sauvent des vies. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LaREM, MODEM et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, merci de mettre l'accent sur la n\u00e9cessit\u00e9 de se vacciner \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 nous constatons la recrudescence, dans notre pays, de maladies qui pourraient \u00eatre totalement \u00e9vit\u00e9es dont certaines, comme la rougeole, avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9radiqu\u00e9es du continent sud-am\u00e9ricain depuis 2014.<br><br>Depuis quelque temps, plusieurs foyers \u00e9pid\u00e9miques sont actifs en France. Depuis janvier, on a recens\u00e9 350 cas, une centaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es, cinq en r\u00e9animation, et un d\u00e9c\u00e8s s'est produit par enc\u00e9phalite. C'est moins que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mais cela continue d'\u00eatre inacceptable dans notre pays. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes UDI-Agir, LaREM et MODEM, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>Vous l'avez dit, j'ai rendu obligatoires pour les enfants, depuis le 1er janvier 2018, onze vaccins qui \u00e9taient auparavant recommand\u00e9s. Vous me demandez un bilan de cette vaccination obligatoire.<br><br>S'il est encore un peu t\u00f4t pour avancer des chiffres, je donnerai en avril une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l'occasion de la semaine de la vaccination. D'ores et d\u00e9j\u00e0, nous pouvons observer que la couverture vaccinale est en train d'augmenter dans notre pays pour les enfants n\u00e9s apr\u00e8s le 1er janvier 2018. Elle augmente aussi pour les enfants n\u00e9s avant cette date \u2013 donc avant que la vaccination soit obligatoire \u2013, ce qui montre que les familles sont rassur\u00e9es.<br><br>On constate aussi une augmentation du nombre d'enfants ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de vaccins non obligatoires comme HPV \u2013 contre les infections \u00e0 papillomavirus humains \u2013, ainsi qu'une augmentation de la couverture vaccinale contre la grippe.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle.</strong> On constate \u00e9galement la fermeture des maternit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>On peut regretter, puisque vous me demandez ce qu'on peut faire pour la vaccination, qu'un parti politique comme Europe \u00c9cologie Les Verts ait plac\u00e9 en deuxi\u00e8me position sur sa liste pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes Mme Rivasi, officiellement anti-vaccin, <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM, UDI-Agir et LT)</i>,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Qu'en dit M. de Rugy\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est une de ses amies\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui diffuse le maximum d'informations et de fake news en Europe sur les vaccins, et que M. Yannick Jadot les ait justifi\u00e9es cette semaine au micro de RTL par des arguments dignes de la th\u00e9orie du complot. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM ainsi que sur plusieurs bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/03/2019", "pageJO": "2219"}}}}