{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4452", "identifiant": {"numero": "4452", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "RDVPermis"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719130", "mandatRef": "PM722572"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RDVPERMIS <a name=PG22></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Monica Michel-Brassart.<br><br><strong>Mme\u00a0Monica Michel-Brassart. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9, la loi d'orientation des mobilit\u00e9s du 24\u00a0d\u00e9cembre 2019 r\u00e9forme en profondeur le cadre g\u00e9n\u00e9ral des politiques de mobilit\u00e9s. Au nombre de ces dispositions figure la refonte totale de la m\u00e9thode nationale d'attribution des places de permis par la cr\u00e9ation de la plateforme RdvPermis. Il s'agit d'un syst\u00e8me de r\u00e9servation nominative des places \u00e0 destination des candidats qui en font la demande par voie \u00e9lectronique, soit par le biais de leur auto-\u00e9cole, soit <i>via</i> leur propre compte sur le site de r\u00e9servation. Ce site, lanc\u00e9 le 1er\u00a0mars 2020, est disponible aujourd'hui dans une vingtaine de d\u00e9partements, dont ceux de la r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur. Afin d'augmenter le taux de r\u00e9ussite des \u00e9l\u00e8ves, d'accro\u00eetre la transparence et de favoriser la concurrence, la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re \u00e9tend progressivement cette nouvelle plateforme \u00e0 l'ensemble du territoire. Certaines auto-\u00e9coles font part toutefois de difficult\u00e9s dans le cadre du d\u00e9ploiement de cette plateforme, induisant des retards dans l'examen du permis de conduire. Or le permis de conduire est souvent la cl\u00e9 pour acc\u00e9der \u00e0 l'emploi comme aux \u00e9tudes.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faut pouvoir mettre de l'essence dans la voiture\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Monica Michel-Brassart. </strong>Aussi, madame la ministre, pourriez-vous nous indiquer o\u00f9 en est le d\u00e9ploiement de RdvPermis\u00a0? Quelles difficult\u00e9s sont aujourd\u2019hui rencontr\u00e9es et quelles solutions envisagez-vous pour pallier ces difficult\u00e9s\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>Je vous remercie pour votre question, madame la d\u00e9put\u00e9e,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est vous qui l'avez \u00e9crite\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026\u00a0qui me permet de faire un point sur l'\u00e9tat d'avancement du d\u00e9ploiement de la plateforme RdvPermis, qui repose sur le principe de la libert\u00e9 du candidat dans son parcours de formation et dans son inscription \u00e0 l'\u00e9preuve pratique du permis de conduire.<br><br>La plateforme en ligne a \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9e pendant quatorze mois dans plusieurs d\u00e9partements d'Occitanie\u00a0: l'Aude, la Haute-Garonne, le Gers, le Gard et l'H\u00e9rault. Cette exp\u00e9rimentation fait l'objet d'une \u00e9valuation positive par l'ensemble des acteurs depuis avril 2021. En effet, elle replace au c\u0153ur du dispositif le candidat au permis de conduire, en mettant fin au vieux syst\u00e8me d'attribution de quotas de places par \u00e9tablissement. Cette nouvelle m\u00e9thode est fond\u00e9e sur les besoins r\u00e9els des candidats, et non plus sur l'activit\u00e9 pass\u00e9e des \u00e9coles de conduite. Face aux bons r\u00e9sultats de l'exp\u00e9rimentation, le ministre de l'int\u00e9rieur a d\u00e9cid\u00e9 de la g\u00e9n\u00e9raliser en deux vagues de d\u00e9ploiement\u00a0: \u00e0 partir du 1er\u00a0mai dans les quatre d\u00e9partements de Nouvelle Aquitaine et du 1er\u00a0septembre pour la r\u00e9gion PACA \u2013\u00a0Provence-Alpes-C\u00f4te-d'Azur.<br><br>Vous pointez tr\u00e8s justement les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es lors de l'ouverture de RdvPermis. Celles-ci sont essentiellement li\u00e9es \u00e0 la question de la conduite du changement dans un contexte de crise sanitaire. Pour l'essentiel, elles ont \u00e9t\u00e9 surmont\u00e9es et le d\u00e9ploiement va donc se poursuivre pour que RdvPermis couvre l'ensemble du territoire fran\u00e7ais \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2022. Nous travaillons aussi \u00e0 r\u00e9duire les d\u00e9lais de passage de l'\u00e9preuve pratique du permis de conduire. Pour faire face \u00e0 cette situation, le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur a mis en place des moyens visant \u00e0 augmenter l'offre d'examen, r\u00e9duire les tensions sur ce d\u00e9lai et permettre \u00e0 chacune et chacun de passer son permis. <br><br>Je f\u00e9licite celles et ceux qui, \u00e0 l'image de Siam, ont r\u00e9ussi \u00e0 obtenir leur permis de conduire. \u00c0 ce jour, ces leviers d'action, ainsi que les efforts qui ont \u00e9t\u00e9 fournis par les inspecteurs du permis et que je veux saluer, ont permis une am\u00e9lioration du d\u00e9lai d'attente, de cinquante et un jours depuis la fin du mois de septembre, au lieu des soixante-cinq atteints pendant la crise sanitaire.<br><br>Telle est, madame la d\u00e9put\u00e9e, la volont\u00e9 du Gouvernement. Nous poursuivons, avec vous, les efforts en ce sens. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/10/2021", "pageJO": "9274"}}}}