{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3239", "identifiant": {"numero": "3239", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre l'ins\u00e9curit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720798", "mandatRef": "PM723080"}, "groupe": {"organeRef": "PO723569", "abrege": "NI", "developpe": "Non inscrit"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'INS\u00c9CURIT\u00c9 <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Avant de vous c\u00e9der la parole, monsieur Aliot, je tiens \u00e0 vous f\u00e9liciter pour votre \u00e9lection \u00e0 la t\u00eate de la ville de Perpignan et \u00e0 vous adresser nos v\u0153ux de succ\u00e8s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et LR. \u2013 Mme\u00a0Agn\u00e8s Thill et M.\u00a0Philippe Vigier applaudissent \u00e9galement.)</i> Vous avez la parole, monsieur Aliot.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Aliot. </strong>Merci, monsieur le pr\u00e9sident.<br><br>Monsieur le Premier ministre, la France est le th\u00e9\u00e2tre d\u2019une ultraviolence quotidienne, d\u00e9sormais end\u00e9mique dans certaines zones. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les gouvernements successifs ont multipli\u00e9 les Grenelle, les \u00ab\u00a0plans Marshall\u00a0\u00bb et autres S\u00e9gur, sans jamais prendre la mesure r\u00e9elle du chantier majeur que constitue la lutte contre l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 et contre l\u2019incivilit\u00e9 \u2013\u00a0ou, pour le dire plus cr\u00fbment, contre l'ensauvagement de nos quartiers. La ville de Perpignan, que vous connaissez bien, n\u2019est d'ailleurs pas \u00e9pargn\u00e9e par cette situation.<br><br>Nous avons besoin certes de policiers, mais surtout d\u2019un soutien ind\u00e9fectible de l\u2019\u00c9tat. Nous ne vous demandons pas de vous lancer dans un concours L\u00e9pine de la meilleure id\u00e9e, ni de formuler une \u00e9ni\u00e8me promesse\u00a0: les Fran\u00e7ais attendent du concret.<br><br>Apr\u00e8s l\u2019\u00e9pisode honteux des Tch\u00e9tch\u00e8nes \u00e0 Dijon, trop de sc\u00e8nes de violence hors normes filtrent sur les r\u00e9seaux sociaux. Il y a parfois des d\u00e9rives graves, comme \u00e0 Saint-Ouen o\u00f9, face \u00e0 la carence de l'\u00c9tat, les habitants sont oblig\u00e9s de n\u00e9gocier avec les voyous pour acheter une tranquillit\u00e9 bien pr\u00e9caire. En l'absence d'action de l'\u00c9tat, ils finiront par se d\u00e9fendre eux-m\u00eames, avec toutes les cons\u00e9quences que cela entra\u00eenera.<br><br>Nous ne parlons pas de lignes de statistiques, mais de victimes d\u2019un terrorisme du quotidien, qu\u2019il faut nommer comme il se doit et auquel sont confront\u00e9s tous ceux qui tiennent l\u2019\u00c9tat \u00e0 bout de bras\u00a0: pompiers, policiers, soignants ou enseignants. <br><br>Monsieur le Premier ministre, la vraie guerre est celle qui doit \u00eatre men\u00e9e contre ces voyous\u00a0! Certains quartiers sont litt\u00e9ralement contr\u00f4l\u00e9s par un trafic de drogue tentaculaire enrichissant quelques ca\u00efds, qui fait des victimes directes et collat\u00e9rales. Cela alimente un sentiment d'impunit\u00e9 inadmissible dans une R\u00e9publique digne de ce nom.<br><br>Vous vous \u00eates rendu \u00e0 La\u00a0Courneuve pour rappeler les fondamentaux de l\u2019ordre public r\u00e9publicain, depuis trop longtemps mis \u00e0 mal\u00a0; nous nous en f\u00e9licitons. Mais, au-del\u00e0 des mots, quelles sont vos intentions r\u00e9elles\u00a0? Quels moyens \u00eates-vous pr\u00eats \u00e0 mobiliser pour mener cette guerre\u00a0? \u00c0 Perpignan et ailleurs, vous \u00eates attendu sur ce sujet, comme sur tant d'autres.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Permettez-moi tout d'abord d'avoir, en votre nom \u00e0 tous, une pens\u00e9e pour l'aide-soignante d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 Lyon dans un drame particuli\u00e8rement horrible. Je remercie les secours et les forces de police d'\u00eatre imm\u00e9diatement intervenus. Nous esp\u00e9rons tous que les responsables de ce meurtre seront rapidement sanctionn\u00e9s et ch\u00e2ti\u00e9s. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs.)</i><br><br>Vous avez parl\u00e9 de Perpignan \u2013\u00a0qui est, on le sait, le centre du monde\u00a0\u2013\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Plus pr\u00e9cis\u00e9ment sa gare\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026et du reste de la France. Votre commune a connu un fait divers particulier le 16\u00a0juillet dernier. Les forces de polices sont intervenues imm\u00e9diatement, et je tiens \u00e0 les en remercier. Elles ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 quatre interpellations, qui ont d\u00e9bouch\u00e9 sur des gardes \u00e0 vue imm\u00e9diates. La justice a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9active.<br><br>Si certains faits divers sont effectivement tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateurs de la crise d'autorit\u00e9 qui existe dans nos villes, les policiers et les pompiers sont pr\u00e9sents lorsque nous avons besoin d'eux. Ils prot\u00e8gent la population et, vous avez raison, il faut leur apporter notre appui. Ils ont le soutien entier non seulement du Parlement et de la majorit\u00e9, mais aussi du Gouvernement. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>Vous demandez davantage de moyens. \u00c0 Perpignan, au 30\u00a0juin dernier, il manquait en effet dix-sept policiers au commissariat de police\u00a0; \u00e0 compter du 30\u00a0septembre, \u00e0 la demande du Premier ministre, il y en aura sept de plus que l'effectif pr\u00e9vu par le budget allou\u00e9 \u00e0 ce commissariat.<br><br>J'en viens \u00e0 la France dans son ensemble. Depuis trois ans, sous l'autorit\u00e9 successive de MM.\u00a0Collomb et Castaner, auxquels je veux rendre hommage, le budget d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 de 1\u00a0milliard d'euros. D\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, des moyens suppl\u00e9mentaires seront octroy\u00e9s \u00e0 la police, \u00e0 la gendarmerie, aux pompiers.<br><br>Au-del\u00e0 des moyens, c'est bien toute l'autorit\u00e9 qui doit \u00eatre r\u00e9affirm\u00e9e, par les voix du Gouvernement et du Parlement\u00a0: non, les voyous n'auront jamais droit de cit\u00e9 dans la R\u00e9publique, que ce soit \u00e0 Perpignan ou ailleurs. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM ainsi que sur quelques bancs des groupes LR et Agir ens.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/07/2020", "pageJO": null}}}}