{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3470", "identifiant": {"numero": "3470", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Accompagnement des \u00e9quipes p\u00e9dagogiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA689", "mandatRef": "PM723090"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/11/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCOMPAGNEMENT DES \u00c9QUIPES P\u00c9DAGOGIQUES <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-George Buffet.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-George Buffet. </strong>Hier, des millions d'enfants, d'adolescents, de professeurs, d'agents de l'\u00e9ducation nationale ou des collectivit\u00e9s ont repris le chemin de l'\u00e9cole de la R\u00e9publique. C'est un t\u00e9moignage fort de leur attachement \u00e0 l'\u00e9cole publique et la\u00efque. C'est aussi, \u00e0 l'occasion d'une minute de silence, une multitude de voix qui a dit sa confiance dans l'\u00e9ducation face \u00e0 tous les obscurantismes, sa confiance dans l'apprentissage de connaissances comme source d'\u00e9mancipation humaine et sociale. <br><br>Avec leurs inqui\u00e9tudes, mais aussi avec leur col\u00e8re, ils \u00e9taient l\u00e0. Ils ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent, conscients que la fermeture des \u00e9coles aggravait les in\u00e9galit\u00e9s sociales, entra\u00eenait des retards d'apprentissage, des cas de malnutrition ou des troubles psychiques \u2013\u00a0les auditions men\u00e9es par la commission d'enqu\u00eate pour mesurer et pr\u00e9venir les effets de la crise du covid-19 sur les enfants et la jeunesse le confirment. Elles confirment aussi le sentiment d'abandon de la communaut\u00e9 \u00e9ducative.<br><br>Si l'\u00e9cole doit rester ouverte, encore faut-il garantir aux \u00e9l\u00e8ves et aux \u00e9quipes p\u00e9dagogiques des conditions mat\u00e9rielles et sanitaires suffisantes pour \u00e9tudier et enseigner en s\u00e9curit\u00e9, au sens plein, alors que la France est marqu\u00e9e par des tensions extr\u00eames. Cela n\u00e9cessite que les enseignants aient enfin le temps d'\u00e9changer, et qu'ils soient mieux \u00e9cout\u00e9s. L'\u00e9cole a besoin que nous fassions confiance aux enseignants en leur donnant les moyens de remplir leurs missions.<br><br>Monsieur le ministre, quelles mesures prendrez-vous pour permettre aux \u00e9quipes p\u00e9dagogiques, dans chaque \u00e9tablissement de France, de dialoguer et de faire des propositions\u00a0? D\u00e9doublerez-vous les classes, notamment au coll\u00e8ge et au lyc\u00e9e, afin de respecter au mieux les consignes sanitaires\u00a0? Quelles r\u00e9ponses concr\u00e8tes, humaines et mat\u00e9rielles, apporterez-vous en mati\u00e8re de formation, d'accompagnement, de salaire et de conditions de travail aux \u00e9quipes p\u00e9dagogiques, qui ont plus que jamais besoin d'une revalorisation de leurs m\u00e9tiers\u00a0? L'\u00e9cole est notre bien commun, nous en sommes toutes et tous comptables.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Merci pour votre question pleine de dignit\u00e9\u00a0: elle t\u00e9moigne des objectifs que nous avons en partage, et gr\u00e2ce auxquels nous pourrons faire face \u00e0 la crise sur le plan scolaire. La commission d'enqu\u00eate, dont vous \u00eates rapporteure, \u0153uvre en ce sens. <br><br>Je tiens \u00e0 vous apporter plusieurs \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse, dont certains sont r\u00e9cents. Concernant la pr\u00e9paration de la rentr\u00e9e, je rappelle que nous avons cr\u00e9\u00e9 1\u00a0800\u00a0postes \u00e0 l'\u00e9cole primaire, alors qu'il y avait 50\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves en moins. De ce fait, nous avons pu poursuivre le d\u00e9doublement des classes\u00a0: il concerne plus de 320\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves en CP et en CE1, voire en grande section de maternelle. Par ailleurs, plus de 1,5\u00a0million d'heures suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9es dans le second degr\u00e9, notamment dans le cadre de l'op\u00e9ration \u00ab\u00a0Devoirs faits\u00a0\u00bb et de l'aide personnalis\u00e9e aux \u00e9l\u00e8ves. Nous nous sommes donc pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 suivre les \u00e9l\u00e8ves qui en avaient le plus besoin sur le plan p\u00e9dagogique. <br><br>Nous \u00e9tudions les premiers r\u00e9sultats des \u00e9valuations des classes de CP, CE1, sixi\u00e8me et seconde, afin de comprendre o\u00f9 en sont les \u00e9l\u00e8ves et ce qu'ils ont perdu \u2013\u00a0ou pas\u00a0\u2013 lors du confinement. Nous pourrons alors leur proposer une aide personnalis\u00e9e et qualitative, gr\u00e2ce aux moyens que nous avons d\u00e9ploy\u00e9s. Je communiquerai tr\u00e8s prochainement les r\u00e9sultats de ces \u00e9valuations. Notez que la France est le seul pays au monde qui r\u00e9ussisse \u00e0 \u00e9valuer chacun des \u00e9l\u00e8ves d'une cohorte, soit 800\u00a0000\u00a0enfants par classe d'\u00e2ge. <br><br>Concernant le d\u00e9doublement des classes au lyc\u00e9e, nous appliquons un protocole de continuit\u00e9 p\u00e9dagogique qui permet aux \u00e9tablissements de proc\u00e9der \u00e0 des am\u00e9nagements int\u00e9grant de l'enseignement \u00e0 distance. <br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> C'est vraiment de l'autosatisfaction\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Depuis la rentr\u00e9e, nous avons \u00e9t\u00e9 capables d'assurer cette continuit\u00e9 p\u00e9dagogique pour chaque \u00e9cole, chaque coll\u00e8ge et chaque lyc\u00e9e ayant ferm\u00e9 \u2013\u00a0ils ne repr\u00e9sentent que 0,14\u00a0% des \u00e9tablissements, notre protocole sanitaire ayant permis d'\u00e9viter d'en fermer un trop grand nombre. Quand un \u00e9tablissement doit fermer, nous sommes capables de nous adapter. Oui, il y a donc eu adaptation\u00a0; oui, je partage vos objectifs, pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral des enfants fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/11/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/11/2020", "pageJO": "8760"}}}}