{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1120", "identifiant": {"numero": "1120", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agroalimentaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "commission d'enqu\u00eate charg\u00e9e de tirer les enseignements de l'affaire Lactalis"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718876", "mandatRef": "PM722486"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/07/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COMMISSION D'ENQU\u00caTE CHARG\u00c9E DE TIRER LES ENSEIGNEMENTS DE L'AFFAIRE LACTALIS <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gr\u00e9gory Besson-Moreau, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9gory Besson-Moreau. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, l'histoire de sant\u00e9 publique que je vais relater est une histoire vraie et grave, qui aurait pu avoir la cons\u00e9quence la plus dramatique qui soit pour des parents\u00a0: le d\u00e9c\u00e8s de leur enfant.<br><br>Le 1er\u00a0d\u00e9cembre\u00a02017, dans une petite commune de France, un couple d\u00e9couvre avec stupeur, en suivant le journal de vingt heures, qu'il vient de nourrir son b\u00e9b\u00e9 de trois mois avec une bo\u00eete de lait contamin\u00e9e \u00e0 la salmonelle. Le premier r\u00e9flexe de ces parents responsables est d'appeler le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone destin\u00e9 aux consommateurs qui est inscrit sur les bo\u00eetes de lait infantile. Mais les r\u00e9ponses qu'ils obtiennent ne sont pas satisfaisantes\u00a0: leur interlocuteur n'est m\u00eame pas au courant qu'une proc\u00e9dure de retrait et de rappel a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e, et ne sait pas o\u00f9 diriger les parents.<br><br>Le lendemain matin, dans l'obligation naturelle de nourrir leur enfant, les parents se pr\u00e9cipitent dans un magasin de la grande distribution pour acheter une nouvelle bo\u00eete de lait. De retour \u00e0 la maison, en comparant le num\u00e9ro de lot avec la liste des lots contamin\u00e9s, ils s'aper\u00e7oivent que cette bo\u00eete de lait est \u00e9galement contamin\u00e9e. Certains magasins de la grande distribution, en effet, n'ont pas effectu\u00e9 les retraits et rappels, contrairement \u00e0 ce qu'impose la loi.<br><br>Ce sc\u00e9nario, monsieur le ministre, n'est pas fictif. Ces d\u00e9faillances dans la cha\u00eene de distribution ont \u00e9t\u00e9 accentu\u00e9es par la contamination de trente-huit bo\u00eetes de lait Nestl\u00e9 et la contamination de l\u00e9gumes surgel\u00e9s \u00e0 la listeria.<br><br>Revoir le fonctionnement des administrations charg\u00e9es de l'alimentation, renforcer les moyens de l'\u00c9tat par la redevance europ\u00e9enne sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, rendre infaillibles les proc\u00e9dures de retraits et rappels\u00a0: ce sont les trois grandes mesures pr\u00e9conis\u00e9es par le rapport de la commission d'enqu\u00eate charg\u00e9e de tirer les enseignements de l'affaire Lactalis. En tant que rapporteur de cette commission d'enqu\u00eate, j'aimerais conna\u00eetre, monsieur le ministre, les suites pr\u00e9cises que le Gouvernement souhaite donner \u00e0 ces mesures.<br><br>L'enjeu est important, car se nourrir est notre quotidien \u00e0 tous : aussi devons-nous garantir une alimentation s\u00fbre et saine de la fourche \u00e0 la fourchette. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM. - M. Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 et M. Ian Boucard applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, le rapport que vous avez r\u00e9alis\u00e9 pour la commission d'enqu\u00eate charg\u00e9e de tirer les enseignements de l'affaire Lactalis sera publi\u00e9 la semaine prochaine. Je vous salue pour le travail que vous avez r\u00e9alis\u00e9 sur ce sujet avec le pr\u00e9sident de la commission d'enqu\u00eate, Christian\u00a0Hutin.<br><br>Vous avez raison\u00a0: les consommateurs doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, ils doivent disposer d'une alimentation saine, de la fourche \u00e0 la fourchette. Mon engagement pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire des Fran\u00e7ais est total\u00a0: il s'est traduit en termes budg\u00e9taires dans la loi de finances pour l'ann\u00e9e 2018.<br><br>Vous avez soulign\u00e9 les d\u00e9faillances d'un certain nombre de professionnels, d'industriels, mais \u00e9galement les dysfonctionnements des distributeurs dans les op\u00e9rations de retrait et rappel et des laboratoires dans la r\u00e9alisation des autocontr\u00f4les. Le Gouvernement a pris la mesure de ces probl\u00e8mes, comme vous le savez\u00a0: des amendements ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s pour y r\u00e9pondre dans le cadre du projet de loi pour l'\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous. Ils visent \u00e0 s\u00e9curiser la production.<br><br>Nous allons renforcer la fiabilit\u00e9 des tests r\u00e9alis\u00e9s par les laboratoires\u00a0: ceux-ci devront d\u00e9sormais comparer r\u00e9guli\u00e8rement leurs r\u00e9sultats avec ceux d'autres laboratoires. Les industriels auront par ailleurs l'obligation de transmettre les autocontr\u00f4les d\u00e9favorables r\u00e9alis\u00e9s sur les produits encore pr\u00e9sents dans l'usine et sur l'environnement de ces produits \u2013\u00a0\u00e0 l'heure actuelle, ne sont transmis que les autocontr\u00f4les portant sur les produits d\u00e9j\u00e0 commercialis\u00e9s. Nous allons aussi renforcer les sanctions sur les mesures de retrait et rappel. D'autres mesures pourront \u00eatre prises, comme le blocage des produits en caisse, ou la cr\u00e9ation d'un site d'information destin\u00e9 aux consommateurs \u2013\u00a0ces travaux ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s par le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances. Nous allons \u00e9galement accro\u00eetre l'efficacit\u00e9 et la pertinence des contr\u00f4les et leur coordination.<br><br>Nous souhaitons, bien \u00e9videmment, \u00e9viter les redondances et les angles morts. Cette r\u00e9flexion sera engag\u00e9e dans le cadre du programme \u00ab\u00a0Action publique 2022\u00a0\u00bb. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/07/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/07/2018", "pageJO": "8041"}}}}