{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3398", "identifiant": {"numero": "3398", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fonction publique hospitali\u00e8re", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Condition de travail des soignants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719448", "mandatRef": "PM722666"}, "groupe": {"organeRef": "PO771789", "abrege": "EDS", "developpe": "\u00c9cologie D\u00e9mocratie Solidarit\u00e9"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/10/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONDITIONS DE TRAVAIL DES SOIGNANTS <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Annie Chapelier.<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Chapelier. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M. le ministre de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s.<br><br>Apr\u00e8s les \u00e9puisants mois de confinement o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9s comme des h\u00e9ros, les soignants ont beaucoup esp\u00e9r\u00e9 du S\u00e9gur de la sant\u00e9, pensant obtenir une v\u00e9ritable reconnaissance de la valeur de leur travail. Ces espoirs ont \u00e9t\u00e9\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u2026d\u00e9\u00e7us\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Chapelier. </strong>\u2026douch\u00e9s. De nombreuses professions sont am\u00e8res\u00a0: sages-femmes, professionnels lib\u00e9raux, de la sant\u00e9 de ville, m\u00e9dico-sociaux, pour ne citer qu'eux. Ils sont nombreux \u00e0 estimer qu'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus. <br><br>La place pr\u00e9pond\u00e9rante laiss\u00e9e aux administrations dans les n\u00e9gociations alors que presque partout elles ont \u00e9t\u00e9 per\u00e7ues comme des freins, voil\u00e0 qui ne passe pas. <br><br>La fuite du public vers le priv\u00e9 se poursuit chez les soignants, ce qui m\u00e8ne \u00e0 une aggravation des conditions de travail pour ceux qui restent. Pire, selon un dernier sondage fourni par l'ordre des infirmiers, 43\u00a0% des infirmiers envisagent d'exercer une autre profession que la leur alors que pr\u00e8s de 34 000 postes seraient vacants.<br><br>Les soignants sont \u00e0 bout mais on leur demande d'\u00eatre mobilis\u00e9s face \u00e0 la deuxi\u00e8me vague. Alors que les malades de la covid refluent \u00e0 nouveau vers les h\u00f4pitaux, le sentiment est que rien n'a vraiment chang\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Chapelier. </strong>Monsieur le ministre, ne serait-il pas temps de donner la priorit\u00e9 \u00e0 une v\u00e9ritable et profonde r\u00e9forme de sant\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On ne dirait pas qu'elle appartenait au groupe LaREM encore r\u00e9cemment\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Chapelier. </strong>\u2026en prenant en compte et en \u00e9coutant ces femmes et ces hommes, ces professionnels qui font notre syst\u00e8me de sant\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe EDS.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> C'est dit gentiment, mais c'est bien dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ne dis pas trop de mal d'elle, c'\u00e9tait ta copine il y a quinze jours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, moi, je suis tr\u00e8s fier que cette majorit\u00e9 et ce Gouvernement augmentent les salaires de plus d'1,5 million de soignants, pour plus de 8,8 milliards d'euros par an. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>En termes de bilan, vous pourrez chercher sur tous les bancs, vous ne trouverez jamais une telle revalorisation. Jamais\u00a0!<br><br>Cette augmentation de salaire de 15\u00a0% pour des aides-soignantes, pour des infirmi\u00e8res, pour des brancardiers, qu'ils travaillent au SAMU, aux urgences, dans les EHPAD, dans les h\u00f4pitaux, c'est la plus forte r\u00e9duction d'\u00e9carts de r\u00e9mun\u00e9ration entre hommes et femmes de toute l'histoire de notre pays parce que 85\u00a0% de ses b\u00e9n\u00e9ficiaires sont des femmes\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i><br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, on peut quitter les bancs de la majorit\u00e9, on peut \u00eatre critique, mais on ne peut pas avoir d'\u0153ill\u00e8res. Regardez ce que vous allez \u00eatre amen\u00e9e \u00e0 voter dans le cadre du projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\u00a0: 225 euros de salaire net de plus pour plus d'1,5 million de soignants. Aucun secteur de notre pays n'a jamais connu cela auparavant. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> 8\u00a0000 lits supprim\u00e9s en deux ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Je ne dis pas que c'est trop, je ne dis pas que cela suffit \u00e0 restaurer l'attractivit\u00e9, mais par piti\u00e9, lorsqu'il est question des carri\u00e8res, essayons aussi de promouvoir ce qui a \u00e9t\u00e9 fait de bien. <br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, nous ne nous arr\u00eatons pas aux salaires. Il y a des changements de gouvernance\u00a0: nous sortons de la tarification \u00e0 l'activit\u00e9, nous modifions totalement la place des soignants et la d\u00e9mocratie interne dans les \u00e9tablissements. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.</strong> Bla bla bla\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Arr\u00eatez un peu avec l'autosatisfaction\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Ce sont 6 milliards d'investissements pour l'h\u00f4pital et les EHPAD\u00a0; ce sont 13 milliards de reprise de la dette des h\u00f4pitaux. Pour la premi\u00e8re fois, vous avez un gouvernement qui dit\u00a0: \u00ab\u00a0Nous n'allons pas fermer des lits, nous allons en rouvrir\u00a0\u2013\u00a04000\u00a0\u00bb. Pour la premi\u00e8re fois depuis tr\u00e8s longtemps, vous avez un Gouvernement qui dit\u00a0: \u00ab\u00a0 Nous n'allons pas supprimer de postes \u00e0 l'h\u00f4pital, nous allons embaucher des soignants\u2013\u00a015 000\u00a0\u00bb. <br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel.</strong> C'est nous qui allons payer, pas vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Accompagnez-nous, madame la d\u00e9put\u00e9e, les choses vont dans le bon sens et je suis s\u00fbr que vous voterez ces mesures la semaine prochaine dans ce m\u00eame h\u00e9micycle. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Annie Chapelier.<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Chapelier. </strong>Monsieur le ministre, je vous entends parfaitement et j'approuve tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait lors du premier S\u00e9gur, mais la question n'est pas l\u00e0\u00a0: je veux vous dire que les soignants sont \u00e9puis\u00e9s et ne sont pas s\u00fbrs de pouvoir faire face \u00e0 la deuxi\u00e8me vague. Ce que r\u00e9clament tous les collectifs de soignants c'est un deuxi\u00e8me S\u00e9gur, o\u00f9 tous les soignants seraient autour de la table pour exposer leurs propositions \u2013\u00a0cela et rien d'autre. J'insiste sur ce point, sans remettre en question votre action et les mesures que vous avez prises. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe EDS.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, aucune prime, aucune hausse de salaire n'enl\u00e8vera la fatigue des soignants qui ont tout donn\u00e9 pendant la premi\u00e8re vague. Nous devons les soulager, les \u00e9pargner,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel.</strong> Combien d'embauches\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026en respectant les mesures barri\u00e8res et en prenant garde \u00e0 ne pas faire circuler le virus.<br><br>Par ailleurs, nous avons d\u00e9velopp\u00e9 la formation des soignants pour qu'ils soient plus nombreux \u00e0 \u00eatre op\u00e9rationnels en r\u00e9animation. Cet \u00e9t\u00e9, rien qu'en \u00cele-de-France, 750\u00a0infirmi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9es aux pratiques de r\u00e9animation, et 300 de plus le seront avant le mois de d\u00e9cembre. Nous accompagnons les soignants dans leur lutte contre le virus. Soyons tous \u00e0 la hauteur\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe GDR .</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> C'est un mensonge\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/10/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/10/2020", "pageJO": "7202"}}}}