{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2042", "identifiant": {"numero": "2042", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lections et r\u00e9f\u00e9rendums", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative partag\u00e9e"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722142", "mandatRef": "PM723484"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9F\u00c9RENDUM D'INITIATIVE PARTAG\u00c9E <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Ma question ne s'adresse \u00e0 aucun ministre. Ce n'est d'ailleurs pas une question\u00a0; c'est une alerte. (Exclamations sur divers bancs.)<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Alors il faut lui couper la parole, monsieur le pr\u00e9sident\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Fran\u00e7aises, Fran\u00e7ais, ce n'est pour l'instant qu'un murmure\u00a0: \u00ab\u00a0R\u00e9f\u00e9rendum.\u00a0\u00bb Un r\u00e9f\u00e9rendum sur A\u00e9roports de Paris. Un r\u00e9f\u00e9rendum pour ne pas brader ce tr\u00e9sor \u00e0 Vinci. Un r\u00e9f\u00e9rendum, surtout, sur l'avenir, l'avenir que nous refusons, l'avenir que nous d\u00e9sirons. Voici l'arme qui les effraie\u00a0: ils ont peur, peur de votre portable, peur de votre tablette, peur de votre ordinateur, peur de vos signatures.<br><br>D'embl\u00e9e, d'ailleurs, le Premier ministre s'est \u00e9trangl\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C'est une situation dangereuse\u00a0! Cela pose un vrai et grave probl\u00e8me d\u00e9mocratique\u00a0!\u00a0\u00bb Il a bien raison\u00a0: c'est la d\u00e9mocratie qui est en jeu. Pour lui, pour eux, la d\u00e9mocratie, elle est bien quand elle somnole dans cette Assembl\u00e9e. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.) </i>La d\u00e9mocratie, c'est quand ils r\u00e9p\u00e8tent en boucle\u00a0: \u00ab\u00a0croissance\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0concurrence\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0comp\u00e9titivit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0mondialisation\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u00e9ficit\u00a0\u00bb\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe FI.) La d\u00e9mocratie, c'est voter une fois tous les cinq ans, et ensuite, circulez braves gens, on dirige et on d\u00e9cide pour vous\u00a0! Voil\u00e0, la d\u00e9mocratie qu'ils appr\u00e9cient\u00a0! (Vives exclamations sur plusieurs bancs des groupes LaREM.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Chut\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Pour nous, au contraire, la d\u00e9mocratie, c'est la reprise en main du destin commun. Et il faut bien commencer par un bout, m\u00eame petit\u00a0: puisque le premier r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative partag\u00e9e de notre histoire nous le permet, allons-y, commen\u00e7ons par le bitume des a\u00e9roports, avant de passer \u00e0 nos \u00e9coles, nos for\u00eats, nos trains, nos maternit\u00e9s, nos tribunaux\u00a0!<br><br>Ils vendent Charles-de-Gaulle ? Nous r\u00e9pondons : \u00ab R\u00e9f\u00e9rendum ! \u00bb <i>(\u00ab R\u00e9f\u00e9rendum ! \u00bb sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Ils cassent nos urgences ? Nous r\u00e9pondons \u00ab R\u00e9f\u00e9rendum ! \u00bb <i>(\u00ab R\u00e9f\u00e9rendum ! \u00bb sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Ils ferment nos classes ? Nous r\u00e9pondons \u00ab R\u00e9f\u00e9rendum ! \u00bb <i>(\u00ab R\u00e9f\u00e9rendum ! \u00bb sur les bancs du groupe FI. - \u00ab 6 % ! \u00bb sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Ils polluent l'air, la terre, la mer\u00a0? Nous r\u00e9pondons \u00ab\u00a0R\u00e9f\u00e9rendum\u00a0!\u00a0\u00bb <i>(\u00ab\u00a0R\u00e9f\u00e9rendum\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe FI. \u2013 \u00ab\u00a06\u00a0%\u00a0!\u00a0\u00bb sur de nombreux bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>Partout, sur nos cahiers d'\u00e9coliers, sur les murs de nos villes, sur nos pages internet, nous \u00e9crivons ce nom\u00a0: \u00ab\u00a0R\u00e9f\u00e9rendum\u00a0!\u00a0\u00bb <i>(\u00ab\u00a0R\u00e9f\u00e9rendum\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe FI. \u2013 \u00ab\u00a06\u00a0%\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>C'est une fr\u00e9n\u00e9sie qui doit saisir la France\u00a0: \u00ab\u00a0R\u00e9f\u00e9rendum\u00a0!\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR. \u2013 \u00ab\u00a06\u00a0%\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre, pour apporter la r\u00e9ponse que M.\u00a0Ruffin ne souhaitait pas. <i>(Sourires. \u2013 Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur Ruffin, vous m'interrogez sur le r\u00e9f\u00e9rendum \u2013\u00a0ou plut\u00f4t, vous ne m'interrogez pas, car vous ne respectez pas les r\u00e8gles de cet h\u00e9micycle. <i>(M.\u00a0Laurent Garcia applaudit.)</i> Vous nous dites pourtant que vous \u00eates attach\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Parlez-en \u00e0 vos militants, monsieur Ruffin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous le sommes aussi. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> Aucune votation, aucune \u00e9lection ne fait peur aux d\u00e9mocrates. (M\u00eames mouvements.) Il y a quelques mois, celui qui dirige votre formation politique a d\u00e9clar\u00e9 qu'il voulait faire des \u00e9lections europ\u00e9ennes un \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0\u00bb contre le Gouvernement et contre le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0! (\u00ab\u00a06\u00a0%\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> En effet\u00a0: merci\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je crois que les Fran\u00e7ais ont vot\u00e9\u00a0! <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes LaREM et MODEM se l\u00e8vent et applaudissent longuement. \u2013 Autres applaudissements sur quelques bancs des groupes LR et UDI-I. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe FI. \u2013 \u00ab\u00a0Merci\u00a0!\u00a0\u00bb parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/06/2019", "pageJO": "5659"}}}}