{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3343", "identifiant": {"numero": "3343", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Gestion de la crise sanitaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720590", "mandatRef": "PM723010"}, "groupe": {"organeRef": "PO771923", "abrege": "AGIR-E", "developpe": "Agir ensemble"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/09/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GESTION DE LA CRISE SANITAIRE <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benoit Potterie.<br><br><strong>M.\u00a0Benoit Potterie. </strong>\u00ab\u00a0Je ne vais peut-\u00eatre pas mourir du Covid-19 mais si \u00e7a continue, je vais mourir d'ennui.\u00a0\u00bb Cette phrase, nous l'avons tous entendue de multiples fois, notamment de la part de personnes \u00e2g\u00e9es, celles-la m\u00eame que nous cherchons \u00e0 prot\u00e9ger du virus.<br><br>\u00c0 l\u2019image des seniors, les Fran\u00e7ais ont accept\u00e9 avec beaucoup de sang-froid les mesures sanitaires puis le confinement du printemps dernier. Ils ont ensuite accept\u00e9 les restrictions qui leur sont impos\u00e9es depuis le d\u00e9confinement parce qu'ils en mesurent la n\u00e9cessit\u00e9.<br><br>Mais, alors que se profile la possibilit\u00e9 d'une deuxi\u00e8me vague, et tout en connaissant les contraintes qui sont les v\u00f4tres, monsieur le ministre, le groupe Agir ensemble vous demande aussi de rassurer les Fran\u00e7ais. Depuis quelques jours, les nouvelles interdictions d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es par le Gouvernement provoquent une vague de d\u00e9fiance de la part de nos concitoyens. Les professionnels des restaurants, des bars ou encore des salles de sport, qui ont pour la plupart jou\u00e9 le jeu de la distanciation et des gestes barri\u00e8res, ne comprennent pas qu'on leur impose des interdictions suppl\u00e9mentaires alors qu'ailleurs des rassemblements non-encadr\u00e9s ont bien plus d'impact sur la propagation du virus.<br><br>La sant\u00e9 de nos concitoyens est une priorit\u00e9 et nous sommes conscients de la gravit\u00e9 de la situation. Mais plut\u00f4t que de cr\u00e9er chaque jour de nouvelles mesures, ne faudrait-il pas d'abord mieux contr\u00f4ler l'application de celles qui existent\u00a0? Le r\u00f4le des m\u00e9decins est de soigner, de sauver des vies et de pr\u00e9venir les risques mais notre r\u00f4le en tant qu'hommes et femmes politiques est de veiller \u00e0 un juste \u00e9quilibre entre la protection des citoyens et le respect des libert\u00e9s.<br><br>Alors que nous nous appr\u00eatons \u00e0 voter la prorogation de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire, le groupe Agir ensemble souhaiterait que les mesures \u00e9voqu\u00e9es fassent l'objet d'un v\u00e9ritable d\u00e9bat contradictoire \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Ce d\u00e9bat permettrait aussi de faire le point sur l'\u00e9tat des stocks des mat\u00e9riels destin\u00e9s \u00e0 nous prot\u00e9ger et \u00e0 prot\u00e9ger les soignants et personnels, y compris intervenant \u00e0 domicile, pour \u00e9viter l'aggravation de la situation sanitaire. Alors, monsieur le ministre, seriez-vous d'accord pour d\u00e9battre collectivement de ces sujets complexes mais essentiels pour les Fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements bancs du groupe Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Un ancien socialiste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Vous posez la question de la compr\u00e9hension de certaines mesures de restriction, instaur\u00e9es dans les territoires dans lesquels le virus circule le plus, pour prot\u00e9ger la s\u00e9curit\u00e9 et la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il connaissait la question avant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Si vous me le permettez, je vais sortir un instant des fronti\u00e8res nationales pour expliquer \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale ce qui se passe non loin de chez nous. Le Premier ministre britannique vient d'appeler \u00e0 un couvre-feu \u00e0 22\u00a0heures dans tout le territoire pour l'ensemble des bars et des restaurants, en pr\u00e9cisant que cette situation risquait de durer six mois. <br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Ce n'est pas une raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Nous sommes en France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Ils sont fous, ces Anglais\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Aux Pays-Bas, l'ensemble des bars et des restaurants a \u00e9t\u00e9 soumis hier \u00e0 une mesure de couvre-feu \u00e0 22\u00a0heures, et ce pendant un grand nombre de semaines, selon les mots du Premier ministre. Un peu plus \u00e0 l'est, la Hongrie maintient toujours, depuis le confinement du printemps, des mesures de couvre-feu pour l'ensemble des bars et des restaurants. Je pourrais vous parler de l'Espagne o\u00f9 plus d'un million de Madril\u00e8nes sont soumis \u00e0 un confinement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 tel que nous l'avons connu en France. Je pourrais vous parler de l'Italie ou de l'Allemagne o\u00f9 toutes les rencontres sportives se jouent toujours \u00e0 huis clos depuis le mois de mars ou encore de certaines r\u00e9gions italiennes o\u00f9 les enfants ne vont \u00e0 l'\u00e9cole que deux jours par semaine depuis le d\u00e9but du mois de mars dernier. Je pourrais aussi vous parler du Portugal o\u00f9 tous les rassemblements sup\u00e9rieurs \u00e0 vingt personnes sont interdits depuis des mois.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Nous sommes en France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Je pourrais encore vous donner de nombreux exemples, comme celui d'Isra\u00ebl, qui est toujours dans une situation de confinement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 ou de la Gr\u00e8ce qui n'a toujours pas rouvert ses salles de spectacle.<br><br>Croyez bien que la France ne prend pas des mesures unilat\u00e9rales qui ne seraient pas fond\u00e9es sur une justification sanitaire et scientifique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Comme pour les masques il y a six mois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Nous nous concertons d'ailleurs par-del\u00e0 les fronti\u00e8res. Vous appelez \u00e0 un d\u00e9bat parlementaire dans le cadre de la prolongation des mesures transitoires de sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire. Je serai bien s\u00fbr pr\u00e9sent dans l'H\u00e9micycle pour que ce d\u00e9bat apais\u00e9, important \u2013\u00a0et m\u00eame fondamental si on souhaite que chacun puisse prendre connaissance de la situation sanitaire et de la r\u00e9ponse d\u00e9mocratique\u00a0\u2013 se d\u00e9roule dans les meilleures conditions. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem et sur quelques bancs du groupe Agir ens.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/09/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/09/2020", "pageJO": "6521"}}}}