{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2491", "identifiant": {"numero": "2491", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720422", "mandatRef": "PM722960"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances et du ministre de l'action et des comptes publics, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances et du ministre de l'action et des comptes publics, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Adrien Quatennens.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Monsieur le Premier ministre, vous \u00eates d\u00e9masqu\u00e9\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LaREM.)</i> Qui peut croire que vous \u00eates soucieux d'universalit\u00e9, vous dont le premier acte aura \u00e9t\u00e9 de d\u00e9truire, ici m\u00eame, une r\u00e8gle commune, le code du travail, au profit d'une discussion entreprise par entreprise\u00a0? (M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re applaudit.)<br><br>Les Fran\u00e7ais ont compris que, dans votre bouche, l'universalit\u00e9 n'est qu'un alibi. Vous faites le pari que la jalousie des Fran\u00e7ais les uns \u00e0 l'\u00e9gard des autres sera plus vive que leur aspiration \u00e0 partir en retraite \u00e0 un \u00e2ge d\u00e9cent avec un bon niveau de pension. Demain, vous ne d\u00e9finirez rien d'autre que la taille du verre d'eau pour faire passer la pilule, \u00e0 savoir votre syst\u00e8me par points, avec l'objectif de ne pas accro\u00eetre la part des richesses consacr\u00e9e aux retraites, ce qui va faire perdre tout le monde.<br><br>Tout le monde\u00a0? Non\u00a0! Pas les amis de M.\u00a0Delevoye, les assureurs et les banques (Applaudissements sur les bancs du groupe FI, sur quelques bancs du groupe GDR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits), qui d'ailleurs ne vous rendent pas service en d\u00e9clarant leur flamme, \u00e0 un si haut niveau de d\u00e9cibels, \u00e0 votre r\u00e9forme des retraites\u00a0! Vous \u00eates d\u00e9masqu\u00e9\u00a0! Vous voulez faire avaler au pays une r\u00e9forme au service des assureurs, des banques et des fonds de pension, qui ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 re\u00e7us en grande pompe \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e par M.\u00a0Macron et le haut-commissaire aux retraites\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe FI et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)<br><br>Dans sa d\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eats, M.\u00a0Delevoye mentionne jusqu'\u00e0 la plus insignifiante de ses fonctions b\u00e9n\u00e9voles, mais oublie de d\u00e9clarer ses liens avec le monde de l'assurance\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe FI.)</i> Fort heureusement, le monde de l'assurance, lui, n'a pas oubli\u00e9 de d\u00e9clarer ses liens avec la r\u00e9forme des retraites que vous pr\u00e9parez\u00a0! (Nouveaux applaudissements sur les bancs du groupe FI.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est pas bien, \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Avec cette r\u00e9forme qui s'inscrit dans le sillage de la loi PACTE \u2013\u00a0relative \u00e0 la croissance et la transformation des entreprises\u00a0\u2013 et de ses incitations fiscales, vous ouvrez les vannes de la capitalisation\u00a0: 300\u00a0milliards d'euros dans les caisses de la s\u00e9curit\u00e9 sociale g\u00e9r\u00e9es par les travailleurs, c'est insupportable pour la finance que vous servez\u00a0! Tout le reste est une vaste com\u00e9die, et les Fran\u00e7ais le comprennent. Il est temps de retirer ce projet de r\u00e9forme par points.<br><br>Monsieur le Premier ministre, est-il encore bien raisonnable de laisser les retraites du pays entre les mains de M.\u00a0Delevoye\u00a0? Voil\u00e0 ma question. (Applaudissements sur les bancs du groupe FI, sur plusieurs bancs du groupe GDR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le haut-commissaire aux retraites. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Delevoye,</strong><i> haut-commissaire aux retraites. </i>Puisque vous \u00eates demandeur de v\u00e9rit\u00e9, monsieur Quatennens,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> La question s'adressait au Premier ministre, pas \u00e0 vous\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet, monsieur Corbi\u00e8re. Le Gouvernement r\u00e9pond aux questions des parlementaires par la voix du membre qu'il d\u00e9signe\u00a0! Veuillez donc \u00e9couter M.\u00a0Delevoye\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Je dis ce que je veux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Delevoye,</strong><i> haut-commissaire. </i>J'ai cru comprendre que M.\u00a0Quatennens s'adressait \u00e0 moi en portant un certain nombre d'accusations. (Exclamations sur les bancs du groupe FI.) <br><br>Que les choses soient claires : tout mon parcours prouve mon souci de transparence et mon respect des lois. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. - Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens.</strong> La preuve\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Delevoye,</strong><i> haut-commissaire . </i>La preuve en est que, pour \u00eatre en r\u00e8gle dans les d\u00e9clarations, je me suis toujours entour\u00e9 de conseils juridiques. Compte tenu des suspicions que certains n'ont cess\u00e9 d'alimenter, j'ai d'ailleurs mis un terme \u00e0 toutes les activit\u00e9s auxquelles vous avez fait allusion. Je suis donc tout \u00e0 fait au clair sur ce point.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Vous ne l'\u00e9tiez donc pas avant-hier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Il faut d\u00e9missionner\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Delevoye,</strong><i> haut-commissaire . </i>En revanche, monsieur Quatennens, c'est \u00e0 mon tour de vous d\u00e9masquer. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) </i>Vous ne cessez de dire, sur tous les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision, que le plafond de 14\u00a0% de la richesse nationale fera automatiquement baisser, au regard du nombre des retrait\u00e9s, le montant des pensions.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Delevoye,</strong><i> haut-commissaire. </i>Je vous invite simplement \u00e0 regarder les chiffres. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe FI.) </i>Si l'on consid\u00e8re le pourcentage d'augmentation de la richesse \u00e0 l'horizon 2050, les pensions de retraite pourraient en effet augmenter de 50\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Vos chiffres sont fournis par les assurances\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Delevoye,</strong><i> haut-commissaire . </i>Votre affirmation est donc fausse. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM. - Exclamations continues sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>D'autre part, \u00e0 vous entendre, le syst\u00e8me par points ferait baisser le niveau des pensions. Le premier syst\u00e8me \u00e0 points, celui de l'AGIRC \u2013\u00a0l'Association g\u00e9n\u00e9rale des institutions de retraite compl\u00e9mentaire des cadres\u00a0\u2013, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, je le rappelle, par le Parti communiste,<i> </i>avant d'\u00eatre pilot\u00e9 par le syndicat FO dans les ann\u00e9es soixante. (Nouveaux applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM. \u2013 Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe FI.)<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Se r\u00e9f\u00e9rer aux communistes pour d\u00e9fendre votre r\u00e9forme des retraites, c'est fort\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Delevoye,</strong><i> haut-commissaire . </i>Et c'est gr\u00e2ce \u00e0 ce r\u00e9gime compl\u00e9mentaire que l'on a pu combattre la pr\u00e9carit\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es, dont le taux de pauvret\u00e9, 7\u00a0%, est l'un des plus bas d'Europe. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019", "pageJO": "11948"}}}}