{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4358", "identifiant": {"numero": "4358", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9trangers", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique des visas"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720996", "mandatRef": "PM723134"}, "groupe": {"organeRef": "PO771923", "abrege": "AGIR-E", "developpe": "Agir ensemble"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DES VISAS <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0M'jid El\u00a0Guerrab.<br><br><strong>M.\u00a0M'jid El\u00a0Guerrab. </strong>\u00ab\u00a0Le plus n\u00e9cessaire et le plus difficile dans la musique, c'est le tempo\u00a0\u00bb, \u00e9crivait Mozart. La d\u00e9cision de durcir d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 les conditions d'obtention des visas accord\u00e9s aux habitants d'Afrique du Nord, au moment o\u00f9 la France, dans ses rapports avec le continent africain, souhaite jouer une nouvelle partition, n'est pas ce que laissait pr\u00e9sager le discours de Ouagadougou du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>Bien \u00e9videmment, il ne s'agit pas ici de discuter la souverainet\u00e9 de notre pays. Le Gouvernement souhaite reconduire chez elles toutes les personnes entr\u00e9es ill\u00e9galement sur notre territoire\u00a0: nos partenaires au sud de la M\u00e9diterran\u00e9e doivent le comprendre et accepter de r\u00e9admettre leurs ressortissants. N\u00e9anmoins, il convient pour cela de changer de logiciel et de troquer la vexation contre la responsabilisation. Nous craignons en effet que ne soient sanctionn\u00e9s des \u00e9tudiants, des chercheurs, des entrepreneurs, des artistes, des sportifs, tous ceux qui devraient jeter des passerelles entre les deux continents. Nous craignons que vos mesures ne frappent les petites gens, les populations d\u00e9nu\u00e9es de r\u00e9seaux, les classes moyennes, pour lesquelles le visa constitue une bouff\u00e9e d'air, une ouverture sur le monde, voire un laissez-passer en vue de la r\u00e9ussite professionnelle. Ces gens c\u00f4toient les 3,5\u00a0millions de Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et entretiennent avec eux des relations fraternelles. La France compte bien rester la premi\u00e8re destination touristique au monde\u00a0; elle investit dans de nombreux programmes destin\u00e9s aux \u00e9tudiants, comme le fameux \u00ab\u00a0Bienvenue en France\u00a0\u00bb. <br><br>Cette d\u00e9cision, appliqu\u00e9e indistinctement, risque d'\u00eatre mal comprise. Non \u00e0 la na\u00efvet\u00e9, oui \u00e0 la responsabilit\u00e9 et \u00e0 la coop\u00e9ration ! Comment trouver le juste \u00e9quilibre entre des mesures de r\u00e9torsion fortes, afin de faire appliquer les obligations de quitter la France (OQTF), et une mobilit\u00e9 qui assure le rayonnement de la France \u00e0 l'\u00e9tranger ? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Je vous ai entendu\u00a0; de concert avec le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, et sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre, je voudrais vous apporter quelques explications.<br><br>Si nous avons d\u00e9cid\u00e9 de ne pas renouveler la moiti\u00e9 des visas \u2013\u00a0par rapport au nombre de ceux qu'a d\u00e9livr\u00e9s notre administration cette ann\u00e9e\u00a0\u2013, c'est bien parce que nous avons des difficult\u00e9s grandes avec les \u00c9tats du Maghreb, qui ne reprennent pas volontiers leurs ressortissants identifi\u00e9s comme tels et tenus par d\u00e9cision de justice de quitter le territoire fran\u00e7ais. Il ne s'agit pas l\u00e0 d'une vexation, mais du fait que, pour l'instant, nous n'entretenons pas de relations avec ces \u00c9tats. En 2019, par exemple, mon pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e9tait parvenu \u00e0 faire retourner dans leur pays d'origine 1\u00a0650\u00a0Alg\u00e9riens, parmi lesquels des individus dangereux, parfois fich\u00e9s. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, ce chiffre est tomb\u00e9 \u00e0 23\u00a0! Certes, il y a eu le covid-19, la fermeture des espaces a\u00e9riens, les tests PCR. Certes, nous avons accept\u00e9 beaucoup moins d'\u00e9trangers sur notre sol. N\u00e9anmoins, nous ne comprenons pas pourquoi l'Alg\u00e9rie refuse de d\u00e9livrer des laissez-passer consulaires \u00e0 ses ressortissants devant quitter notre territoire, alors qu'y consentent des pays d'Europe de l'Est, par exemple, et m\u00eame d'Afrique. Ainsi, bien qu'il reste beaucoup de progr\u00e8s \u00e0 accomplir, nos relations avec la Tunisie sont redevenues \u00e0 peu pr\u00e8s normales, notamment en ce qui concerne les vols sanitaires. <br><br>Je le r\u00e9p\u00e8te, il ne s'agit pas de mesures vexatoires, mais de faire entendre la voix souveraine de la France, ma\u00eetresse de faire savoir qui elle souhaite laisser entrer sur son sol. Le jour o\u00f9 l'\u00c9tat alg\u00e9rien, notre alli\u00e9, notre grand voisin et ami, renouera avec nous des relations diplomatiques normales, nous accepterons de nouveau de d\u00e9livrer des visas aux Alg\u00e9riens ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Agir ens, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/10/2021", "pageJO": "8132"}}}}