{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4429", "identifiant": {"numero": "4429", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "communes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Soutien financier \u00e0 la ville de Marseille"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719002", "mandatRef": "PM775857"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN FINANCIER \u00c0 LA VILLE DE MARSEILLE <a name=PG26></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Ravier.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Ravier. </strong>\u00c0 Marseille, le deuxi\u00e8me \u00e9pisode du grand jeu \u00ab\u00a0Qui veut gagner des milliards\u00a0?\u00a0\u00bb s'est d\u00e9roul\u00e9 la semaine derni\u00e8re. Alors que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait quatre ans pour aider notre ville, il a fallu attendre la campagne pr\u00e9sidentielle pour qu'il revienne jouer son r\u00f4le de supporter de l'Olympique de Marseille. Si l'\u00e9lu marseillais que je suis ne peut que se satisfaire de le voir se pencher enfin sur le berceau marseillais, je constate que les promesses du pr\u00e9sident en campagne sont toutes conditionn\u00e9es, ce qui g\u00e9n\u00e8re incertitude et doute. <br><br>Pour le chantier des \u00e9coles, l'aide financi\u00e8re de l'\u00c9tat est conditionn\u00e9e \u00e0 la cr\u00e9ation d'une soci\u00e9t\u00e9 publique pilot\u00e9e par un nouveau pr\u00e9fet. On fr\u00f4le la mise sous tutelle de la ville de Marseille et la remise en cause du principe de libre administration des collectivit\u00e9s territoriales\u00a0! C\u00f4t\u00e9 transports, l'aide financi\u00e8re est conditionn\u00e9e \u00e0 une r\u00e9forme l\u00e9gislative de la gouvernance de la m\u00e9tropole \u2013\u00a0en r\u00e9alit\u00e9 une r\u00e9forme des comp\u00e9tences\u00a0\u2013 r\u00e9alis\u00e9e dans la pr\u00e9cipitation par voie d'amendement gouvernemental dans le projet de loi relatif \u00e0 la diff\u00e9renciation, la d\u00e9centralisation, la d\u00e9concentration et portant diverses mesures de simplification de l'action publique locale, dit 3DS, alors qu'il y a deux ans, le rapport du pr\u00e9fet Dartout, issu d'un long travail avec les \u00e9lus locaux, proposait au Premier ministre la fusion de la m\u00e9tropole et du d\u00e9partement. <br><br>En ce qui concerne le montant de l'aide, il y a les annonces et la r\u00e9alit\u00e9. On nous annon\u00e7ait 1\u00a0milliard d'euros pour les transports\u00a0; en fait, ce sont 250\u00a0millions d'aides et 750\u00a0millions d'avance remboursable. Pour les \u00e9coles, on nous fait miroiter 1\u00a0milliard d'euros, mais le maire de Marseille ne conna\u00eet ni le montant pr\u00e9cis, ni m\u00eame la r\u00e9partition entre dotation et avance remboursable. <br><br>Les Marseillais attendent beaucoup plus qu'une op\u00e9ration de communication d'un pr\u00e9sident en campagne, ils attendent des actes. Monsieur le Premier ministre, mes questions sont simples\u00a0: y aura-t-il des cr\u00e9dits pour Marseille dans le projet de loi de finances pour 2022, ou l'aide est-elle conditionn\u00e9e \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection d'Emmanuel Macron\u00a0? Quels seront le montant et la forme du financement du chantier des \u00e9coles\u00a0? Enfin, le maire de Marseille a-t-il toujours comp\u00e9tence sur les \u00e9coles, ou celle-ci revient-elle d\u00e9sormais au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales. </i>Le 2\u00a0septembre, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a propos\u00e9 aux habitants et aux \u00e9lus de Marseille et de sa m\u00e9tropole un projet \u00e0 la hauteur des d\u00e9fis du territoire et de son potentiel bas\u00e9 sur leurs attentes.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> On a compris, cela vient d'\u00eatre dit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>Il a propos\u00e9 de voir ensemble Marseille en grand \u2013\u00a0j'insiste sur le mot \u00ab\u00a0ensemble\u00a0\u00bb\u00a0\u2013, car la m\u00e9tropole marseillaise concentre des enjeux d'envergure nationale et m\u00e9rite par cons\u00e9quent une mobilisation tr\u00e8s forte de l'\u00c9tat aux c\u00f4t\u00e9s des acteurs du territoire \u2013\u00a0et je dis bien \u00ab\u00a0aux c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a formul\u00e9 des engagements tr\u00e8s clairs et in\u00e9dits dans beaucoup de domaines\u00a0: la s\u00e9curit\u00e9, la sant\u00e9, le logement, la culture, les \u00e9coles, les transports, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et l'insertion. <br><br>C'est pour s'assurer que ses engagements soient suivis d'effets que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est retourn\u00e9 \u00e0 Marseille vendredi dernier pour travailler avec la pr\u00e9sidente de la m\u00e9tropole et le maire de Marseille. L'\u00c9tat intervient d'abord, et c'est normal, sur les comp\u00e9tences qui sont les siennes, notamment en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, domaine dans lequel des investissements humains et mat\u00e9riels massifs ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s et chiffr\u00e9s. La ville de Marseille se mobilise pleinement sur les \u00e9coles et la m\u00e9tropole s'engage sur le d\u00e9veloppement des transports publics. L'\u00c9tat n'interviendra pas \u00e0 leur place mais \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 des organes de pilotage communs.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.</strong> Cela s'appelle une mise sous tutelle\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre. </i>Il faut aussi construire une m\u00e9tropole plus efficace tout en r\u00e9pondant aux besoins de proximit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> C'est de la com\u00a0! Vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>Nous souhaitons que la r\u00e9flexion sur la gouvernance soit men\u00e9e en parall\u00e8le des autres dossiers et qu'elle trouve une concr\u00e9tisation dans la loi 3DS que vous examinerez dans quelques semaines. Je vous remercie d'avoir particip\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union de travail dans mon cabinet et je vous retrouverai moi-m\u00eame lundi prochain \u00e0 Marseille pour poursuivre les \u00e9changes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Ravier.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Ravier. </strong>S'agissant du montant de l'aide financi\u00e8re, c'est le flou le plus total. Les Marseillais attendent que les promesses soient r\u00e9alis\u00e9es concr\u00e8tement\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/10/2021", "pageJO": "8767"}}}}