{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4225", "identifiant": {"numero": "4225", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mesures annonc\u00e9es par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333421", "mandatRef": "PM722920"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/07/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES ANNONC\u00c9ES PAR LE PR\u00c9SIDENT DE LA R\u00c9PUBLIQUE <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Pancher.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Monsieur le Premier ministre, la semaine derni\u00e8re, r\u00e9pondant \u00e0 votre courrier, je vous avais indiqu\u00e9 que la r\u00e9ussite de notre politique de lutte contre le covid reposait sur trois exigences\u00a0: l'anticipation, la concertation, la transparence. Au vu des \u00e9l\u00e9ments scientifiques, il est crucial d'acc\u00e9l\u00e9rer la vaccination des Fran\u00e7ais. Compte tenu de l'urgence, l'imposer \u00e0 certains publics peut-\u00eatre une solution, mais elle doit s'accompagner de p\u00e9dagogie. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait un autre choix\u00a0: celui de d\u00e9cider seul, une fois encore. <br><br><strong>M.\u00a0Bruno Questel.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>De plus, il a choisi de m\u00ealer dans son intervention la probl\u00e9matique sanitaire et sa pr\u00e9campagne \u00e9lectorale. <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> C'est, je le crois, une faute, car dans la crise, il vous revenait de rassembler et non de diviser. Vous n'avez pas su ni mobiliser, ni inciter\u00a0; vous avez cr\u00e9\u00e9 de la d\u00e9fiance et d\u00e9sormais vous devez agir par la contrainte.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Questel.</strong> Pitoyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Notre pr\u00e9occupation concerne d\u00e9sormais les conditions de mise en \u0153uvre de ces annonces. Les soignants et tous ceux qui sont en contact avec les personnes fragiles qui ne seront pas vaccin\u00e9s au 15\u00a0septembre seront-ils mis \u00e0 pied, en cong\u00e9 sans solde\u00a0? Souvenons-nous de leur engagement sans faille depuis mars\u00a02020. Comment nous assurer du bon fonctionnement des h\u00f4pitaux et des EHPAD alors que nous manquons d\u00e9j\u00e0 de personnel\u00a0?<br><br>Depuis hier, des entrepreneurs et des salari\u00e9s me disent leurs craintes et leurs questionnements\u00a0: comment les restaurateurs vont-ils faire\u00a0? Les centres commerciaux, les lieux de culture et de tourisme\u00a0? Les employeurs auront-ils acc\u00e8s aux donn\u00e9es de vaccination de leurs salari\u00e9s\u00a0? Devront-ils leur interdire de venir au travail sans pass sanitaire\u00a0? Avez-vous pens\u00e9 aux d\u00e9sordres que cela pourrait causer dans ces entreprises\u00a0? Nous apprenons que des ministres recevront cet apr\u00e8s-midi les repr\u00e9sentants des secteurs concern\u00e9s\u00a0: pourquoi ne pas les avoir associ\u00e9s \u00e0 ces d\u00e9cisions\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Alauzet.</strong> C'est facile, \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Bertrand Pancher, pardonnez-moi de vous le dire, mais la formulation de votre question m'\u00e9tonne un peu\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert.</strong> Ah\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Oui, elle m'\u00e9tonne, et \u00e0 double titre. Sur le fond, d'abord\u00a0: la France, l'Europe, le monde sont malheureusement confront\u00e9s \u00e0 une r\u00e9surgence de la crise sanitaire du fait du variant Delta, que nous constatons toutes et tous et qu'il est pr\u00e9cis\u00e9ment de notre devoir d'anticiper. La vitesse de propagation de ce variant est fulgurante dans un certain nombre de d\u00e9partements, et nous voyons ce qui se passe dans d'autres pays, certains tr\u00e8s proches. Comme toujours, il \u00e9tait donc de la responsabilit\u00e9 des pouvoirs publics d'agir. Vous nous demandez pourquoi nous agissons\u00a0: nous agissons parce que la situation le commande.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> \u00c7a fait tout de m\u00eame un bout de temps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous m'interrogez ensuite \u2013\u00a0second motif de mon \u00e9tonnement\u00a0\u2013 sur la m\u00e9thode, accusant le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui a pris ses responsabilit\u00e9s \u2013\u00a0c'est bien le moins\u00a0\u2013 d'agir seul. Je voudrais dire devant cette assembl\u00e9e qu'au contraire, le Gouvernement a conduit dans la p\u00e9riode r\u00e9cente des concertations extr\u00eamement approfondies,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026y compris avec votre groupe \u2013\u00a0je vous remercie, au reste, de la r\u00e9ponse \u00e9crite que vous avez bien voulu nous adresser\u00a0\u2013, avec les partenaires sociaux, les associations d'\u00e9lus, les secteurs professionnels.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> On ne vous parle pas de consultation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Bien s\u00fbr, tout le monde n'a pas \u00e9t\u00e9 d'accord, et c'est heureux en d\u00e9mocratie. Quoi qu'il en soit, s'agissant du pass sanitaire, sujet de votre question sur lequel nous reviendrons, je constate, \u00e0 l'inverse de ce que vous pr\u00e9tendez, que les retours qui me sont faits et, au-del\u00e0, l'\u00e9tat de l'opinion publique par rapport \u00e0 cet imp\u00e9ratif de vaccination\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert.</strong> Dites plut\u00f4t les sondages\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026rappel\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, montrent plut\u00f4t une adh\u00e9sion et un consensus. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Anne Brugnera.</strong> Bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Il en va de m\u00eame pour la vaccination obligatoire des soignants et assimil\u00e9s, d\u00e9cision que nous ne regrettons pas. Certains nous reprochent de ne pas l'avoir prise assez t\u00f4t, d'autres nous disent qu'il ne fallait pas la prendre. Il faut \u00e0 mon sens que les choses m\u00fbrissent et \u00e9voluent. Nous avons tr\u00e8s longtemps privil\u00e9gi\u00e9 l'incitation \u2013\u00a0et nous continuons de le faire\u00a0\u2013 parce que nous avons toujours cru dans le sens des responsabilit\u00e9s de nos concitoyens. Nous allons d'ailleurs accorder un d\u00e9lai, ce qu'a rappel\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lors de son intervention hier soir. Cependant, nous devons, \u00e0 un moment donn\u00e9, prendre nos responsabilit\u00e9s pour que nous retrouvions tous non pas des contraintes suppl\u00e9mentaires mais, au contraire, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la libert\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/07/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/07/2021", "pageJO": "7249"}}}}