{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3769", "identifiant": {"numero": "3769", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Union europ\u00e9enne"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720422", "mandatRef": "PM722960"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/02/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> UNION EUROP\u00c9ENNE <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Adrien Quatennens.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, vous avez souhait\u00e9 que chaque groupe consacre l'une de ses questions \u00e0 l'Europe. Si l'on peut s'\u00e9tonner d'un tel proc\u00e9d\u00e9, il nous donne l'occasion de mettre fin \u00e0 l'\u00e9ternel concert de louanges sans nuance \u00e0 propos de l'Union europ\u00e9enne. Le mois dernier, on apprenait m\u00eame que les journalistes du service public sont incit\u00e9s par des primes \u00e0 parler d'Europe. C'est qu'il faut s'en donner du mal pour faire entrer dans toutes les t\u00eates cette id\u00e9e d'Europe qui prot\u00e8ge, dont cette majorit\u00e9 a fait un slogan, \u00e0 l'heure o\u00f9 tout le monde constate ses \u00e9checs, y compris s'agissant des vaccins.<br><br>Ma question s'adresse donc \u00e0 M. le Premier ministre. Il y a quelques ann\u00e9es encore, on se demandait quel serait le prochain pays \u00e0 rejoindre l'Union europ\u00e9enne\u00a0; d\u00e9sormais, on peut se demander quel sera le prochain \u00e0 la quitter. Car il faut appeler un chat un chat\u00a0: l'Union europ\u00e9enne que nous avons sous les yeux n'a rien \u00e0 voir avec l'id\u00e9al de coop\u00e9ration entre les peuples imagin\u00e9 par ses fondateurs. L'Union europ\u00e9enne n'est rien d'autre qu'un march\u00e9 o\u00f9 r\u00e8gne une comp\u00e9tition sauvage en vertu de ses trait\u00e9s qui interdisent l'harmonisation sociale et fiscale et qui s'appliquent en d\u00e9pit du refus clair exprim\u00e9 par les Fran\u00e7ais lors du r\u00e9f\u00e9rendum de 2005. C'est ainsi que vous allez d\u00e9construire un fleuron fran\u00e7ais comme EDF, uniquement pour satisfaire les exigences id\u00e9ologiques de la Commission europ\u00e9enne. Pire, c'est au sein m\u00eame de l'Union europ\u00e9enne que s'organise ce s\u00e9paratisme dont vous ne voulez surtout pas que l'on parle\u00a0: le s\u00e9paratisme des riches. Pendant que 10\u00a0millions de Fran\u00e7ais sont frapp\u00e9s par la pauvret\u00e9, les r\u00e9v\u00e9lations de l'OpenLux indiquent que 15\u00a0000 Fran\u00e7ais poss\u00e8dent une soci\u00e9t\u00e9 <i>offshore</i> au Luxembourg, paradis fiscal au c\u0153ur de l'Europe. Cela concerne trente-sept des cinquante familles les plus riches du pays. Ainsi, 100\u00a0milliards d'euros, soit deux fois le service annuel de cette dette que vous voulez que les Fran\u00e7ais remboursent \u00e0 la sueur de leur front, \u00e9chappent \u00e0 l'imp\u00f4t. Qu'attendez-vous pour r\u00e9cup\u00e9rer cet argent, par exemple en instaurant un syst\u00e8me d'imp\u00f4t universel\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe FI. \u2013 MM.\u00a0St\u00e9phane Peu et Lo\u00efc Prud'homme applaudissent aussi.))<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous incitez \u00e0 une r\u00e9flexion sur l'Europe en vous f\u00e9licitant que nous ayons un d\u00e9bat d\u00e9mocratique et politique sur le sujet. Vous avez raison\u00a0: parler d'Europe en soi n'est pas un geste militant, c'est un geste d\u00e9mocratique. Ensuite, nous pouvons avoir, bien entendu, des opinions diff\u00e9rentes. Je partage votre avis d'ailleurs sur le fait que l'Union europ\u00e9enne ne doit pas \u00eatre \u2013 et je crois qu'elle est de moins en moins\u00a0\u2013 un simple march\u00e9. Je vous invite \u00e0 regarder avec un regard d'aujourd'hui et non avec les lunettes d'hier cette Europe que nous construisons. L'Europe a chang\u00e9, l'Europe change sous l'impulsion de la France. La r\u00e9ponse \u00e0 cette crise, si elle n'est pas parfaite, a marqu\u00e9 des avanc\u00e9es que nous ne pouvions pas imaginer il y a encore quelques mois. Je prends l'exemple que vous avez cit\u00e9 de la politique de vaccination. Nous avons sans doute des d\u00e9fauts en Europe et nous devons acc\u00e9l\u00e9rer, nous en convenons, mais si nous n'avions pas acquis les vaccins tous ensemble, aujourd'hui nous prot\u00e9gerions moins bien nos populations en France et dans tous les pays de l'Union.<br><br>Vous parlez d'une Europe qui est un march\u00e9, une Europe lib\u00e9rale. C'est cette Europe qui a b\u00e2ti, sous l'impulsion de la France, un plan de relance in\u00e9dit de 750\u00a0milliards d'euros, avec une dette commune et, bient\u00f4t, des ressources propres europ\u00e9ennes qui taxeront pr\u00e9cis\u00e9ment les grandes entreprises du num\u00e9rique que vous \u00e9voquez, pour r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence \u00e9conomique et sociale ensemble en Europe.<br><br>Ce n'est pas l'Europe de la crise grecque, ce n'est pas l'Europe de l'aust\u00e9rit\u00e9 des ann\u00e9es 2010 et 2011. Cette Europe a chang\u00e9 <i>(Rires et exclamations sur les bancs du groupe FI) </i>et je vous invite \u00e0 travailler avec nous pour la faire avancer plut\u00f4t que d'\u00eatre dans une critique syst\u00e9matique, ici comme d'ailleurs au Parlement europ\u00e9en.<br><br>Vous \u00e9voquez les sujets d'harmonisation fiscale et d'harmonisation sociale, et cela tombe bien puisque c'est aussi un combat que nous menons.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Je vous rappelle que, sur le travail d\u00e9tach\u00e9, par exemple en mati\u00e8re le dumping social, nous avons obtenu des avanc\u00e9es, et nous devons aller encore plus loin. Sur la question fiscale, on peut se contenter de d\u00e9nonciations et de d\u00e9clarations. Or il faut agir, et c'est ce que nous faisons en mati\u00e8re de taxation des grandes entreprises du num\u00e9rique. Nous faisons en sorte aussi de changer les r\u00e8gles de vote, notamment \u00e0 l'unanimit\u00e9, pour avancer sur ces sujets. Nous travaillons ensemble au lieu de d\u00e9noncer une Europe qui n'est plus celle des quinze derni\u00e8res ann\u00e9es. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/02/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/02/2021", "pageJO": "1660"}}}}