{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2979", "identifiant": {"numero": "2979", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sports", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Clubs sportifs amateurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719814", "mandatRef": "PM722770"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Sports", "developpe": "Minist\u00e8re des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Sports", "developpe": "Minist\u00e8re des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CLUBS SPORTIFS AMATEURS <a name=PG24></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fabienne Colboc.<br><br><strong>Mme\u00a0Fabienne Colboc. </strong>J'associe \u00e0 cette question mes deux coll\u00e8gues Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon et C\u00e9dric Roussel. Madame la ministre des sports, la crise sanitaire entrave aujourd'hui la pratique des activit\u00e9s sportives, met \u00e0 l'arr\u00eat les championnats et remet en cause la viabilit\u00e9 d'un v\u00e9ritable \u00e9cosyst\u00e8me \u2013\u00a0f\u00e9d\u00e9rations, associations sportives, clubs professionnels, mais aussi employeurs et entreprises du sport. <br><br>Dans le cadre du groupe de travail sur la gestion de la crise dans les domaines des sports et de la vie associative, que j'anime avec R\u00e9gis Juanico, nous auditionnons les acteurs, qui tous saluent l'accompagnement de vos services, et les mesures prises par l'\u00c9tat. La circulaire du 6\u00a0mai, qui s\u00e9curise l'attribution des subventions promises par l'\u00c9tat aux associations \u00e9tait notamment tr\u00e8s attendue. <br><br>Ma question porte sur les clubs amateurs et la reprise progressive de la pratique sportive. Ces clubs sont inquiets pour la p\u00e9rennit\u00e9 de leur mod\u00e8le socio-\u00e9conomique, \u00e0 cause de l'\u00e9puisement des tr\u00e9soreries, de la baisse envisag\u00e9e du m\u00e9c\u00e9nat, de la crainte de perdre des licenci\u00e9s, et de l'aide diff\u00e9renci\u00e9e selon les f\u00e9d\u00e9rations et les collectivit\u00e9s territoriales. Une crainte porte aussi sur l'indisponibilit\u00e9 temporaire des b\u00e9n\u00e9voles, indispensables \u00e0 la vie des clubs. <br><br>Les clubs attendent \u00e9galement de conna\u00eetre la date de retour \u00e0 la normale pour leur activit\u00e9 sportive. Le plan strat\u00e9gique de d\u00e9confinement progressif pr\u00e9sent\u00e9 par le Premier ministre permet, depuis hier, la reprise de certaines pratiques en ext\u00e9rieur, dans des conditions bien d\u00e9finies. C'est une bonne chose pour pr\u00e9server l'\u00e9lan sportif des Fran\u00e7ais, que le confinement nous a permis d'observer. Il permet aussi l'acc\u00e8s aux \u00e9quipements pour l'entra\u00eenement des sportifs professionnels et pour les activit\u00e9s scolaires et p\u00e9riscolaires, notamment avec le dispositif 2S2C \u2013\u00a0sport, sant\u00e9, culture, civisme\u00a0\u2013 qui, s'il reste \u00e0 d\u00e9velopper et \u00e0 pr\u00e9ciser, permettra aux enfants d'exercer une activit\u00e9 sportive ou culturelle dans le cadre de la reprise scolaire. <br><br>La pratique sportive est essentielle. Madame la ministre, comment faire perdurer cet \u00e9lan sportif, et relancer les clubs amateurs, forces vives dans les territoires\u00a0? Dans quelle mesure l'Agence nationale du sport pourra-t-elle se placer \u00e0 la hauteur des enjeux \u00e9voqu\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des sports.<br><br><strong>Mme\u00a0Roxana Maracineanu,</strong><i> ministre des sports. </i>Madame Colboc, vous avez pleinement raison de souligner que cette p\u00e9riode a d\u00e9montr\u00e9 la place qu'occupe le sport dans les vies personnelles et collectives. Pourtant, la crise que subit le sport fran\u00e7ais est grave. Nous prot\u00e9geons et soutenons donc le sport \u00e0 tous les \u00e9tages. <br><br>L'esprit de responsabilit\u00e9 dont ont fait preuve tous les acteurs sportifs m\u00e9rite d'\u00eatre soulign\u00e9, \u00e0 commencer par les sportifs de haut niveau, tr\u00e8s actifs sur les r\u00e9seaux sociaux pour rappeler le bon comportement \u00e0 tenir pendant le confinement, mais aussi les clubs et les dirigeants des instances sportives. <br><br>Je veux remercier \u00e9galement l'engagement des agents du minist\u00e8re, aux niveaux central, territorial comme dans les \u00e9tablissements. Vous \u00e9voquez le r\u00f4le de l'Agence nationale du sport, son soutien du sport fran\u00e7ais, et surtout sa gouvernance partag\u00e9e, ouverte aux acteurs sportifs, aux collectivit\u00e9s et au monde \u00e9conomique, qui a \u00e9t\u00e9 le terreau de notre unit\u00e9 d'action durant cette p\u00e9riode. Efficace pendant la crise, elle sera indispensable pour imaginer les politiques sportives de demain, adapt\u00e9es aux besoins et aux r\u00e9alit\u00e9s de chaque territoire et de chaque Fran\u00e7ais. <br><br>Le risque, pour le sport, est celui de l'affaiblissement durable des clubs, alors que la reprise des b\u00e9n\u00e9voles et des pratiquants reste en suspens. <br><br>Le travail sur un plan de relance global et coordonn\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 avec tous nos partenaires et au sein du Gouvernement. Jean-Michel Blanquer et moi-m\u00eame avons engag\u00e9 nos minist\u00e8res et le mouvement sportif dans le dispositif sport, sant\u00e9, culture, civisme. Les \u00e9ducateurs sportifs de nos clubs apporteront leur aide aux \u00e9lus locaux, lors de la r\u00e9ouverture des classes. Ce dispositif permet d'agrandir la surface d'accueil des enfants, et de placer face \u00e0 ces derniers des adultes comp\u00e9tents et dipl\u00f4m\u00e9s, en nombre suffisant pour fonctionner par petits groupes\u00a0; il constitue une \u00e9tape tr\u00e8s importante du projet, que je partage avec Jean-Michel Blanquer, de continuit\u00e9 \u00e9ducative entre les lieux d'accueil des enfants, l'\u00e9cole, et le monde associatif .<br><br>Dans la continuit\u00e9 de celui-ci, Gabriel Attal, Julien Denormandie, Franck Riester, Jean-Michel Blanquer et moi-m\u00eame \u00e9laborons aussi un projet de vacances apprenantes, permettant de proposer une offre associative et de renforcement scolaire, avec des activit\u00e9s sportives vari\u00e9es pour cet \u00e9t\u00e9. <br><br>Le sport repartira, gr\u00e2ce \u00e0 l'investissement de toutes et tous, et je sais pouvoir compter sur vous. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020", "pageJO": "3270"}}}}