{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG629", "identifiant": {"numero": "629", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "rapprochement entre Fincantieri et Naval Group"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722202", "mandatRef": "PM723502"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RAPPROCHEMENT ENTRE FINCANTIERI ET NAVAL GROUP <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel, pour le groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, sous les auspices de l'\u00c9tat, Fincantieri et Naval Group veulent cr\u00e9er une entit\u00e9 dans laquelle l'Italien tiendra une place pr\u00e9pond\u00e9rante.<br><br>Ce projet signe la fin de la vocation historique de l'entreprise, qui consiste \u00e0 pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 tous les besoins de notre marine. Il signe la mont\u00e9e en puissance irr\u00e9versible d'une logique d'actionnaire au sein d'un groupe qui op\u00e8re pourtant dans le secteur strat\u00e9gique de l'armement.<br><br>On va nous rassurer, comme avec STX ou avec Alstom-Siemens. On va nous abuser en nous parlant d'un Airbus de l'industrie navale\u00a0! Mais Airbus, c'est la coop\u00e9ration de deux \u00c9tats, pas le bradage d'un fleuron industriel fran\u00e7ais.<br><br>On va nous \u00e9pater\u00a0: ce mariage conditionnerait l'obtention d'un contrat de 9\u00a0fr\u00e9gates avec l'Australie pour plus de 25\u00a0milliards d'euros, il faudrait donc le h\u00e2ter.<br><br>Mais Fincantieri, c'est le loup dans la bergerie avec la b\u00e9n\u00e9diction du berger, l'\u00c9tat fran\u00e7ais. Fincantieri a mang\u00e9 STX pour s'offrir la plus grande capacit\u00e9 de fabrication de navires en Europe. Son PDG s'est vant\u00e9 d'avoir acquis un \u00ab\u00a0morceau de France\u00a0\u00bb.<br><br>Avec Naval Group, il pourra produire des navires militaires \u00e0 Saint-Nazaire avec un taux de marge brute de\u00a026\u00a0%, contre\u00a07\u00a0% pour un paquebot.<br><br>\u00c0 Cherbourg, \u00e0 Brest, \u00e0 Lorient, on s'inqui\u00e8te. La dot est belle, mais en contrepartie nous aurons la logique d'actionnaire\u00a0: externalisation de ce qui rapporte le moins et suppression d'emplois pour les doublons.<br><br>Le carnet de commandes de Naval Group est plein, et pendant que Fincantieri tourne autour de la mari\u00e9e, l'Italie commande deux sous-marins aux Allemands.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>Monsieur le ministre, quand allez-vous associer l'Assembl\u00e9e nationale \u00e0 un sujet aussi strat\u00e9gique pour notre souverainet\u00e9 nationale et militaire\u00a0? Je doute que le candidat \u00e0 la primaire aurait cautionn\u00e9 ce que le ministre de l'\u00e9conomie et des finances fait aujourd'hui. R\u00e9veillez en vous ce qui reste de De Gaulle\u00a0! Monsieur le ministre, il est temps de r\u00e9agir\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR ainsi que sur plusieurs bancs des groupes FI, NG, UDI-Agir et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, la seule logique qui est la n\u00f4tre, c'est une logique industrielle.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> H\u00e9las non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>La seule logique qui est la n\u00f4tre, c'est de construire des champions industriels europ\u00e9ens dans un monde o\u00f9 la comp\u00e9tition industrielle est toujours plus dure.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Charles Taugourdeau.</strong> Ne nous menez pas en bateau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Que voulez-vous\u00a0? Laisser l'industrie navale fran\u00e7aise seule face \u00e0 l'\u00e9mergence de g\u00e9ants chinois ou am\u00e9ricains\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re et M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme .</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Laisser nos champions industriels ferroviaires seuls face \u00e0 la menace des g\u00e9ants industriels chinois, ou \u00eatre capables de faire bloc avec les meilleurs industriels europ\u00e9ens\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Jamais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous avons fait ce choix, que nous revendiquons, et qui est un choix gaulliste, de rassembler les forces europ\u00e9ennes pour d\u00e9fendre notre industrie nationale. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Sous domination \u00e9trang\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Ne confondez pas, par ailleurs, STX et Fincantieri. Oui, nous avons voulu reprendre la main. Oui, nous avons refus\u00e9 l'accord qui \u00e9tait celui du pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement, qui visait \u00e0 vendre STX \u00e0 Fincantieri, en garantissant \u00e0 ce dernier un contr\u00f4le \u00e0 plus de 54\u00a0% de l'ensemble de l'entreprise.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Le\u00a0Foll.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Nous avons r\u00e9vis\u00e9 le pacte d'actionnaires.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> \u00c7a revient au m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous avons m\u00eame fait ce qui devrait vous plaire\u00a0: une nationalisation temporaire pour garantir les int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais.<br><br>Au bout du compte, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 obtenir un partage \u00e9quitable\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026pour que, pendant les douze ann\u00e9es qui viennent, nous puissions garantir le contr\u00f4le des investissements, le respect des engagements en termes d'emplois \u00e0 Saint-Nazaire, et l'assurance que les technologies de pointe ne partiront pas dans des pays \u00e9trangers.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Le\u00a0Foll.</strong> Pas plus, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans le contrat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Vous savez que ce n'est pas vrai, ce que vous dites\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>S'agissant de Naval Group, ne parlez pas de pacte d'actionnaires. Il n'est pas question d'un pacte d'actionnaires entre Fincantieri et Naval Group. Il est question d'un rapprochement industriel et militaire pour les navires de surface, qui ne concerne pas les sous-marins.<br><br>Avec la ministre de la d\u00e9fense, nous sommes all\u00e9s \u00e0 Rome il y a quelques jours, pour nous permettre de renforcer l'industrie navale militaire fran\u00e7aise. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Venez \u00e0 Cherbourg\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/02/2018", "pageJO": "1377"}}}}