{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4288", "identifiant": {"numero": "4288", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "eau et assainissement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "projet de forages en nappes profondes dans le M\u00e9doc"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719592", "mandatRef": "PM722706"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/09/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE FORAGES EN NAPPES PROFONDES DANS LE M\u00c9DOC <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benoit Simian.<br><br><strong>M.\u00a0Benoit Simian. </strong>En cette rentr\u00e9e parlementaire, esp\u00e9rons qu'un vent girondin souffle sur nos travaux. Ma question s'adresse \u00e0 Barbara Pompili, ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br>Alors que se tient actuellement \u00e0 Marseille le Congr\u00e8s mondial de la nature, o\u00f9, une fois de plus, l'ensemble des scientifiques et des ONG tirent collectivement le signal d'alarme, et que nous venons de voter la loi \u00ab\u00a0climat et r\u00e9silience\u00a0\u00bb, se profile dans un m\u00eame temps, en Gironde, au c\u0153ur du parc naturel r\u00e9gional cr\u00e9\u00e9 en 2019 par d\u00e9cret du Premier ministre \u00c9douard Philippe, une catastrophe \u00e9cologique programm\u00e9e, avec un projet de forages en nappes profondes visant \u00e0 alimenter Bordeaux M\u00e9tropole en eau potable.<br><br>Ce projet, qui comprend environ quatorze forages sur 300\u00a0m\u00e8tres de profondeur, repr\u00e9sente un risque \u00e9cologique et aurait un impact n\u00e9gatif sur la nappe superficielle \u2013\u00a0\u00e9galement appel\u00e9e \u00ab\u00a0nappe plio-quaternaire\u00a0\u00bb\u00a0\u2013 de nos for\u00eats de pins maritimes. Il pourrait se traduire par un abaissement du niveau de nos nappes phr\u00e9atiques en \u00e9t\u00e9, d'une ampleur telle que nos for\u00eats de pins maritimes courraient le risque de voir leur croissance ralentir, voire de dispara\u00eetre. De plus, on nous dit que l'alimentation en eau potable de certaines stations baln\u00e9aires, comme Lacanau, pourrait \u00e9galement \u00eatre menac\u00e9e.<br><br>Vous comprendrez donc que ce projet men\u00e9 sans concertation, dans une opacit\u00e9 totale, provoque l'inqui\u00e9tude l\u00e9gitime des populations concern\u00e9es. Le BRGM \u2013\u00a0Bureau de recherches g\u00e9ologiques et mini\u00e8res\u00a0\u2013 estime que la zone touch\u00e9e s'\u00e9tend sur 15\u00a0000\u00a0hectares, situ\u00e9s sur des communes m\u00e9docaines, mais aussi sur des communes voisines du bassin d'Arcachon.<br><br>Vous le savez, l'eau est un bien commun. Lors de l'examen du projet de loi \u00ab\u00a0climat et r\u00e9silience\u00a0\u00bb, mon amendement visant \u00e0 cr\u00e9er un observatoire scientifique d\u00e9di\u00e9 \u00e0 ce projet de forages a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 irrecevable. Je vous ai saisie en mai dernier pour que vous diligentiez une mission d'inspection du CGEDD \u2013\u00a0Conseil g\u00e9n\u00e9ral de l'environnement et du d\u00e9veloppement durable\u00a0\u2013, ce qui m'appara\u00eet aujourd'hui comme une urgence. Pouvez-vous prendre l'engagement devant la repr\u00e9sentation nationale que votre minist\u00e8re mettra un terme \u00e0 ce projet risqu\u00e9 pour les g\u00e9n\u00e9rations futures\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LT et UDI-I.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>La gestion de l'eau est l'une des questions cruciales des ann\u00e9es \u00e0 venir, d'autant plus que le r\u00e9chauffement climatique rend les bouleversements de plus en plus rapides\u00a0: nous devons nous y adapter. Des assises de l'eau ont eu lieu et des assises plus sp\u00e9cifiques portant sur l'agriculture seront prochainement organis\u00e9es mais, vous avez raison, il convient de s'interroger sur cette question et les plans territoriaux de gestion de l'eau sont \u00e0 cet \u00e9gard absolument essentiels.<br><br>Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, la Gironde est un d\u00e9partement qui dispose de nappes profondes de grande qualit\u00e9, lesquelles assurent actuellement la quasi-totalit\u00e9 de l'alimentation en eau potable du secteur. Cependant, compte tenu de la croissance d\u00e9mographique que conna\u00eet le d\u00e9partement \u2013\u00a0il est attirant\u00a0!\u00a0\u2013 et malgr\u00e9 les \u00e9conomies d'eau obtenues ces derni\u00e8res ann\u00e9es gr\u00e2ce aux travaux qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, il faut entreprendre des projets de substitution pour soulager des nappes qui connaissent des d\u00e9s\u00e9quilibres.<br><br>Le projet que vous avez \u00e9voqu\u00e9 est \u00e0 l'\u00e9tude, sous la ma\u00eetrise d'ouvrage de Bordeaux M\u00e9tropole. L'eau issue des forages qui auraient lieu dans des nappes qui ne sont pas d\u00e9ficitaires \u2013\u00a0contrairement \u00e0 d'autres\u00a0\u2013 desservirait non seulement la m\u00e9tropole, mais aussi l'Entre-deux-Mers et le sud de l'agglom\u00e9ration bordelaise. Ce projet de champ captant \u00e9tant ancien, une concertation a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en 2014 et des \u00e9tudes d'impact ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par le BRGM ou encore par l'INRAE \u2013\u00a0Institut national de recherche pour l'agriculture, l'alimentation et l'environnement\u00a0\u2013, avec des conclusions plut\u00f4t rassurantes \u00e0 ce stade. Bordeaux M\u00e9tropole a depuis peu relanc\u00e9 la concertation, qui s'\u00e9tait interrompue en 2019.<br><br>Dans ce cadre, \u2013\u00a0je vous donne tous les \u00e9l\u00e9ments dont je dispose\u00a0\u2013 des \u00e9tudes environnementales ont commenc\u00e9 en septembre 2020. Aucune demande d'autorisation n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 ce stade, sachant que, dans tous les cas, une concertation pr\u00e9alable, sous l'\u00e9gide de garants d\u00e9sign\u00e9s par la CNDP \u2013\u00a0Commission nationale du d\u00e9bat public\u00a0\u2013 doit \u00eatre organis\u00e9e avant un tel d\u00e9p\u00f4t, laquelle devant permettre \u00e0 chacun de s'exprimer. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, cette concertation devra absolument discuter de la dimension d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral du projet, s'agissant notamment de la gestion \u00e9quilibr\u00e9e de la ressource en eau, et faire le point sur les \u00e9tudes d\u00e9j\u00e0 men\u00e9es. Et si les conclusions de la concertation conduisaient \u00e0 devoir solliciter des \u00e9tudes suppl\u00e9mentaires, l'\u00c9tat s'assurera qu'elles soient correctement r\u00e9alis\u00e9es. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/09/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/09/2021", "pageJO": "7760"}}}}