{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3964", "identifiant": {"numero": "3964", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Relations franco-alg\u00e9riennes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722308", "mandatRef": "PM772707"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/04/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RELATIONS FRANCO-ALG\u00c9RIENNES <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Serre.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Serre. </strong>En 2017, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a beaucoup choqu\u00e9 en qualifiant la colonisation de \u00ab\u00a0crime contre l'humanit\u00e9\u00a0\u00bb. Par ailleurs, le contenu tr\u00e8s contestable du rapport Stora sur la colonisation et la guerre d'Alg\u00e9rie a profond\u00e9ment bless\u00e9 les familles de harkis dont la m\u00e9moire a \u00e9t\u00e9 injustement oubli\u00e9e. En multipliant ce qu'il consid\u00e9rait comme des gestes d'apaisement vis-\u00e0-vis de l'Alg\u00e9rie, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a souvent heurt\u00e9 voire raviv\u00e9 de profonds traumatismes m\u00e9moriels.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Serre. </strong>En d\u00e9pit de ces gestes, les relations franco-alg\u00e9riennes ne se sont absolument pas am\u00e9lior\u00e9es, pire, notre pays a \u00e9t\u00e9 violemment mis en cause par El Hachemi Dja\u00e2boub, ministre du travail, de l'emploi et de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, qui, le 8\u00a0avril, a qualifi\u00e9 la France d'\u00ab\u00a0ennemi traditionnel et \u00e9ternel\u00a0\u00bb.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> D\u00e9claration inacceptable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Serre. </strong>Ces propos, l\u00e2ch\u00e9s de fa\u00e7on tout \u00e0 fait inattendue, sont inacceptables. La France ne peut pas rester sans r\u00e9pondre quand elle subit un tel affront diplomatique.<br><br>Qualifier la France d'ennemi est lourd de cons\u00e9quences. Ces propos sont intervenus au moment m\u00eame o\u00f9 le chef d'\u00e9tat-major des arm\u00e9es fran\u00e7aises, le g\u00e9n\u00e9ral Lecointre, \u00e9tait re\u00e7u \u00e0 Alger par le chef d'\u00e9tat-major de l'arm\u00e9e nationale populaire. Sa visite \u00e9tait un pr\u00e9ambule \u00e0 celle du Premier ministre, laquelle aurait \u00e9t\u00e9 report\u00e9e pour des raisons sanitaires, motif qui semble plut\u00f4t diplomatique.<br><br>Si l'Alg\u00e9rie consid\u00e8re la France comme un ennemi, quel est l'avenir de notre relation diplomatique avec ce pays ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes. </i>Un rendez-vous bilat\u00e9ral extr\u00eamement important \u00e9tait effectivement pr\u00e9vu dimanche dernier \u00e0 Alger. Le Premier ministre devait y mener une importante d\u00e9l\u00e9gation minist\u00e9rielle fran\u00e7aise pour \u00e9changer avec le gouvernement alg\u00e9rien, dans le cadre d'un format tr\u00e8s rare, puisqu'il s'agissait de la cinqui\u00e8me \u00e9dition du comit\u00e9 intergouvernemental de haut niveau. La rencontre a d\u00fb \u00eatre d\u00e9cal\u00e9e pour des raisons sanitaires.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Il se porte bien, le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Dans les conditions actuelles, la rencontre ne pouvait pas avoir lieu avec le format de d\u00e9l\u00e9gation souhait\u00e9. Le ministre Jean-Yves Le\u00a0Drian a \u00e9chang\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises avec les autorit\u00e9s alg\u00e9riennes, de mani\u00e8re \u00e0 organiser cette rencontre prochainement, dans des conditions sanitaires et politiques satisfaisantes, compatibles avec le format voulu.<br><br>Sur le fond, notre volont\u00e9 de renforcer la relation bilat\u00e9rale avec l'Alg\u00e9rie demeure intacte. Nous d\u00e9plorons les propos que vous avez rapport\u00e9s et que j'ai condamn\u00e9s d\u00e8s dimanche. Ils ne refl\u00e8tent absolument pas la qualit\u00e9 de nos relations bilat\u00e9rales actuelles, ni la dynamique que nous essayons patiemment de leur donner, soutenus au plus haut niveau par les autorit\u00e9s de nos deux pays. La France, vous le savez, est attach\u00e9e \u00e0 sa relation ancienne avec l'Alg\u00e9rie. Avec toutes les difficult\u00e9s que vous avez rappel\u00e9es, cette relation est enracin\u00e9e dans notre histoire partag\u00e9e, dans les \u00e9changes humains, dans les relations \u00e9conomiques et, aujourd'hui, dans un engagement commun en faveur de la stabilit\u00e9 et de la paix. Ce dernier d\u00e9passe d'ailleurs le cadre bilat\u00e9ral et concerne toute la r\u00e9gion\u00a0; nous en avons besoin au Sahel et en Libye. Vous l'avez \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9, nous menons, de mani\u00e8re assum\u00e9e, un travail m\u00e9moriel qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 accompli. Il ne participe ni de la repentance ni du d\u00e9ni, et il est essentiel pour la jeunesse de nos deux pays.<br><br>Nous nous inscrivons dans la ligne que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a trac\u00e9e, notamment avec le rapport Stora\u00a0: ni repentance ni d\u00e9ni. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le pr\u00e9sident Tebboune \u00e9changent tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement dans ce cadre et sont bien d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire \u00e9voluer dans le bon sens la relation franco-alg\u00e9rienne, si essentielle\u00a0; le ministre, Jean-Yves Le Drian, et moi-m\u00eame \u0153uvrons \u00e9galement dans cette perspective. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Serre.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Serre. </strong>Vos propos sont vraiment tr\u00e8s diplomatiques,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault, ministre.</strong> C'est son m\u00e9tier\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Serre. </strong>\u2026mais, comme vous le savez, la diplomatie n'emp\u00eache pas, bien au contraire, la fermet\u00e9.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/04/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/04/2021", "pageJO": "4181"}}}}