{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG10", "identifiant": {"numero": "10", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "assisses des outre-mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA610733", "mandatRef": "PM723162"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/07/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ASSISES DES OUTRE-MER <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thierry Robert, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Robert. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, mes chers coll\u00e8gues, ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre des outre-mer.<br><br>Madame la ministre, les \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales qui viennent de se conclure suscitent espoir et attente. Nos concitoyens sont fatigu\u00e9s de d\u00e9sesp\u00e9rer de l'action publique. C'est vrai partout en France, dans l'Hexagone, mais aussi chez nos compatriotes ultramarins.<br><br>Je crois \u2013 et nous croyons tous, ici \u2013 que nos concitoyens ont envie de sortir de cette d\u00e9prime. Nous avons cette chance devant nous. Cela passe notamment par une action rapide et concr\u00e8te dans le quotidien des Fran\u00e7ais. La confiance est souvent \u00e0 ce prix de nos jours.<br><br><strong>M.\u00a0Gilbert Collard.</strong> C'est de la litt\u00e9rature\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Robert. </strong>S'agissant des territoires \u00e9loign\u00e9s de la m\u00e9tropole, cette confiance durable passe par la mise sur pied des Assises des outre-mer, annonc\u00e9es par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, alors candidat, pendant la campagne \u00e9lectorale. Tous les acteurs, qu'ils soient politiques, partenaires sociaux ou associatifs, y seront convi\u00e9s, sans exception, afin de faire l'inventaire des urgences \u00e0 r\u00e9gler dans l'ann\u00e9e, territoire par territoire, parce que nous avons nos sp\u00e9cificit\u00e9s. Les attentes des agriculteurs r\u00e9unionnais en sont un exemple.<br><br>Je salue la volont\u00e9 explicite du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, rappel\u00e9e devant le Congr\u00e8s, de donner la latitude n\u00e9cessaire \u00e0 nos collectivit\u00e9s afin que leurs sp\u00e9cificit\u00e9s locales se traduisent par des adaptations l\u00e9gislatives et r\u00e9glementaires. Cela passe, par exemple, par la tenue prochaine de la Conf\u00e9rence des territoires \u2013 dont on parlait \u00e0 l'instant \u2013, qui concernera tout \u00e0 la fois l'Hexagone et les outre-mer.<br><br>Les fractures territoriales qui prosp\u00e8rent dans notre pays sont de plus en plus nombreuses et de plus en plus nettes. Elles doivent \u00eatre l'objet de politiques fran\u00e7aises et europ\u00e9ennes fortes, tant leurs cons\u00e9quences \u00e9loignent nos concitoyens les uns des autres, au propre comme au figur\u00e9.<br><br>J'en viens \u00e0 ma question. Quels seront, madame la ministre, le calendrier et le contour des Assises des outre-mer\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre des outre-mer. </i>Vous l'avez dit, monsieur le d\u00e9put\u00e9 Thierry Robert, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en a pris l'engagement\u00a0: les Assises des outre-mer se d\u00e9rouleront sur l'ensemble du territoire, et soyez assur\u00e9 que tout le Gouvernement est mobilis\u00e9 pour les organiser, comme le Premier ministre l'a lui-m\u00eame rappel\u00e9 hier dans sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale.<br><br>Pour ma part, je pr\u00e9senterai cette d\u00e9marche demain \u00e0 l'ensemble des parlementaires de l'outre-mer\u00a0; je tiens toutefois \u00e0 vous dire d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent que ces Assises doivent \u00eatre un temps d'expression et de mobilisation, mais aussi, bien s\u00fbr, de d\u00e9finition de solutions nouvelles. Elles devront permettre de r\u00e9affirmer que l\u2019\u00c9tat accompagnera l'ensemble de ces territoires pour relever leurs d\u00e9fis communs mais aussi sp\u00e9cifiques.<br><br>Ces Assises seront aussi l'occasion de redonner la parole \u00e0 tous ceux qui ne la prennent plus, \u00e0 tous ceux qui ne viennent plus s'exprimer dans la sph\u00e8re publique, \u00e0 ceux qui voudront pr\u00e9parer un avenir commun pour les outre-mer\u00a0: c'est aussi en cela qu'elles seront un moment important.<br><br>Telles qu'elles sont pr\u00e9par\u00e9es, ces Assises mobilisent le Gouvernement, et le choix du rapporteur g\u00e9n\u00e9ral se fera sur la base de ses comp\u00e9tences et de sa connaissance de l'outre-mer, avec une \u00e9quipe d\u00e9di\u00e9e\u00a0: ce sera une d\u00e9marche large, participative, qui fera entendre la voix de tous ceux qui doivent contribuer au chemin que nous devons tracer pour les outre-mer.<br><br>C'est bien ensemble, je veux vous le dire aussi, que nous pourrons construire l'avenir des outre-mer, innover, imaginer et faire de nouvelles propositions. Mais ces Assises sont aussi l'occasion de mettre en place les plans de convergence pr\u00e9vus par la loi de programmation relative \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle outre-mer.<br><br>Pour conclure, je veux dire enfin que ces Assises engagent la mobilisation de tous les membres du Gouvernement, qui si\u00e8gent \u00e0 cette heure sur ces bancs, aux c\u00f4t\u00e9s de l'outre-mer. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/07/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/07/2017", "pageJO": "1221"}}}}