{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2304", "identifiant": {"numero": "2304", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation des agriculteurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722162", "mandatRef": "PM723490"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES AGRICULTEURS <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Turquois.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Turquois. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, partout en France, des milliers d'agriculteurs manifestent aujourd'hui m\u00eame leur col\u00e8re et leur d\u00e9sarroi. Au nom du groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s, je tiens \u00e0 leur t\u00e9moigner tout notre soutien et \u00e0 leur exprimer la reconnaissance que le pays leur doit pour leur force de travail indispensable \u00e0 l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, la qualit\u00e9 de l'alimentation qu'ils nous fournissent chaque jour, mais aussi leur contribution quotidienne \u00e0 l'am\u00e9nagement de nos territoires et \u00e0 la pr\u00e9servation de nos paysages. (Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur quelques bancs du groupe LR.) <br><br>Bien entendu, notre agriculture doit continuer \u00e0 \u00e9voluer vers des m\u00e9thodes plus durables et respectueuses de l'environnement. \u00c0 cet \u00e9gard, monsieur le ministre, je salue la d\u00e9cision que vous avez prise hier soir au sujet des chambres d'agriculture, qui sont \u00e0 m\u00eame d'accompagner la transformation attendue de notre mod\u00e8le agricole. Les agriculteurs y sont pr\u00eats.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Heureusement que Les R\u00e9publicains \u00e9taient l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Turquois. </strong>En d\u00e9pit de leur savoir-faire et de la qualit\u00e9 de leur travail, les agriculteurs ressentent, depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, un profond malaise. Le constat est sans appel\u00a0: notre agriculture ne r\u00e9mun\u00e8re pas suffisamment ses agriculteurs, malgr\u00e9 des financements publics importants. Les exploitants agricoles souffrent d'une d\u00e9fiance croissante de la part de leurs concitoyens\u00a0: champs d'essai fauch\u00e9s en toute impunit\u00e9, photos d'\u00e9levages retouch\u00e9es et publi\u00e9es hors de leur contexte, agressions verbales parfois quotidiennes, ne donnant lieu \u00e0 aucune poursuite, \u00e0 l'encontre d'agriculteurs qui effectuent tout simplement des traitements dans leurs exploitations\u2026 La coupe est pleine. Nous devons envoyer des signaux positifs aux agriculteurs. L'agriculture fran\u00e7aise est l'un de nos plus grands atouts et doit \u00eatre l'une de nos plus grandes fiert\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On ne dirait pas que vous \u00eates dans la majorit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Turquois. </strong>Monsieur le ministre, que comptez-vous faire pour soutenir la rentabilit\u00e9 des exploitations agricoles, et pour exprimer aux agriculteurs toute la confiance qu'ils m\u00e9ritent\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM.) <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Je m'associe au soutien que vous venez d'exprimer \u00e0 l'\u00e9gard du monde agricole et des agriculteurs, eux qui manifestent aujourd'hui et qui ont besoin du soutien de la nation tout enti\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il serait temps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Des mots\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre. </i>Et eux qui n'ont pas besoin de politique politicienne \u00e0 six mois des \u00e9lections municipales\u00a0! Ce qui compte, c'est l'action que nous voulons mener \u00e0 leur \u00e9gard. <br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Et la loi EGALIM, elle sert \u00e0 quoi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre . </i>C'est la raison pour laquelle je me suis exprim\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 ce sujet, et pour laquelle Mme Nicole Belloubet, garde des sceaux, a adress\u00e9 une instruction \u00e0 tous les procureurs de la R\u00e9publique. Ce ne sont pas des mots, mais des actes ! C'est aussi la raison pour laquelle j'ai envoy\u00e9 un courrier \u00e0 M. Christophe Castaner afin que les exactions commises contre les agriculteurs ne restent pas impunies. L\u00e0 non plus, ce ne sont pas des mots, mais des actes ! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe GDR et du groupe SOC.)</i><br><br>Il est inacceptable que quiconque p\u00e9n\u00e8tre par effraction dans des \u00e9levages, qui sont des propri\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es. Le travail des agriculteurs et leurs propri\u00e9t\u00e9s doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s. Il n'est pas plus supportable que des citoyens fassent irruption dans un champ et contraignent un agriculteur \u00e0 descendre de son tracteur en le traitant d'empoisonneur ou de pollueur. <br><br>Pour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, l'agriculture fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9e comme la plus durable au monde. L'alimentation fran\u00e7aise est la plus saine, la plus durable et la plus s\u00fbre du monde. Elle doit faire notre fiert\u00e9. (Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur quelques bancs du groupe LR.) <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> \u00c7a va \u00eatre les \u00e9lections municipales\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre . </i>Vous savez pertinemment qu'aujourd'hui, certains se perdent en verbiage tandis que d'autres travaillent. Vous avez vot\u00e9 la loi EGALIM, et elle porte ses fruits en faveur de la transition agro\u00e9cologique et du revenu des agriculteurs. Il faut absolument que les paysans vivent de leur travail, mais vous savez pertinemment, mesdames et messieurs de l'opposition, que ce n'est ni vous ni le Gouvernement qui fixe les prix\u00a0: c'est le libre-\u00e9change.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> C'est bien le probl\u00e8me\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019", "pageJO": "9489"}}}}