{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1915", "identifiant": {"numero": "1915", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Manifestation du 1er mai"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721202", "mandatRef": "PM723202"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MANIFESTATIONS DU 1ER MAI <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Monsieur le Premier ministre, le 1er\u00a0mai dernier, la France a d\u00e9couvert qu'au minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur se cachait un menteur. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Et \u00e0 Arcueil\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>M.\u00a0Castaner a menti au sujet de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re. Dans un tweet de 21\u00a0heures\u00a004, il dit en effet qu'un h\u00f4pital a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9\u00a0: c'est faux. Que le personnel a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9\u00a0: c'est encore faux. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LaREM et LR.)</i><br><br>Qu'un policier a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 en arr\u00eatant les assaillants\u00a0: c'est toujours aussi faux.<br><br>C'\u00e9tait cinq\u00a0heures apr\u00e8s ces \u00e9v\u00e9nements. Ce n'est donc pas une r\u00e9action \u00e0 chaud. Quelle est la comp\u00e9tence d'un premier flic de France qui n'arrive pas, en cinq heures, \u00e0 recouper des informations disponibles sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il est le mieux inform\u00e9 de France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Christophe Castaner a, en v\u00e9rit\u00e9, tent\u00e9 une grossi\u00e8re op\u00e9ration de manipulation de l'opinion pour, une fois encore, discr\u00e9diter le mouvement social. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Et Arcueil\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Sans le courage du personnel de l'h\u00f4pital, qui a dit la v\u00e9rit\u00e9, trente-deux innocents, alors en garde \u00e0 vue, auraient pu \u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 de la prison. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Il y a un an, le 1er\u00a0mai 2018 se d\u00e9clenchait une affaire d'\u00c9tat, avec Alexandre Benalla. Cette ann\u00e9e, c'est un mensonge d'\u00c9tat\u00a0! <i>(Approbation sur les bancs du groupe FI. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LaREM.) </i>Mentir n'est pas une anecdote au minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur\u00a0: c'est une habitude \u2013\u00a0on disait ainsi de Genevi\u00e8ve Leguay qu'elle \u00e9tait tomb\u00e9e toute seule.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Arr\u00eatez de charger la police\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Il y a les paroles du ministre, proches de la guerre civile, mais il y a aussi les ordres, car les responsables sont d'abord les politiques qui donnent les ordres.<br><br>La Ve\u00a0R\u00e9publique sera \u00e0 jamais entach\u00e9e de son terrible bilan\u00a0: un mort, plus de 2\u00a0200\u00a0bless\u00e9s, 28\u00a0mutil\u00e9s \u00e0 vie et 8\u00a0700\u00a0gardes \u00e0 vue, ainsi que de nombreux policiers bless\u00e9s lors du mouvement des gilets jaunes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LaREM.) </i>Ce bilan n'est pas celui d'une d\u00e9mocratie. C'est celui d'un r\u00e9gime autoritaire qui, le 1er\u00a0mai, charge, nasse et noie sous les gaz des cort\u00e8ges syndicaux et pacifiques. (Approbation sur les bancs du groupe FI. \u2013\u00a0Vives protestations sur les bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Et Arcueil\u00a0? La honte de la R\u00e9publique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Vous r\u00e9cidivez en parlant d'intrusion violente\u00a0! Pour des manifestants pacifiques, savez-vous ce qu'est la peur d'\u00eatre poursuivis par des policiers jusqu'au sein d'un h\u00f4pital o\u00f9 ils cherchent refuge\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Pour Christophe Castaner, tout est permis pour maintenir l'ordre social \u2013\u00a0comme lancer un pav\u00e9 sur les manifestants, les gifler ou frapper un \u00e9tudiant de la r\u00e9sidence universitaire de l'h\u00f4pital. (M\u00eames mouvements.)<br><br>M.\u00a0Castaner est devenu un obstacle \u00e0 la paix publique. Monsieur le Premier ministre, je vous le demande solennellement\u00a0: mettez fin \u00e0 ses fonctions. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI. \u2013\u00a0Protestations et exclamations sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LaREM .</strong> Honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, j'entends la pol\u00e9mique que vous voulez organiser, vos remarques et le proc\u00e8s d'intention qui m'est fait \u00e0 propos d'une volont\u00e9 lexicale. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.) </i>Je tiens \u00e0 votre disposition toute une s\u00e9rie de d\u00e9clarations des uns et des autres, par exemple ce tweet parodique de L'Express que vous avez relay\u00e9 et selon lequel il serait demand\u00e9 aux automobilistes de rouler dans le sens du vent\u00a0: comme vous le voyez, nous pourrions tous deux pol\u00e9miquer. (M\u00eames mouvements.)<br><br>La r\u00e9alit\u00e9, je m'en suis expliqu\u00e9, et j'ai du reste exprim\u00e9 mes regrets pour un mot mal choisi. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LaREM et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Vous \u00eates ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre . </i>Vous avez la volont\u00e9 de faire oublier des comportements inexplicables. C'est bien la preuve que ce mot \u00e9tait mal choisi, puisqu'il vous a laiss\u00e9 l'opportunit\u00e9 de lancer une vile pol\u00e9mique. <i>(Protestations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>La r\u00e9alit\u00e9, c'est le souvenir que j'ai du 1er\u00a0mai 2017, avec ce policier immol\u00e9, le souvenir que nous avons tous aussi du 1er\u00a0mai 2018, o\u00f9 tout un quartier a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9, le souvenir des violences qui ont eu lieu depuis d\u00e9cembre et que vous voulez oublier. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.) </i>La r\u00e9alit\u00e9, ce sont ces violences contre lesquelles nos policiers et nos gendarmes se sont syst\u00e9matiquement dress\u00e9s. (M\u00eames mouvements.) La r\u00e9alit\u00e9, ce sont aussi 240\u00a0enqu\u00eates confi\u00e9es \u00e0 l'IGPN, l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale.<br><br>Il n'y a pas une part de v\u00e9rit\u00e9, celle qui nous int\u00e9resse, mais la v\u00e9rit\u00e9, tout simplement, dont il n'appartient ni \u00e0 vous ni \u00e0 moi de d\u00e9cider, mais \u00e0 la justice. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Quant \u00e0 la parole politique, j'entends bien votre question et je pense qu'il faut savoir appr\u00e9cier la r\u00e9alit\u00e9 en fonction de celle qui vous est donn\u00e9e. Il faut aussi avoir l'humilit\u00e9 de reconna\u00eetre qu'un mot peut \u00eatre mal utilis\u00e9. J'ai d'ailleurs en t\u00eate ceux de Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui avait reconnu, \u00e0 propos des liens entre Bernard Cazeneuve et la mort de R\u00e9mi Fraisse, que le mot \u00ab\u00a0assassinat\u00a0\u00bb \u00e9tait mal calibr\u00e9.<br><br>Savoir reconna\u00eetre une erreur, notamment s\u00e9mantique, c'est l'honneur d'un homme politique. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s des groupes LaREM et MODEM se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> C'est bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/05/2019", "pageJO": "4040"}}}}