{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3552", "identifiant": {"numero": "3552", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "cons\u00e9quences \u00e9conomiques de la crise sanitaire en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA702052", "mandatRef": "PM723172"}, "groupe": {"organeRef": "PO771923", "abrege": "AGIR-E", "developpe": "Agir ensemble"}}, "minInt": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et francophonie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et francophonie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/11/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONS\u00c9QUENCES \u00c9CONOMIQUES DE LA CRISE SANITAIRE EN POLYN\u00c9SIE FRAN\u00c7AISE <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Maina Sage.<br><br><strong>Mme\u00a0Maina Sage. </strong>Chacun le sait, la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise n'est pas \u00e9pargn\u00e9e par la crise sanitaire qui nous touche de plein fouet, aussi notre collectivit\u00e9 met-elle tout en \u0153uvre pour soutenir au maximum ses entreprises et ses emplois. L'\u00c9tat est \u00e9galement pr\u00e9sent, et nous tenons \u00e0 vous en remercier, \u00e0 la fois sur le volet sanitaire et sur le volet \u00e9conomique, notamment gr\u00e2ce aux dispositifs des pr\u00eats garantis par l'\u00c9tat \u2013\u00a0PGE\u00a0\u2013 et du Fonds de solidarit\u00e9, sans compter la territorialisation attendue du plan de relance.<br><br>Cependant, dans l'imm\u00e9diat, force est de constater que les dispositifs d'activit\u00e9 partielle sont tr\u00e8s lourds \u00e0 supporter pour la collectivit\u00e9, car nous ne sommes pas \u00e9ligibles \u00e0 ces mesures. Est-il envisageable, durant cette crise exceptionnelle, historique, que le Gouvernement reconsid\u00e8re sa position pour permettre \u00e0 la Polyn\u00e9sie de b\u00e9n\u00e9ficier de cette mesure essentielle \u00e0 la survie de nos familles.\u00a0?<br><br>Je voudrais \u00e9galement vous interpeller sur le secteur du tourisme. Le fait que notre territoire ne soit pas \u00e9ligible aux aides \u00e0 l'activit\u00e9 partielle est d'autant plus grave pour les entreprises polyn\u00e9siennes qui sont en concurrence directe avec d'autres entreprises nationales qui b\u00e9n\u00e9ficient de ces aides \u2013\u00a0notamment dans le secteur de l'a\u00e9rien, o\u00f9 Air France a pu b\u00e9n\u00e9ficier de deux PGE \u00e9quivalant \u00e0 45\u00a0% de son chiffre d'affaires, sans parler des mesures nationales. Je vous demande d'aider \u00e0 titre exceptionnel nos compagnies r\u00e9gionales ultramarines, qui sont d'int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique pour nos territoires, mais aussi pour la nation tout enti\u00e8re, puisqu'elles font \u0153uvre utile en mati\u00e8re de d\u00e9senclavement, de solidarit\u00e9, de continuit\u00e9 territoriale et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique.<br><br>Enfin, quand pourrons-nous conna\u00eetre les modalit\u00e9s de la territorialisation du plan de relance et disposer ainsi d'une meilleure visibilit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes UDI-I et Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie. </i>Oui, madame la d\u00e9put\u00e9e, la Polyn\u00e9sie est elle aussi gravement touch\u00e9e par les cons\u00e9quences \u00e9conomiques et sociales de la pand\u00e9mie, m\u00eame si le territoire a \u00e9t\u00e9 pour partie pr\u00e9serv\u00e9 \u2013\u00a0le confinement n'a pas \u00e9t\u00e9 le m\u00eame qu'en France. Le tourisme est touch\u00e9 de plein fouet, comme vous l'avez dit, c'est pourquoi l'\u00c9tat est aux c\u00f4t\u00e9s du gouvernement polyn\u00e9sien et des Polyn\u00e9siens eux-m\u00eames. Il les aide avec les outils du Fonds de solidarit\u00e9 \u2013\u00a0\u00e0 hauteur de 63\u00a0millions d'euros\u00a0\u2013 et avec le pr\u00eat garanti par l'\u00c9tat \u2013\u00a0435\u00a0millions d'euros pour pr\u00e8s d'un millier d'entreprises polyn\u00e9siennes.<br><br>Pour ce qui est de l'activit\u00e9 partielle, la comp\u00e9tence est d\u00e9sormais territoriale, c'est pourquoi l'\u00c9tat a souhait\u00e9 soutenir fortement le gouvernement polyn\u00e9sien, gr\u00e2ce \u00e0 un pr\u00eat de 240\u00a0millions d'euros destin\u00e9 notamment au secteur a\u00e9rien. Les travaux se poursuivent, et j'ai bon espoir qu'ils puissent bient\u00f4t aboutir \u00e0 un pr\u00eat garanti par l'\u00c9tat de 66\u00a0millions d'euros pour la compagnie Air Tahiti Nui. Il ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 que la mise en place des tests antig\u00e9niques dans les a\u00e9roports permet d\u00e9j\u00e0 une meilleure mobilit\u00e9, notamment \u00e0 destination des outre-mer.<br><br>Pour ce qui est de la relance, nous serons naturellement au rendez-vous. Le territoire pourra \u00eatre \u00e9ligible au Fonds tourisme durable et, le moment venu, nous allons pr\u00e9parer avec Atout France la campagne qui sera n\u00e9cessaire pour continuer \u00e0 promouvoir cette tr\u00e8s belle destination qu'est la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise. Vous pouvez compter sur ma d\u00e9termination, sur celle de Nicole Bouteau, ministre polyn\u00e9sienne du tourisme, avec laquelle je me suis entretenu r\u00e9cemment, de S\u00e9bastien Lecornu, d'Agn\u00e8s Pannier-Runacher et de l'ensemble du Gouvernement, sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre, pour \u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s des Polyn\u00e9siens. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM. \u2013 M.\u00a0Philippe Berta applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/11/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/11/2020", "pageJO": "10300"}}}}