{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3679", "identifiant": {"numero": "3679", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "jeunes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Effet de la crise sur les enfants et les jeunes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA689", "mandatRef": "PM723090"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/01/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EFFETS DE LA CRISE SUR LES ENFANTS ET LES JEUNES <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-George Buffet.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-George Buffet. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la protection de l'enfance, la commission d'enqu\u00eate pour mesurer et pr\u00e9venir les effets de la crise du covid-19 sur les enfants et les jeunes a adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 quatre-vingts propositions visant \u00e0 une v\u00e9ritable prise en compte de leurs droits et de leurs besoins dans les politiques publiques en p\u00e9riode de crise.<br><br>Si les enfants sont pour l'instant peu touch\u00e9s par la pand\u00e9mie, leur vie quotidienne et leur rapport aux autres ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9s. Les auditions ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des cons\u00e9quences physiques li\u00e9es \u00e0 la fermeture des cantines et \u00e0 l'arr\u00eat des pratiques sportives, mais aussi la suspension des vaccinations ou du suivi m\u00e9dical.<br><br>La situation des enfants dont les familles sont plac\u00e9es en h\u00f4tel social est particuli\u00e8rement inqui\u00e9tante, y compris en ce qui concerne la continuit\u00e9 p\u00e9dagogique\u00a0; mais l'alerte porte aussi sur les cons\u00e9quences psychiques de cette p\u00e9riode sur les enfants, point\u00e9s en d\u00e9but de crise comme porteurs du virus, coup\u00e9s de leurs \u00e9coles et donc de sociabilit\u00e9, voire victimes de tensions intrafamiliales.<br><br>Plusieurs points d'alerte sont remont\u00e9s durant les auditions, face \u00e0 la gestion de cette crise\u00a0: le nombre de p\u00e9dopsychiatres a diminu\u00e9 de 50\u00a0% depuis 2006, pour atteindre seulement 600\u00a0professionnels\u00a0; les PMI \u2013\u00a0protection maternelle et infantile\u00a0\u2013 n'ont pas toujours pu poursuivre leurs activit\u00e9s pendant le confinement et les disparit\u00e9s territoriales perdurent\u00a0; la m\u00e9decine scolaire conna\u00eet une situation difficile\u00a0: un m\u00e9decin pour 12\u00a0500\u00a0\u00e9l\u00e8ves, un infirmier pour 1\u00a0300\u00a0\u00e9l\u00e8ves\u00a0; quant aux psychologues, chacun accompagne 1\u00a0600\u00a0\u00e9l\u00e8ves.<br><br>Si les personnels de l'aide sociale \u00e0 l'enfance se sont mobilis\u00e9s aupr\u00e8s des enfants, cette crise a montr\u00e9 que l'\u00c9tat doit jouer un r\u00f4le accru, pour assurer partout l'\u00e9galit\u00e9 des droits. <br><br>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, je souhaite conna\u00eetre votre avis sur les propositions de la commission d'enqu\u00eate, notamment sur la pr\u00e9sence d'un p\u00e9dopsychiatre au Conseil scientifique, sur le soutien au service de la protection maternelle et infantile \u00e0 hauteur de 100\u00a0millions d'euros, sur le renforcement de l'attractivit\u00e9 des professions du secteur m\u00e9dico-social scolaire et sur la cr\u00e9ation d'un observatoire de l'enfance et de la jeunesse. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR, SOC et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles. </i>J'ai pris connaissance avec beaucoup d'attention et d'int\u00e9r\u00eat du rapport de la commission d'enqu\u00eate, par laquelle j'ai d'ailleurs \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9. Je salue sa pr\u00e9sidente Sandrine M\u00f6rch et de l'ensemble des membres de cette commission, dont la contribution est fondamentale pour appr\u00e9hender les difficult\u00e9s auxquelles nos enfants ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s et continuent d'\u00eatre confront\u00e9s.<br><br>Les chiffres qui commencent \u00e0 parvenir des diff\u00e9rents CHU \u2013\u00a0centres hospitaliers universitaires\u00a0\u2013 montrent que les violences ont augment\u00e9, en d\u00e9pit de la vigilance de tous et de l'augmentation des appels au\u00a0119. Un certain nombre de signaux faibles nous avaient d\u00e9j\u00e0 inqui\u00e9t\u00e9s. Les enfants vivaient effectivement une perte de rep\u00e8res depuis le confinement, avec une scolarit\u00e9 bouscul\u00e9e, une s\u00e9dentarit\u00e9 forc\u00e9e, une alimentation parfois d\u00e9r\u00e9gl\u00e9e, notamment du fait de la fermeture des cantines.<br><br>Les parents ont d\u00fb faire face. Ils ont pu compter sur la CNAF \u2013\u00a0la Caisse nationale des allocations familiales\u00a0\u2013, dont je salue les initiatives, sur beaucoup d'associations d'aide \u00e0 la parentalit\u00e9 et sur les mesures mises en place par le Gouvernement. On parle beaucoup de burn-out parental en ce moment et c'est un enjeu qui est encore devant nous.<br><br>Et la crise a, bien \u00e9videmment, \u00e9galement des cons\u00e9quences psychiques. Nous le constatons sur chacun d'entre nous, qui sommes adultes\u00a0: la crise commence \u00e0 peser sur notre moral. D\u00e8s le mois de novembre dernier, j'ai r\u00e9uni un ensemble de p\u00e9dopsychiatres, notamment de l'h\u00f4pital universitaire Avicenne, en Seine-Saint-Denis\u00a0: ils nous font part de l'augmentation d'un certain nombre de troubles anxieux et de troubles du comportement alimentaire.<br><br>En r\u00e9action \u00e0 cela, Olivier V\u00e9ran a annonc\u00e9, d\u00e8s le 5\u00a0janvier\u00a02021, l'amplification de la feuille de route pour la sant\u00e9 mentale et la psychiatrie, pr\u00e9sent\u00e9e par Agn\u00e8s Buzyn en 2018\u00a0: est notamment pr\u00e9vu un renforcement des moyens de la psychiatrie \u00e0 hauteur de 60\u00a0millions d'euros, dont 20\u00a0millions seront consacr\u00e9s \u00e0 des projets relevant de la psychiatrie de l'enfant et de l'adolescent.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9galement rencontr\u00e9 la semaine derni\u00e8re, en ma pr\u00e9sence, ces m\u00eames p\u00e9dopsychiatres, ainsi que la pr\u00e9sidente de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de p\u00e9diatrie. Il a annonc\u00e9 la tenue, avant l'\u00e9t\u00e9, d'assises de la psychiatrie et de la sant\u00e9 mentale centr\u00e9es sur les enfants. Il a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 une r\u00e9flexion sur le remboursement des consultations des psychologues lib\u00e9raux ainsi qu'au renforcement de la m\u00e9decine scolaire, pour, l\u00e0 encore, mieux d\u00e9tecter et accompagner les souffrances. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/01/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/01/2021", "pageJO": "244"}}}}