{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4168", "identifiant": {"numero": "4168", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Sanctions am\u00e9ricaines \u00e0 l'encontre de Cuba"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605518", "mandatRef": "PM722518"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Commerce ext\u00e9rieur et attractivit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur et de l'attractivit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Commerce ext\u00e9rieur et attractivit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur et de l'attractivit\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SANCTIONS AM\u00c9RICAINES \u00c0 L'ENCONTRE DE CUBA <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert. </strong>Depuis 1960, les \u00c9tats-Unis imposent \u00e0 la population cubaine des sanctions \u00e9conomiques, qui ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9es au fil des ans par toutes les administrations qui se sont succ\u00e9d\u00e9, qu'elles soient d\u00e9mocrates ou r\u00e9publicaines. L'administration Trump a ainsi adopt\u00e9 pas moins de 240\u00a0mesures coercitives contre Cuba, soit une tous les trois jours.<br><br>Ces sanctions affectent toutes les cat\u00e9gories de la population cubaine, en particulier les plus fragiles, les femmes, les enfants, les personnes \u00e2g\u00e9es. Elles repr\u00e9sentent le principal obstacle au d\u00e9veloppement \u00e9conomique du pays. <i>(M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Ce n'est pas faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert. </strong>Elles touchent tous les secteurs de la soci\u00e9t\u00e9, y compris le secteur vital de la sant\u00e9. <i>(M\u00eame mouvement.) </i>Cuba ne peut importer aucun m\u00e9dicament ou \u00e9quipement m\u00e9dical fabriqu\u00e9 par des soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines ou leurs filiales. Pourtant, la Convention de Gen\u00e8ve interdit tout embargo sur les m\u00e9dicaments, y compris en temps de guerre.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert. </strong>Ces sanctions \u00e9conomiques contreviennent aux principes \u00e9l\u00e9mentaires du droit international. En raison de leur caract\u00e8re extraterritorial, elles s'appliquent \u00e0 tous les pays du monde. R\u00e9troactives, elles sont motiv\u00e9es par des faits survenus avant m\u00eame l'embargo.<br><br>Elles ont aussi des cons\u00e9quences pour la France. Le co\u00fbt de ces lois extraterritoriales am\u00e9ricaines est d'une trentaine de milliards pour nos entreprises, probablement de plusieurs centaines de milliards pour l'ensemble notre \u00e9conomie. <br><br>Pour ces raisons, elles sont unanimement condamn\u00e9es par la communaut\u00e9 internationale chaque ann\u00e9e depuis vingt-huit\u00a0ans.<br><br>Rappelons que Cuba d\u00e9veloppe des vaccins contre le covid-19.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert. </strong>Le premier \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 s'appelle Abdala, d'apr\u00e8s le titre d'un po\u00e8me de Jos\u00e9 Mart\u00ed. Mais, en raison des sanctions am\u00e9ricaines, ce pays n'est pas en mesure de les produire \u00e0 plein r\u00e9gime, ce qui prive les Cubains d'une vaccination rapide et retarde l'acc\u00e8s des pays d'Am\u00e9rique latine et d'Afrique \u00e0 un vaccin. Il serait temps que les \u00c9tats-Unis mettent un terme au blocus qui affecte la population cubaine.<br><br>Comment la France et l'Union europ\u00e9enne entendent-elles agir concr\u00e8tement contre l'embargo, afin de prot\u00e9ger la population cubaine et de combattre la pand\u00e9mie de covid-19 ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LT, FI et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur et de l'attractivit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur et de l'attractivit\u00e9. </i>Vous avez raison, les pratiques extraterritoriales envers certains pays, dont Cuba, sont inacceptables. J'ai d'ailleurs eu l'occasion de dire au vice-premier ministre cubain M.\u00a0Cabrisas, qui \u00e9tait en visite en France il y a deux\u00a0semaines, que nous les consid\u00e9rions ill\u00e9gitimes et ill\u00e9gales. Nous ne pouvons accepter en effet que certaines puissances, y compris parmi nos alli\u00e9s, dictent \u00e0 nos entreprises avec qui elles peuvent commercer, o\u00f9 elles doivent investir et quels types d'\u00e9changes elles peuvent mener.<br><br>Nous sommes malheureusement vuln\u00e9rables face \u00e0 ces pratiques, mais nous restons tr\u00e8s engag\u00e9s, \u00e0 l'\u00e9chelle de la France et de l'Europe, afin de renforcer nos outils juridiques\u00a0: nous pr\u00e9parons ainsi une loi europ\u00e9enne qui nous permettra, dans les mois \u00e0 venir, de r\u00e9agir avec force en imposant aux pays qui pratiquent de telles mesures extraterritoriales des tarifs sp\u00e9cifiques sur des produits correspondant \u00e0 des secteurs \u00e9conomiques sensibles pour eux. Nous faisons \u00e9galement en sorte que l'euro tienne une place plus importante dans le r\u00e8glement des transactions internationales.<br><br>N\u00e9anmoins, les relations commerciales avec les \u00c9tats-Unis sont aujourd'hui en voie d'apaisement dans plusieurs domaines\u00a0: il y a quinze jours, par exemple, un accord tr\u00e8s important a \u00e9t\u00e9 conclu entre l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis, mettant fin \u00e0 un contentieux de dix-sept ans entre Boeing et Airbus\u00a0; les deux parties ont accept\u00e9 de suspendre durant cinq ans les droits de douane sur l'a\u00e9ronautique, mais aussi sur plusieurs secteurs d'activit\u00e9 qui \u00e9taient des victimes collat\u00e9rales de ce contentieux, notamment le secteur des vins et des spiritueux. Vous le voyez, certains sujets avancent dans le bon sens, mais d'autres restent \u00e0 l'agenda de travail entre les \u00c9tats-Unis et l'Europe, \u00e0 commencer par celui des pratiques extraterritoriales.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Et Cuba\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/06/2021", "pageJO": "6573"}}}}