{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2063", "identifiant": {"numero": "2063", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "asile et immigration"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720684", "mandatRef": "PM723040"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ASILE ET IMMIGRATION <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>Monsieur le premier\u00a0ministre, vous avez annonc\u00e9 vouloir un d\u00e9bat au Parlement sur l'immigration mais ce n'est pas un d\u00e9bat que les Fran\u00e7ais attendent, ce sont des mesures concr\u00e8tes pour la r\u00e9duire. <i>(Exclamations sur divers bancs.)</i><br><br>Quelle cr\u00e9dibilit\u00e9 avez-vous, alors que votre Gouvernement a battu l'ensemble des records en 2018\u00a0: plus grand nombre de titres de s\u00e9jours d\u00e9livr\u00e9s, de clandestins, de demandeurs d'asile, une tendance qui s'amplifie en 2019 alors m\u00eame que le nombre d'entr\u00e9es en Europe diminue\u00a0? <i>(Protestations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet\u00a0! Un peu de calme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>Quelle cr\u00e9dibilit\u00e9 avez-vous lorsque votre majorit\u00e9 instaure une v\u00e9ritable prime \u00e0 l'ill\u00e9galit\u00e9 en r\u00e9gularisant plus de 50\u00a0000 sans-papiers, en ne limitant pas l'aide m\u00e9dicale d'\u00c9tat et, il y a quinze jours, en rejetant notre amendement visant \u00e0 supprimer les r\u00e9ductions dans les transports publics pour les clandestins\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM, SOC et GDR.) (Se tournant vers les bancs des groupes SOC</i>, GDR et FI, Mmes\u00a0Brigitte Bourguignon, Catherine Kamowski et Cathy Racon-Bouzon\u00a0: \u00ab\u00a0Et l\u00e0, vous ne dites rien\u00a0?\u00a0\u00bb.)<br><br>Quelle cr\u00e9dibilit\u00e9 avez-vous quand vous laissez le syst\u00e8me d'asile paralys\u00e9 par des demandes issues de pays s\u00fbrs sans visa comme l'Albanie ou la G\u00e9orgie, quand 60\u00a0% des demandeurs d'asile en France ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9s d'une demande similaire ailleurs en Europe et quand vous laissez le choix entre asile ou clandestinit\u00e9, ne reconduisant pas dans leur pays 90\u00a0% des d\u00e9bout\u00e9s qui squattent des places en centres d'accueil, for\u00e7ant les autres demandeurs d'asile \u00e0 dormir dans des campements sauvages aux mains des passeurs\u00a0? <i>(Nouvelles exclamations sur les bancs des groupes LaREM, SOC et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Henriet.</strong> Vous feriez un bon porte-parole du Rassemblement national\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>Votre proposition de quotas d'immigration ne concerne que l'immigration \u00e9conomique, soit 13\u00a0% des arriv\u00e9es l\u00e9gales, oubliant les autres portes d'entr\u00e9es, en particulier l'immigration familiale.<br><br>Il n'y a pas de droit de l'homme \u00e0 immigrer dans le pays de son choix\u00a0: c'est aux Fran\u00e7ais de d\u00e9cider qui entre et qui r\u00e9side en France, et c'est donc \u00e0 leurs repr\u00e9sentants de voter des plafonds annuels d'immigration. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que nos capacit\u00e9s d'int\u00e9gration sont d\u00e9pass\u00e9es puisque vous \u00eates incapables de limiter les entr\u00e9es. Depuis deux ans, Les R\u00e9publicains font des propositions concr\u00e8tes pour r\u00e9duire l'immigration\u00a0: interdire la r\u00e9gularisation des \u00e9trangers entr\u00e9s ill\u00e9galement, conditionner l'acc\u00e8s aux prestations sociales \u00e0 trois ann\u00e9es de cotisations, limiter le regroupement familial en augmentant le plafond de ressources, supprimer le droit du sol pour les immigr\u00e9s ill\u00e9gaux, d\u00e9terminer l'aide au d\u00e9veloppement au retour des sans-papiers dans leur pays d'origine.<br><br>\u00cates-vous pr\u00eat \u00e0 enfin \u00e9couter votre opposition et \u00e0 appliquer ces mesures de bon sens pour r\u00e9duire l'immigration en France\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements. \u2013 Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> On progresse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> De tels propos sont honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Un peu de calme\u00a0!<br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>J'ai bien compris que vous ne posiez pas tant une question qu'une affirmation, celle de la ligne politique que vous semblez d\u00e9fendre <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM) </i>au lieu de contribuer \u00e0 pr\u00e9parer les conditions du n\u00e9cessaire d\u00e9bat.<br><br>Sur cette question, je pense que nous devons plut\u00f4t nous rassembler au lieu de stigmatiser ou d'utiliser un mot comme \u00ab\u00a0squatter\u00a0\u00bb. Quel que soit le statut juridique de celles et ceux qui sont en France, qui quittent la rue pour les places d'h\u00e9bergement que nous leur proposons, parler de \u00ab\u00a0squatt\u00a0\u00bb n'est pas tout \u00e0 fait digne <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Et parler de \u00ab\u00a0gens qui ne sont rien\u00a0\u00bb, c'est digne\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> R\u00e9pondez sur les chiffres\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre. </i>Nous devons quant \u00e0 nous \u00eatre \u00e0 la hauteur de notre honneur pour accueillir ceux qui doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, je pense en particulier \u00e0 ceux qui demandent le statut de r\u00e9fugi\u00e9s.<br><br>Vous l'avez dit, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, 122 000 personnes sont venues en France et ont demand\u00e9 la protection de notre pays. C'est l'honneur de la France, c'est l'honneur de l'action politique d'\u00e9tudier chaque cas pour v\u00e9rifier si la personne doit ou non \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e et b\u00e9n\u00e9ficier du statut de r\u00e9fugi\u00e9 <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>Au-del\u00e0, il importe d'\u00eatre plus rapides dans l'examen des dossiers. Je me fixe un d\u00e9lai de six mois \u00e0 atteindre d'ici la fin de cette ann\u00e9e, or ce n'est pas encore le cas. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 certaines nationalit\u00e9s. Pour les G\u00e9orgiens, 441\u00a0jours sont n\u00e9cessaires et c'est inacceptable. Nous devons donc progresser parce qu'il s'agit d'un pays s\u00fbr.<br><br>Nous ne devons pas chercher \u00e0 nous opposer d'un point de vue quantitatif ou pour d\u00e9noncer telle ou telle mis\u00e8re de ceux qui viennent ici mais faire en sorte d'agir \u00e0 l'international, gr\u00e2ce au cod\u00e9veloppement, \u00e0 l'\u00e9chelon des fronti\u00e8res de l'Union\u00a0europ\u00e9enne, \u00e0 l'\u00e9chelon de celles de la France. <br><br>Comme nous l'avons fait l'ann\u00e9e derni\u00e8re, nous devons accompagner plus encore celles et ceux qui n'ont pas vocation \u00e0 rester en France.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Ce que nous voulons, c'est un ministre efficace\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Bla-bla\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre. </i>Leur nombre \u00e9tait en hausse de 14\u00a0% l'ann\u00e9e derni\u00e8re et nous devons faire en sorte qu'il augmente encore\u00a0: ceux qui n'ont pas vocation \u00e0 rester en France ne doivent pas y rester. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/06/2019", "pageJO": "6134"}}}}