{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2582", "identifiant": {"numero": "2582", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports ferroviaires", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Indemnisation des usagers de la SNCF"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721530", "mandatRef": "PM723302"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/01/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INDEMNISATION DES USAGERS DE LA SNCF <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Aude Luquet.<br><br><strong>Mme\u00a0Aude Luquet. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des transports, difficult\u00e9s de transport, trains annul\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re minute, trajets en covoiturage ou en bus souvent tr\u00e8s longs, fatigue, exasp\u00e9ration, augmentation du nombre des accidents\u00a0: telles sont les cons\u00e9quences d\u00e9plorables d'un mouvement de gr\u00e8ve engag\u00e9 depuis plusieurs semaines. Aujourd'hui, alors que le trafic reprend progressivement, les voyageurs doivent s'engager dans un nouveau combat\u00a0: le remboursement de leurs billets de train. En effet, depuis le 5\u00a0d\u00e9cembre dernier, 1,5\u00a0million de clients ont demand\u00e9 un remboursement de leurs billets de TGV, de trains Intercit\u00e9s ou de Ouigo. Face \u00e0 l'ampleur de la demande, la SNCF a privil\u00e9gi\u00e9 un syst\u00e8me de remboursement par bons d'achat valables un an, en th\u00e9orie tr\u00e8s faciles d'utilisation. Le remboursement classique restait possible par demande en ligne. <br><br>Dans les faits, le syst\u00e8me a montr\u00e9 ses limites. De nombreux voyageurs ont en effet re\u00e7u des bons d'achat d'un montant inf\u00e9rieur au prix de leur billet\u00a0; d'autres ne sont pas parvenus \u00e0 les utiliser lors de la r\u00e9servation\u00a0; d'autres encore n'ont jamais obtenu de r\u00e9ponse de la part de la SNCF. Cette situation est d'autant plus dommageable que la plupart des clients sont des voyageurs occasionnels, qui souhaitaient retourner dans leur famille aux vacances de No\u00ebl et qui ont d\u00fb avancer des frais pour utiliser un autre moyen de transport ou payer plus cher pour prendre le train \u00e0 une autre date. <br><br>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, il est urgent de proc\u00e9der au remboursement des milliers de voyageurs l\u00e9s\u00e9s socialement, \u00e9conomiquement et financi\u00e8rement par les gr\u00e8ves dans les transports en commun. Comment comptez-vous assurer l'indemnisation de ces voyageurs victimes d'un mouvement qui dure depuis maintenant quarante-deux jours\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Djebbari,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des transports. </i>Madame Luquet, vous avez raison de rappeler que, depuis le d\u00e9but de la gr\u00e8ve, les clients de la SNCF ont connu des conditions de transport tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9es et de grandes difficult\u00e9s \u00e0 effectuer leurs trajets, qu'ils soient quotidiens ou occasionnels. L'entreprise a, toutefois, relev\u00e9 le d\u00e9fi en faisant circuler le plus grand nombre possible de trains et je l'en remercie. <br><br>Les modalit\u00e9s de remboursement varient en fonction du type de trajet emprunt\u00e9 et selon que le voyageur dispose, ou non, d'un abonnement. Pour les trajets grandes lignes, la SNCF a enregistr\u00e9 plus de 2\u00a0millions de demandes de remboursement\u00a0: 1,7\u00a0million de demandes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 satisfaites par recr\u00e9dit automatique, 200\u00a0000 ont fait l'objet, en quarante-huit heures, d'un traitement sous forme de bons d'achat et 300\u00a0000 sont encore en cours de traitement. Pour ces derni\u00e8res, le remboursement prendra encore quelques jours, voire quelques semaines, selon que les voyageurs opteront pour des bons d'achat, ce qui est plus rapide, ou pr\u00e9f\u00e9reront \u00eatre rembours\u00e9s par virement ou par carte bancaire. <br><br>La SNCF, consciente des effets de cette longue gr\u00e8ve, a, par ailleurs, d\u00e9cid\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 des r\u00e9ductions sur les tarifs abonn\u00e9s. Pour la r\u00e9gion \u00cele-de-France, Jean-Pierre Farandou a annonc\u00e9 le remboursement de l'\u00e9quivalent d'un mois de Pass Navigo pour l'ensemble des abonn\u00e9s. Une plateforme commune \u00e0 la RATP et \u00e0 la SCNF sera mise en ligne d\u00e8s la fin du mois afin de simplifier les d\u00e9marches. <br><br>Enfin, \u00e0 l'heure o\u00f9 nous observons une am\u00e9lioration graduelle mais substantielle du plan de transports, je tiens \u00e0 remercier les dizaines de milliers d'agents de la SNCF et de la RATP \u2013\u00a0ils repr\u00e9sentent la grande majorit\u00e9 des agents\u00a0\u2013 qui se sont mobilis\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit, le 5\u00a0d\u00e9cembre, et dans des conditions souvent difficiles, pour transporter des millions de Fran\u00e7ais en toute s\u00e9curit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/01/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/01/2020", "pageJO": "222"}}}}