{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4624", "identifiant": {"numero": "4624", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "montagne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Saison touristique hivernale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721410", "mandatRef": "PM723266"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie et PME", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8re et du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance - Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie, petites et moyennes entreprises"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie et PME", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8re et du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance - Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie, petites et moyennes entreprises"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/12/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SAISON TOURISTIQUE HIVERNALE <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard. </strong>Samedi, la plupart des 250\u00a0stations de sports d'hiver fran\u00e7aises ouvriront. C'est avec beaucoup de soulagement mais aussi d'appr\u00e9hension que les 120\u00a0000\u00a0saisonniers travaillant dans ce secteur \u00e9conomique vont d\u00e9marrer la saison.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard. </strong>Avec plus de 80\u00a0% de pertes de chiffre d'affaires l'hiver dernier et malgr\u00e9 les aides de l'\u00c9tat, les tr\u00e9soreries de ces entreprises sont aujourd'hui fragiles. Or, \u00e0 quelques jours de l'ouverture, il existe de vrais risques que vous devez anticiper.<br><br>Parmi ceux-ci figurent les obstacles relatifs \u00e0 la venue des client\u00e8les europ\u00e9ennes, qui repr\u00e9sentent une part essentielle de la fr\u00e9quentation de nos stations. Alors qu'aucune homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 vaccinale ou sanitaire n'existe au niveau europ\u00e9en et que la France imposera de son c\u00f4t\u00e9, \u00e0 partir du 15\u00a0janvier, un passe n\u00e9cessitant une troisi\u00e8me dose, pouvez-vous nous indiquer si tout Europ\u00e9en dont le statut vaccinal est valide d'apr\u00e8s la l\u00e9gislation sanitaire de son pays d'origine sera accept\u00e9\u00a0? Sans cela, vous priverez de fait le secteur d'une partie majeure de son activit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard. </strong>Je voudrais ensuite soulever un autre point critique\u00a0: les d\u00e9parts en classes de neige.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard. </strong>Ces s\u00e9jours scolaires sont salutaires pour la socialisation de nos enfants et ils constituent une occasion extraordinaire de faire vivre les valeurs r\u00e9publicaines. Il est donc essentiel que le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale fasse d\u00e8s maintenant cesser leurs annulations en cha\u00eene, en donnant aux rectorats des consignes claires. Il y va de la survie des structures d\u00e9di\u00e9es \u00e0 l'accueil de ces jeunes.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard. </strong>Que comptez-vous faire \u00e0 ce sujet\u00a0?<br><br>Enfin, alors qu'en raison de l'\u00e9pid\u00e9mie, des incertitudes fortes perdurent quant au niveau de fr\u00e9quentation qui sera celui des stations cet hiver, pourquoi ne pas lancer une grande campagne de promotion nationale de la montagne aupr\u00e8s de nos concitoyens\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.) </i>Cette fili\u00e8re \u00e9conomique, fruit d'une politique lanc\u00e9e par le g\u00e9n\u00e9ral de\u00a0Gaulle et Georges Pompidou, est l'une des rares dans lesquelles la France est leader mondial\u00a0! Sachons la reconna\u00eetre, la prot\u00e9ger et la pr\u00e9server, dans cette p\u00e9riode incertaine, comme un h\u00e9ritage pr\u00e9cieux. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, de la francophonie et des petites et moyennes entreprises.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Il faut sauver la montagne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, de la francophonie et des petites et moyennes entreprises. </i>Nous l'avons sauv\u00e9e, la montagne, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, en lui octroyant 6\u00a0milliards d'euros d'indemnisation\u00a0! Je crois que nous pouvons nous permettre d'\u00eatre raisonnablement optimistes \u00e0 son sujet, tout simplement parce que la saison qui s'ouvre a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e minutieusement avec les professionnels et les \u00e9lus des stations de montagne. Le Premier ministre a annonc\u00e9 il y a quelques semaines les conditions dans lesquelles les stations pourraient ouvrir, gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation du passe sanitaire. Les Fran\u00e7ais, comme les \u00e9trangers, ne s'y sont d'ailleurs pas tromp\u00e9s\u00a0: ils pl\u00e9biscitent les destinations de montagne pour les vacances d'hiver, et c'est heureux \u2013\u00a0les taux de r\u00e9servation ont rejoint ceux de 2019.<br><br>J'entends les inqui\u00e9tudes relatives \u00e0 la cinqui\u00e8me vague. Pour en sortir, il n'y a pas de myst\u00e8re\u00a0: il faudra respecter la doctrine du passe sanitaire et prendre les doses de rappel qui s'imposent. Une telle exigence s'applique naturellement \u00e0 toutes les client\u00e8les, nationale ou europ\u00e9enne, et je veux vous rassurer\u00a0: tous les pays d'origine des clients europ\u00e9ens ont instaur\u00e9 des dispositifs de rappel. C'est le cas en Belgique, aux Pays-Bas mais aussi au Royaume-Uni, o\u00f9 les jeunes enfants peuvent recevoir leur deuxi\u00e8me dose depuis le d\u00e9but du mois de d\u00e9cembre.<br><br>Nous nous pr\u00e9parons donc \u00e0 une belle saison. Nous avons investi des moyens additionnels en mati\u00e8re de promotion touristique et nous avons m\u00eame invoqu\u00e9 les m\u00e2nes pour que la neige soit pr\u00e9sente \u2013\u00a0vous l'avez vu, elle est l\u00e0\u00a0! Nous nous projetons tout entiers vers le succ\u00e8s de la saison. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> On a de la neige gr\u00e2ce au Gouvernement\u00a0! Formidable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Vous doutez de tout\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/12/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/12/2021", "pageJO": "11714"}}}}