{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG877", "identifiant": {"numero": "877", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "prix des carburants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266797", "mandatRef": "PM722884"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la SE)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la SE)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DES CARBURANTS <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Gosselin, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin. </strong>Ma question s'adressait \u00e0 M. le Premier ministre, mais il semble qu'il vient de partir. Je voulais lui demander ce qu'avaient bien pu faire les automobilistes pour qu'il les malm\u00e8ne \u00e0 ce point. Vitesse limit\u00e9e \u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 compter du 1er juillet, dans une impr\u00e9paration manifeste ; nouvelles r\u00e8gles de contr\u00f4le technique \u00e0 compter du 20 mai, ce qui va co\u00fbter tr\u00e8s cher, notamment aux jeunes et aux personnes modestes ; g\u00e9n\u00e9ralisation de la d\u00e9mat\u00e9rialisation de la d\u00e9livrance des cartes grises et des permis de conduire qui tourne au fiasco : l'\u00c9tat a m\u00eame \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour cela. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Mais cela ne suffisait pas. Rouler est devenu un luxe\u00a0! Une fois de plus, l'automobiliste est consid\u00e9r\u00e9 comme une vache \u00e0 lait. Depuis plusieurs mois, le prix des carburants explose\u00a0: le prix du gazole augmente de 15\u00a0%, celui de l'essence de 10\u00a0%. Je n'ignore certes pas le r\u00f4le de l'envol\u00e9e du prix du brut, ni de la parit\u00e9 euro-dollar ou de la r\u00e9partition des marges. Mais c'est surtout le niveau des taxes qui s'est envol\u00e9 depuis le 1er\u00a0janvier\u00a0: 84\u00a0centimes sur l'essence, 94 par ailleurs.<br><br>Cette hausse du prix du carburant attaque tr\u00e8s s\u00e9rieusement le pouvoir d'achat de nos concitoyens, surtout ceux des territoires ruraux, une fois de plus, et des banlieues, celles et ceux qui ne disposent pas de moyens de transport alternatifs et n'ont d'autre choix que d'utiliser leur v\u00e9hicule pour aller au travail, faire leurs courses ou d\u00e9poser leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole. En termes de pouvoir d'achat, ce que vous pr\u00e9tendez avoir donn\u00e9 d'une main, vous le reprenez de l'autre. C'est un recul extraordinaire du pouvoir d'achat, not\u00e9 par l'INSEE lui-m\u00eame \u2013 c'est dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> La question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin. </strong>Voil\u00e0 o\u00f9 nous m\u00e8ne l'augmentation excessive de la contribution climat \u00e9nergie et l'alignement aveugle de la fiscalit\u00e9 du gazole sur celle de l'essence. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, c'est l'augmentation des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires qui est en cause.<br><br>Qu'allez-vous faire\u00a0? Vous engagez-vous \u00e0 stopper la d\u00e9gradation du pouvoir d'achat en mettant un terme \u00e0 cette fiscalit\u00e9 punitive\u00a0? Allez-vous m\u00eame, \u00e0 titre temporaire\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9.<br><br>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine G\u00e9ny-Stephann,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, nous ne m\u00e9connaissons pas l'impact de l'augmentation du prix du p\u00e9trole sur le pouvoir d'achat de nos concitoyens, mais nous ne souhaitons pas non plus le surestimer, l'effet de la hausse du prix du p\u00e9trole \u00e9tant contrebalanc\u00e9 par l'affaiblissement du cours de l'euro ainsi que par la l\u00e9g\u00e8re diminution du prix du panier de biens de consommation. Je parle l\u00e0 du pouvoir d'achat de l'ensemble des Fran\u00e7ais.<br><br>En deuxi\u00e8me lieu, l'impact de l'augmentation du prix du p\u00e9trole s'inscrit dans le contexte du maintien \u00e0 un niveau solide de la croissance dans notre pays. Cette croissance soutiendra les revenus des m\u00e9nages, tant les revenus salariaux que ceux tir\u00e9s de l'\u00e9pargne individuelle.<br><br>En troisi\u00e8me lieu, je vous rappelle les mesures fortes que le Gouvernement a prises pour soutenir le pouvoir d'achat des m\u00e9nages\u00a0: baisse des cotisations sociales pesant sur les revenus du travail\u00a0; le ch\u00e8que \u00e9nergie, qui repr\u00e9sente une aide moyenne de 150\u00a0euros par an pour pr\u00e8s de 4 millions de foyers\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.</strong> L'augmentation de la CSG\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine G\u00e9ny-Stephann,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026la revalorisation des prestations familiales, de l'allocation de solidarit\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es et de la prime d'activit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Hors sujet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine G\u00e9ny-Stephann,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Au total, selon les estimations du minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances, les Fran\u00e7ais verront leur pouvoir d'achat progresser de 1,6\u00a0% en 2018. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Nous voil\u00e0 rassur\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine G\u00e9ny-Stephann,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Le Gouvernement assume pleinement le fait que la pression fiscale se porte sur certains compartiments et certaines consommations, en particulier de carburant. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/05/2018", "pageJO": "3868"}}}}