{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4393", "identifiant": {"numero": "4393", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9mun\u00e9ration des m\u00e9decins int\u00e9rimaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267324", "mandatRef": "PM723292"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9MUN\u00c9RATION DES M\u00c9DECINS INT\u00c9RIMAIRES <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier. </strong>Ma question, qui s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre, concerne les difficult\u00e9s que rencontrent nos h\u00f4pitaux pour recruter des m\u00e9decins, partout en France et surtout dans les territoires ruraux.<br><br>Les difficult\u00e9s s'accumulent. La loi du 26\u00a0avril 2021, qui devait pourtant am\u00e9liorer le syst\u00e8me de sant\u00e9, fait peser un risque majeur sur l'h\u00f4pital public et suscite de vives inqui\u00e9tudes. Certes, vous vous heurtez \u00e0 certaines directives, je l'admets et je les condamne \u00e9galement. Mais la baisse brutale des r\u00e9mun\u00e9rations de l'int\u00e9rim m\u00e9dical, identique sur tous les territoires, et qui est de \u2013\u00a040\u00a0% fin octobre, met en p\u00e9ril la permanence des soins et la continuit\u00e9 du service public dans nos h\u00f4pitaux. Fermetures de services, programmations op\u00e9ratoires annul\u00e9es\u00a0: partout, dans le d\u00e9partement des Vosges, le fonctionnement des services d'urgence est menac\u00e9, les maternit\u00e9s sont en difficult\u00e9 et l'on assiste \u00e0 des d\u00e9missions des chefs de service.<br><br>Face \u00e0 cette situation, envisagez-vous le maintien de ce dispositif au 27\u00a0octobre, une application plus progressive de ces mesures et surtout des diff\u00e9rences en fonction des territoires\u00a0?<br><br>Si on applique le m\u00eame plafond de r\u00e9mun\u00e9ration en ville qu'\u00e0 la campagne, on aura des probl\u00e8mes. Si on applique le m\u00eame plafond \u00e0 Nice ou \u00e0 Nancy qu'\u00e0 Neufch\u00e2teau, Mirecourt, Lamarche, Vittel ou dans tout le d\u00e9partement des Vosges, on aura des probl\u00e8mes. Si on applique le m\u00eame plafond l\u00e0 o\u00f9 il y a beaucoup de m\u00e9decins que l\u00e0 o\u00f9 il n'y en a pas \u2013\u00a0ou tr\u00e8s peu\u00a0\u2013, on aura des probl\u00e8mes.<br><br>Envisagez-vous de revaloriser le plafond de r\u00e9mun\u00e9ration dans les territoires ruraux\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Paul Molac applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles. </i>Le Premier ministre a d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion d'apporter des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse qui me semblent relativement clairs <i>(Murmures</i> sur les bancs du groupe LR) et que je tenterai de compl\u00e9ter, sans \u00eatre redondant.<br><br>S'agissant de l'int\u00e9rim m\u00e9dical, dont traite l'article\u00a033 de la loi du 26\u00a0avril 2021 visant \u00e0 am\u00e9liorer le syst\u00e8me de sant\u00e9 par la confiance et la simplification, dite loi Rist, vous connaissez la situation actuelle\u00a0: certains int\u00e9rimaires d\u00e9passent all\u00e9grement les plafonds r\u00e9glementaires, ce qui d\u00e9sorganise \u2013\u00a0c'est une r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u2013 l'offre de soins dans les territoires et met \u00e0 mal les finances des h\u00f4pitaux.<br><br>Vous avez adopt\u00e9 un dispositif ambitieux qui permettra, une bonne fois pour toutes, de rendre effectifs les plafonds r\u00e9glementaires que nous avons fix\u00e9s. <i>(M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier proteste.) </i>Nous finalisons actuellement le d\u00e9ploiement op\u00e9rationnel de ce dispositif, qui mobilise les acteurs locaux \u2013\u00a0directions d'\u00e9tablissement et comptables publics\u00a0\u2013, en essayant d'anticiper ses incidences locales sur l'offre de soins.<br><br>Comme cela a \u00e9t\u00e9 clairement indiqu\u00e9, nous devons tenir compte du contexte, qui continue de mobiliser tr\u00e8s fortement les h\u00f4pitaux \u2013\u00a0je pense notamment \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid et \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9, pour les \u00e9tablissements, de faire respecter, \u00e0 compter du 15\u00a0octobre, l'obligation vaccinale pour les personnels soignants. C'est la raison pour laquelle nous ne d\u00e9ployons pas imm\u00e9diatement les mesures auxquelles j'ai fait r\u00e9f\u00e9rence.<br><br>Le Premier ministre a ainsi demand\u00e9 au ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, de lui pr\u00e9senter, le 27 octobre prochain, un point d'\u00e9tape tr\u00e8s pr\u00e9cis sur la situation qui pr\u00e9vaut dans les territoires, afin de prendre les mesures qui s'imposent. Ces derni\u00e8res seront \u00e9videmment appliqu\u00e9es en accompagnant les personnels soignants et les \u00e9quipes sur le terrain, au plus pr\u00e8s des besoins et des situations de chaque territoire. <i>(M. Florian Bachelier applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier. </strong>Il faut surtout appliquer des plafonds diff\u00e9rents selon les territoires afin de redonner de l'attractivit\u00e9 aux territoires ruraux. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/10/2021", "pageJO": "8451"}}}}