{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG619", "identifiant": {"numero": "619", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "mode d'exploitation des barrages hydro\u00e9lectriques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA342415", "mandatRef": "PM722826"}, "groupe": {"organeRef": "PO730946", "abrege": "NG", "developpe": "Nouvelle Gauche"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MODE D'EXPLOITATION DES BARRAGES HYDRO\u00c9LECTRIQUES <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel, pour le groupe Nouvelle Gauche.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, ma question s'adresse \u00e0 M. le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br>Vecteur historique de l'industrialisation des vall\u00e9es de montagne, mais surtout outil essentiel de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 repr\u00e9sente une \u00e9nergie propre, renouvelable et stockable pour laquelle notre pays doit rester \u00e0 la pointe.<br><br>Monsieur le ministre d'\u00c9tat, vous avez \u00e9voqu\u00e9 la semaine derni\u00e8re, devant la commission des affaires \u00e9conomiques, vos propositions d'ouverture \u00e0 la concurrence des barrages fran\u00e7ais. Vous avez affirm\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de sortir du <i>statu quo</i> et de poursuivre les discussions avec la Commission europ\u00e9enne afin de mettre la France en conformit\u00e9 avec le droit europ\u00e9en, tout en veillant, disiez-vous, \u00e0 ce que la mise en concurrence n'entra\u00eene ni d\u00e9gradation sociale ni d\u00e9gradation territoriale.<br><br>Vous prenez donc la responsabilit\u00e9 unilat\u00e9rale de baisser la garde, de cesser le combat engag\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour la pr\u00e9servation de cet outil strat\u00e9gique et de fragiliser une fili\u00e8re qui a fait la preuve de son efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e9conomique et environnementale, \u00e0 rebours du consensus qui s'est pourtant d\u00e9gag\u00e9 au Parlement d\u00e8s 2013.<br><br>Parce qu'ils sont une des garanties de l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de notre pays, parce qu'ils sont des outils de l'am\u00e9nagement de notre territoire, de la gestion de la ressource en eau et de ses usages, et parce qu'ils sont au c\u0153ur de tr\u00e8s importants enjeux de s\u00e9curit\u00e9, nous croyons que les barrages ne sont pas des biens comme les autres, qu'ils rel\u00e8vent du service public et ne doivent pas \u00eatre soumis aux r\u00e8gles de la concurrence. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes NG et GDR, ainsi que sur quelques bancs des groupes REM et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Contrairement \u00e0 ce que vous annoncez, des solutions juridiques existent dans la loi de transition \u00e9nerg\u00e9tique pour la croissance verte, qui permettent d\u2019\u00e9viter cette mise en concurrence tout aussi dogmatique que risqu\u00e9e. Certes, cela n'est ni simple ni \u00e9vident, mais exige une vision politique et le courage de la d\u00e9fendre. D'autres pays l'ont fait\u00a0: pourquoi pas la France\u00a0?<br><br>Comme pour le logement social ou le ferroviaire, vous semblez porter pour l'\u00e9nergie un changement de mod\u00e8le : en r\u00e9duisant partout l'intervention publique, vous d\u00e9veloppez un mod\u00e8le lib\u00e9ral qui aura des cons\u00e9quences pour le service public, pour les agents, pour le pouvoir d'achat des consommateurs et pour nos territoires. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe NG, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes GDR et LR.)</i><br><br>Monsieur le ministre, \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 porter cette parole forte et \u00e0 d\u00e9fendre ce patrimoine national\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes NG et GDR, ainsi que sur quelques bancs des groupes REM et LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Jeanine Dubi\u00e9.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous savez que nous sommes aussi sous le joug d\u2019un droit europ\u00e9en que nous ne pouvons pas ignorer.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> \u00ab\u00a0Joug\u00a0\u00bb est le terme juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>L\u2019hydro\u00e9lectricit\u00e9 est, comme vous l\u2019avez vous-m\u00eame rappel\u00e9 \u00e0 juste titre, un pilier de notre mix \u00e9lectrique, notamment gr\u00e2ce \u00e0 sa flexibilit\u00e9 et \u00e0 sa comp\u00e9titivit\u00e9. Mais, comme vous l\u2019avez \u00e9galement dit, on ne peut ignorer \u2013\u00a0je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0\u2013 que le droit europ\u00e9en et notre droit nous obligent \u00e0 ce que les concessions hydro\u00e9lectriques, dont certaines sont vieilles de plus de cinquante ans, soient renouvel\u00e9es par la mise en concurrence. En effet, le paysage \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9en \u00e9volue, les ouvrages n\u00e9cessitent des investissements et la gestion des diff\u00e9rents usages de l\u2019eau doit \u00eatre revue dans certaines vall\u00e9es si nous voulons pouvoir continuer \u00e0 fournir une \u00e9nergie propre et bon march\u00e9 \u00e0 nos concitoyens, conform\u00e9ment \u00e0 nos objectifs \u00e9conomiques et climatiques.<br><br>Sur cette question, nous devons malheureusement \u2013\u00a0ou heureusement\u00a0\u2013 avancer si nous voulons \u00e9viter une situation de blocage qui conduit \u00e0 des risques de sous-investissement.<br><br>La loi de transition \u00e9nerg\u00e9tique encadre cette \u00e9volution importante, d\u2019abord par le regroupement des concessions pour mieux faciliter leur exploitation et g\u00e9rer la ressource en eau, ainsi que par la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9conomie mixte hydro\u00e9lectrique. Elle pr\u00e9voit \u00e9galement la possibilit\u00e9 de prolongation contre travaux, dans le respect de la directive de concession.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel.</strong> Appliquez la loi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>En tout \u00e9tat de cause, deux \u00e9l\u00e9ments sont intangibles\u00a0: la remise en concurrence n\u2019est pas une privatisation et, bien entendu, le statut des personnels sera pr\u00e9serv\u00e9 dans tous les cas, cela fait partie des engagements que le Gouvernement a pris.<br><br>O\u00f9 en sommes-nous\u00a0? De nombreux \u00e9changes, auxquels j\u2019ai particip\u00e9 \u2013\u00a0hier encore \u00e0 Bruxelles\u00a0\u2013, ont eu lieu avec la Commission europ\u00e9enne afin de parvenir \u00e0 une mise en \u0153uvre \u00e9quilibr\u00e9e de ce dispositif, mais un accord n\u2019a pas encore pu \u00eatre trouv\u00e9. Nous y travaillons dans le cadre de la mise en demeure qui, je vous le rappelle, p\u00e8se sur notre pays. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/02/2018", "pageJO": "1323"}}}}