{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2092", "identifiant": {"numero": "2092", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "sommet des deux rives"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719130", "mandatRef": "PM722572"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOMMET DES DEUX RIVES <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Monica Michel.<br><br><strong>Mme\u00a0Monica Michel. </strong>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, je souhaite aujourd'hui appeler votre attention sur la coop\u00e9ration en M\u00e9diterran\u00e9e. Hier, se tenait \u00e0 Marseille le sommet des deux rives pour relancer la coop\u00e9ration entre dix pays de la M\u00e9diterran\u00e9e. Quatorze projets ont \u00e9t\u00e9 retenus pour soutenir la jeunesse et l'innovation, valoriser notre patrimoine et, surtout, construire ensemble une M\u00e9diterran\u00e9e durable sur le plan \u00e9cologique et s\u00e9curitaire.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9fendu, sur place, hier, \u00e0 Marseille, la n\u00e9cessit\u00e9 de construire une compr\u00e9hension commune. Il a annonc\u00e9 qu'il reviendrait d'ici \u00e0 six mois pour v\u00e9rifier l'avanc\u00e9e de ces projets. N\u00e9anmoins, monsieur le ministre, certains d'entre eux ne peuvent pas attendre.<br><br>La pr\u00e9servation des ressources de notre mer par la r\u00e9cup\u00e9ration et le recyclage des plastiques doit \u00eatre assur\u00e9e le plus t\u00f4t possible pour \u00e9viter que la faune maritime ne soit mise en p\u00e9ril par ces d\u00e9chets, ce qui p\u00e9naliserait nos p\u00eacheurs et nos sources d'alimentation. La coop\u00e9ration en M\u00e9diterran\u00e9e \u00e9tait au point mort depuis plusieurs ann\u00e9es, malgr\u00e9 les propositions fort innovantes de la soci\u00e9t\u00e9 civile ces derniers mois.<br><br>Il faut que les institutions et les bailleurs de fonds poursuivent leur travail. Je salue donc toutes les initiatives, en particulier l'organisation de ce sommet, \u00e0 Marseille.<br><br>Monsieur, le ministre, pouvez-vous nous \u00e9clairer sur l'implication concr\u00e8te du Gouvernement dans le suivi de ces projets, et la garantie de leur mise en place\u00a0? Dans quelle mesure, la France jouera-t-elle un r\u00f4le leader dans cette nouvelle coop\u00e9ration afin que la M\u00e9diterran\u00e9e, riche d'une histoire mill\u00e9naire, puisse \u00e0 nouveau irradier vers ses multiples ailleurs. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Madame Monica Michel, vous avez rappel\u00e9 qu'hier s'est tenu \u00e0 Marseille le sommet des deux rives, suite \u00e0 l'engagement pris par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 Tunis, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2018. Il a tenu \u00e0 pr\u00e9sider lui-m\u00eame aux conclusions de ce sommet.<br><br>Il y a eu dans le pass\u00e9 de nombreuses d'initiatives visant \u00e0 la coop\u00e9ration en M\u00e9diterran\u00e9e, comme le processus de Barcelone ou l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e, mais la nouveaut\u00e9 de ce sommet tient \u00e0 la large participation de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui a grandement con\u00e7u l'op\u00e9ration.<br><br>Certes, il y a eu la r\u00e9union des ministres de ce que l'on appelle le cinq plus cinq \u2013\u00a0cinq pays du nord de l'Afrique et cinq pays du sud de l'Europe qui ont l'habitude de travailler ensemble. Il reste que la soci\u00e9t\u00e9 civile, a lanc\u00e9, \u00e0 Tunis, \u00e0 la mi-juin, \u00ab\u00a0l'appel des cent\u00a0\u00bb qui \u00e9num\u00e9rait 260\u00a0projets parmi lesquels nous avons pu en s\u00e9lectionner quatorze pour l'imm\u00e9diat. Cet appel demandait aussi aux responsables politiques et aux gouvernements de s'engager sur des orientations, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait hier dans un texte que nous avons sign\u00e9 \u00e0 dix, valid\u00e9 par les repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 Marseille.<br><br>Ces engagements sont nombreux, ils sont vari\u00e9s, ils vont de l'\u00e9ducatif, \u00e0 la protection des rivages en passant par la ville durable, le traitement des d\u00e9chets ou l'initiative culturelle. Les quatorze projets devront faire l'objet d'une mise en \u0153uvre tr\u00e8s concr\u00e8te pour aboutir, dans six mois, \u00e0 un nouveau sommet qui devra valider leur \u00e9tat d'avancement. La France a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e d'assurer, par mon interm\u00e9diaire, le suivi de l'ensemble de ces dispositifs. Je suis s\u00fbr que nous serons au rendez-vous de ces engagements. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/06/2019", "pageJO": "6473"}}}}