{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3527", "identifiant": {"numero": "3527", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Comit\u00e9 interminist\u00e9riel du handicap"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719980", "mandatRef": "PM722822"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/11/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COMIT\u00c9 INTERMINIST\u00c9RIEL DU HANDICAP <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Borowczyk.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Borowczyk. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 madame Sophie Cluzel. Hier s'est tenu le comit\u00e9 interminist\u00e9riel du handicap, sous la pr\u00e9sidence du Premier ministre, et en pr\u00e9sence de nombreux ministres et des repr\u00e9sentants des personnes handicap\u00e9es. L'objectif \u00e9tait de mettre en exergue la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour une plus grande \u00e9quit\u00e9, avec et pour les personnes en situation de handicap, et malgr\u00e9 le contexte de crise sanitaire. Cette ambition est fondamentale, car l'\u00e9quit\u00e9 repr\u00e9sente la premi\u00e8re des \u00e9galit\u00e9s, comme le disait Victor Hugo. Je sais, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, l'attachement que vous y portez, qui s'est traduit depuis 2017 par de nombreuses r\u00e9formes, men\u00e9es aux c\u00f4t\u00e9s du Gouvernement et de la majorit\u00e9\u00a0: d\u00e9veloppement des diagnostics pr\u00e9coces, d\u00e9ploiement de l'\u00e9cole inclusive, aide \u00e0 l'embauche, simplification des d\u00e9marches MDPH \u2013\u00a0maisons d\u00e9partementales des personnes handicap\u00e9es\u00a0\u2013, revalorisation de l'allocation adulte handicap\u00e9, r\u00e9mun\u00e9ration du cong\u00e9 proche aidant, notamment.<br><br>Malgr\u00e9 la crise sanitaire, nous devons aller plus loin encore\u00a0; c'est l'objet des nombreux engagements pris lors du comit\u00e9 interminist\u00e9riel. Ainsi, je souhaite vous interroger sur le rapport que Philippe Denormandie et C\u00e9cile Chevalier vous ont remis r\u00e9cemment, qui bouleverse notre vision de l'acc\u00e8s aux aides techniques. Nous avions d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 les fili\u00e8res de reconditionnement de ces aides et le remboursement de leur utilisation, comment souhaitez-vous vous saisir du rapport pr\u00e9cit\u00e9, qui montre toute l'importance d'ajuster les aides techniques de la personne pour qu'elle soit actrice de sa vie\u00a0?<br><br>Par ailleurs, la semaine europ\u00e9enne pour l'emploi des personnes handicap\u00e9es se d\u00e9roule en ce moment. Dans le contexte sanitaire que nous connaissons, le taux de ch\u00f4mage augmente, or il est classiquement deux fois plus important en cas de handicap\u00a0: quelles mesures proposez-vous pour les travailleurs handicap\u00e9s\u00a0?<br><br>En conclusion, madame la ministre, pouvez-vous nous pr\u00e9ciser les grandes orientations que vous souhaitez donner suite au comit\u00e9 interminist\u00e9riel, en particulier s'agissant des aides techniques et de l'emploi des personnes handicap\u00e9es \u2013\u00a0pour qu'enfin la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue et que nous suivions l'adage de saint Jean\u00a0: \u00ab\u00a0Cessez de juger sur l'apparence. Jugez avec \u00e9quit\u00e9.\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Un comit\u00e9 interminist\u00e9riel in\u00e9dit s'est en effet tenu, comme le Premier ministre s'y \u00e9tait engag\u00e9. Nous l'avons ouvert aux associations\u00a0: nous ne faisons jamais rien pour eux sans eux, c'est tout l'enjeu de la construction de la politique publique. Je remercie l'ensemble des ministres qui y ont particip\u00e9 et qui ont r\u00e9affirm\u00e9 que le handicap est une priorit\u00e9 du quinquennat.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Ce sont des mots\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Permettez-moi de citer deux mesures embl\u00e9matiques, qui vont changer la vie des personnes \u2013\u00a0parce que c'est bien le quotidien des personnes handicap\u00e9es qui nous int\u00e9resse. La premi\u00e8re concerne l'habitat inclusif. Un amendement vot\u00e9 au S\u00e9nat sera soumis \u00e0 votre examen\u00a0; il tend \u00e0 instaurer une aide \u00e0 la vie partag\u00e9e, pour ne plus avoir \u00e0 choisir entre le tout collectif et le tout seul chez soi. Cette mesure servira aussi aux personnes \u00e2g\u00e9es. Il s'agit d'une \u00e9volution de soci\u00e9t\u00e9, d'un changement de regard, et de fa\u00e7on de vivre, pour les personnes handicap\u00e9es. La seconde concerne les aides techniques, si importantes\u00a0; nous \u00e9laborons une exp\u00e9rimentation dans quinze d\u00e9partements, afin de les d\u00e9ployer. Il s'agit d'en obtenir une juste \u00e9valuation pour d\u00e9finir le besoin ad\u00e9quat et faciliter leur prise en main, de former les personnes, et d'acc\u00e9l\u00e9rer la prescription, avec la pr\u00e9sence d'un ergoth\u00e9rapeute au sein d'une \u00e9quipe pluridisciplinaire, qui pourra d\u00e9ployer les prescriptions.<br><br>Enfin, vous m'interrogez sur l'emploi. Oui, c'est la semaine europ\u00e9enne pour l'emploi des personnes handicap\u00e9es\u00a0: osons l'emploi. Nous avons le Duoday\u00a0: monsieur le pr\u00e9sident, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, je compte sur vous le jeudi 19\u00a0novembre pour y participer, m\u00eame en distanciel.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> \u00ab\u00a0En distanciel\u00a0\u00bb\u00a0! Arr\u00eatez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>C'est un tremplin vers l'emploi. J'\u00e9tais aujourd'hui avec des entrepreneurs qui en font un vrai moyen d'identification de ressources humaines. C'est comme \u00e7a que nous pouvons changer la donne. Nous devons d\u00e9fendre toute l'ann\u00e9e cette politique d'emploi des personnes handicap\u00e9es, mais le 19\u00a0novembre, nous pousserons les portes des entreprises, o\u00f9 qu'elles soient, pour r\u00e9affirmer que les personnes handicap\u00e9es ont du talent, et des comp\u00e9tences \u00e0 apporter \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C'est de la mise en sc\u00e8ne, c'est insupportable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Voil\u00e0 l'entreprise inclusive que nous b\u00e2tissons avec l'ensemble des ministres concern\u00e9s, puisque la semaine europ\u00e9enne pour l'emploi des personnes handicap\u00e9es balaie tous les domaines\u00a0: apprentissage, formation, emploi, entreprises adapt\u00e9es, ESAT \u2013\u00a0\u00e9tablissements et services d'aide par le travail. Nous contribuons tous \u00e0 mettre en valeur les personnes en situation de handicap. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Agir ens.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/11/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/11/2020", "pageJO": "9770"}}}}