{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG960", "identifiant": {"numero": "960", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "hausse du prix des carburants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720586", "mandatRef": "PM723008"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la SE)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la SE)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DU PRIX DES CARBURANTS <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Vatin, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>Monsieur le Premier\u00a0ministre, depuis le 1er\u00a0janvier 2018, vous avez augment\u00e9 les imp\u00f4ts et les taxes de 4,5\u00a0milliards d'euros, mais vous avez surtout augment\u00e9 massivement les taxes sur les carburants.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert.</strong> Et diminu\u00e9 la vitesse autoris\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>Or, aujourd'hui, sous l'effet de cette taxation sans pr\u00e9c\u00e9dent et de la hausse du prix du baril, l'essence et le diesel atteignent des prix extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s pour nos compatriotes. Rendez-vous compte\u00a0: dans ma circonscription, le prix du gazole \u00e0 la pompe s'\u00e9levait hier soir \u00e0 1,46\u00a0euro le litre, et presque 1,60\u00a0euro pour le sans-plomb\u00a098. C'est plus de 30\u00a0centimes par litres depuis un an\u00a0! C'est une perte de pouvoir d'achat insupportable pour tous les Fran\u00e7ais, parfois modestes, qui n'ont pas d'autre choix que d'utiliser leur voiture \u2013 vous le savez bien, nous vous l'avons d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 plusieurs reprises. <br><br>Cela affecte aussi l'activit\u00e9 \u00e9conomique de nombre d'ind\u00e9pendants, artisans et livreurs qui ont besoin d'utiliser leur voiture ou leur camion tous les jours. Augmenter le prix des carburants, c'est p\u00e9naliser les marges et le prix de vente, c'est en fait p\u00e9naliser les deux parties\u00a0! H\u00e9las, les prix \u00e0 la pompe continueront de flamber puisque les taxes que vous avez vot\u00e9es augmenteront de mani\u00e8re constante d'ici \u00e0 2021.<br><br>Surtout, avec votre syst\u00e8me, cela ne r\u00e9duira jamais la quantit\u00e9 de CO2 r\u00e9pandue dans l'atmosph\u00e8re. Il n'y a qu'\u00e0 regarder la courbe de la consommation des produits p\u00e9troliers en France\u00a0: elle ne change pas depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es.<br><br>Alors, monsieur le Premier ministre, je vous le demande, qu'allez-vous faire quand le prix du carburant d\u00e9passera les deux\u00a0euros\u00a0? Qu'allez-vousfaire pour \u00e9viter que, demain, aller au travail ou partir en vacances en voiture ne devienne un luxe\u00a0?<br><br>Je vous serais reconnaissant, enfin, de penser \u00e0 nos compatriotes modestes qui ne disposent pas de transports en commun pour se d\u00e9placer\u2026<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e LR .</strong> Il y en a beaucoup\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>\u2026et de cesser de penser aux recettes de l'\u00c9tat qui, ici, n'ont qu'un seul effet\u00a0: grever le budget des plus modestes d'entre nous. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupe LR et GDR, ainsi que sur quelques bancs du groupe NG).</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine G\u00e9ny-Stephann,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous soulignez que nos concitoyens sont sensibles \u00e0 l'augmentation du prix des carburants, ce dont nous sommes conscients. C'est pourquoi notre politique d'incitation environnementale doit \u00eatre non seulement r\u00e9solue, mais aussi \u00e9quilibr\u00e9e et juste <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i>\u00a0: \u00e0 l'alignement progressif de la fiscalit\u00e9 du diesel et de l'essence, nous ajoutons la prime \u00e0 la conversion, le ch\u00e8que \u00e9nergie \u2013\u00a0de 150\u00a0euros en moyenne\u00a0\u2013 et la prorogation du cr\u00e9dit d'imp\u00f4t transition \u00e9nerg\u00e9tique, le CITE.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> C'est nul\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Ce n'est pas s\u00e9rieux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine G\u00e9ny-Stephann,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Surtout et avant tout, nous voulons travailler en profondeur pour faire en sorte que le travail paie mieux en France, que notre mod\u00e8le de croissance cr\u00e9\u00e9 davantage d'emplois gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9forme du code du travail, au d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR)</i>, au plan d'action pour la croissance et la transformation des entreprises \u2013 PACTE \u2013 qui vous sera bient\u00f4t soumis.<br><br>Par ailleurs, les charges sur les salaires doivent \u00eatre all\u00e9g\u00e9es \u2013 puisque vous parlez d'argent, l'int\u00e9ressement et la participation doivent \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s. Il faut \u00e9galement que notre mod\u00e8le soit plus juste, avec une r\u00e9\u00e9valuation de l'allocation de solidarit\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es, des aides aux modes de gardes pour les familles monoparentales et de la prime d'activit\u00e9.<br><br>Toutes ces mesures, auxquelles s'ajoute la disparition progressive de la taxe d'habitation, contribueront \u00e0 soutenir le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais. Celui-ci devrait cro\u00eetre en 2018 de 1,6\u00a0%, selon les \u00e9valuations de mon minist\u00e8re.<br><br>Nous sommes mobilis\u00e9s pour faire en sorte que les finances de nos concitoyens soient plus robustes pour faire face aux \u00e9volutions du prix des carburants. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR. \u2013 Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/06/2018", "pageJO": "5394"}}}}