{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4572", "identifiant": {"numero": "4572", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "D\u00e9pistage du covid-19 \u00e0 l'\u00e9cole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608416", "mandatRef": "PM723540"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/12/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9PISTAGE DU COVID-19 \u00c0 L'\u00c9COLE <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Hetzel.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et j'y associe mon coll\u00e8gue Maxime Minot.<br><br>\u00c0 la rentr\u00e9e, vous nous aviez annonc\u00e9 que 600\u00a0000\u00a0tests salivaires seraient r\u00e9alis\u00e9s chaque semaine dans les \u00e9coles maternelles et primaires. Je vous avais alors interrog\u00e9 sur votre strat\u00e9gie, que vous qualifiiez d'ambitieuse, alors que je la consid\u00e9rais largement insuffisante.<br><br>H\u00e9las, trois mois plus tard, les faits nous donnent raison. Vous n'avez jamais r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9passer les 142\u00a0000\u00a0tests par semaine, ce qui est tr\u00e8s insuffisant pour une population scolaire de plusieurs millions d'\u00e9l\u00e8ves. Les parents, les \u00e9l\u00e8ves et les enseignants ont assist\u00e9 \u00e0 une certaine cacophonie dans vos annonces et tout cela est source de m\u00e9fiance.<br><br>Aujourd'hui, il faut le dire, votre politique de tests covid \u00e0 l\u2019\u00e9cole est un v\u00e9ritable fiasco. Le flou de votre discours et surtout de vos actes, dans la gestion de cette crise, est incompr\u00e9hensible\u00a0: du mat\u00e9riel de test qui n\u2019arrive pas, des annonces de fermeture de classe faites au dernier moment, les r\u00e8gles concernant le port du masque \u00e0 l\u2019\u00e9cole qui changent tous les jours. \u00c9l\u00e8ves, parents et enseignants n'en peuvent plus\u00a0!<br><br>Ma question est donc tr\u00e8s simple\u00a0: pourquoi n\u2019avez-vous pas opt\u00e9 pour un d\u00e9pistage hebdomadaire syst\u00e9matique de tous les \u00e9l\u00e8ves du primaire comme Les R\u00e9publicains vous le demandent depuis dix-huit mois\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Cette mesure, pr\u00e9conis\u00e9e par le Conseil scientifique, permettrait de freiner la dynamique \u00e9pid\u00e9mique et aurait le m\u00e9rite de mieux prot\u00e9ger toute la population fran\u00e7aise. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Si l'on faisait un floril\u00e8ge de vos interventions sur l'\u00e9pid\u00e9mie, cela n'aboutirait pas vraiment \u00e0 une le\u00e7on de civisme <i>(Protestations v\u00e9h\u00e9mentes sur les bancs du groupe LR)</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>\u2026et nous ne manquerons pas de le faire, le moment venu. Un Huron qui vous \u00e9couterait aurait du mal \u00e0 comprendre que notre pays est internationalement salu\u00e9 comme celui qui a le plus maintenu ses \u00e9coles ouvertes \u2013\u00a0j'\u00e9tais, hier encore, \u00e0 Bruxelles, et je peux vous dire que la gestion fran\u00e7aise n'est pas jug\u00e9e mauvaise, loin s'en faut.<br><br>Vous voulez faire passer l'adaptation pour de la complexit\u00e9, tout comme vous le faisiez d\u00e9j\u00e0 en juillet, lors de vos pr\u00e9c\u00e9dentes interventions\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Justement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Vous vous alarmiez au sujet de la vaccination, disiez que nous n'\u00e9tions pas pr\u00eats\u2026 mais en r\u00e9alit\u00e9 vous vous en r\u00e9jouissiez, parce que c'est comme \u00e7a que vous concevez votre travail d'opposants. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Vives protestations sur les bancs du groupe LR.) </i>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que plus de 90\u00a0% des professeurs sont aujourd'hui vaccin\u00e9s, ainsi que plus des trois quarts des \u00e9l\u00e8ves \u00e2g\u00e9s de plus de 12\u00a0ans\u00a0: nous sommes en la mati\u00e8re l'un des meilleurs pays d'Europe.<br><br>Cela explique qu'il n'y ait plus de probl\u00e8me dans l'enseignement secondaire. Pour ce qui est de l'enseignement primaire, l'exp\u00e9rimentation engag\u00e9e depuis le d\u00e9but du mois d'octobre s'av\u00e8re en partie concluante et nous a conduits \u00e0 retenir la solution que nous avons adopt\u00e9e, laquelle, d'apr\u00e8s mes informations, satisfait autant les parents d'\u00e9l\u00e8ves que les professeurs.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier.</strong> Allez voir les enfants, allez voir les \u00e9tudiants\u00a0: vous verrez s'il n'y a plus de probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Le but est de fermer le moins d'\u00e9coles possible\u00a0: essayons donc, s'il vous pla\u00eet, de viser l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t que de se perdre en vaines pol\u00e9miques sur une question dont la gestion est par ailleurs salu\u00e9e\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Hetzel.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Monsieur le ministre, votre niveau d'autosatisfaction est incroyable\u00a0! Allez sur le terrain, regardez ce qui s'y passe\u00a0! Et, au lieu de chercher \u00e0 d\u00e9cr\u00e9dibiliser vos opposants, qui posent des questions l\u00e9gitimes <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR),</i> r\u00e9pondez aux questions que nous vous posons. Ce sont nos \u00e9l\u00e8ves, leurs familles et leurs enseignants qui sont concern\u00e9s, toute la population fran\u00e7aise\u00a0: vous ne leur r\u00e9pondez pas, ce qui est scandaleux\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>Je vous r\u00e9ponds sans difficult\u00e9 mais, si vous savez lire, vous avez toutes les r\u00e9ponses. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR.) </i>Premi\u00e8rement, il y a largement de quoi tester tous les enfants de France aujourd'hui\u00a0; ils sont environ 180\u00a0000 \u00e0 \u00eatre test\u00e9s chaque semaine, et nous sommes capables d'en tester plus de 3\u00a0millions. C'est la solution la plus efficace pour maintenir les \u00e9coles ouvertes. Si vous souhaitez plus de d\u00e9tails, tout se trouve sur le site du minist\u00e8re mais, en r\u00e9alit\u00e9, ce ne sont pas des r\u00e9ponses que vous cherchez, mais la pol\u00e9mique\u00a0! (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/12/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/12/2021", "pageJO": "10972"}}}}