{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1764", "identifiant": {"numero": "1764", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "reconnaissance de la saliculture comme activit\u00e9 agricole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720038", "mandatRef": "PM722840"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RECONNAISSANCE DE LA SALICULTURE COMME ACTIVIT\u00c9 AGRICOLE <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandrine Josso.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Josso. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation. J'y associe nos coll\u00e8gues Fr\u00e9d\u00e9rique Tuffnell, d\u00e9put\u00e9e de Charente-Maritime, St\u00e9phane Buchou, d\u00e9put\u00e9 de Vend\u00e9e, ainsi que Yannick Haury, d\u00e9put\u00e9 de Loire-Atlantique, dont les circonscriptions accueillent \u2013 comme la mienne \u2013 un grand nombre de producteurs de sel marin.<br><br>Aux termes de sa r\u00e9daction adopt\u00e9e en 1988, l'article\u00a0L.\u00a0311-1 du code rural et de la p\u00eache maritime ne reconna\u00eet pas l'activit\u00e9 salicole comme activit\u00e9 agricole.<br><br>Depuis des d\u00e9cennies, cette exclusion a entra\u00een\u00e9 une discrimination \u00e0 l'\u00e9gard des producteurs de sel marin, lesquels ont fait preuve de solidarit\u00e9 avec le monde agricole et contribu\u00e9 \u00e0 l'am\u00e9lioration du statut social des agriculteurs, sans pour autant que leur activit\u00e9 soit reconnue comme agricole.<br><br>Dans le cadre de l'examen de la proposition de loi pour la protection des activit\u00e9s agricoles et des cultures marines en zone littorale, le S\u00e9nat a adopt\u00e9 un amendement visant \u00e0 inscrire la notion d'exploitation de marais salants dans l'article\u00a0L.\u00a0311-1 du code rural et de la p\u00eache maritime.<br><br>La reconnaissance de la saliculture comme activit\u00e9 agricole est une r\u00e9elle avanc\u00e9e pour les saliculteurs. Nous ne pouvons que nous en r\u00e9jouir.<br><br>Monsieur le ministre, je sais votre attachement et votre soutien \u00e0 cette aspiration. Vous l'avez encore rappel\u00e9 \u00e0 l'occasion d'une question orale pos\u00e9e par notre coll\u00e8gue St\u00e9phane Buchou le 15\u00a0janvier dernier.<br><br>Toutefois, nos recherches et nos travaux ont mis en \u00e9vidence la n\u00e9cessit\u00e9 de modifier d'autres dispositions en vigueur, afin de s\u00e9curiser la situation des saliculteurs et de l'harmoniser \u2013 de fa\u00e7on coh\u00e9rente \u2013 avec celle des autres agriculteurs.<br><br>Il convient notamment de modifier le r\u00e9gime l\u00e9gal des mines, lequel n'exclut pas explicitement les activit\u00e9s salicoles de son champ d'application.<br><br>Monsieur le ministre, \u00e0 l'heure o\u00f9 un pas vient d'\u00eatre fait, pouvons-nous envisager d'autres avanc\u00e9es\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, ainsi que du fromage et du sel\u00a0! <i>(Rires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Madame Josso, je vous remercie de votre question. Vous \u00e9voquez le statut l\u00e9gal de l'activit\u00e9 de production de sel, qui n'est pas assimil\u00e9e \u00e0 une activit\u00e9 agricole au titre de l'article\u00a0L.\u00a0311-1 du code rural et de la p\u00eache maritime.<br><br>Avec vos coll\u00e8gues, vous \u00eates tr\u00e8s engag\u00e9e sur ce point depuis plusieurs ann\u00e9es. Les saliculteurs attendent et esp\u00e8rent la reconnaissance de leur activit\u00e9 comme activit\u00e9 agricole, afin de la s\u00e9curiser au sein des coop\u00e9ratives et de valoriser leur reconnaissance en organisations de producteurs.<br><br>Si, \u00e0 ce jour, la pratique administrative assimile d'ores et d\u00e9j\u00e0 les saliculteurs \u00e0 des agriculteurs, du point de vue social, en raison de leur affiliation \u00e0 la MSA \u2013 mutualit\u00e9 sociale agricole \u2013, cette reconnaissance quasi-officielle n'existe pas. Je sais que vous avez beaucoup travaill\u00e9, avec St\u00e9phane Buchou et Yannick Haury, depuis de longs mois, avec les services de la pr\u00e9fecture du Finist\u00e8re et ceux de Bercy.<br><br>Je me r\u00e9jouis de constater que cette reconnaissance est en bonne voie. Au demeurant, elle a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e au S\u00e9nat il y a quelques jours, dans le cadre de la proposition de loi pour la protection des activit\u00e9s agricoles \u2013 notamment conchylicoles \u2013 d\u00e9pos\u00e9e par notre ami Jimmy Pahun. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br>Nous sommes tr\u00e8s favorables \u00e0 cette \u00e9volution. C'est pourquoi j'ai \u00e9mis, au nom du Gouvernement, un avis favorable \u00e0 l'amendement que vous avez mentionn\u00e9.<br><br>Par ailleurs, vous \u00e9voquez la possibilit\u00e9 de mieux s\u00e9curiser la situation en modifiant la d\u00e9finition en vigueur du r\u00e9gime l\u00e9gal des mines, pr\u00e9cis\u00e9e \u00e0 l'article\u00a0L.\u00a0111-1 du code minier, lequel dispose que l'exploitation de g\u00eetes renferm\u00e9s contenant des sels de sodium et de potassium \u00e0 l'\u00e9tat solide ou en dissolution est couverte par le r\u00e9gime des mines.<br><br>Sur ce point, j'estime qu'il faut mieux investiguer les choses. Dans le cadre de la nouvelle lecture, par cette assembl\u00e9e, de la proposition de loi susmentionn\u00e9e, pr\u00e9vue dans environ un mois, et \u00e0 l'issue de l'expertise pr\u00e9vue, nous d\u00e9ciderons s'il faut compl\u00e9ter cette d\u00e9finition et s\u00e9curiser davantage la situation \u2013 si tel est le cas, nous y parviendrons. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/03/2019", "pageJO": "2222"}}}}