{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3847", "identifiant": {"numero": "3847", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Conf\u00e9rence du dialogue social"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721418", "mandatRef": "PM723268"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/03/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONF\u00c9RENCE DU DIALOGUE SOCIAL <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Mignola.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Mignola. </strong>Monsieur le Premier ministre, voil\u00e0 un an que nous luttons sur le front sanitaire et contre les cons\u00e9quences \u00e9conomiques et sociales de la pand\u00e9mie\u00a0: les soignants par leur engagement, les salari\u00e9s de deuxi\u00e8me ligne par leur abn\u00e9gation, les Fran\u00e7ais par leur vigilance <i>(MM.\u00a0Jimmy Pahun et Olivier Becht applaudissent),</i> le Parlement qui si\u00e8ge jour et nuit depuis une ann\u00e9e, le gouvernement d'\u00c9douard Philippe, le v\u00f4tre, de Bercy \u00e0 Grenelle en passant par S\u00e9gur, pour prendre les mesures n\u00e9cessaires en faveur des h\u00f4pitaux, des entreprises, des salari\u00e9s, des services publics\u2026 On n'a pas fait tout bien\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> \u00c7a, c'est s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Mignola. </strong>\u2026mais tout le pays, depuis un an, a fait tout ce qu'il pouvait.<br><br>Bien s\u00fbr, nous continuons le combat et nous aurons encore des mesures difficiles \u00e0 prendre. Mais nous avons besoin de perspectives, d'horizons communs. Les Fran\u00e7ais vivaient d\u00e9j\u00e0 avec deux \u00e9p\u00e9es de Damocl\u00e8s suspendues au-dessus de la t\u00eate\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le scrutin proportionnel\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Mignola. </strong>\u2026l'urgence climatique et le risque terroriste. S'y ajoutent donc l'angoisse sanitaire, la peur de l'avenir. Nous vivons tous de terribles moments d'atonie psychologique.<br><br>Hier, vous avez r\u00e9uni une conf\u00e9rence sociale dans la forme que le groupe Mouvement d\u00e9mocrate (MODEM) et d\u00e9mocrates apparent\u00e9s avait sugg\u00e9r\u00e9e il y a un an. Vous avez dessin\u00e9 des perspectives pour les jeunes, pour les apprentis, pour les salari\u00e9s de deuxi\u00e8me ligne, pour tous ceux qui travaillent avec la prime Macron et qui touchent de petits salaires et qui sont \u00e9loign\u00e9s de leur v\u00e9ritable utilit\u00e9 sociale.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re.</strong> Donnez-leur la proportionnelle\u00a0! C'est la seule solution\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Mignola. </strong>Mais, parce que vous savez qu'une soci\u00e9t\u00e9 ne peut pas avoir que l'angoisse et la lutte en partage, parce que vous savez, comme l'\u00e9crivait Chateaubriand, que les moments de crise produisent un redoublement de vie chez les hommes, pouvez-vous d\u00e9tailler les mesures discut\u00e9es avec les partenaires sociaux \u2013\u00a0celles qui esquissent nos premiers pas vers la sortie de la crise et qui nous permettront demain de renouer avec notre part d'humanit\u00e9 la meilleure\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem, LaREM et AE.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Au moment o\u00f9 je m'exprime, la Commission europ\u00e9enne a indiqu\u00e9 que la France \u00e9tait parmi les premiers pays d'Europe, sinon le premier, \u00e0 avoir soutenu ses entreprises et d\u00e9fendu le pouvoir d'achat de ses salari\u00e9s depuis le d\u00e9but de la crise sanitaire. C'est \u00e0 l'honneur de la France. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Rends l'argent, Castex\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> \u00c7a s'appelle la m\u00e9thode Cou\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est de l'argent qu'on souhaite\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous avons \u00e9galement maintenu le dialogue social aux niveaux les plus \u00e9lev\u00e9s. D'abord parce que sa n\u00e9cessit\u00e9 rel\u00e8ve chez nous de la conviction\u00a0; ensuite parce que, comme je l'ai rappel\u00e9 hier \u00e0 la troisi\u00e8me conf\u00e9rence du dialogue social que j'ai eu l'honneur de pr\u00e9sider avec l'ensemble des partenaires sociaux et les ministres concern\u00e9s, cela nous para\u00eet \u00eatre l'un des meilleurs antidotes contre la crise et l'un des leviers pour pr\u00e9parer l'avenir. Cette conf\u00e9rence s'inscrit dans un processus constant de dialogue social et de concertation.<br><br>Partout dans les entreprises, dans les branches et m\u00eame au niveau interprofessionnel, des n\u00e9gociations aboutissent.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Ainsi, quelque 18\u00a0000\u00a0accords d'activit\u00e9 partielle de longue dur\u00e9e, une de nos principales armes pour lutter contre la crise, ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s, couvrant environ 600\u00a0000\u00a0salari\u00e9s fran\u00e7ais. C'est notre honneur. Les partenaires sociaux ont \u00e9galement sign\u00e9 un accord interprofessionnel sur la sant\u00e9 au travail, sur le t\u00e9l\u00e9travail, instrument majeur, l\u00e0 aussi, de lutte contre la crise.<br><br>Hier, qu'avons-nous fait\u00a0? Apr\u00e8s avoir entendu les partenaires sociaux, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de continuer d'utiliser un des leviers les plus efficaces contre le ch\u00f4mage des jeunes\u00a0: le d\u00e9veloppement de l'apprentissage. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0M.\u00a0Olivier Becht applaudit \u00e9galement.) </i>Ainsi, 500\u00a0000\u00a0contrats d'apprentis ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s en 2020 \u2013\u00a0un record. Eh bien, j'ai d\u00e9cid\u00e9 que les aides destin\u00e9es \u00e0 encourager l'apprentissage seraient prorog\u00e9es tout au long de l'ann\u00e9e 2021. (M\u00eames mouvements.)<br><br>La prime d'aide \u00e0 l'embauche pour les jeunes sera prolong\u00e9e jusqu'au 31\u00a0mai et repr\u00e9sentera 1,6\u00a0SMIC.<br><br>J'en termine en \u00e9voquant les travailleurs de la deuxi\u00e8me ligne, sur la situation desquels la repr\u00e9sentation nationale comme les partenaires sociaux nous avaient interpell\u00e9s. Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de reconduire en 2021 la c\u00e9l\u00e8bre prime Macron <i>(M\u00eames mouvements)</i>, \u00e0 hauteur de 1\u00a0000\u00a0euros pour tous les salari\u00e9s des entreprises qui feront le choix de la verser et de 1\u00a0000\u00a0euros suppl\u00e9mentaires pour les salari\u00e9s de la deuxi\u00e8me ligne appartenant \u00e0 des branches o\u00f9 des accords d'int\u00e9ressement auront \u00e9t\u00e9 conclus et qui ouvriront des n\u00e9gociations de long terme pour rendre les m\u00e9tiers correspondants plus attractifs.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Augmentez les salaires\u00a0! On a un SMIC de mis\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Oui, le dialogue social est un imp\u00e9ratif en toutes circonstances,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> Plus personne n'\u00e9coute\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et plus que jamais dans la gestion de cette crise sanitaire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/03/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/03/2021", "pageJO": "2585"}}}}