{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2917", "identifiant": {"numero": "2917", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9veloppement durable", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mesures en faveur des entreprises strat\u00e9giques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333421", "mandatRef": "PM722920"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES EN FAVEUR DES ENTREPRISES STRAT\u00c9GIQUES <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Pancher.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Monsieur le Premier ministre, il y a deux jours, j'ai dialogu\u00e9 par visioconf\u00e9rence avec des \u00e9l\u00e8ves du coll\u00e8ge de Ligny-en-Barrois, situ\u00e9 dans ma circonscription. Ils m'ont pos\u00e9 des questions tr\u00e8s simples\u00a0: \u00ab\u00a0Qu'est-ce qui vous anime dans la vie\u00a0? Que cherchez-vous \u00e0 accomplir\u00a0? Pourquoi vous battez-vous ainsi\u00a0?\u00a0\u00bb<br><br>Je leur ai dit que mon combat, qui m'a amen\u00e9 \u00e0 faire de la politique, \u00e9tait d'abord de lutter contre les injustices, pour la dignit\u00e9 humaine et pour un d\u00e9veloppement enfin humain et \u00e9quilibr\u00e9 entre l'\u00e9conomique, le social et l'environnemental. Cela doit \u00eatre, me semble-t-il, le combat de tout un chacun. Je leur ai dit que c'est en p\u00e9riode de crise qu'il faut se poser la question de savoir quelle est la bonne direction \u00e0 prendre\u00a0: si on ne le fait pas \u00e0 ce moment-l\u00e0, alors on ne le fait jamais.<br><br>C'est la raison pour laquelle j'ai tenu, hier, un discours un peu rude \u00e0 votre endroit. J'ai voulu y mettre toutes mes tripes car, j'en suis convaincu, c'est maintenant qu'il faut changer.<br><br>Tout doit changer, y compris dans les entreprises. Il est pr\u00e9vu d'aider de grandes entreprises, notamment publiques, \u00e0 se redresser. J'aimerais avoir la certitude que celles-ci prendront leur part du changement de notre pays et de notre monde. Ainsi, 7\u00a0milliards d'euros seront allou\u00e9s \u00e0 Air France, qui annonce la r\u00e9ouverture de trois lignes nationales directement en concurrence avec les lignes de chemin de fer \u2013\u00a0cherchez l'erreur\u00a0!<br><br>Pouvez-vous nous rassurer sur les contreparties attendues de la part des entreprises b\u00e9n\u00e9ficiaires des aides afin que celles-ci incarnent le monde de demain que nous souhaitons tous dessiner ensemble\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Je vous remercie, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de faire le lien entre l'action d'urgence que nous menons aujourd'hui et la n\u00e9cessaire projection dans le monde de demain, dans lequel il nous faudra continuer \u00e0 accompagner la transition \u00e9cologique et la transition num\u00e9rique, piliers essentiels pour transformer notre pays et nous projeter dans un monde plus soutenable \u00e9conomiquement et plus juste socialement \u2013 puisque tels sont les deux objectifs qui nous animent.<br><br>S'agissant des aides que le Gouvernement accorde aux entreprises, elles visent, en premier lieu, \u00e0 emp\u00eacher des millions de salari\u00e9s de se retrouver au ch\u00f4mage, et \u00e0 \u00e9viter une crise sociale majeure qui aurait aussi un effet consid\u00e9rable sur la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais \u00e0 moyen terme, comme c'est le cas lorsque des personnes sont pr\u00e9cipit\u00e9es dans la pauvret\u00e9. Tel est donc l'objet premier des aides apport\u00e9es aux entreprises.<br><br>Ensuite, comme je m'y \u00e9tais engag\u00e9e lors du d\u00e9bat parlementaire au sujet des 20\u00a0milliards d'euros consacr\u00e9s au compte d'affectation sociale \u00ab\u00a0Participations financi\u00e8res de l'\u00c9tat\u00a0\u00bb, et qui correspondent \u00e0 des investissements de l'\u00c9tat dans des entreprises ou de l'accompagnement, \u00e0 chaque fois, nous nous assurerons de la d\u00e9finition d'une trajectoire \u00e9cologique et \u00e9nerg\u00e9tique, ainsi que nous venons de le faire avec Air France. L'entreprise est d\u00e9j\u00e0 suivie puisqu'elle fait partie du portefeuille des participations de l'\u00c9tat. Il n'a donc pas \u00e9t\u00e9 difficile de travailler sur une telle trajectoire puisque, avec l'Agence des participations de l'\u00c9tat, nous avions anticip\u00e9 cette pr\u00e9occupation. C'est, en effet, l'un des enjeux pour cette entreprise, au-del\u00e0 de l'aide imm\u00e9diate dont elle doit b\u00e9n\u00e9ficier, que de r\u00e9ussir \u00e0 se projeter dans un futur soutenable et \u00e9cologique.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/04/2020", "pageJO": "2997"}}}}