{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG623", "identifiant": {"numero": "623", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce ext\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "importation huile de palme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA942", "mandatRef": "PM722900"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IMPORTATION D'HUILE DE PALME <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles de\u00a0Courson, pour le groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Monsieur le Premier ministre, lors de la conf\u00e9rence de presse qu'elle a tenue \u00e0 Kuala Lumpur le lundi 29\u00a0janvier 2018, Mme\u00a0la ministre des arm\u00e9es a assur\u00e9 le gouvernement malaisien du soutien total du gouvernement fran\u00e7ais contre le projet de directive europ\u00e9enne visant \u00e0 interdire l'incorporation d'huile de palme dans les carburants.<br><br>S'il est normal de vouloir contribuer \u00e0 la r\u00e9ussite des exportations de l'industrie de d\u00e9fense fran\u00e7aise, on ne peut le faire en favorisant les importations d'huile de palme. En effet, d'un point de vue environnemental, l'exploitation de l'huile de palme en Malaisie et en Indon\u00e9sie se fait au prix de la destruction massive de for\u00eats primaires, et d'un point de vue \u00e9conomique au d\u00e9triment du biodiesel produit par l'agriculture fran\u00e7aise et europ\u00e9enne.<br><br>Le Parlement europ\u00e9en a d'ailleurs vot\u00e9, au mois de janvier\u00a02018, en faveur de deux r\u00e9solutions visant \u00e0 exclure l'huile de palme du programme europ\u00e9en en faveur du biodiesel d'ici \u00e0 la fin 2020. Quant au ministre de l'environnement, il a clairement indiqu\u00e9 son hostilit\u00e9 \u00e0 toute incitation fiscale \u00e0 l'importation d'huile de palme destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre incorpor\u00e9e dans les carburants.<br><br>Ma question est simple, monsieur le Premier ministre\u00a0: quelle est la position du gouvernement fran\u00e7ais en mati\u00e8re d'importation et de fiscalit\u00e9 de l'huile de palme\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Bravo Charles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, il n'y a pas deux points de vue, si \u00e7a peut vous rassurer. Il y a, notamment dans le cadre du Plan climat, un objectif qui n'est pas n\u00e9gociable : mettre fin \u00e0 la d\u00e9forestation import\u00e9e dans notre pays. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et UDI-Agir.)</i><br><br>Deuxi\u00e8mement, la France a sign\u00e9 avec l\u2019Union europ\u00e9enne, le Congo, l'Indon\u00e9sie, la Colombie, la d\u00e9claration de New York dont l'objectif est de mettre fin \u00e0 la d\u00e9forestation des for\u00eats primaires d'ici \u00e0 2030.<br><br>Une fois que l'on a dit \u00e7a, il s'agit de ne pas \u00eatre dogmatique. Vous \u00e9voquez les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les plantations destin\u00e9es \u00e0 la production d'huile de palme\u00a0: j'ai constat\u00e9 de visu que c'\u00e9tait une calamit\u00e9. Pourtant, l\u2019interdire totalement serait \u00e9galement d\u00e9courager les petits producteurs que j'ai rencontr\u00e9s en Afrique ainsi que les efforts de certains pays producteurs. Je ne voudrais pas tomber dans cet exc\u00e8s.<br><br>Deux principes doivent guider notre action, notre fermet\u00e9 et notre exigence de contr\u00f4le\u00a0: en aucun cas l'huile de palme ne doit \u00eatre produite au d\u00e9triment de la for\u00eat ou des cultures vivri\u00e8res. Ces deux principes sont intangibles et nous devons renforcer les crit\u00e8res de durabilit\u00e9, ce que nous sommes en train de faire avec l\u2019Union europ\u00e9enne. J'y veillerai personnellement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et UDI-Agir.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/02/2018", "pageJO": "1326"}}}}