{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2780", "identifiant": {"numero": "2780", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Loi de programmation pluriannuelle de la recherche"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608741", "mandatRef": "PM757984"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/03/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LOI DE PROGRAMMATION PLURIANNUELLE DE LA RECHERCHE <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sylvie Tolmont.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont. </strong>Madame la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation, 111\u00a0universit\u00e9s et \u00e9coles, 278\u00a0laboratoires, 7\u00a0instituts universitaires de technologie, 145\u00a0revues scientifiques, 16\u00a0soci\u00e9t\u00e9s savantes\u2026 et la liste est encore longue\u00a0: le monde universitaire est en lutte depuis plus de trois mois contre la d\u00e9gradation g\u00e9n\u00e9rale des conditions de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche, au point d'organiser une journ\u00e9e \u00ab\u00a0Facs et labos \u00e0 l'arr\u00eat\u00a0\u00bb le 5\u00a0mars prochain.<br><br>Laissez-moi rappeler le contexte\u00a0: une politique syst\u00e9matique d'ass\u00e8chement des cr\u00e9dits de la recherche cens\u00e9e \u00eatre compens\u00e9e par des financements sur projet, qui suscitent une comp\u00e9tition accrue\u00a0; un recours croissant aux recrutements par voie contractuelle\u00a0; une \u00e9valuation administrative permanente et chronophage \u00e0 tous les niveaux et \u00e0 tous les \u00e9chelons de toutes les structures\u00a0; une r\u00e9forme des retraites qui r\u00e9duira significativement les pensions.<br><br>Le projet de loi de programmation pluriannuelle de la recherche se fait d\u00e9sirer\u00a0; c'est peu dire que les attentes sont grandes. Or les rapports pr\u00e9paratoires nous inqui\u00e8tent, car ils assignent des d'objectifs de comp\u00e9titivit\u00e9 et de performance, au d\u00e9triment des valeurs d'ind\u00e9pendance et de libert\u00e9 qui nous paraissent pourtant fondatrices de la recherche. Autrement dit, ce sont les objectifs d'une loi in\u00e9galitaire, le pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral du Centre national de la recherche scientifique ayant r\u00e9cemment appel\u00e9 de ses v\u0153ux une loi \u00ab\u00a0darwinienne\u00a0\u00bb.<br><br>En effet, la g\u00e9n\u00e9ralisation du financement sur projet au profit de quelques sites dits d'excellence renforcerait la concurrence et les in\u00e9galit\u00e9s entre \u00e9tablissements et entre chercheurs. Dans la m\u00eame logique, la cr\u00e9ation de nouveaux contrats de travail d\u00e9rogatoires et la remise en cause profonde du statut d'enseignant-chercheur entra\u00eeneraient une pr\u00e9carisation accrue du milieu de la recherche.<br><br>Pouvez-vous nous assurer, madame la ministre, que le projet de loi de programmation pluriannuelle de la recherche, qui sera examin\u00e9 tr\u00e8s prochainement, sera le grand texte ambitieux et vertueux tant attendu\u00a0? Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, permettra-t-il enfin un investissement massif dans la recherche, \u00e0 hauteur de 3\u00a0% du PIB, et la reconnaissance de nos chercheurs par une revalorisation de toutes les r\u00e9mun\u00e9rations\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0Mme\u00a0Marie-George Buffet et M.\u00a0St\u00e9phane Peu applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation. </i>Laissez-moi dresser un \u00e9tat des lieux. Le Premier ministre a annonc\u00e9 que la future loi de programmation pluriannuelle de la recherche aurait trois objectifs tr\u00e8s clairs\u00a0: du temps, des moyens et de la visibilit\u00e9 pour la recherche.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9gis Juanico.</strong> Pas comme la r\u00e9forme des retraites, donc\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>Il s'agit d'une loi budg\u00e9taire, qui permettra de pr\u00e9voir, pour les ann\u00e9es qui viennent, l'investissement de la nation dans la recherche. Pour la premi\u00e8re fois, au lieu d'organiser des assises, de r\u00e9diger des livres blancs, de tenir des r\u00e9unions ou de mener des discussions, nous allons inscrire dans la loi un tel investissement.<br><br>Ce texte comporte d'ores et d\u00e9j\u00e0 des avanc\u00e9es tr\u00e8s fortes en mati\u00e8re d'attractivit\u00e9. J'ai annonc\u00e9, vous le savez, que plus aucun jeune chercheur ou enseignant-chercheur ne serait recrut\u00e9 \u00e0 un salaire inf\u00e9rieur \u00e0 deux SMIC, ce qui repr\u00e9sentera en moyenne 2 600 \u00e0 2 800 euros suppl\u00e9mentaires par an. Pour ceux qui \u00e9taient recrut\u00e9s \u00e0 1,4 SMIC, ce seront plus de 8 500 euros suppl\u00e9mentaires. Voil\u00e0 du concret. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM. - Mme Maud Petit applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>J'ai annonc\u00e9 que 92\u00a0millions d'euros seraient consacr\u00e9s, l'ann\u00e9e prochaine \u2013\u00a0et je ne parle \u00e9videmment que de l'ann\u00e9e prochaine\u00a0\u2013, \u00e0 une revalorisation de tous les m\u00e9tiers de la recherche, afin de mieux reconna\u00eetre ceux qui s'investissent dans ce domaine.<br><br>L'objectif principal de cette future loi de programmation est que la France, grand pays de recherche, continue \u00e0 rayonner\u00a0; il me para\u00eet essentiel de le rappeler. Tous les laboratoires, centres de recherche et universit\u00e9s avec lesquels j'ai pu \u00e9changer et \u00e0 qui j'ai dit la v\u00e9rit\u00e9 sur son contenu la soutiennent fortement. <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9gis Juanico.</strong> Pas du tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre. </i>Le monde de la recherche ne croit pas aux rumeurs \u00e0 partir du moment o\u00f9 les faits sont d\u00e9montr\u00e9s. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/03/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/03/2020", "pageJO": "2278"}}}}