{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2934", "identifiant": {"numero": "2934", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement maternel et primaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9ouverture des \u00e9coles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721486", "mandatRef": "PM723290"}, "groupe": {"organeRef": "PO767217", "abrege": "UDI-A-I", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9OUVERTURE DES \u00c9COLES <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, pourquoi avez-vous d\u00e9cid\u00e9 de remettre les plus petits en premier sur les bancs de l'\u00e9cole, et surtout dans de telles conditions, alors qu'une majorit\u00e9 d'autres pays, vous le savez, ont d\u00e9cid\u00e9 de reporter la rentr\u00e9e au mois de septembre ou bien de commencer par les \u00e9l\u00e8ves qui peuvent adopter les mesures sanitaires de base\u00a0? M\u00eame si comparaison n'est pas raison, la singularit\u00e9 de la France a de quoi inqui\u00e9ter\u00a0: comment peut-on imaginer que des enfants de maternelle puissent comprendre et respecter le maintien de la distanciation physique et l'application des gestes barri\u00e8res\u00a0? Ces deux fondamentaux que vous mentionnez dans le protocole sanitaire \u00e9dict\u00e9 pour la r\u00e9ouverture des \u00e9tablissements sont irr\u00e9alisables avec des enfants de moins de 10\u00a0ans. Vous prenez donc le risque de multiplier de nouveaux clusters, avec des porteurs du virus asymptomatiques.<br><br>Monsieur le ministre, n'avez-vous pas plus conscience du malaise des professeurs\u00a0? Le personnel de l'\u00e9ducation nationale a fait un travail magnifique. Le corps enseignant, et je tiens \u00e0 lui rendre hommage, a r\u00e9pondu pr\u00e9sent depuis le d\u00e9but de cette crise sanitaire pour \u00eatre au plus pr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves, les accompagner et prendre en charge les enfants dont les parents \u00e9taient mobilis\u00e9s. Ils \u00e9taient volontaires pour reprendre les cours dans les \u00e9tablissements, mais au vu de l'impr\u00e9paration et des annonces changeantes du Gouvernement, on comprend leur angoisse grandissante \u2013\u00a0angoisse partag\u00e9e d'ailleurs par les parents d'\u00e9l\u00e8ves.<br><br>Et puis, \u00e0 quelques semaines de la fin de l'ann\u00e9e scolaire, quels sont les arguments p\u00e9dagogiques pour cette rentr\u00e9e pr\u00e9cipit\u00e9e\u00a0? Monsieur le ministre, o\u00f9 est donc le bon sens dans votre d\u00e9cision\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Eliaou.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, si vous faites une comparaison internationale, je peux faire la mienne\u00a0: beaucoup de pays s'engagent comme nous \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer d'abord les \u00e9l\u00e8ves du primaire, je pourrai vous en fournir la liste. La France n'est absolument pas dans une situation unique.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen.</strong> Je sais, il y en a d'autres.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Je ne vois donc pas pourquoi vous avez d\u00e9crit les choses comme vous venez de le faire.<br><br>Quels sont les arguments en faveur d'une r\u00e9ouverture au mois de mai\u00a0? Ils sont d'ordre social et sanitaire. L'argument social, d\u00e8s lors que l'on consid\u00e8re que l'\u00e9cole est indispensable, c'est qu'elle l'est encore plus pour les plus jeunes. Le d\u00e9crochage \u00e0 l'\u00e9cole primaire est le plus catastrophique qui puisse arriver\u00a0; or il existe, malheureusement, m\u00eame si on a r\u00e9ussi \u00e0 le r\u00e9duire. Ce point est donc fondamental. Sachant que nous avions d\u00e9cid\u00e9 le d\u00e9doublement des classes de CP et de CE1, ce qui repr\u00e9sente 300\u00a0000\u00a0enfants, et que nous menions une politique favorable au milieu rural, avec 60\u00a0000 enfants dans des classes de moins de quinze \u00e9l\u00e8ves, nous pourrons dans les temps prochains proc\u00e9der au retour \u00e0 l'\u00e9cole de tous ces \u00e9l\u00e8ves en respectant le protocole sanitaire. <br><br>L'argument sanitaire, m\u00eame si je ne le mentionne qu'avec pr\u00e9caution, n'\u00e9tant pas moi-m\u00eame un sp\u00e9cialiste, repose sur le fait que les derni\u00e8res \u00e9tudes montrent une contagiosit\u00e9 moins forte chez les moins de 10\u00a0ans.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> C'est l'inverse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Et il y a d'autres \u00e9l\u00e9ments. Ce matin m\u00eame, dans cette \u00e9cole de Poissy que j'ai d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9e, j'ai constat\u00e9 que les personnels s'engageaient avec le m\u00eame enthousiasme aujourd'hui qu'ils l'avaient fait au d\u00e9but du confinement pour l'accueil des enfants de soignants. Quand on voit de tels acteurs de terrain, on les salue, et on comprend qu'il ne sert \u00e0 rien de d\u00e9crire la situation de fa\u00e7on pessimiste. Ils partagent le m\u00eame optimisme que moi sur l'engagement des professeurs. (M.\u00a0Jimmy Pahun applaudit.) J'ajoute que pas un seul membre du personnel de cette \u00e9cole ni un seul des enfants n'a \u00e9t\u00e9 malade pendant cette p\u00e9riode. <br><br>Encore une fois, cela ne sert \u00e0 rien de noircir le tableau. Bien s\u00fbr qu'il faut \u00eatre prudent, et c'est pourquoi nous avons \u00e9tabli un protocole sanitaire \u2013\u00a0dont on nous reproche parfois qu'il soit trop strict. Mais il ne faut pas nier non plus tous les probl\u00e8mes qui se poseraient si les enfants restaient \u00e0 la maison jusqu'en septembre.<br><br>L'\u00e9cole primaire est une priorit\u00e9 hors crise. Elle le demeure m\u00eame dans la crise. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020", "pageJO": "3015"}}}}