{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2551", "identifiant": {"numero": "2551", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720692", "mandatRef": "PM723042"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Retraites", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 des retraites"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Retraites", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 des retraites"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/01/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Roussel.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Voil\u00e0 plusieurs semaines, monsieur le Premier ministre, que vous vous obstinez \u00e0 nous faire accepter une r\u00e9forme des retraites pourtant tr\u00e8s largement rejet\u00e9e. <br><br>Nous vivons une crise historique par son ampleur et par sa longueur. Tant de professions ont fait leurs comptes qu'elles seront encore plus mobilis\u00e9es les 9, 10 et 11\u00a0janvier prochains.<br><br>Vous n'avez qu'une obsession en t\u00eate\u00a0: faire travailler plus longtemps nos enfants et les pousser \u00e0 la capitalisation. Or les salari\u00e9s, les jeunes, ont besoin d'un syst\u00e8me qui leur garantisse un niveau de vie digne apr\u00e8s une vie au travail, et la possibilit\u00e9 de partir en retraite en bonne sant\u00e9. Ils exigent que la p\u00e9nibilit\u00e9 soit prise en compte, que les femmes touchent autant que les hommes\u2026 <br><br><strong>Mme\u00a0Marie-George Buffet.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>\u2026et que celles et ceux qui ont travaill\u00e9 toute leur vie puissent toucher, au minimum, une pension \u00e9gale au SMIC.<br><br>Vous avez re\u00e7u des syndicats et des forces de gauche de nombreuses propositions qui r\u00e9pondent \u00e0 ces demandes, sans casser notre mod\u00e8le social ni aller nous vendre \u00e0 des fonds de pension am\u00e9ricains. Il suffirait d'\u00e9largir les cotisations aux revenus du capital, de r\u00e9aliser tout de suite l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre femmes et hommes, d'utiliser les fonds de r\u00e9serve, de cr\u00e9er des emplois et d'augmenter les salaires. Tout est possible, l'argent existe. Allez le chercher du c\u00f4t\u00e9 du CAC 40 et des GAFA, du c\u00f4t\u00e9 du capital, qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 autant exon\u00e9r\u00e9 fiscalement ! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM. - Applaudissements sur les bancs du groupe GDR et sur plusieurs bancs du groupe FI.)</i><br><br>Mettez ces propositions au c\u0153ur d'une vraie conf\u00e9rence sociale, porteuse de progr\u00e8s pour tous\u00a0! Vous savez que les communistes ont toujours \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur des grandes r\u00e9formes quand toute la soci\u00e9t\u00e9 progressait, comme avec la cr\u00e9ation de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Mais, dans la situation pr\u00e9sente, nous appelons \u00e0 amplifier les mobilisations pour le retrait de votre projet. N'est-ce pas la seule voie pour pouvoir \u00e9tudier toutes les propositions, dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et dans l'apaisement que nous voulons tous\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes FI et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des retraites.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des retraites. </i>J'ai entendu les inqui\u00e9tudes que vous inspire la capitalisation. Comme elles avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es tout \u00e0 l'heure sans que je puisse y r\u00e9pondre dans le temps imparti, je le ferai maintenant. <br><br><strong>Mme\u00a0Marie-George Buffet.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 M.\u00a0Roussel\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Sur le fond, j'ai le sentiment qu'il s'agit d'un mauvais proc\u00e8s, monsieur le d\u00e9put\u00e9. D'un c\u00f4t\u00e9, on nous reproche d'aller jusqu'\u00e0 trois plafonds de la s\u00e9curit\u00e9 sociale \u2013\u00a0120\u00a0000\u00a0euros par an\u00a0\u2013 pour faire fonctionner le r\u00e9gime universel. Certains m'ont m\u00eame dit que c'\u00e9tait digne de la Cor\u00e9e du Nord.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Il y en a, de l'argent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Dans le m\u00eame temps, vous nous dites que nous ouvrons le dispositif \u00e0 la capitalisation. Quand les critiques sont aussi extr\u00eames, je me dis que je dois \u00eatre dans le vrai.<br><br>Pourquoi le Gouvernement pense-t-il qu'il est dans le vrai\u00a0? Tout simplement parce que, avec les trois plafonds \u2013\u00a0je crois que nous pourrions en \u00eatre d'accord, monsieur Roussel\u00a0\u2013 nous ferons b\u00e9n\u00e9ficier du dispositif 99\u00a0% des actifs. C'est en cela que nous constituons un syst\u00e8me solide\u00a0: il concerne l'immense majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>C'est ce qui lui donnera sa solidit\u00e9 dans le temps et le pr\u00e9munira, dans la dur\u00e9e, des al\u00e9as \u00e9conomiques et d\u00e9mographiques. <br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>C'est l\u00e0 un \u00e9l\u00e9ment qui doit vous rassurer, comme il rassure nombre de nos concitoyens.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Quant \u00e0 la p\u00e9nibilit\u00e9, que vous \u00e9voquiez, vous savez sans doute que Muriel P\u00e9nicaud a d\u00e9but\u00e9 ce matin des concertations avec les partenaires sociaux afin d'examiner comment nous pouvons contribuer \u00e0 ce que les seniors prennent toute leur place dans l'entreprise et puissent continuer \u00e0 y \u0153uvrer de mani\u00e8re \u00e9panouissante et fructueuse pour les uns et les autres. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> On n'est pas du m\u00eame monde, vous \u00eates du monde des riches\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/01/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/01/2020", "pageJO": "47"}}}}