{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG715", "identifiant": {"numero": "715", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "reconstruction de Saint-Martin et Saint-Barth\u00e9lemy"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721126", "mandatRef": "PM723182"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RECONSTRUCTION DE SAINT-MARTIN ET SAINT-BARTH\u00c9LEMY <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Claire Guion-Firmin, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>Mme\u00a0Claire Guion-Firmin. </strong>Monsieur le Premier ministre, le 12\u00a0mars s'est tenu le cinqui\u00e8me comit\u00e9 interminist\u00e9riel pour la reconstruction de nos \u00eeles, et je dois vous dire que les annonces faites sont pour le moins d\u00e9cevantes et illusoires\u00a0: 500\u00a0millions d'euros d'aides, mais parmi lesquels figurent la reconstruction des propres infrastructures de l'\u00c9tat, l'aide europ\u00e9enne, le moratoire sur les charges sociales et le pr\u00eat, qui seront donc \u00e0 rembourser. Le Pr\u00e9sident Macron, les membres de votre gouvernement qui se sont rendus \u00e0 Saint-Martin et vous-m\u00eame avez garanti une reconstruction exemplaire et rapide. Comment r\u00e9aliser un tel projet avec une aide exceptionnelle qui ne s'\u00e9l\u00e8ve qu'\u00e0 20\u00a0millions d'euros\u00a0? Force est de constater que six mois apr\u00e8s l'\u00e9v\u00e9nement, pr\u00e8s de mille personnes demeurent sans abri, que les \u00e9coles fonctionnent en rotation faute de structures d'accueil ad\u00e9quates, que l'\u00e9conomie peine \u00e0 red\u00e9marrer et que les grandes cha\u00eenes h\u00f4teli\u00e8res menacent de se retirer\u00a0! Si Saint-Martin n'arrive pas \u00e0 se relever tr\u00e8s rapidement, la situation sociale risque de s'aggraver.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est inqui\u00e9tant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faut cr\u00e9er une commission d'enqu\u00eate\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Claire Guion-Firmin. </strong>\u00c0 trois mois de la saison cyclonique, un nouvel \u00e9v\u00e9nement climatique serait fatal.<br><br>Monsieur le Premier ministre, je n'arrive pas \u00e0 croire que votre repr\u00e9sentant ait pu d\u00e9clarer que \u00ab\u00a0l'\u00c9tat fran\u00e7ais a tenu \u00e0 privil\u00e9gier une logique de solidarit\u00e9 nationale alors qu'il n'y \u00e9tait pas tenu en raison du statut des deux \u00eeles\u00a0\u00bb. Sommes-nous coupables d'en appeler \u00e0 la solidarit\u00e9 nationale, victimes de notre autonomie alors que nous avons v\u00e9cu la pire catastrophe naturelle de notre histoire\u00a0? Rassurez-nous, monsieur le Premier ministre\u00a0: la France ne va pas abandonner l'un de ses territoires, et la prochaine r\u00e9union interminist\u00e9rielle de juin nous garantira la reconstruction exemplaire et rapide promise\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs des groupes UDI-Agir et NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Si elle a les m\u00eames r\u00e9sultats qu'\u00e0 Mayotte\u00a0?\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre des outre-mer. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, le Gouvernement a mis en place une organisation exceptionnelle pour la reconstruction de Saint-Martin et de Saint-Barth\u00e9lemy, vous le savez. Une d\u00e9l\u00e9gation interminist\u00e9rielle \u0153uvre avec l'ensemble des minist\u00e8res et avec les deux collectivit\u00e9s territoriales. Plus de cinq comit\u00e9s interminist\u00e9riels ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis, le dernier le 12\u00a0mars. Je veux saluer, au nom du Gouvernement, l'engagement, aux c\u00f4t\u00e9s des services de l\u2019\u00c9tat, des \u00e9lus de ces deux territoires et de leurs \u00e9quipes, confront\u00e9s \u00e0 des enjeux de relance \u00e9conomique, d'accompagnement social des foyers d\u00e9favoris\u00e9s et de reconstruction des services publics.<br><br>Vous abordez \u00e0 juste titre la question des assurances et du versement des indemnit\u00e9s. Celui-ci prend, c'est vrai, trop de temps, ce qui peut nourrir l'angoisse de populations qui ont besoin de cet argent pour se prot\u00e9ger \u00e0 l'approche de la saison que vous avez \u00e9voqu\u00e9e. Et je suis en relation constante avec l'ensemble des assureurs qui, chaque semaine, me rendent des comptes\u00a0: \u00e0 ce jour, trois foyers sinistr\u00e9s sur quatre ont re\u00e7u une indemnisation. Nous continuons bien \u00e9videmment \u00e0 rappeler \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des assurances l'urgence de la situation \u00e0 Saint-Martin et Saint-Barth\u00e9lemy.<br><br>Mais il faut aussi \u00e9voquer certaines probl\u00e9matiques sp\u00e9cifiques \u00e0 Saint-Martin, notamment le fait que 20\u00a0% des copropri\u00e9taires qui ont investi par le biais de la d\u00e9fiscalisation sont encore \u00e0 ce jour introuvables,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est marginal\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre . </i>\u2026ce qui ralentit consid\u00e9rablement le remboursement par les assurances, et plus encore bien s\u00fbr la reconstruction. Avec mes coll\u00e8gues S\u00e9bastien Lecornu, G\u00e9rald Darmanin et Julien Denormandie, j'\u00e9tais sur place il y a quelques semaines \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s. Nous avons r\u00e9affirm\u00e9 \u00e0 cette occasion l'engagement du Gouvernement. Je veux redire ici combien il est important d'accompagner la collectivit\u00e9 dans l'ensemble de ses comp\u00e9tences. Je citerai deux exemples de la solidarit\u00e9 nationale\u00a0: tout d'abord, le soutien de l\u2019\u00c9tat \u00e0 la collectivit\u00e9 pour compenser sa perte de recettes, \u00e0 hauteur de 12\u00a0millions d'euros vers\u00e9s en fin d'ann\u00e9e 2017 et 50\u00a0millions d'euros cette ann\u00e9e\u00a0; et puis il y a 66\u00a0millions d'euros de subventions pour la reconstruction des \u00e9coles et des b\u00e2timents sociaux. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/03/2018", "pageJO": "1825"}}}}