{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2661", "identifiant": {"numero": "2661", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : r\u00e9gimes autonomes et sp\u00e9ciaux", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Retraite des avocats"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609726", "mandatRef": "PM723426"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/02/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RETRAITE DES AVOCATS <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Aubert.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert. </strong>J'associe \u00e0 cette question mon coll\u00e8gue Olivier Dassault, qui d\u00e9fend le barreau de Beauvais comme moi celui d\u2019Avignon et de Carpentras.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il d\u00e9fend surtout les barreaux de chaise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert. </strong>En effet, monsieur le Premier ministre, ma question concerne les avocats. J'\u00e9tais avec eux hier pour protester contre votre r\u00e9forme des retraites. Au-del\u00e0 des avocats, c'est la question des ind\u00e9pendants et des professions lib\u00e9rales car votre projet de loi risque d\u2019avoir un impact d\u00e9sastreux sur leur future carri\u00e8re.<br><br>Votre projet actuel, sous couvert d\u2019universalit\u00e9, veut en r\u00e9alit\u00e9 uniformiser des carri\u00e8res et professions objectivement diff\u00e9rentes, en mettant dans le m\u00eame sac salari\u00e9s et lib\u00e9raux, en confondant r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux et caisses autonomes, en mettant sur le m\u00eame plan des r\u00e9gimes d\u00e9ficitaires et des r\u00e9gimes exc\u00e9dentaires.<br><br>Dans le syst\u00e8me que vous imaginez, les avocats percevant moins de 40 000 euros par an, soit la moiti\u00e9 de la profession, verront leur taux de cotisation doubler pour une pension qui baisserait d\u2019un tiers\u00a0: qui veut payer plus pour gagner moins\u00a0? En faisant cela, vous allez \u00e9trangler financi\u00e8rement des milliers d\u2019avocats, ceux qui font vivre l'aide juridictionnelle et qui assurent une mission de proximit\u00e9 d\u2019acc\u00e8s au droit pour nos compatriotes les plus modestes.<br><br>La r\u00e9ponse \u00e0 ce malaise est pour le moins fumeuse\u00a0: on parle de baisse des cotisations hors retraite, c\u2019est-\u00e0-dire de la CSG. On parle aussi d\u2019utiliser une partie des r\u00e9serves accumul\u00e9es par les avocats. Quand on sait que toutes les professions lib\u00e9rales sont concern\u00e9es par cette hausse massive, on note la d\u00e9sinvolture. Non seulement vous les cocufiez mais en plus vous leur demander de payer la chambre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Quelle classe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert. </strong>Il est urgent de sortir de cette gr\u00e8ve sans pr\u00e9c\u00e9dent des barreaux. Ma question est donc simple\u00a0: quand allez-vous proposer une sortie raisonnable et respectueuse de leurs droits\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Agn\u00e8s Thill applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ministre de l'injustice\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> D\u00e9mission\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 Aubert, l'\u00e9l\u00e9gance de votre question n'a d'\u00e9gale que l'inexactitude de vos propos. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Un peu moins de condescendance\u00a0! Voulez-vous que nous parlions du blasph\u00e8me\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>La mobilisation des avocats contre le projet de r\u00e9forme des retraites trahit une inqui\u00e9tude de la profession dont nous avons absolument conscience et c'est bien pour r\u00e9pondre \u00e0 ces inqui\u00e9tudes que le Gouvernement a fait un certain nombre de propositions. Elles supposent \u00e9videmment d'entrer dans le r\u00e9gime universel des retraites, ce que les avocats refusent par principe. Or nous pensons qu'il s'agit d'un progr\u00e8s,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Pipeau\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026d'un v\u00e9ritable \u00e9l\u00e9ment de justice sociale et c'est pourquoi nous souhaitons qu'ils puissent l'int\u00e9grer.<br><br>Nous voulons toutefois prendre en compte les particularit\u00e9s de leur profession. Dans ce cadre, nous avons fait au moins trois propositions que je vous livre ici. Premi\u00e8rement leurs pensions ne baisseront pas. Nous avons fait plusieurs simulations, notamment pour un revenu de 32 000 euros, qui est inf\u00e9rieur au revenu m\u00e9dian. Nous pouvons affirmer que les pensions ne baisseront pas. <br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer.</strong> Jusqu'\u00e0 quand\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux. </i>Deuxi\u00e8mement, et je tiens \u00e0 le dire ici, les avocats pourront conserver une caisse propre et assurer la gestion de leurs r\u00e9serves. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Rendez l'argent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>C'est un point qui, je crois, est important pour eux.<br><br>Un troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment est \u00e9galement important, c'est celui sur lequel vous insistez\u00a0; il s'agit des cotisations. Nous proposons des dispositifs de transition\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer.</strong> Nous y voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> C'est bien l\u00e0 que le b\u00e2t blesse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026vers le syst\u00e8me universel pour ne pas mettre en p\u00e9ril l'\u00e9conomie des cabinets.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Reitzer.</strong> Encore une usine \u00e0 gaz\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>Nous avons fait dans ce cadre plusieurs propositions sur les cotisations et contrairement \u00e0 ce que j'entends encore trop souvent, je le dis ici clairement devant vous, non, nous ne demanderons pas aux avocats de doubler l'effort pour financer leurs retraites. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Avec M. le Premier ministre, je re\u00e7ois \u00e0 nouveau les avocats ce soir. Nous leur redirons cela tr\u00e8s clairement, en leur faisant des propositions et en leur donnant des garanties. <i>(M\u00eames mouvements.) </i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Aubert.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert. </strong>Madame la ministre, l'euph\u00e9misation de votre r\u00e9ponse ne cache pas la brutalit\u00e9 de votre m\u00e9thode. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i> Les avocats savent lire, ils ont tr\u00e8s bien compris.<br><br>La brutalit\u00e9 de la r\u00e9forme de la carte judiciaire, qui va se terminer sans doute par la disparition de certains juges pour les d\u00e9partements qui ont le malheur d'avoir un d\u00e9put\u00e9 LR d'apr\u00e8s <i>Le Canard encha\u00een\u00e9</i>, conjugu\u00e9e avec la baisse des\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/02/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/02/2020", "pageJO": "688"}}}}