{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4438", "identifiant": {"numero": "4438", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Hausse des prix de l'\u00e9nergie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642764", "mandatRef": "PM753836"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DES PRIX DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet.<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet. </strong>Monsieur le Premier ministre, avec la reprise \u00e9conomique, nous assistons \u00e0 la flamb\u00e9e des prix du carburant, mais aussi \u00e0 une hausse historique des prix du gaz \u2013\u00a0sans oublier au bout de la cha\u00eene le surench\u00e9rissement des produits de consommation. Pour nos concitoyens, cela se traduit concr\u00e8tement par un co\u00fbt moyen du plein de 50\u00a0litres d'essence ou de gazole en hausse de 18\u00a0euros par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode.<br><br>Concernant le gaz, un Fran\u00e7ais paie aujourd'hui 1\u00a0500\u00a0euros pour la consommation moyenne annuelle d'un foyer compos\u00e9 de quatre personnes, alors qu'il lui en co\u00fbtait 850\u00a0euros au mois d'octobre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour la m\u00eame consommation. Il subit donc une perte de 650\u00a0euros en une seule ann\u00e9e.<br><br>Que fait le Gouvernement pour r\u00e9pondre \u00e0 cette explosion des prix de l'\u00e9nergie\u00a0? Il d\u00e9gaine une indemnit\u00e9 inflation de 100\u00a0euros distribu\u00e9e \u00e0 tous les Fran\u00e7ais qui touchent moins de 2\u00a0000\u00a0euros net par mois.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Verdier-Jouclas.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet. </strong>Ce dispositif cens\u00e9 \u00eatre juste et efficace est en r\u00e9alit\u00e9 une v\u00e9ritable mascarade. Qui croyez-vous leurrer \u00e0 moins de six mois d'une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, avec ce billet de 100\u00a0euros \u00e0 l'effigie du pr\u00e9sident Macron\u00a0? Que faites-vous de la m\u00e8re c\u00e9libataire avec deux enfants qui gagne 2\u00a0050\u00a0euros net par mois et qui doit prendre sa voiture pour aller travailler\u00a0? Que faites-vous du retrait\u00e9 qui touche \u00e0 peine plus de 2\u00a0000\u00a0euros et qui doit faire 30\u00a0kilom\u00e8tres pour aller chez le m\u00e9decin\u00a0? Que se passe-t-il pour toutes ces personnes une fois ces 100\u00a0euros d\u00e9pens\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Vous pr\u00e9f\u00e9rez la proposition de Fabien Roussel de faire baisser les prix du carburant de 50\u00a0centimes\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet. </strong>Pensez-vous que cette mesure va suffire \u00e0 ce que les Fran\u00e7ais oublient leurs probl\u00e8mes de fin de mois\u00a0? Votre prime ne tient pas compte de l'\u00e9volution dans le temps des prix du carburant et du gaz. Nous vous avons pourtant propos\u00e9 de baisser la TVA sur les carburants, ainsi que des mesures cibl\u00e9es, mais le silence a \u00e9t\u00e9 votre seule r\u00e9ponse. Avec votre indemnit\u00e9, vous vous offrez une belle campagne de communication <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LaREM)</i>, mais cette mesure inique aggrave les in\u00e9galit\u00e9s et ne r\u00e8gle aucunement les probl\u00e8mes des Fran\u00e7ais. (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert.</strong> Et des \u00e9oliennes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, quand vous parlez de \u00ab\u00a0mesures iniques\u00a0\u00bb, je crois que ce n'est pas au niveau du d\u00e9bat, et je trouve inacceptable de se laisser aller \u00e0 la d\u00e9magogie sur de tels sujets\u00a0! Nous avons r\u00e9fl\u00e9chi longuement \u00e0 ce que pouvait \u00eatre la solution la plus juste et la plus efficace possible pour r\u00e9pondre, comme il nous appartient de le faire, \u00e0 une hausse conjoncturelle. Pour ma part, je n'ai entendu aucun Fran\u00e7ais b\u00e9n\u00e9ficiaire de cette aide de 100\u00a0euros me dire qu'il n'en voulait pas et qu'il estimait cette mesure inique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>C'est seulement quand on n'est pas confront\u00e9 aux probl\u00e8mes que rencontrent de nombreux Fran\u00e7ais qu'on peut se permettre de tenir des propos de ce genre\u00a0! Nous avons fait des calculs et je peux vous dire que, pour une personne qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s 80\u00a0kilom\u00e8tres par jour, cinq jours par semaine, le surco\u00fbt moyen sur une ann\u00e9e s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 90\u00a0euros\u00a0: d\u00e8s lors, la mesure propos\u00e9e va compenser ce besoin suppl\u00e9mentaire. Elle vient s'ajouter \u00e0 des aides annonc\u00e9es par le Premier ministre pour aider nos concitoyens \u00e0 faire face \u00e0 la hausse des prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 savoir l'augmentation du ch\u00e8que \u00e9nergie et la limitation de la hausse des prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br>Ces mesures \u00e9videmment conjoncturelles doivent se doubler de dispositions de plus long terme, destin\u00e9es \u00e0 aider nos concitoyens \u00e0 ne plus \u00eatre d\u00e9pendants des \u00e9nergies fossiles, notamment le bonus pour l'achat d'un v\u00e9hicule \u00e9lectrique et la prime \u00e0 la conversion, qui seront poursuivis l'ann\u00e9e prochaine, ainsi que les aides vot\u00e9es par le Parlement pour aider nos concitoyens \u00e0 isoler leurs logements et ainsi r\u00e9duire leurs factures \u00e9nerg\u00e9tiques. Voil\u00e0 ce qu'est une politique responsable, associant des mesures d'urgence et des mesures de long terme. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/10/2021", "pageJO": "9265"}}}}