{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1279", "identifiant": {"numero": "1279", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "montagne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique en faveur de la montagne"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720780", "mandatRef": "PM723074"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE EN FAVEUR DE LA MONTAGNE <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Bernard Sempastous, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Bernard Sempastous. </strong>Madame la ministre Jacqueline Gourault, vendredi dernier, le Conseil national de la montagne, pr\u00e9sid\u00e9 par le Premier Ministre, \u00e9tait install\u00e9 dans le Puy-de-D\u00f4me. Lieu de concertation privil\u00e9gi\u00e9 entre le Gouvernement et les repr\u00e9sentants de la montagne sur les politiques \u00e0 mettre en \u0153uvre, le CNM est consult\u00e9 sur les projets de textes sp\u00e9cifiques \u00e0 la montagne.<br><br>Vous connaissez, madame la ministre, l'engagement des \u00e9lus de la montagne, qui sont toujours mobilis\u00e9s pour que les sp\u00e9cificit\u00e9s de nos territoires soient prises en compte dans l'ensemble des politiques publiques. Car, en couvrant 30\u00a0% du territoire national et en r\u00e9unissant pr\u00e8s de 8,5\u00a0millions d'habitants, les espaces de montagne sont bien souvent le r\u00e9v\u00e9lateur des difficult\u00e9s subies par l'ensemble de nos territoires\u00a0: d\u00e9serts m\u00e9dicaux, fracture num\u00e9rique, probl\u00e8mes de mobilit\u00e9, fermeture des services publics et d\u00e9tresse des agriculteurs face \u00e0 la prolif\u00e9ration des actes de pr\u00e9dation. <br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0! Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Bernard Sempastous. </strong>Ces difficult\u00e9s donnent parfois aux habitants et aux acteurs de la montagne le sentiment de ne pas \u00eatre suffisamment entendus. <br><br>Nous devons aujourd'hui r\u00e9pondre \u00e0 de nombreux d\u00e9fis structurels, comme celui du vieillissement des populations de montagne, qui menace l'\u00e9quilibre de nos territoires, et celui du r\u00e9chauffement climatique. Nous devons accompagner nos stations pour qu'elles se r\u00e9inventent. En comptant sur l'appui du conseil interminist\u00e9riel du tourisme, il faudrait r\u00e9unir r\u00e9guli\u00e8rement les acteurs du tourisme en montagne.<br><br>Lieu de production agricole au c\u0153ur de la biodiversit\u00e9, riche de tradition fortes comme le pastoralisme, socle de l'\u00e9conomie blanche et lieu d'attractivit\u00e9 touristique, la montagne ne doit pas \u00eatre vue simplement comme un territoire o\u00f9 l'on skie et randonne quelques jours par an, car elle est un v\u00e9ritable lieu de vie, avec ses richesses et ses difficult\u00e9s.<br><br>Alors, madame la ministre, pouvez-vous nous \u00e9clairer sur les ambitions du Gouvernement pour renforcer la coh\u00e9sion dans et avec nos territoires de montagne\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Lecornu,</strong><i> ministre, aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, permettez-moi de f\u00e9liciter votre rapporteur g\u00e9n\u00e9ral, Jo\u00ebl Giraud, pour son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission permanente de ce Conseil national de la montagne <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et LR)</i>, organe reconnu par tous les \u00e9lus de la montagne, quelles que soient les tendances politiques, qui cherchent \u00e0 y b\u00e2tir des consensus importants sur les questions qui les concernent.<br><br>Demain, je serai au congr\u00e8s de l'Association nationale des \u00e9lus de montagne \u2013\u00a0l'ANEM\u00a0\u2013, o\u00f9 j'aurai l'occasion de revenir en d\u00e9tail sur les enjeux dont vous avez dress\u00e9 la liste. Je souhaite mettre trois priorit\u00e9s en avant.<br><br>La premi\u00e8re est, bien \u00e9videmment, le d\u00e9senclavement et le sentiment d'assignation \u00e0 r\u00e9sidence. Ce th\u00e8me recouvre, dans la continuit\u00e9 de ce que Julien Denormandie a enclench\u00e9 ces derniers mois, tous les sujets li\u00e9s aux acc\u00e8s, notamment \u00e0 la t\u00e9l\u00e9phonie mobile et au num\u00e9rique. Le plan \u00ab\u00a0Ma sant\u00e9 2022\u00a0\u00bb, lanc\u00e9 par Agn\u00e8s Buzyn, est \u00e9galement concern\u00e9, nous y reviendrons dans les jours qui viennent.<br><br>La deuxi\u00e8me priorit\u00e9 a trait au d\u00e9fi climatique, donc \u00e0 la pr\u00e9vention des risques et \u00e0 l'alimentation en eau, que ce soit sur le petit comme sur le grand cycle\u00a0: l\u00e0 aussi, des moyens importants ont \u00e9t\u00e9 mis sur la table ces derniers jours, avec une augmentation de 50\u00a0% des cr\u00e9dits des agences de l'eau pour les territoires ruraux, en particulier montagnards. Le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, Fran\u00e7ois de Rugy, a d\u00e9cid\u00e9 de n\u00e9gocier deux contrats de transition \u00e9cologique sp\u00e9cifiques aux territoires de montagne.<br><br>La troisi\u00e8me priorit\u00e9 est la mise \u00e0 l'\u00e9chelle, territoire par territoire, en repartant de la montagne et non de Paris. Elle recouvre les questions de l'exp\u00e9rimentation, de la simplification et de l'adaptation, sur lesquelles nous travaillons avec Jacqueline Gourault. Dans les jours qui viennent, nous sortirons le fameux d\u00e9cret sur les pneus neige, les pr\u00e9fets nous faisant remonter des propositions sur le sujet. D'ores et d\u00e9j\u00e0, le droit d'alerte permet de travailler sur le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables dans les refuges de montagne, qui \u00e9tait une ancienne demande sur laquelle, l\u00e0 encore, nous avan\u00e7ons concr\u00e8tement. Merci monsieur le d\u00e9put\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.) </i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/10/2018", "pageJO": "10120"}}}}