{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3456", "identifiant": {"numero": "3456", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "la\u00efcit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Principe de la\u00efcit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720996", "mandatRef": "PM723134"}, "groupe": {"organeRef": "PO771923", "abrege": "AGIR-E", "developpe": "Agir ensemble"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/10/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRINCIPE DE LA\u00cfCIT\u00c9 <a name=PG17></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0M'jid El\u00a0Guerrab.<br><br><strong>M.\u00a0M'jid El\u00a0Guerrab. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur et de l'attractivit\u00e9, \u00ab\u00a0We are one, nous sommes unis\u00a0\u00bb\u00a0: c'est par ces mots que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a prolong\u00e9 l'hommage national rendu \u00e0 la Sorbonne en l'honneur du professeur Samuel Paty, l\u00e2chement assassin\u00e9 par un terroriste islamiste.<br><br>Le terrorisme tue non seulement en France, mais aussi dans les pays musulmans.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM .</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0M'jid El\u00a0Guerrab. </strong>Cet \u00e9t\u00e9, dans ma circonscription, il a \u00f4t\u00e9 la vie de huit humanitaires qui \u0153uvraient pour un id\u00e9al de paix et de coop\u00e9ration au Niger. <i>(Mme\u00a0Mich\u00e8le Peyron applaudit.) </i>Avant-hier, il a encore durement frapp\u00e9 l'Afghanistan, faisant plus de vingt-quatre morts.<br><br>Cela m'am\u00e8ne \u00e0 vous livrer deux r\u00e9flexions. Premi\u00e8rement, la communaut\u00e9 internationale doit plus que jamais s'unir pour lutter contre le terrorisme, notamment en renfor\u00e7ant ses efforts pour l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation. Deuxi\u00e8mement, la la\u00efcit\u00e9 fran\u00e7aise est encore trop souvent mal comprise \u00e0 l'ext\u00e9rieur de nos fronti\u00e8res. Le mouvement de boycott des produits fran\u00e7ais qui s\u00e9vit actuellement dans bon nombre de pays musulmans et les paroles outranci\u00e8res du pr\u00e9sident turc en sont les malheureuses expressions.<br><br>Chaque fois que c'est n\u00e9cessaire, nous devons rappeler, de mani\u00e8re apais\u00e9e, que la la\u00efcit\u00e9 est avant tout une libert\u00e9, comme l'avait souhait\u00e9 Aristide Briand ici m\u00eame, dans cet h\u00e9micycle. Je reprendrai les mots par lesquels celui-ci d\u00e9finissait la la\u00efcit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0la libert\u00e9 de croire ou de ne pas croire\u00a0\u00bb\u00a0; \u00ab\u00a0la libert\u00e9 pour celles et ceux qui croient de pratiquer librement leur religion tant qu'elle ne fait pas obstacle \u00e0 la loi de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb.<br><br>Le groupe Agir ensemble et, \u00e0 travers lui, la repr\u00e9sentation nationale apportent donc un soutien ferme et entier au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Notre coll\u00e8gue r\u00e9obtiendra l'investiture, \u00e0 n'en pas douter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0M'jid El\u00a0Guerrab. </strong>\u2026qui n'a fait que redire une \u00e9vidence\u00a0: \u00ab\u00a0La libert\u00e9, nous la ch\u00e9rissons\u00a0; l'\u00e9galit\u00e9, nous la garantissons\u00a0; la fraternit\u00e9, nous la vivons avec intensit\u00e9.\u00a0\u00bb<br><br>Quelle sera l'action du Gouvernement pour garantir la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos fronti\u00e8res et pour mieux l'expliquer \u00e0 nos partenaires internationaux\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes Agir ens, LaREM, Dem et LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur El\u00a0Guerrab, votre question renvoie \u00e0 un premier sujet\u00a0: la protection de nos concitoyens \u00e0 l'ext\u00e9rieur de nos fronti\u00e8res, celle des lyc\u00e9es fran\u00e7ais, des ambassades, des consulats et de nos int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques. \u00c0 nos concitoyens qui sont all\u00e9s vivre en dehors des territoires de la R\u00e9publique, ce qui est leur droit le plus strict, nous devons protection, en liaison, bien s\u00fbr, avec les autorit\u00e9s des pays qui les accueillent. Jean-Yves Le\u00a0Drian et Franck Riester y travaillent et ont mis en alerte un certain nombre de dispositifs consulaires. Je remercie d'ailleurs les forces arm\u00e9es, les policiers et les gendarmes qui sont \u00e0 la disposition de nos concitoyens \u00e0 l'\u00e9tranger.<br><br>Votre question a trait aussi \u00e0 un second sujet\u00a0: la force des valeurs fran\u00e7aises, qui incluent \u00e9videmment la libert\u00e9 de culte, la libert\u00e9 de croire ou de ne pas croire, la libert\u00e9 de caricaturer et de se moquer. La la\u00efcit\u00e9, valeur la plus fran\u00e7aise qui soit, est d'autant plus difficile \u00e0 comprendre, vous l'avez dit, qu'elle est unique.<br><br>Mais c'est la vocation de la France de d\u00e9livrer un message universel, de porter haut des valeurs qui ont atteint leur maturit\u00e9 apr\u00e8s des dizaines d'ann\u00e9es de combat politique. Nous ne devons pas abdiquer notre originalit\u00e9. C'est en France, vous le savez bien, que trouvent refuge des dizaines de milliers de personnes pers\u00e9cut\u00e9es par des dictatures islamistes. C'est dans la France d'aujourd'hui que des milliers de femmes sont accueillies\u00a0; je pense aux femmes y\u00e9zidies, auxquelles Marl\u00e8ne Schiappa a rendu visite tout \u00e0 l'heure, ainsi qu'\u00e0 toutes celles qui fuient les dictatures islamistes et la pression communautariste, notamment pour pouvoir marcher les cheveux au vent si elles le souhaitent.<br><br>C'est pour ces valeurs-l\u00e0 que beaucoup de gens se battent dans le monde\u00a0; nous devons absolument continuer \u00e0 les affirmer. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Agir ens et sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "28/10/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/10/2020", "pageJO": "8267"}}}}