{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2239", "identifiant": {"numero": "2239", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "USINE MICHELIN DE LA ROCHE-SUR-YON"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721996", "mandatRef": "PM766306"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/10/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> USINE MICHELIN DE LA ROCHE-SUR-YON <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Loiseau.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Loiseau. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe mon coll\u00e8gue de Vend\u00e9e Philippe Latombe, s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances. L'entreprise Michelin, champion fran\u00e7ais historique de la fabrication de pneumatiques, a confirm\u00e9 le 25\u00a0septembre que le sort de l'usine vend\u00e9enne de La Roche-sur-Yon demeurait tr\u00e8s incertain.<br><br>J'ai pu rencontrer, la semaine derni\u00e8re, le directeur de ce site sp\u00e9cialis\u00e9 dans la fabrication de pneumatiques haut de gamme pour poids lourds\u00a0: plus de 600 emplois sont directement menac\u00e9s. Au-del\u00e0 de cette situation tr\u00e8s pr\u00e9occupante, c'est toute l'industrie europ\u00e9enne du pneumatique qui est en d\u00e9clin, pour une raison paradoxale\u00a0: la qualit\u00e9 environnementale et la durabilit\u00e9 de sa production sont tr\u00e8s largement sup\u00e9rieures \u00e0 celles des pneus asiatiques, aux prix inf\u00e9rieurs d'un tiers en moyenne.<br><br>Dans ce contexte, je souhaite rappeler combien il est important de pr\u00e9server les fleurons de notre industrie, particuli\u00e8rement dans les secteurs strat\u00e9giques comme l'automobile. Il y va du rayonnement du savoir-faire fran\u00e7ais, mais aussi et surtout du maintien des bassins d'emploi qui en d\u00e9pendent. En la mati\u00e8re, la fermeture de l'usine de La Roche-sur-Yon aurait des cons\u00e9quences dramatiques. Nous devons tout faire pour sauvegarder cette unit\u00e9 de production\u00a0; le groupe Michelin doit conserver et accompagner ses salari\u00e9s.<br><br>L'une des solutions possibles serait d'adapter l'outil de production aux enjeux \u00e9conomiques et \u00e9cologiques, en permettant notamment d'innover dans l'activit\u00e9 de rechapage des pneus. Plus globalement, ne peut-on r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la r\u00e9ciprocit\u00e9 de nos \u00e9changes avec les pays asiatiques\u00a0? Je souhaite donc savoir, monsieur le ministre, quelles solutions peuvent \u00eatre soutenues par la France aupr\u00e8s de ses partenaires europ\u00e9ens en vue de garantir la p\u00e9rennit\u00e9 de ces sites et la qualit\u00e9 environnementale de notre production. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Michelin a en effet une empreinte industrielle importante en Europe occidentale, particuli\u00e8rement en France, et il est bien le dernier fabricant de pneumatiques \u00e0 ce niveau. Nous sommes engag\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de l'entreprise afin que cette situation perdure, et je sais que vous l'\u00eates aussi \u2013\u00a0votre question en est d'ailleurs une preuve. <br><br>Vous l'avez tr\u00e8s bien dit, la concurrence chinoise qui est apparue repr\u00e9sente aujourd'hui 30\u00a0% des parts de ce march\u00e9. C'est pour cela que nous avons sign\u00e9 en 2017 un engagement de croissance verte\u00a0: pour valoriser le rechapage et d\u00e9velopper la concurrence dans ce domaine. C'est aussi pour cela que nous avons r\u00e9clam\u00e9 et obtenu des droits antidumping au niveau europ\u00e9en\u00a0: pour obtenir la r\u00e9ciprocit\u00e9 que vous appelez de vos v\u0153ux, car la concurrence d\u00e9loyale n'est pas une concurrence de march\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Une taxe carbone sur les pneus\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>C'est pour cela qu'il y a quelques jours, le Gouvernement s'est montr\u00e9 favorable \u00e0 un amendement au projet de loi anti-gaspillage pour une \u00e9conomie circulaire, pr\u00e9sent\u00e9 par le minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire, ayant pour but de faciliter l'acc\u00e8s aux march\u00e9s publics pour des op\u00e9rations de rechapage. Brune Poirson peut vous le confirmer. C'est enfin pour cela que j'ai demand\u00e9 express\u00e9ment \u00e0 la DGCCRF \u2013\u00a0la direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes\u00a0\u2013 de mener un programme de contr\u00f4le renforc\u00e9, afin de lutter contre les risques de concurrence d\u00e9loyale.<br><br>Le groupe Michelin a ouvert une concertation, mis les cartes sur la table\u00a0; il a investi, et les salari\u00e9s ont \u00e9galement consenti des efforts, pour trouver une solution. Nous les accompagnerons pour que cette solution soit la plus respectueuse possible des int\u00e9r\u00eats des salari\u00e9s et de notre industrie. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/10/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/10/2019", "pageJO": "8300"}}}}