{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1859", "identifiant": {"numero": "1859", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique fiscale et d\u00e9penses publiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718850", "mandatRef": "PM722478"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/04/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE FISCALE ET D\u00c9PENSES PUBLIQUES <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Cordier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>Monsieur le Premier ministre, apr\u00e8s deux ans \u00e0 Matignon, vous semblez d\u00e9couvrir l'exasp\u00e9ration fiscale de nos concitoyens.<br><br>Pourtant, chaque semaine, nous d\u00e9non\u00e7ons dans cet h\u00e9micycle le matraquage fiscal que vous faites subir \u00e0 nos compatriotes\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui, on l'avait dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>\u2026hausse de la CSG, hausse des taxes sur les carburants, d\u00e9sindexation des pensions et allocations familiales, augmentation des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br>Alors oui, vous voulez supprimer la taxe d'habitation, mais, au bout du compte, il faudra bien que le contribuable paie, d'une mani\u00e8re ou d'une autre.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>Il est absolument ahurissant de vous entendre regretter qu'il y ait trop d'imp\u00f4ts alors que vous les avez augment\u00e9s de quelque 4,5\u00a0milliards d'euros en 2018\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Depuis deux ans, nous sommes les champions d'Europe des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires. C'est un record dont nous nous passerions bien.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Ils avaient augment\u00e9 de 30\u00a0% sous Sarkozy\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>Votre ministre Darmanin trompe les Fran\u00e7ais quand il dit dans la presse\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons continuer \u00e0 baisser les imp\u00f4ts\u00a0\u00bb. Vous avez rejet\u00e9 jeudi dernier notre proposition de loi qui visait justement \u00e0 baisser les imp\u00f4ts et les d\u00e9penses publiques. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>Vous-m\u00eame, monsieur le Premier ministre, apr\u00e8s vos belles annonces, visant pr\u00e9tendument \u00e0 baisser les taxes, vous envoyez ce soir votre ministre des finances d\u00e9fendre dans cet h\u00e9micycle une hausse de 1,7\u00a0milliard d'euros de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s. Les entrepreneurs appr\u00e9cieront.<br><br>Enfin, monsieur le Premier ministre, nous sommes nombreux, sur ces bancs, \u00e0 d\u00e9plorer qu'hier, vous n'ayez pas eu un seul mot pour les retrait\u00e9s, que vous matraquez pourtant depuis un an. En r\u00e9alit\u00e9, vous vous moquez des Fran\u00e7ais. Vous pensez qu'ils ont la m\u00e9moire courte, mais ils s'en souviendront\u00a0!<br><br>Ne nous faites pas le coup de l'h\u00e9ritage des trente derni\u00e8res ann\u00e9es, car cela fait deux ans que vous \u00eates au pouvoir. Vous ne parvenez pas \u00e0 r\u00e9pondre aux attentes fortes et l\u00e9gitimes de nos concitoyens.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Le\u00a0Gac et M.\u00a0Sylvain Maillard .</strong> Si\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>Dans une heure, vous allez nous faire un grand discours sur le grand d\u00e9bat. \u00c0 quand les grandes d\u00e9cisions pour la France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics. <br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, la d\u00e9magogie ne fait pas une politique, pas plus que l'incoh\u00e9rence. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM - Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> La trahison, non plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Balayez devant votre porte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 la proposition de loi que votre groupe a pr\u00e9sent\u00e9e la semaine pass\u00e9e, qui ne pr\u00e9voyait pas moins de 18\u00a0milliards d'euros de d\u00e9penses nouvelles, principalement au b\u00e9n\u00e9fice des plus riches, avec des mesures qui profitaient aux 10\u00a0% de m\u00e9nages les plus riches. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Comment comptiez-vous financer ces mesures\u00a0? Avec des \u00e9conomies que vous nous avez d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9es en novembre, pour financer d'autres pistes de d\u00e9penses. Parce que vous n'\u00eates pas \u00e0 une incoh\u00e9rence pr\u00e8s, vous recyclez les \u00e9conomies que vous nous proposez, plut\u00f4t que de pr\u00e9senter un programme v\u00e9ritablement s\u00e9rieux.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous nous parlez de matraquage. Vous avez fait campagne pour Fran\u00e7ois Fillon\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Non, pour Alain Jupp\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026qui proposait d'augmenter la TVA de 2\u00a0%\u00a0: deux points de plus\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM \u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Et vous, pour qui faisiez-vous campagne\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous avez soutenu Beno\u00eet Hamon\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vous nous dites \u00e0 longueur de semaine qu'il faut baisser les imp\u00f4ts, mais vous proposez des d\u00e9penses publiques suppl\u00e9mentaires. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Est-ce que Hamon voulait baisser les imp\u00f4ts\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Dans le d\u00e9bat sur cette m\u00eame proposition de loi, la semaine derni\u00e8re, vous avez propos\u00e9 que les fonctionnaires travaillent 39\u00a0heures au lieu de 35. Cela co\u00fbte 30\u00a0milliards d'euros. <br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, au fil de vos expressions, vous empilez les d\u00e9penses et les \u00e9conomies. Vous ne faites rien de v\u00e9ritable, sauf de faire croire aux Fran\u00e7ais que vous auriez des solutions. En r\u00e9alit\u00e9, vous n'en avez aucune, sinon de reproduire les erreurs que vous avez commises dans le pass\u00e9. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Socialiste\u00a0! Il y a eu cinq ans de Hollande entre les deux\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous, nous comptons sur la majorit\u00e9 et sur les propositions des Fran\u00e7ais, pour faire en sorte que les ann\u00e9es qui viennent soient en faveur du pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais, des ann\u00e9es d'all\u00e9gement de la pression fiscale car, G\u00e9rald Darmanin l'a rappel\u00e9, et il a raison, nous continuerons \u00e0 baisser les imp\u00f4ts. <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Hollandiste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous continuerons \u00e0 les baisser raisonnablement, plut\u00f4t que de proposer l'incoh\u00e9rence et la d\u00e9magogie, qui vous caract\u00e9risent. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Mes chers coll\u00e8gues, je vous demanderai d'\u00e9couter dans le calme les questions comme les r\u00e9ponses. Il ne sert \u00e0 rien de poser des questions pour vocif\u00e9rer lors des r\u00e9ponses.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/04/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/04/2019", "pageJO": "3651"}}}}