{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3484", "identifiant": {"numero": "3484", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Hommage \u00e0 Samuel Paty dans les \u00e9tablissements scolaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266776", "mandatRef": "PM723542"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/11/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HOMMAGE \u00c0 SAMUEL PATY DANS LES \u00c9TABLISSEMENTS SCOLAIRES <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, lors de l'examen de la mission \u00ab\u00a0Enseignement scolaire\u00a0\u00bb du projet de loi de finances, nous avons tous rendu hommage \u00e0 Samuel Paty, sauvagement assassin\u00e9 \u00e0 la veille des vacances de la Toussaint. Lors de la rentr\u00e9e du 2\u00a0novembre, la communaut\u00e9 \u00e9ducative avait besoin de la solidarit\u00e9 nationale. Aussi avez-vous souhait\u00e9, le 28\u00a0octobre, d\u00e9caler cette rentr\u00e9e \u00e0 dix heures. Depuis, ordres et contre-ordres se sont succ\u00e9d\u00e9, avant que le minist\u00e8re ne retienne finalement l'option d'une minute de silence \u00e0 onze heures dans tous les \u00e9tablissements. Pourtant, lors d'une visioconf\u00e9rence avec un syndicat enseignant, vous aviez indiqu\u00e9 pr\u00e9voir un cr\u00e9neau entre huit heures et dix heures pour que les professeurs puissent pr\u00e9parer un hommage \u00e0 leur coll\u00e8gue tragiquement disparu.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0! C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss. </strong>Pourquoi un tel r\u00e9trop\u00e9dalage qui a m\u00e9content\u00e9 bon nombre de chefs d'\u00e9tablissement et de directeurs d'\u00e9cole, et d\u00e9stabilis\u00e9 parents d'\u00e9l\u00e8ves et collectivit\u00e9s territoriales\u00a0? Qu'en est-il des ressources adapt\u00e9es \u00e0 chaque niveau de classe et mises \u00e0 disposition du corps pr\u00e9fectoral\u00a0? Il y a certes eu, pour le fond, lecture de la \u00ab\u00a0Lettre aux instituteurs et institutrices\u00a0\u00bb de Jean Jaur\u00e8s mais, sur la forme, c'est le syst\u00e8me de la d\u00e9brouille qui a pr\u00e9valu pour un hommage fortement recommand\u00e9 \u2013\u00a0et qui globalement s'est bien pass\u00e9. Une fois de plus, on a eu la d\u00e9sagr\u00e9able impression du \u00ab\u00a0pas de vague\u00a0\u00bb.<br><br>Le Premier ministre et vous-m\u00eame \u00eates all\u00e9s \u00e0 Conflans-Sainte-Honorine, et c'est tout \u00e0 votre honneur. Des pr\u00e9fets ont pris, tardivement, des initiatives pour se rendre dans les \u00e9tablissements, mais un petit sondage aupr\u00e8s des coll\u00e8gues a montr\u00e9 une pr\u00e9sence tr\u00e8s contrast\u00e9e\u00a0: nombre d'entre eux s'y sont rendus silencieusement munis de l'\u00e9charpe tricolore, d'autres sont intervenus \u00e0 la demande d'enseignants, d'autres encore ont renonc\u00e9 parce que l'inspection acad\u00e9mique ne souhaitait pas leur pr\u00e9sence.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss. </strong>Monsieur le ministre, pourquoi n'avons-nous pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9affirmer, tous ensemble, les principes fondamentaux de la la\u00efcit\u00e9 et de la libert\u00e9 d'expression lors de cette journ\u00e9e de rentr\u00e9e si particuli\u00e8re quand il s'agissait de rendre hommage \u00e0 un enseignant qui aimait passionn\u00e9ment son m\u00e9tier\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe UDI-I.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Monsieur Reiss, vous venez vous-m\u00eame de dire que les choses se sont bien pass\u00e9es hier. Cette unanimit\u00e9 nationale pour rendre hommage \u00e0 Samuel Paty est ce qu'il y a de plus important.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Pas de vagues\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>De gr\u00e2ce, ne la rompons pas\u00a0: nous le devons \u00e0 Samuel Paty et aux valeurs qui sous-tendent cet hommage\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br>Bien s\u00fbr, vous avez un peu de mal \u00e0 reconna\u00eetre les raisons de ce succ\u00e8s \u2013\u2013\u00a0je vais y revenir. D\u00e8s le d\u00e9but, j'ai soulign\u00e9 que nous devions coconstruire cet hommage. C'est pourquoi, d\u00e8s le lendemain de l'assassinat, j'ai re\u00e7u les organisations syndicales et les associations de parents d'\u00e9l\u00e8ves, qui se sont montr\u00e9es favorables \u00e0 ce principe. Pendant deux semaines, nous avons rencontr\u00e9 l'ensemble des parties prenantes volontaires dans le cadre du Conseil des sages de la la\u00efcit\u00e9. C'est ainsi que nous avons coconstruit cet hommage qui a consist\u00e9 en la lecture de la lettre de Jean Jaur\u00e8s aux instituteurs et institutrices, la minute de silence et une heure d'\u00e9ducation morale et civique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'\u00e9tait pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>J'ai fait ce que vous demandez que l'on fasse\u00a0: de la concertation, y compris avec les associations d'\u00e9lus.<br><br>Quiconque a observ\u00e9 le d\u00e9roulement des faits a constat\u00e9 que le confinement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 le mercredi\u00a0; puis est survenu l'attentat de Nice\u00a0; enfin, l'association R\u00e9gions de France m'a dit qu'elle n'arrivait pas \u00e0 assurer le transport et la logistique pour le lundi, dix heures du matin.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venue vendredi soir \u00e0 dix-neuf heures\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>C'est en \u00e9coutant les uns et les autres et en gardant en t\u00eate la pr\u00e9occupation sanitaire et les enjeux de s\u00e9curit\u00e9 que j'ai arr\u00eat\u00e9 les consignes. Car oui, monsieur Cordier, nous avons bien \u00e9cout\u00e9 tous les acteurs, jusqu'au bout\u00a0! Dans cette p\u00e9riode si difficile pour la France, il faut savoir piloter en tenant compte de ce que disent toutes les parties prenantes, parfois jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, car c'est ainsi que cela se passe dans des circonstances exceptionnelles.<br><br>Nous avons donc r\u00e9ussi \u00e0 coconstruire l'hommage \u00e0 Samuel Paty tout en pr\u00e9voyant la souplesse n\u00e9cessaire en fonction des circonstances. Vous nous le reprochez aujourd'hui\u00a0; pour ma part, j'en suis fier puisque c'est cette souplesse qui nous a permis de r\u00e9ussir, hier, la minute de silence \u2013\u00a0bien mieux, d'ailleurs, que lors des \u00e9v\u00e9nements comparables qui ont pu se tenir par le pass\u00e9 dans des circonstances analogues.<br><br>Gardons cette unanimit\u00e9 et rendons hommage \u00e0 tous les professeurs de France, qui ont r\u00e9ussi \u00e0 faire cette minute de silence, unis \u00e0 la R\u00e9publique, en y associant les \u00e9lus chaque fois que c'\u00e9tait possible\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/11/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/11/2020", "pageJO": "8770"}}}}