{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG569", "identifiant": {"numero": "569", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "banques et \u00e9tablissements financiers", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation des march\u00e9s financiers et hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719440", "mandatRef": "PM722664"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES MARCH\u00c9S FINANCIERS ET HAUSSE DES TAUX D'INT\u00c9R\u00caT <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Anthony Cellier, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Anthony Cellier. </strong>\u00ab\u00a0Inqui\u00e9tude \u00e0 Wall Street et dans le monde apr\u00e8s la plong\u00e9e historique du Dow Jones\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Wall Street en proie \u00e0 une grande f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0les <i>Millennials </i>vivent leur premier grand choc boursier\u00a0\u00bb\u00a0: voici, monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, quelques exemples de titres de presse de ces derniers jours.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Les voil\u00e0, les pr\u00e9occupations du nouveau monde\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Ce sont les d\u00e9put\u00e9s Goldman Sachs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Anthony Cellier. </strong>Apr\u00e8s le mini-crash de lundi, le Dow Jones a chut\u00e9 de 4,6\u00a0%, sa plus forte baisse depuis ao\u00fbt\u00a02011, et Paris a perdu 2,35\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Liquidez vos stock-options, madame P\u00e9nicaud\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Traders, voleurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Anthony Cellier. </strong>Selon de nombreux analystes, tout cela \u00e9tait pr\u00e9visible, car le repli des indices boursiers aux \u00c9tats-Unis traduit en partie une correction normale des forts niveaux de valorisation atteints ces derniers mois, notamment dans les valeurs technologiques.<br><br>Mais cette correction boursi\u00e8re traduit \u00e9galement les incertitudes du march\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> On va pleurer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Anthony Cellier. </strong>\u2026quant au rythme et \u00e0 l'ampleur de la normalisation des politiques mon\u00e9taires par les banques centrales. Par ailleurs, la hausse des salaires aux \u00c9tats-Unis a d\u00e9pass\u00e9 les pr\u00e9visions\u00a0; les investisseurs s'inqui\u00e8tent donc d'un retour de l'inflation et d'une acc\u00e9l\u00e9ration de la hausse des taux.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re.</strong> Qu'il est savant, cet homme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il est sponsoris\u00e9 par BFM Business\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Anthony Cellier. </strong>Dans le sillage des taux am\u00e9ricains, depuis le 1er\u00a0janvier 2018, les taux \u00e0 dix ans allemand et fran\u00e7ais ont d\u00e9j\u00e0 progress\u00e9. \u00c0 l'heure o\u00f9 notre croissance atteint 1,9\u00a0%, son plus haut niveau depuis six ans, et o\u00f9 la politique \u00e9conomique que nous menons va non seulement consolider mais accentuer cette tendance, les Fran\u00e7ais doivent-ils, monsieur le ministre, s'inqui\u00e9ter de la forte volatilit\u00e9 des march\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C'est de la hausse de la CSG que les Fran\u00e7ais s'inqui\u00e8tent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Anthony Cellier. </strong>Concernant les taux d'int\u00e9r\u00eat, quelles cons\u00e9quences leur hausse peut-elle avoir pour notre \u00e9conomie, et plus sp\u00e9cifiquement pour la gestion de notre dette publique\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> La politique de la France ne se fait pas \u00e0 la corbeille\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais n'ont pas de raison de nourrir d'inqui\u00e9tudes particuli\u00e8res sur la situation de la Bourse. La correction boursi\u00e8re que nous connaissons \u00e9tait attendue \u2013 je dirais m\u00eame n\u00e9cessaire\u00a0: il n'est jamais bon que les valorisations boursi\u00e8res s'\u00e9cartent par trop de la valeur r\u00e9elle des actifs. Elle vient aussi d'une anticipation d'un rel\u00e8vement des taux d'int\u00e9r\u00eat par les banques centrales, notamment la Banque centrale europ\u00e9enne. Je m'entretiendrai d'ailleurs \u00e0 ce sujet avec Mario Draghi cet apr\u00e8s-midi.<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip.</strong> La question n'\u00e9tait pas du tout t\u00e9l\u00e9guid\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Mais cette augmentation des taux, contrairement \u00e0 beaucoup, nous l'avons anticip\u00e9e. Nos taux d'int\u00e9r\u00eat sur les obligations \u00e0 dix ans s'\u00e9levaient \u00e0 1,1\u00a0% en 2017\u00a0; nous avons pr\u00e9vu, dans la trajectoire budg\u00e9taire pour 2018, un taux d'int\u00e9r\u00eat de nos emprunts de 1,85\u00a0%.<br><br>Cela dit, cette situation nouvelle doit nous amener \u00e0 traiter diff\u00e9remment la question de l'endettement de la France. La dette est un poison pour notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Mais un cadeau pour les sp\u00e9culateurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>La dette est un poison pour la croissance, un poison pour l'avenir de nos enfants. Quand la charge de la dette augmente de 2\u00a0\u00e0 3\u00a0milliards d'euros parce que les taux d'int\u00e9r\u00eat montent, ce sont 2\u00a0\u00e0 3\u00a0milliards d'euros qui sont jet\u00e9s par les fen\u00eatres.<br><br>Nous voulons r\u00e9duire l'endettement de la France. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous l'augmentez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Eh oui\u00a0! C'est le contraire que vous faites\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>C'est pourquoi, comme l'a demand\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous allons r\u00e9duire davantage la d\u00e9pense publique, r\u00e9duire nos d\u00e9ficits, tenir les comptes de la nation\u00a0; nous allons aussi relancer la croissance fran\u00e7aise. C'est comme cela, par la croissance et la r\u00e9duction des d\u00e9ficits, que nous parviendrons \u00e0 r\u00e9duire la dette de la France\u00a0! <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard et M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> En 2022\u00a0?<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Monsieur Le\u00a0Maire, vous mentez devant la repr\u00e9sentation nationale\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/02/2018", "pageJO": "946"}}}}