{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1796", "identifiant": {"numero": "1796", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "suivi d'individus radicalis\u00e9s \u00e0 Marseille"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA2796", "mandatRef": "PM722510"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SUIVI D'INDIVIDUS RADICALIS\u00c9S \u00c0 MARSEILLE <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guy Teissier.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Teissier. </strong>Madame la garde des sceaux, dimanche dernier, vous avez reconnu qu'il y avait d'ores et d\u00e9j\u00e0 sur notre territoire 200 djihadistes revenants. Cette information est tr\u00e8s inqui\u00e9tante pour la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens, d'autant que le Gouvernement fait preuve \u00e0 bien des \u00e9gards d'amateurisme en ce qui concerne la surveillance des individus radicalis\u00e9s. <br><br>J'en veux pour preuve la situation \u00e0 Marseille. En octobre 2018, la direction de l'administration p\u00e9nitentiaire a ouvert en catimini un dispositif secret d'accueil en milieu ouvert de condamn\u00e9s et pr\u00e9venus pour terrorisme. Le \u00ab\u00a0programme d'accueil individualis\u00e9 et de r\u00e9affiliation sociale\u00a0\u00bb dissimule en r\u00e9alit\u00e9, sous une appellation technocratique plut\u00f4t sobre, des centres de suivi hors d\u00e9tention de pr\u00e9venus et de condamn\u00e9s pour terrorisme. \u00c0 Marseille, cette petite \u00e9quipe doit s'occuper, quelques heures par semaine, de jeunes de 22 \u00e0 35 ans, dont deux revenants du djihad, un sortant de prison, trois jeunes d\u00e9tenus de droit commun suspect\u00e9s de radicalisation et six autres \u00e9tiquet\u00e9s \u00ab\u00a0terroristes islamistes\u00a0\u00bb. Et tout cela en plein c\u0153ur de ville\u00a0!<br><br>Il est surprenant, pour ne pas dire scandaleux, que vous pr\u00e9f\u00e9riez, madame la garde des sceaux, parler aux journalistes plut\u00f4t qu'aux \u00e9lus. Comment se fait-il que le maire de Marseille et la pr\u00e9sidente du conseil d\u00e9partemental, acteurs majeurs de la s\u00e9curit\u00e9 et du social dans notre ville, n'aient pas \u00e9t\u00e9 avertis de la menace potentielle constitu\u00e9e par l'installation d'un tel service\u00a0? Ayant eu connaissance de ces faits, et souhaitant de plus amples informations, ils ont re\u00e7u une fin de non-recevoir de la part des repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat.<br><br>Apr\u00e8s les assassinats barbares de Mauranne et Laura, la fermeture de la mosqu\u00e9e As Sounna et, plus r\u00e9cemment, l'attaque au couteau de passants sur la Canebi\u00e8re, il est clair que notre ville est affect\u00e9e directement par la radicalisation et le terrorisme. Face \u00e0 un dispositif d'exp\u00e9rimentation aussi opaque, pouvons-nous esp\u00e9rer de votre part des explications concernant la surveillance des individus dangereux l\u00e2ch\u00e9s en pleine nature\u00a0? L'amateurisme en la mati\u00e8re n'a pas sa place\u00a0! Sur un dossier aussi sensible, la coop\u00e9ration la plus \u00e9troite est attendue de tous. Madame, j'attends votre r\u00e9ponse\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, ma r\u00e9ponse, la voici\u00a0: ces centres n'ont \u00e9videmment rien d'opaque ni de confidentiel\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer.</strong> Vraiment\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>La preuve, c'est qu'ils figuraient dans le plan de pr\u00e9vention et de lutte contre la radicalisation annonc\u00e9 par le Premier ministre au mois de f\u00e9vrier dernier. Nous avons, \u00e0 l'\u00e9poque, clairement dit comment nous entendions prendre en charge les personnes suspect\u00e9es de radicalisation. Lorsqu'elles sont en d\u00e9tention, ce qui est le cas de la plupart d'entre elles, elles font l'objet \u2013\u00a0j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le dire ici\u00a0\u2013 d'une \u00e9valuation et d'une prise en charge individualis\u00e9e, notamment dans des quartiers \u00e9tanches, \u00e0 l'isolement ou dans le cadre d'un traitement sp\u00e9cifique.<br><br>Lorsque ces personnes sont plac\u00e9es sous main de justice, se trouvant donc \u00e0 l'ext\u00e9rieur des \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires, elles sont soumises, la plupart du temps, \u00e0 un contr\u00f4le judiciaire et font, en outre, l'objet d'un suivi par les personnels d'insertion et de probation assur\u00e9 dans des centres sp\u00e9cifiques tels que ceux que vous avez \u00e9voqu\u00e9s. Nous avons exp\u00e9riment\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e0 Paris, un tel centre de suivi des personnes radicalis\u00e9es plac\u00e9es sous main de justice. La mise en place des dispositifs supposant une prise en charge \u00e9ducative, psychologique, psychiatrique et en termes de logement,...<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer.</strong> Pourriez-vous nous donner des informations concernant Marseille\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>Vous me demandez des explications, je vous les donne\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer.</strong> Ce n'est pas une r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>Laissez-moi terminer mes explications. Cette prise en charge, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, a t\u00e9moign\u00e9 d'un certain succ\u00e8s pour d\u00e9sengager ces personnes de la radicalisation violente.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Et Marseille, alors\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>C'est la raison pour laquelle nous avons souhait\u00e9 d\u00e9velopper ces dispositifs, \u00e0 Marseille tout d'abord, \u00e0 Lyon et \u00e0 Lille dans un second temps.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Teissier.</strong> Le maire de Marseille n'est pas au courant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, nous sommes pleinement engag\u00e9s dans la lutte contre la radicalisation violente et je suis certaine que vous nous accompagnerez en ce sens. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/03/2019", "pageJO": "3100"}}}}