{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1170", "identifiant": {"numero": "1170", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Plan sant\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719072", "mandatRef": "PM722552"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/09/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN SANT\u00c9 <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thomas Mesnier, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Mesnier. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, comme vous, il y a un peu plus d'un an, j'\u00e9tais encore m\u00e9decin \u00e0 l'h\u00f4pital public. Comme vous, j'ai v\u00e9cu de pr\u00e8s le g\u00e2chis humain, tous ces r\u00eaves bris\u00e9s de jeunes voulant devenir m\u00e9decins face au <i>numerus clausus</i>, parce qu'on pensait qu'avec moins de m\u00e9decins, il y aurait moins de malades. Comme vous, je connais la r\u00e9alit\u00e9 des difficult\u00e9s d'acc\u00e8s aux soins pour nos concitoyens quand ils en ont le plus besoin, de m\u00eame que la difficult\u00e9 des professionnels souvent isol\u00e9s pour r\u00e9pondre \u00e0 ces demandes. J'ai v\u00e9cu de l'int\u00e9rieur la r\u00e9alit\u00e9 des services d'urgence qui, dans ce contexte, sont souvent la seule solution. Comme vous, je sais le d\u00e9vouement des professionnels de sant\u00e9 au quotidien pour tenir \u00e0 eux seuls notre syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00e0 bout de souffle. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Mesnier. </strong>Il est \u00e0 bout de souffle faute de r\u00e9forme d'ampleur depuis 1958, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 nous \u00e9tions moins nombreux, o\u00f9 nous vivions moins longtemps et o\u00f9 l'enjeu \u00e9tait de soigner des maladies infectieuses aigu\u00ebs. La m\u00e9decine a progress\u00e9, la population a vieilli et les pathologies chroniques se sont d\u00e9velopp\u00e9es. Notre syst\u00e8me n'a pas su \u00e9voluer, de plus en plus hospitalier, de plus en plus centralis\u00e9.<br><br>Madame la ministre, le diagnostic de notre syst\u00e8me de sant\u00e9 est unanimement partag\u00e9. Il nous faut le r\u00e9inventer. Ce n'est pas aux Fran\u00e7ais de s'adapter au syst\u00e8me, mais au syst\u00e8me de s'adapter aux Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Ambroise Croizat n'aurait pas dit mieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Mesnier. </strong>Nous avons besoin de plus de temps m\u00e9dical, de plus de proximit\u00e9.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 ce matin un grand plan sant\u00e9 qui permettra de prendre soin de chacun. Pouvez-vous, madame la ministre, revenir devant la repr\u00e9sentation nationale sur les axes majeurs de cette r\u00e9forme et leur mise en \u0153uvre dans le quotidien des Fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> All\u00f4\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Effectivement, monsieur le d\u00e9put\u00e9, le constat est largement partag\u00e9\u00a0: notre syst\u00e8me de sant\u00e9 est de grande qualit\u00e9 mais il a besoin d'un second souffle. Aujourd'hui, ni les patients, qui n'arrivent pas \u00e0 acc\u00e9der rapidement \u00e0 une m\u00e9decine de qualit\u00e9 pr\u00e8s de chez eux, ni les professionnels de sant\u00e9, qui manquent de temps pour exercer convenablement leur m\u00e9tier, ne peuvent se satisfaire de la situation. Notre syst\u00e8me de sant\u00e9 ne nous permet pas de faire face aux \u00e9volutions d\u00e9mographiques, techniques, et nous en d\u00e9celons chaque jour les fragilit\u00e9s.<br><br>Le plan pr\u00e9sent\u00e9 ce matin doit r\u00e9pondre aux rigidit\u00e9s d'organisation qui entravent notre syst\u00e8me de soins. Il repense enti\u00e8rement le syst\u00e8me de sant\u00e9, avec une seule exigence\u00a0: remettre le patient au centre pour garantir \u00e0 chaque Fran\u00e7ais un acc\u00e8s \u00e0 des soins pertinents et de qualit\u00e9.<br><br>Nous avons pris trois orientations\u00a0: am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des prises en charge pour tous et sur tout le territoire\u00a0; cr\u00e9er un collectif de soins au service des patients et redonner aux professionnels en exercice du temps pour soigner\u00a0; adapter les m\u00e9tiers et les formations aux enjeux de demain. C'est ce que nous faisons avec la suppression du <i>numerus clausus</i>, le d\u00e9cloisonnement des \u00e9tudes de sant\u00e9 et une meilleure reconnaissance des parcours. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Il n'y a pas de solution sectorielle, pas de solution cat\u00e9gorielle, pas de recette miracle. L'am\u00e9lioration de notre syst\u00e8me de soins doit passer par un plan d'ensemble ambitieux pens\u00e9 et partag\u00e9 par les acteurs et les professionnels. Au total, 3,4\u00a0milliards d'euros seront consacr\u00e9s \u00e0 ce plan dans les quatre prochaines ann\u00e9es, dont pr\u00e8s de 1\u00a0milliard en faveur de l'investissement hospitalier. Ce n'est pas en essayant de colmater les br\u00e8ches que nous allons r\u00e9ussir, mais bien en traitant les fragilit\u00e9s \u00e0 la racine \u2013\u00a0la m\u00e9decine de ville et l'h\u00f4pital, le priv\u00e9 et le public. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/09/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/09/2018", "pageJO": "8867"}}}}