{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3416", "identifiant": {"numero": "3416", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Assassinat de Samuel Paty"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605036", "mandatRef": "PM722444"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/10/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ASSASSINAT DE SAMUEL PATY <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Damien Abad.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad. </strong>Monsieur le Premier ministre, il s\u2019appelait Samuel Paty et son nom r\u00e9sonne aujourd\u2019hui dans notre h\u00e9micycle comme celui d\u2019un martyr de la R\u00e9publique, mort d'avoir enseign\u00e9 la libert\u00e9 d\u2019expression. N\u2019oublions jamais\u00a0! N\u2019oublions jamais pour ses proches, pour nos enseignants et pour la France. <br><br>Ne pas oublier, ce n\u2019est pas seulement laisser couler les larmes de la R\u00e9publique sous forme d\u2019hommages et de rassemblements\u00a0: c\u2019est surtout ne pas oublier d\u2019agir. Assez de renoncements, de r\u00e9signation et de capitulations coupables. La R\u00e9publique du \u00ab\u00a0pas de vagues\u00a0\u00bb est celle qui abdique et qui, finalement, laisse passer les islamistes\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad. </strong>Les islamistes sont pass\u00e9s et, depuis trois ans, votre majorit\u00e9 a refus\u00e9 syst\u00e9matiquement nos propositions contre l\u2019islamisme radical. <br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LaREM .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Eh oui\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad. </strong>Expulser de notre territoire national les \u00e9trangers fich\u00e9s pour radicalisation et terrorisme\u00a0? Refus\u00e9. <br><br>Fermer les cent mosqu\u00e9es salafistes et les salles de pri\u00e8re radicalis\u00e9es\u00a0? Refus\u00e9. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> C'est faux\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Bravo Abad\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad. </strong>Expulser les imams radicalis\u00e9s\u00a0? Refus\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Garantir la r\u00e9tention de s\u00fbret\u00e9 pour les terroristes islamistes qui sortent de prison\u00a0? Refus\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> C'est faux\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad. </strong>R\u00e9duire l\u2019immigration gr\u00e2ce \u00e0 une restriction du regroupement familial, du droit d\u2019asile et du droit du sol\u00a0? Refus\u00e9.<br><br>Interdire les listes communautaristes aux \u00e9lections ? Refus\u00e9 ! <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LR scandent \u00ab refus\u00e9 \u00bb en m\u00eame temps que M. Damien Abad. - Protestations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Rendre obligatoires les examens radiologiques osseux pour b\u00e9n\u00e9ficier du statut de mineur non accompagn\u00e9\u00a0? Refus\u00e9\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Mettre fin \u00e0 l\u2019attribution automatique aux \u00e9trangers d\u2019une carte de r\u00e9sident valable dix ans\u00a0? Refus\u00e9\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Interdire le retour des djihadistes sur le territoire national\u00a0? Refus\u00e9\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Interdire de tout emploi public les personnes radicalis\u00e9es\u00a0? Refus\u00e9. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Si nous voulons vraiment que les islamistes ne passent plus, il est temps de passer des paroles aux actes. Et si pour cela nous devons modifier la Constitution, alors modifions-la\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM .</strong> D\u00e9magogie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad. </strong>Monsieur le Premier ministre, les Fran\u00e7ais veulent savoir\u00a0: allez-vous r\u00e9pondre oui ou non \u00e0 l\u2019appel des d\u00e9put\u00e9s du groupe Les R\u00e9publicains pour que soient adopt\u00e9es, avant la fin de l\u2019ann\u00e9e, la totalit\u00e9 des propositions qu'ils formulent depuis trois ans et que vous n'avez eu de cesse de refuser\u00a0? <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Abad, d\u00e9cid\u00e9ment, en cette p\u00e9riode de crise, vous saisissez toutes les occasions pour nourrir la pol\u00e9mique et aligner les contre-v\u00e9rit\u00e9s\u00a0! <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s du groupe LR tapent des pieds en guise de protestation. \u2013\u00a0Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes LaREM et Dem ainsi que plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe Agir ens se l\u00e8vent et applaudissent longuement.)</i><br><br>Dans les circonstances actuelles, une telle attitude n'est pas digne\u00a0! <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Monsieur Minot, je vous en prie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>J'ai indiqu\u00e9 il y a quelques instants, alors que vous ne m'\u00e9coutiez pas,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Mais si\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026l'ensemble des mesures et des dispositions op\u00e9rationnelles que nous avons d\u00e9j\u00e0 prises,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> \u00c9douard Philippe reviens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026ainsi que les r\u00e9sultats concrets que nous avons obtenus. J'ai indiqu\u00e9 aussi les mesures que nous allons renforcer pour lutter pied \u00e0 pied contre l'islamisme radical. <i>(M\u00eames mouvements.) </i><br><br>Face \u00e0 cette situation, vous appelez de vos v\u0153ux une r\u00e9vision constitutionnelle. Eh bien voil\u00e0 une disposition qui s'annonce rapide, efficace et qui apportera des solutions op\u00e9rationnelles au probl\u00e8me auquel nous sommes confront\u00e9s\u00a0! <i>(Vifs applaudissements</i> sur les bancs des groupes LaREM, Dem, Agir ens et LT\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LR.) Votre famille politique sugg\u00e8re m\u00eame de r\u00e9viser la Constitution afin d'y inscrire le principe de la\u00efcit\u00e9 comme s'il n'y figurait pas d\u00e9j\u00e0\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem, Agir ens et LT.) Vous \u00eates dans l'incantation, nous sommes dans l'action. (Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem, Agir ens et LT. \u2013 Hu\u00e9es sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Quel imposteur\u00a0! Il n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 la question\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/10/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/10/2020", "pageJO": "7679"}}}}