{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3482", "identifiant": {"numero": "3482", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pharmacie et m\u00e9dicaments", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Campagne de vaccination contre la grippe saisonni\u00e8re"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA604", "mandatRef": "PM774354"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/11/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CAMPAGNE DE VACCINATION CONTRE LA GRIPPE SAISONNI\u00c8RE <a name=PG18></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bernard Bouley, qui a succ\u00e9d\u00e9 au mois d'ao\u00fbt \u00e0 M.\u00a0Franck Marlin et que je suis heureux d'accueillir. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bernard Bouley. </strong>Merci, monsieur le pr\u00e9sident.<br><br>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, par un communiqu\u00e9 publi\u00e9 le mardi 13\u00a0octobre 2020, votre minist\u00e8re a donn\u00e9 le coup d'envoi \u00e0 la campagne de vaccination contre la grippe saisonni\u00e8re. Vous vous engagiez \u00e0 fournir les pharmacies tout au long de la campagne, gr\u00e2ce \u00e0 un approvisionnement continu aupr\u00e8s des laboratoires pharmaceutiques. Vous avez ensuite communiqu\u00e9 en grande pompe autour de cette campagne de vaccination.<br><br>Les Fran\u00e7ais vous ont entendu\u00a0: ils ne demandent qu'\u00e0 se faire vacciner contre la grippe saisonni\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Lambert.</strong> Mais il n'y a pas de vaccins\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bernard Bouley. </strong>Mais ils n'y parviennent pas. La v\u00e9rit\u00e9, c'est que les stocks de vaccins sont tr\u00e8s insuffisants\u00a0; m\u00eame les soignants, pourtant en contact avec des personnes fragiles, ne peuvent souvent pas se faire vacciner.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> C'est vrai, nous avons des t\u00e9moignages\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bernard Bouley. </strong>Dix jours apr\u00e8s le lancement de la campagne de vaccination contre la grippe, 70\u00a0% \u00e0 80\u00a0% des pharmacies \u00e9taient en rupture de stock, en particulier dans les grandes villes.<br><br>Apr\u00e8s la p\u00e9nurie des masques suivie de la p\u00e9nurie des tests pendant la crise sanitaire, voici, h\u00e9las, la p\u00e9nurie de vaccins contre la grippe\u00a0! Ce manque d'anticipation, d\u00e9cid\u00e9ment chronique, se r\u00e9p\u00e8te malheureusement encore une fois\u00a0! Les Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s par vous comme responsables de la seconde vague de la covid-19 pour ne pas avoir suffisamment appliqu\u00e9 les gestes barri\u00e8res\u2026 Il est vrai que c'\u00e9tait plus facile que de reconna\u00eetre l'\u00e9chec du d\u00e9confinement et votre incapacit\u00e9 \u00e0 augmenter le nombre de lits de r\u00e9animation\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br>Lorsque la t\u00e2che des soignants sera encore aggrav\u00e9e par l'afflux de malades de la grippe saisonni\u00e8re, reprochera-t-on \u00e0 ces derniers de ne pas s'\u00eatre fait vacciner\u00a0? <br><br>Si les soignants sont clou\u00e9s au lit par la grippe, la lutte contre le coronavirus sera encore plus compliqu\u00e9e.<br><br>Tout cela laisse pr\u00e9sager le pire lorsque sera enfin venu le temps de lancer une campagne de vaccination contre la covid-19. Les Fran\u00e7ais sont en droit de savoir combien de temps cette p\u00e9nurie inconcevable durera. Je vous le demande, monsieur le ministre\u00a0: quand cette incurie cessera-t-elle\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, permettez-moi tout d'abord de vous souhaiter la bienvenue \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, en constatant que vous \u00eates parfaitement int\u00e9gr\u00e9 dans votre groupe parlementaire, et ce d\u00e8s votre premi\u00e8re question. <i>(Sourires et applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.) </i><br><br>Je vais vous r\u00e9pondre par des chiffres puisque je suis s\u00fbr que vous \u00eates attach\u00e9 aux donn\u00e9es chiffr\u00e9es\u00a0: \u00e0 la date d'hier soir, 5,9\u00a0millions de doses de vaccin antigrippal avaient \u00e9t\u00e9 vendues par les pharmacies de notre pays,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Il en manque\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i> \u2026qui en ont au total command\u00e9 13\u00a0millions,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Non, 12 millions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i> \u2026et une simple soustraction vous permet de constater qu'il en reste plus de la moiti\u00e9, sachant que ce ne sont pas 80\u00a0% des officines qui sont en p\u00e9nurie mais, selon le Conseil de l'ordre des pharmaciens, 19\u00a0%. Je tiens toutes ces donn\u00e9es \u00e0 votre disposition. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est totalement faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Monsieur Cordier\u00a0! Arr\u00eatez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Ce n'est pas au Gouvernement que vous vous en prenez en protestant, monsieur le d\u00e9put\u00e9, mais aux pharmaciens, eux qui g\u00e8rent leur propre stock d'une ann\u00e9e sur l'autre. Respectez les pharmaciens\u00a0!<br><br>Je continue mon r\u00e9capitulatif chiffr\u00e9\u00a0: 1,3\u00a0million de doses de vaccin antigrippal ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9allou\u00e9es aux pharmacies la semaine derni\u00e8re, 1,2\u00a0million de doses le seront cette semaine. Il en ira de m\u00eame la semaine prochaine et la suivante. Et puis, monsieur Bouley, comme nous avions anticip\u00e9, presque 3\u00a0millions de doses de vaccins ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9es en plus des commandes pass\u00e9es par les pharmaciens, ce qui veut dire qu'il y aura au total pr\u00e8s de 16\u00a0millions de doses \u00e0 r\u00e9partir sur le territoire jusqu'au mois de d\u00e9cembre.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> M\u00eame dans ma circonscription, il n'y en a plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Il n'y a pas p\u00e9ril en la demeure, d'autant qu'il reste du temps avant que la grippe arrive dans notre pays, et moins de 6\u00a0millions de doses ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es sur un total de 16\u00a0millions. Et encore dois-je pr\u00e9ciser que ne sont pas inclus dans ce dernier chiffre les doses de vaccin d\u00e9j\u00e0 fournies aux soignants dans les h\u00f4pitaux et dans les EHPAD. <br><br>Permettez-moi de profiter de votre question pour inviter les personnes vuln\u00e9rables \u2013\u00a0elles ont d'ailleurs re\u00e7u \u00e0 cet effet un bon de l'assurance maladie\u00a0\u2013 ainsi que les m\u00e9decins, l'ensemble des soignants et les aides \u00e0 domicile \u00e0 se faire vacciner contre la grippe. Je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: il y aura tout le mois de novembre et le mois de d\u00e9cembre pour se faire vacciner, les doses \u00e9tant r\u00e9allou\u00e9es en cons\u00e9quence aux pharmacies, semaine apr\u00e8s semaine, progressivement, comme chaque ann\u00e9e. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0! Il n'y en a plus\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/11/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/11/2020", "pageJO": "8768"}}}}