{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3364", "identifiant": {"numero": "3364", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "D\u00e9cision du Conseil d'administration d'Engie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609590", "mandatRef": "PM723326"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/10/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9CISION DU CONSEIL D'ADMINISTRATION D'ENGIE <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Monsieur le Premier ministre, ce qui s\u2019est pass\u00e9 hier soir au conseil d\u2019administration d\u2019Engie est une honte\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 .</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>En effet, pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de notre pays,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>\u2026l'\u00c9tat, premier actionnaire d\u2019une entreprise, fleuron industriel autrefois public, a \u00e9t\u00e9 mis en minorit\u00e9 par le conseil d\u2019administration de celle-ci. <i>(MM.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan, Jos\u00e9 Evrard et Jean Lassalle applaudissent.) </i>Pensez-vous que quiconque aurait os\u00e9 faire subir une telle humiliation au g\u00e9n\u00e9ral de\u00a0Gaulle, \u00e0 Georges Pompidou ou \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand\u00a0? (Murmures sur les bancs du groupe LaREM.)<br><br>Avec ce conseil d\u2019administration, c\u2019est l'\u00c9tat qui a \u00e9t\u00e9 humili\u00e9, et donc nous toutes et tous. Or, monsieur le Premier Ministre, c\u2019est le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et vous-m\u00eame\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan.</strong> Complices\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>\u2026qui portez la responsabilit\u00e9 de faire en sorte que l'\u00c9tat soit respect\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> L'\u00c9tat n'a aucune autorit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Faire respecter l'\u00c9tat, c'est\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> D\u00e9missionner\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>\u2026donner une ligne claire sur la strat\u00e9gie d\u2019un groupe industriel dont il est le premier actionnaire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Vous avez dit soutenir l\u2019op\u00e9ration Veolia\u00a0; votre ministre de l\u2019\u00e9conomie a dit le contraire. Faire respecter l\u2019\u00c9tat, c\u2019est prot\u00e9ger l\u2019argent des Fran\u00e7ais et mettre des contreparties au soutien qu\u2019il donne.<br><br>Aujourd'hui, vous \u00eates moins-disant que le gouvernement lib\u00e9ral des Pays-Bas <i>(\u00ab\u00a0Quelle horreur\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs des d\u00e9put\u00e9s du groupe LR)</i> qui, lui, demande des contreparties lorsqu'il apporte son soutien. Faire respecter l'\u00c9tat, c'est emp\u00eacher les d\u00e9mant\u00e8lements op\u00e9r\u00e9s par certains grands groupes internationaux, comme celui que nous craignons chez Honeywell \u00e0 l'usine de Lagu\u00e9pie.<br><br>Je vous demande une seule chose, monsieur le Premier ministre\u00a0: faites respecter l'\u00c9tat par cette frange du capitalisme qui ne vous respecte plus. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Dans cette affaire comme dans les autres\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est vrai, c'est une affaire\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Castex, rends l'argent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026l'\u00c9tat a veill\u00e9 au respect de ses int\u00e9r\u00eats et de ceux des contribuables. Il a exprim\u00e9 par son vote au conseil d'administration d'Engie la position qui est la sienne depuis l'ouverture du dossier. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il nous a dit le contraire en commission\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Mythomane\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Sur cette op\u00e9ration, nous demandons, premi\u00e8rement, la sauvegarde de l'emploi\u00a0; deuxi\u00e8mement, la sauvegarde d'une logique industrielle,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous avez dit le contraire la semaine derni\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026ainsi que l'a rappel\u00e9 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie de fa\u00e7on constante\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026troisi\u00e8mement, le respect des r\u00e8gles de concurrence dans les march\u00e9s d'assainissement de l'eau dans les collectivit\u00e9s territoriales\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> C'est un fiasco\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vous avez dit le contraire la semaine derni\u00e8re\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026quatri\u00e8mement, le respect des r\u00e8gles de souverainet\u00e9, afin que ce segment strat\u00e9gique demeure sous pavillon national. <br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Bravo\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> Carton plein\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Le Premier ministre n'a aucune autorit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il subit tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Je rappelle \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale que la seule offre qui se soit pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 ce jour est celle de Veolia. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que nous avons demand\u00e9, par la voix de Bruno Le\u00a0Maire,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> On l'attendait\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> On a peur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026que les discussions soient approfondies sur ces quatre principes que nous n'avons pas donn\u00e9 un vote favorable \u00e0 la solution retenue au conseil d'administration, hier soir. Nous demandons que les discussions se poursuivent <i>(Exclamations sur les bancs du groupe SOC) </i>pour atteindre un respect clair et net des objectifs que nous avons fix\u00e9s. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Mais c'est fini\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Monsieur le Premier ministre, vous avez exprim\u00e9 une position et l'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 mis en minorit\u00e9. <br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Faites-vous respecter\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes SOC et GDR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>C'est une premi\u00e8re dans l'histoire de la Ve R\u00e9publique. Ce n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9\u00a0! Se faire respecter passe par des actes\u00a0: vous auriez pu entrer au capital de Suez si vous l'aviez voulu. L\u00e0, vous auriez cr\u00e9\u00e9 un rapport de forces. Mais vous avez refus\u00e9 le rapport de forces. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et GDR et sur quelques bancs du groupe FI.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/10/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/10/2020", "pageJO": "6922"}}}}