{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4519", "identifiant": {"numero": "4519", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Hausse des prix"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720692", "mandatRef": "PM723042"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances et relance", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances et relance", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/11/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DES PRIX <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Roussel.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Monsieur le Premier\u00a0ministre, il y a quelques jours, un retrait\u00e9 du Nord est venu m'exprimer sa profonde d\u00e9tresse. Apr\u00e8s une longue vie de travail \u00e0 temps complet, ce monsieur per\u00e7oit en tout et pour tout une retraite de 930\u00a0euros par mois. Dans son budget, chaque d\u00e9pense est compt\u00e9e, pes\u00e9e, mesur\u00e9e. Il m'a montr\u00e9 le nouvel \u00e9ch\u00e9ancier de sa facture de gaz\u00a0: ses mensualit\u00e9s vont passer de 68 \u00e0 148\u00a0euros, soit 80\u00a0euros de plus. Il ne sait pas comment il va faire. Il ne s'en sort plus, il est en col\u00e8re.<br><br>\u00c0 Poitiers, c'est une \u00e9tudiante qui m'a racont\u00e9 qu'elle \u00e9tait oblig\u00e9e de prendre sa voiture pour se rendre \u00e0 son stage, \u00e0 trente kilom\u00e8tres de son domicile. L'essence lui co\u00fbte d\u00e9sormais un bras tous les mois.<br><br>De l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, ce sont nos compatriotes martiniquais et guadeloup\u00e9ens qui crient leur col\u00e8re. L\u00e0-bas, la hausse des prix atteint 30\u00a0% au minimum, et pour un retrait\u00e9 agricole qui per\u00e7oit en moyenne 375\u00a0euros par mois, c'est beaucoup\u00a0; le taux de ch\u00f4mage atteint des sommets.<br><br>Vos r\u00e9formes, comme les ch\u00e8ques que vous avez d\u00e9cid\u00e9 de distribuer, ne compenseront jamais ces hausses de prix. Je crains le pire pour cet hiver\u00a0: combien de familles et d'\u00e9tudiants fermeront leur chauffage, se priveront de nourriture, ne paieront plus leur loyer pour faire face \u00e0 cette situation\u00a0?<br><br>\u00c0 la Bourse de Paris, en revanche, on sable le champagne et les profits s'envolent. En un an, l'indice CAC40 a grimp\u00e9 de 40\u00a0%\u00a0: du jamais vu\u00a0! L'ensemble des dividendes vers\u00e9s dans le monde atteint le montant vertigineux de 1\u00a0460\u00a0milliards de dollars, soit une hausse de 15\u00a0%\u00a0!<br><br>L'argent est l\u00e0, monsieur le Premier ministre. R\u00e9pondez \u00e0 l'urgence sociale\u00a0! Baissez les taxes sur les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, sur le gaz, sur l'\u00e9lectricit\u00e9 et sur l'essence\u00a0! Surtout, augmentez les bas salaires, augmentez les pensions\u00a0! Voil\u00e0 l'urgence du moment\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et de la baisse du pouvoir d'achat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance. </i>Nous prenons la question de la hausse des prix tr\u00e8s au s\u00e9rieux.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout.</strong> Huit\u00a0euros par mois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Nous consid\u00e9rons que l'inflation m\u00e9rite toute notre vigilance et une protection efficace. Nous avons donc examin\u00e9 attentivement d'o\u00f9 vient cette hausse des prix. Vous l'avez dit\u00a0: elle vient d'abord de l'augmentation des prix de l'essence, du gaz et de toutes les \u00e9nergies fossiles. Avec le Premier ministre, nous avons pr\u00e9vu un bouclier sur les prix du gaz\u00a0; nous avons anticip\u00e9 la hausse des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, qui devait augmenter de plus de 15\u00a0% fin janvier, en la plafonnant \u00e0 4\u00a0%\u00a0; et nous avons instaur\u00e9 une indemnit\u00e9 inflation pour toutes les personnes dont le revenu est inf\u00e9rieur \u00e0 2\u00a0000\u00a0euros.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout.</strong> Huit\u00a0euros par mois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Nous agissons donc pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais contre la hausse des prix et nous suivons l'inflation avec la plus grande vigilance.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Il faut plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Quant aux salaires, nous faisons en sorte que les personnes les plus modestes soient mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es en compl\u00e9tant leur revenu par des soutiens de l'\u00c9tat\u00a0: prime d'activit\u00e9, d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires, d\u00e9fiscalisation des pourboires dans l'h\u00f4tellerie et la restauration, suppression de cotisations sociales, primes d\u00e9fiscalis\u00e9es\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel.</strong> Et les salaires\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Tout cela permettra aux salari\u00e9s percevant un revenu au niveau du SMIC, c'est-\u00e0-dire un peu plus de 1 270 euros par mois, de toucher 1 500 euros nets par mois ; c'est le r\u00e9sultat de la politique du Gouvernement. <i>(\u00ab Non ! C'est faux ! \u00bb sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br>Rappelons \u00e9galement que nous avons l'un des SMIC les plus protecteurs de tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s puisque c'est le seul \u00e0 \u00eatre index\u00e9 sur l'inflation\u00a0: lorsque les prix augmentent, le SMIC augmente automatiquement.<br><br>J'appelle tous les secteurs qui connaissent une p\u00e9nurie de main d'\u0153uvre \u2013\u00a0comme l'h\u00f4tellerie et la restauration, dont j'ai encore rencontr\u00e9 les repr\u00e9sentants hier\u00a0\u2013 \u00e0 consentir des efforts salariaux pour rendre leurs m\u00e9tiers plus attractifs et \u00e0 am\u00e9liorer les r\u00e9mun\u00e9rations, alors qu'ils connaissent tant de difficult\u00e9s \u00e0 recruter.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il n'y a qu'\u00e0 traverser la rue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Quant \u00e0 l'augmentation g\u00e9n\u00e9rale des salaires, prenons garde \u00e0 la boucle prix-salaires\u00a0: c'est un cercle vicieux qui peut nourrir l'inflation et appauvrir les Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/11/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/11/2021", "pageJO": "10418"}}}}