{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2425", "identifiant": {"numero": "2425", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "avenir du Conseil national de la protection de l'enfance"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718860", "mandatRef": "PM722482"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat apr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat apr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DU CONSEIL NATIONAL DE LA PROTECTION DE L'ENFANCE <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br>\u00ab\u00a0Nous venons d'apprendre que nous dispara\u00eetrons l'ann\u00e9e prochaine.\u00a0\u00bb Ces mots sont ceux de Lyes Louffok, apr\u00e8s l\u2019annonce de la possible disparition du Conseil national de la protection de l\u2019enfance \u2013\u00a0CNPE\u00a0\u2013, dont il est membre.<br><br>Ce conseil avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2016 par Laurence Rossignol, alors ministre des familles, de l\u2019enfance et des droits des femmes \u2013\u00a0car il y avait \u00e0 cette \u00e9poque un minist\u00e8re du droit des femmes, et non un simple secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat comme c\u2019est le cas aujourd\u2019hui. Il avait vocation \u00e0 \u00ab\u00a0voir grand pour les petits les plus fragiles\u00a0\u00bb, comme le rappelle une interview de Mich\u00e8le Cr\u00e9off, sa vice-pr\u00e9sidente, qui quittera ses fonctions le 26\u00a0novembre prochain. Les postes de vice-pr\u00e9sidente et de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du conseil ne seront en effet pas renouvel\u00e9es en 2020 \u2013\u00a0triste ironie, \u00e0 la veille de la journ\u00e9e internationale des droits de l'enfant et du trenti\u00e8me anniversaire de la convention internationale des droits de l'enfant, qui a pour la premi\u00e8re fois introduit le concept faisant de l'enfant un sujet de droit\u00a0!<br><br>Cette convention acte, entre autres principes intangibles, l'\u00e9galit\u00e9 entre les enfants et l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant. Or la politique que vous menez en la mati\u00e8re pi\u00e9tine ces principes. <i>(Mmes Mathilde Panot et Dani\u00e8le Obono applaudissent.)</i><br><br>Le manque d'effectifs, de comp\u00e9tences dans les institutions et d'harmonisation des dispositifs au niveau national \u2013\u00a0il y a aujourd'hui 101\u00a0d\u00e9partements et autant de politiques de protection de l'enfance\u00a0\u2013 ont des cons\u00e9quences dramatiques\u00a0: enfants maltrait\u00e9s, ballott\u00e9s entre solutions de placement, etc. Parlons aussi de la sortie du dispositif de l\u2019aide sociale \u00e0 l'enfance\u00a0: bon nombre des enfants pass\u00e9s par ce syst\u00e8me vivent dans une grande pr\u00e9carit\u00e9. Beaucoup sont peu dipl\u00f4m\u00e9s, et que dire des 40\u00a0% d'entre eux qui seront SDF\u00a0? (Mme\u00a0Mathilde Panot applaudit.)<br><br>Monsieur le Premier ministre, allez-vous acter la fermeture du Conseil national de la protection de l'enfance\u00a0? Allez-vous poursuivre la r\u00e9forme de la justice engag\u00e9e par votre ministre, qui axe son action sur la r\u00e9pression des mineurs tout en r\u00e9duisant les moyens d'action de la justice\u00a0? Nous sommes le pays d'Europe qui incarc\u00e8re et enferme le plus d'enfants. La protection de l'enfance n'est-elle plus \u00e0 l'ordre du jour de ce gouvernement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Notre pays souffre d'un probl\u00e8me d'exposition des enfants aux \u00e9crans : c'est un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique. En vous \u00e9coutant, je me dis que nous avons probablement aussi un probl\u00e8me d'exposition des adultes aux \u00e9crans, et que c'est un probl\u00e8me de sant\u00e9 d\u00e9mocratique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Il ne faut pas croire, madame la d\u00e9put\u00e9e, tout ce qui est dit sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0! <i>(Mmes Mathilde Panot et Dani\u00e8le Obono protestent.) </i>La fermeture du CNPE est une fausse information. Le Gouvernement souhaite, au contraire, faire tout l'inverse\u00a0: nous voulons renforcer la gouvernance et le pilotage de la protection de l'enfance. (\u00ab\u00a0Non\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe FI.) Le constat du d\u00e9faut de gouvernance de la protection de l'enfance est en effet partag\u00e9 par l'ensemble des acteurs.<br><br>C'est la raison pour laquelle nous allons \u00e9largir les comp\u00e9tences et le champ d'intervention de cette gouvernance, en y rattachant la question de l'adoption, dont vous savez qu'il s'agit d'un champ ancr\u00e9 dans la protection de l'enfance. Vous connaissez le constat partag\u00e9 par tous\u00a0: de tr\u00e8s nombreuses instances s'occupent aujourd'hui de protection de l'enfance, mais cette derni\u00e8re souffre d'un d\u00e9faut de pilotage. Vous l'avez soulign\u00e9 vous-m\u00eame.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Vous aviez l'occasion d'y rem\u00e9dier et vous n'avez rien fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Ne criez pas, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous \u00e9largirons donc les comp\u00e9tences de cette gouvernance et renforcerons ses missions, en donnant un pouvoir presque normatif \u00e0 l'instance de gouvernance, pour qu'elle puisse s'attacher \u00e0 une plus grande harmonisation des pratiques d'un d\u00e9partement \u00e0 l'autre.<br><br>Enfin, comme je l'ai annonc\u00e9 voil\u00e0 un mois en pr\u00e9sentant la strat\u00e9gie nationale de pr\u00e9vention et de protection de l'enfance, nous allons renforcer les moyens financiers allou\u00e9s \u00e0 cette instance de gouvernance afin qu'elle puisse mener \u00e0 bien cette politique.<br><br>Vous le voyez\u00a0: la r\u00e9alit\u00e9 est pr\u00e9cis\u00e9ment contraire \u00e0 celle que vous d\u00e9crivez. (Protestations sur les bancs du groupe FI.) </i>Nous voulons renforcer la gouvernance et le pilotage de la protection de l'enfance, car c'est ce dont nos enfants et notre pays ont besoin. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/11/2019", "pageJO": "11196"}}}}