{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1358", "identifiant": {"numero": "1358", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "prix de l'\u00e9nergie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266774", "mandatRef": "PM723526"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Furst, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst. </strong>Monsieur le Premier ministre, le changement climatique est une r\u00e9alit\u00e9 et nul ne peut nier la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir, mais rappelons que la France n'\u00e9met que 0,9\u00a0% des gaz \u00e0 effet de serre. <i>(Exclamations sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Ce n'est pas une raison pour ne rien faire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst. </strong>Nul n'est oppos\u00e9 au changement des vieilles chaudi\u00e8res, \u00e0 l'isolation des passoires thermiques ou \u00e0 la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration du parc automobile. Mais laisser croire que tous les \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents seraient li\u00e9s au changement climatique pour justifier des taxes nouvelles est assez d\u00e9magogique. La nature s'est d\u00e9cha\u00een\u00e9e bien des fois avant l'\u00e8re industrielle. Votre r\u00e9ponse, monsieur le Premier ministre, ce sont de nouvelles taxes, alors que, dans le m\u00eame temps, la France accumule des retards dans la m\u00e9thanisation, le solaire, la g\u00e9othermie, l'\u00e9nergie de la mer, ou encore l'autoconsommation \u00e9lectrique. Les taxes nouvelles, monsieur le Premier ministre, ce n'est pas une politique\u00a0! Pour les Fran\u00e7ais, c'est une punition\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Il a raison\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe LR.) <br><br>Souvenez-vous\u00a0: un salari\u00e9 sur deux gagne moins de 1\u00a0710 euros. Le SMIC est \u00e0 1\u00a0153 euros. Un employ\u00e9 qui fait 20\u00a0kilom\u00e8tres en voiture pour aller travailler d\u00e9pense 200\u00a0euros par mois. Que lui reste-t-il pour vivre\u00a0? Il y a en France 8,8\u00a0millions de personnes vivant sous le seuil de pauvret\u00e9\u00a0; 30\u00a0% des Fran\u00e7ais r\u00e9duisent leur chauffage par manque de moyens\u00a0; 15\u00a0% de nos concitoyens d\u00e9clarent souffrir du froid \u00e0 domicile. Derri\u00e8re ces chiffres, n'est-il pas question simplement de dignit\u00e9\u00a0? Pensez-vous \u00e0 ces Fran\u00e7ais \u00e0 qui vous rendez la vie encore plus difficile\u00a0? Pour Les\u00a0R\u00e9publicains, les choses sont claires\u00a0: nous disons non, non \u00e0 la hausse des taxes, non \u00e0 cette \u00ab\u00a0taxofolie\u00a0\u00bb insupportable\u00a0! <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) </i>Pour sa part, le Gouvernement n'\u00e9coute pas, n'entend ni la d\u00e9sesp\u00e9rance ni la col\u00e8re qui monte. <br><br>Monsieur le Premier ministre, quelle r\u00e9ponse, quel message pouvez-vous adresser \u00e0 ces millions de concitoyens qui veulent vivre, et non pas seulement survivre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Christophe Naegelen applaudit \u00e9galement. )</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous l'avez dit, personne ne conteste le changement climatique, m\u00eame si imm\u00e9diatement apr\u00e8s avoir tenu ce propos, vous avez quelque peu essay\u00e9 de le minimiser. <br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Le changement climatique, c'est ici et maintenant\u00a0: ce n'est pas seulement dans des pays lointains, ce n'est pas non plus dans dix ou vingt ans. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0M.\u00a0Paul Molac applaudit \u00e9galement.)</i> L'action contre le changement climatique doit donc \u00eatre men\u00e9e ici et maintenant, et, vous le savez bien, elle se d\u00e9cline en toute une s\u00e9rie de mesures. Des investissements doivent \u00e9videmment \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s en mati\u00e8re de transition \u00e9nerg\u00e9tique. Nous allons d'ailleurs tr\u00e8s bient\u00f4t pr\u00e9senter la programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Et la taxation du k\u00e9ros\u00e8ne\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Et le nucl\u00e9aire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>\u2026qui permettra de r\u00e9pondre aux questions que vous avez indirectement pos\u00e9es, comme le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables ou la fermeture progressive des centrales thermiques \u2013\u00a0qui \u00e9mettent du CO2 et d'autres gaz \u00e0 effet de serre. Ce sera aussi le moment d'enclencher vraiment la diminution des consommations d'\u00e9nergie. La facture \u00e9nerg\u00e9tique de nos concitoyens s'en trouvera abaiss\u00e9e, en m\u00eame temps que cela favorisera le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables. <br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Et le k\u00e9ros\u00e8ne pour les avions\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>J'en viens \u00e0 la fiscalit\u00e9. C'est un sujet que je n'entends \u00e9videmment pas \u00e9luder. Tous les Fran\u00e7ais qui paient l'imp\u00f4t sur le revenu pr\u00e9f\u00e9reraient \u00e9videmment payer moins, mais le produit de l'imp\u00f4t sur le revenu sert \u00e0 accro\u00eetre les budgets de la police, de la d\u00e9fense ou de l'\u00e9ducation nationale, pour ne citer que ceux-ci. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Quel est le rapport\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>C'est exactement la m\u00eame chose avec la fiscalit\u00e9 \u00e9cologique. <br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 les salari\u00e9s qui n'ont que de petits salaires ou les retrait\u00e9s qui ne touchent qu'une petite retraite. <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vous faites quoi pour eux\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>\u00c0 cet \u00e9gard, je rappelle que le ch\u00e8que \u00e9nergie, qui n'existait pas, il y a encore quelques ann\u00e9es, et qui a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 tous les Fran\u00e7ais <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013 Exclamations sur les bancs des groupes Les R\u00e9publicains et La France insoumise.)</i> et \u00e9largi au fioul \u2013\u00a0alors qu'il \u00e9tait auparavant limit\u00e9 au gaz et \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u2013 b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 3,6\u00a0millions de Fran\u00e7ais \u00e0 faibles revenus. Il passera l'ann\u00e9e prochaine de 150 \u00e0 200\u00a0euros. <br><br>Telles sont les r\u00e9ponses concr\u00e8tes pour accompagner ce changement qui, \u00e9videmment, est difficile. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/11/2018", "pageJO": "11411"}}}}