{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3720", "identifiant": {"numero": "3720", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pharmacie et m\u00e9dicaments", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Souverainet\u00e9 sanitaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720430", "mandatRef": "PM722962"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/02/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUVERAINET\u00c9 SANITAIRE <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ugo Bernalicis.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>Qui a dit\u00a0: \u00ab\u00a0Il est des biens et des services qui doivent \u00eatre plac\u00e9s en dehors des lois du march\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Nous devons relocaliser et recr\u00e9er des forces de production sur nos territoires. La souverainet\u00e9 sanitaire et industrielle sera l'un des piliers du plan de relance\u00a0\u00bb\u00a0? <i>(M.\u00a0Adrien Quatennens applaudit.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Karl Marx\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Si le sigle reste le m\u00eame \u2013\u00a0QAG\u00a0\u2013, dois-je comprendre que la s\u00e9ance des questions au Gouvernement a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par une s\u00e9ance de quiz au Gouvernement\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est parce que le Gouvernement ne r\u00e9pond pas aux questions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Je ne connais pas la r\u00e9ponse \u00e0 la question que vous avez soulev\u00e9e. Comme il vous reste une chance de me poser une question \u2013\u00a0et \u00e0 moi, une chance de vous apporter une r\u00e9ponse\u00a0\u2013, vous avez la parole.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Ridicule, Bernalicis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ugo Bernalicis.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>Il est regrettable que vous ne le sachiez pas\u00a0: il s'agit du pr\u00e9sident Emmanuel Macron, le m\u00eame qui \u00e9tait au chevet de Sanofi pour faire la promotion de sa recherche sur le vaccin \u2013\u00a0je ne m'attarderai pas sur la pol\u00e9mique cr\u00e9\u00e9e par le fait que Sanofi, malgr\u00e9 les aides re\u00e7ues de l'\u00c9tat, ait r\u00e9serv\u00e9 ses premi\u00e8res doses aux \u00c9tats-Unis. Bilan\u00a0: Sanofi a engrang\u00e9 4\u00a0milliards d'euros de dividendes au printemps, 400\u00a0postes sont supprim\u00e9s dans la recherche, le nombre de centres de recherche en France passe de onze \u00e0 trois, et Sanofi devra finalement aider Pfizer \u00e0 mettre ses vaccins en flacon. O\u00f9 est la souverainet\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes FI et GDR.)</i><br><br>Nous vous exhortons depuis le d\u00e9but \u00e0 associer une strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique \u00e0 la strat\u00e9gie vaccinale. Pourquoi la puissance publique n'a-t-elle pas mis des moyens sur la table pour d\u00e9velopper un traitement ? Pourquoi la France ne dispose-t-elle pas d'un p\u00f4le public du m\u00e9dicament ? Elle est oblig\u00e9e s'en remettre au groupe LVMH, qui a financ\u00e9 la recherche de l'Institut Pasteur de Lille ! Nous d\u00e9pendons \u00e0 80 % des importations de m\u00e9dicaments, alors que nous en fabriquions l'essentiel il y a vingt ans. O\u00f9 est la souverainet\u00e9 ? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Le monde m\u00e9dico-social alerte \u00e0 nouveau sur le manque de masques. Le Haut Conseil de la sant\u00e9 publique recommande de ne plus utiliser les masques en tissu, au profit des masques chirurgicaux et surtout des masques FFP2, qui sont les plus protecteurs. Dans les Hauts-de-France, l'entreprise Macopharma produit des masques FFP2, mais la France n'a pas renouvel\u00e9 le contrat expir\u00e9 le 28\u00a0d\u00e9cembre dernier\u00a0: les \u00c9tats-Unis, le Canada, l'Australie et l'Espagne lui en ach\u00e8tent, mais pas nous\u00a0! O\u00f9 est la souverainet\u00e9\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>L'entreprise de biotech Yposkesi, fleuron fran\u00e7ais traitant des maladies rares et propri\u00e9t\u00e9 de l'AFM-T\u00e9l\u00e9thon et de Bpifrance, va passer sous pavillon sud-cor\u00e9en\u00a0: vous laissez faire\u00a0! O\u00f9 est la souverainet\u00e9\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>La souverainet\u00e9 sanitaire, c'est la capacit\u00e9 de l'\u00c9tat \u00e0 assurer la sant\u00e9 de sa population en toute ind\u00e9pendance. O\u00f9 sont les r\u00e9quisitions\u00a0? Quand allons-nous recourir au m\u00e9canisme de licence d'office pour contourner les brevets et faire du vaccin un bien commun de l'humanit\u00e9, produit sur notre sol\u00a0? Combien de temps la France sera-t-elle ainsi humili\u00e9e\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Banane\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>J'aime quand vous consacrez votre temps et votre \u00e9nergie \u00e0 soutenir l'industrie fran\u00e7aise plut\u00f4t qu'\u00e0 lui taper dessus\u00a0: cela me semble beaucoup plus utile et productif. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) </i>Je ne doute pas une seconde du fait que, lors de l'examen du prochain projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, vous voterez avec nous en faveur des mesures d'aide \u00e0 la relocalisation de la production de m\u00e9dicaments en France et des cr\u00e9dits d'imp\u00f4ts n\u00e9cessaires pour soutenir l'innovation et la recherche pharmaceutique en France et en Europe. J'imagine que vous voterez avec nous pour toutes les mesures d'aides \u00e0 l'emploi, \u00e0 l'embauche et \u00e0 la contractualisation, qui visent pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 ce que les grands groupes qui ont d\u00e9sert\u00e9 notre pays \u2013\u00a0non pas depuis cinq ou dix ans, mais depuis vingt ou trente ans\u00a0\u2013 aient envie de revenir.<br><br>En revanche, je doute fort qu'un discours mena\u00e7ant ces groupes de leur prendre leurs licences et leurs brevets avant m\u00eame de leur demander s'ils sont d'accord pour nous aider les attire. Soyez rassur\u00e9\u00a0: les laboratoires ayant d\u00e9velopp\u00e9 des vaccins valid\u00e9s par les autorit\u00e9s sont tr\u00e8s heureux de nous permettre de les produire sur le sol fran\u00e7ais. Quatre entreprises, qui seront bient\u00f4t plus nombreuses, assurent d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9tape dite du <i>fill and finish</i> \u2013\u00a0conditionnement\u00a0\u2013 et se verront demain confier l'int\u00e9gralit\u00e9 des processus de production. Tel est l'objet du travail que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le Premier ministre et les services de Bercy m\u00e8nent au quotidien avec les entreprises. Ce travail paie\u00a0: il nous permet de produire sur notre sol des vaccins utiles aux Fran\u00e7ais, tout comme il nous avait permis de fabriquer en quelques semaines suffisamment de masques grand public pour prot\u00e9ger toute la population, et tout comme il nous permettra bient\u00f4t d'\u00eatre totalement autosuffisants en mat\u00e9riel de protection \u2013\u00a0masques, blouses ou surblouses.<br><br>C'est ce travail qui a d\u00e9marr\u00e9. Soutenez-le de temps \u00e0 autre par votre vote, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Vous verrez\u00a0: cela vous changera, et ce sera beaucoup plus utile. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0M.\u00a0Philippe Berta applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/02/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/02/2021", "pageJO": "715"}}}}