{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1950", "identifiant": {"numero": "1950", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "num\u00e9rique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Appel de Christchurch"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719866", "mandatRef": "PM722784"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances et du ministre de l'action et des comptes publics, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances et du ministre de l'action et des comptes publics, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> APPEL DE CHRISTCHURCH <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Abadie.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Abadie. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du num\u00e9rique, \u00ab\u00a0He will be nameless\u00a0\u00bb...<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> En fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Abadie. </strong>...disait Jacinda Ardern au lendemain des attentats de Christchurch. \u00ab\u00a0Il sera sans nom\u00a0\u00bb \u2013\u00a0je vous le traduis, messieurs\u00a0\u2013, parce qu'il cherchait la notori\u00e9t\u00e9 et s'est film\u00e9 en train d'abattre, \u00e0 terre, ses victimes d\u00e9j\u00e0 bless\u00e9es. Cette vid\u00e9o macabre, diffus\u00e9e en direct sur sa page Facebook, est rest\u00e9e en ligne dix-sept minutes. 4\u00a0000 personnes ont vu l'original, et en vingt-quatre heures, Facebook a retir\u00e9 1,5\u00a0million de copies. <br><br>La semaine derni\u00e8re, la Premi\u00e8re ministre n\u00e9oz\u00e9landaise a sign\u00e9, \u00e0 Paris, sur invitation du Pr\u00e9sident Emmanuel Macron, l'appel de Christchurch. Suivi par de nombreux pays et par les Facebook, Twitter, Google, Microsoft et consorts, cet appel pose des objectifs communs et demande aux plateformes num\u00e9riques de retirer imm\u00e9diatement les contenus terroristes et extr\u00e9mistes violents.<br><br>Mais le monde d'internet n'a pas de fronti\u00e8res : pour combattre, ensemble, la propagation des virus de la haine et de la peur, les pays ont besoin d'un cadre pour donner force et coh\u00e9rence aux l\u00e9gislations nationales. Il en va ainsi des contenus terroristes et p\u00e9dopornographiques. Il en va de m\u00eame des injures et des contenus haineux, vis\u00e9s par la proposition de loi d\u00e9fendue par notre coll\u00e8gue Laetitia Avia, qui sera examin\u00e9e en juin dans l'h\u00e9micycle. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>L'appel de Christchurch, la charte du G7 et, surtout, l'Europe\u00a0! Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, nous sommes nombreux sur ces bancs \u00e0 esp\u00e9rer que l'Union europ\u00e9enne cr\u00e9e un statut d'acc\u00e9l\u00e9rateur de contenu, pour que les r\u00e9seaux sociaux assument enfin pleinement leur responsabilit\u00e9 de premier vecteur de communication du XXIe\u00a0si\u00e8cle. L'Europe n'est pas le probl\u00e8me, mais la solution\u00a0! Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, qu'envisagez-vous de faire au lendemain des \u00e9lections europ\u00e9ennes pour promouvoir un cyberespace europ\u00e9en de libert\u00e9 et de respect\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du num\u00e9rique, pour une r\u00e9ponse int\u00e9gralement en fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bien, monsieur le pr\u00e9sident\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric O,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du num\u00e9rique. </i>Ma r\u00e9ponse sera en effet int\u00e9gralement en fran\u00e7ais.<br><br>Tout d'abord, un chiffre, que vous avez cit\u00e9, madame la d\u00e9put\u00e9e, pour prendre la mesure du probl\u00e8me\u00a0: dans les vingt-quatre heures ayant suivi la diffusion en direct de la tuerie de Christchurch, 1,5\u00a0million de copies de la vid\u00e9o ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9es par Facebook.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Elle vient de le dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric O,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Cela donne une id\u00e9e de l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne.<br><br>Au-del\u00e0 de ce cas particulier, les Fran\u00e7ais et les Europ\u00e9ens peuvent malheureusement constater chaque jour qu'insulter, injurier ou menacer sur internet peut se faire en toute impunit\u00e9. Cela appelle une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale.<br><br>C'est pr\u00e9cis\u00e9ment le sens de l'appel de Christchurch\u00a0: neuf \u00c9tats, les repr\u00e9sentants des r\u00e9seaux sociaux et la Commission europ\u00e9enne ont, sous l'impulsion de la Nouvelle-Z\u00e9lande et de la France, d\u00e9cid\u00e9 de dire\u00a0: \u00ab\u00a0stop\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br>C'est \u00e9galement le sens de la proposition de loi de la d\u00e9put\u00e9e Laetitia Avia, qui donnera \u00e0 la France un cadre protecteur des citoyens et respectueux des libert\u00e9s publiques.<br><br>Mais c'est aussi, et surtout, le sens de notre action \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, car l'Europe, vous avez raison, madame la d\u00e9put\u00e9e, est le meilleur niveau pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais. En effet, face aux r\u00e9seaux sociaux qui comptent plusieurs milliards d'utilisateurs, toute la force des 400\u00a0millions d'Europ\u00e9ens est n\u00e9cessaire pour imposer notre voix. Lorsque les Europ\u00e9ens sont unis, ils savent prot\u00e9ger leurs valeurs et imposer le respect de leurs citoyens. C'est le cas du r\u00e8glement europ\u00e9en, qui a impos\u00e9 l'obligation de retrait, en une heure, de tous les contenus terroristes sur les r\u00e9seaux sociaux. C'est aussi le cas du r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral sur la protection des donn\u00e9es, qui prot\u00e8ge efficacement la vie priv\u00e9e des Europ\u00e9ens et qui est devenu un standard mondial.<br><br>Sur les contenus haineux, le terrorisme, la p\u00e9dopornographie en ligne et toute la r\u00e9gulation des r\u00e9seaux sociaux, nous devons aller encore plus loin. Pour cela, nous devons nous unir avec nos partenaires europ\u00e9ens, car, sans union, il n'y aura pas de protection efficace des Fran\u00e7ais et des Europ\u00e9ens. Donner de la force \u00e0 cette protection est l'un des enjeux du choix politique que feront nos concitoyens dans les jours \u00e0 venir. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.) </i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/05/2019", "pageJO": "4826"}}}}