{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4443", "identifiant": {"numero": "4443", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "harc\u00e8lement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre le harc\u00e8lement scolaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA783468", "mandatRef": "PM783490"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE HARC\u00c8LEMENT SCOLAIRE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Lamia El\u00a0Aaraje.<br><br><strong>Mme\u00a0Lamia El\u00a0Aaraje. </strong>Quatorze ans, c'est l'\u00e2ge de l'adolescence, des premi\u00e8res amours, des premiers pas dans la vie de cet autre que soi, pas encore adulte, pas encore assez grand, mais d'ores et d\u00e9j\u00e0 plus assez petit, plus assez enfant. C'est aussi l'\u00e2ge des premi\u00e8res interrogations sur la vie\u00a0: qui suis-je\u00a0? que suis-je\u00a0? dois-je r\u00e9ellement \u00eatre cela\u00a0? dois-je r\u00e9ellement faire comme \u00e7a\u00a0? Quatorze ans, c'est l'\u00e2ge o\u00f9 tout commence et s\u00fbrement pas celui o\u00f9 tout s'arr\u00eate. Vous l'aurez compris, mes chers coll\u00e8gues, je voudrais que nous nous attardions sur le drame de la jeune Dinah. Mes premi\u00e8res pens\u00e9es vont \u00e0 sa famille, \u00e0 ses parents \u00e0 ses fr\u00e8res \u00e0 ses amis, \u00e0 ses proches, \u00e0 tous ceux pour qui elle ne sera plus l\u00e0.<br><br>En tant que femme, en tant que maman, en tant que citoyenne, en tant que d\u00e9put\u00e9e, je ne peux me r\u00e9soudre \u00e0 ce que le harc\u00e8lement tue, car oui, Dinah a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par le harc\u00e8lement dont elle a \u00e9t\u00e9 victime. Dinah a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par le harc\u00e8lement dans lequel on l'a laiss\u00e9e s'enfermer.<br><br>Je porte un h\u00e9ritage politique qui croit en la jeunesse, qui croit qu'on ne peut imputer \u00e0 un enfant la pleine responsabilit\u00e9 de certains actes, la pleine responsabilit\u00e9 d'un suicide, qui croit que notre responsabilit\u00e9 d'adultes est de les prot\u00e9ger et de veiller \u00e0 ce que les institutions prot\u00e8gent nos enfants. C'est \u00e7a la R\u00e9publique pour toutes et tous. C'est \u00e7a la R\u00e9publique dans laquelle l'\u00e9cole doit \u00eatre le berceau de l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle.<br><br>Deux ans de harc\u00e8lement, deux ans de signalements. Que n'a-t-on pas fait pour prot\u00e9ger cet enfant, ces enfants\u00a0? Aujourd'hui le harc\u00e8lement ne se limite plus \u00e0 l'\u00e9cole ou aux activit\u00e9s p\u00e9riscolaires. Il est pr\u00e9sent partout, tout le temps\u00a0: en ligne, en classe, pendant les pauses, le matin, le midi, le soir, la nuit. C'est un continuum qui peut s'av\u00e9rer mortel pour 700\u00a0000\u00a0enfants chaque ann\u00e9e.<br><br>L'\u00e9chec des dispositifs en place est flagrant car, pour faire \u00e9cho au slogan de votre campagne, monsieur le ministre, le harc\u00e8lement, pour l'arr\u00eater, il ne faut pas seulement en parler. Chaque souffrance subie doit appeler une r\u00e9ponse imm\u00e9diate et efficace, bien loin des deux ans d'attente que Dinah et sa maman ont subis face \u00e0 une institution scolaire malheureusement sourde et muette. Un proc\u00e8s va s'ouvrir, c'est bien, mais cela ne ram\u00e8nera pas Dinah. Monsieur le Ministre vous devez prendre ce probl\u00e8me \u00e0 bras-le-corps.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Je redis l'\u00e9motion qui est la mienne face au suicide de Dinah comme au suicide de tout adolescent. De tels suicides, il y en a malheureusement chaque ann\u00e9e, et nous devons faire en sorte qu'il y en ait de moins en moins.<br><br>Je vous invite \u00e0 ne pas commenter excessivement une affaire qui fait l'objet d'une enqu\u00eate. Par d\u00e9finition, un suicide est quelque chose de complexe o\u00f9 se m\u00ealent plusieurs causes. Nous en reparlerons le moment venu. Ce qui est important aujourd'hui, c'est de faire preuve de dignit\u00e9 et de compassion mais aussi d'analyser parce que, si de tels drames surviennent, c'est qu'il existe des failles et des \u00e9checs que nous devons regarder en face.<br><br>Il faut \u00e9videmment une politique sur ce sujet-l\u00e0, et je vous invite \u00e0 ne pas porter de jugements trop d\u00e9finitifs sur les politiques en place. Nous pouvons les examiner ensemble et si vous avez des propositions d'am\u00e9lioration, j'y serai bien s\u00fbr ouvert.<br><br>Les politiques que nous menons, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, sont inspir\u00e9es des pratiques internationales consid\u00e9r\u00e9es comme les meilleures, notamment celles des pays scandinaves. Le programme PHARE de lutte contre le harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9 avec succ\u00e8s dans plusieurs endroits. Il permet d'appr\u00e9hender le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 la racine en mettant l'accent sur la formation des personnels et la mobilisation des \u00e9l\u00e8ves.<br><br>Il existe, vous avez eu raison de le souligner, un continuum du harc\u00e8lement. En dehors du harc\u00e8lement qui s'exerce en milieu scolaire, que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 faire reculer sur certains sites, il y a un cyberharc\u00e8lement, qui constitue un d\u00e9fi encore plus grand, malheureusement en cause dans cette affaire aussi, je crois.<br><br>C'est pourquoi j'ai convoqu\u00e9 r\u00e9cemment les responsables des plateformes. Ce n'est pas la premi\u00e8re fois bien s\u00fbr que nous avons un dialogue avec eux, mais nous avons voulu les responsabiliser davantage. Ils doivent mieux faire respecter l'interdiction aux moins de 13\u00a0ans pour l'acc\u00e8s aux r\u00e9seaux sociaux, mieux travailler sur les algorithmes et les enjeux li\u00e9s \u00e0 l'addiction.<br><br>Tout cela met en jeu les politiques publiques, et je suis ouvert \u00e0 de nouveaux progr\u00e8s en ce domaine, mais aussi la mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Je le disais tout \u00e0 l'heure et je voudrais le r\u00e9p\u00e9ter\u00a0: les familles, la soci\u00e9t\u00e9, nous tous sommes responsables des am\u00e9liorations indispensables qu'il y a \u00e0 apporter. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/10/2021", "pageJO": "9268"}}}}