{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG606", "identifiant": {"numero": "606", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "frontaliers", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "travailleurs frontaliers"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722284", "mandatRef": "PM723528"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRAVAILLEURS FRONTALIERS <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Fuchs, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Fuchs. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, il y a quinze jours, notre assembl\u00e9e votait avec fiert\u00e9 le projet de loi pour un \u00c9tat au service d'une soci\u00e9t\u00e9 de confiance, dont l'objectif clair et ambitieux est de changer radicalement le rapport entre administrations et administr\u00e9s.<br><br>Eh bien, vous allez voir que c'est loin d'\u00eatre le cas pour 20\u00a0000\u00a0Fran\u00e7aises et Fran\u00e7ais, travailleurs frontaliers en Suisse, qui vivent depuis quatre ans dans une situation d'acharnement administratif incompr\u00e9hensible.<br><br>En 2014, la France veut rattacher tous les travailleurs frontaliers au r\u00e9gime fran\u00e7ais de S\u00e9curit\u00e9 sociale. Quatre ans plus tard, le r\u00e9sultat est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de ces esp\u00e9rances. Certains n'ont plus aucune couverture maladie et renoncent \u00e0 se soigner, tandis que d'autres sont contraints de cotiser deux fois. Certains, qui souhaitaient une assurance suisse, sont affili\u00e9s de force au r\u00e9gime fran\u00e7ais, alors que d'autres, qui voulaient le rejoindre, ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.</strong> C'est la r\u00e9alit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Fuchs. </strong>Les relations avec les administrations sont devenues un v\u00e9ritable imbroglio, entre visites d'huissiers et saisies \u00e0 hauteur parfois de plusieurs dizaines de milliers d'euros. Invariablement, les administrations concern\u00e9es, principalement la Caisse primaire d'assurance maladie et l'URSSAF, perdent en premi\u00e8re instance comme en appel. Jusqu'au-boutistes, elles viennent de se pourvoir en cassation. Pire\u00a0: sur le terrain, les huissiers redoublent \u00e0 pr\u00e9sent de z\u00e8le comme si la CPAM anticipait un arr\u00eat d\u00e9favorable.<br><br>Bien s\u00fbr, madame la ministre, le gouvernement actuel n'est pas responsable de cette situation, mais vous avez \u00e0 pr\u00e9sent le pouvoir et, de mon point de vue, le devoir de mettre un terme \u00e0 cet acharnement incompr\u00e9hensible et \u00e0 bien des \u00e9gards indigne. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, la difficult\u00e9 que rencontrent certains travailleurs frontaliers franco-suisses, vous le savez, n'a pas \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par les pouvoirs publics fran\u00e7ais. Son origine est ext\u00e9rieure, li\u00e9e \u00e0 un jugement du 10\u00a0mars 2015 du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral suisse, qui est venu perturber la coordination de s\u00e9curit\u00e9 sociale mise en place entre la France et la Suisse. Nous avons justement r\u00e9agi en n\u00e9gociant avec les autorit\u00e9s suisses un r\u00e8glement de la situation.<br><br>Les n\u00e9gociations ont abouti avec la signature d'un accord en juillet\u00a02016 entre la France et la Suisse. Celui-ci permet de r\u00e9gulariser toutes les situations \u00e0 une seule exception pr\u00e8s\u00a0: la r\u00e9troactivit\u00e9 ant\u00e9rieurement au 1er\u00a0octobre 2016 de la radiation de l'assurance maladie fran\u00e7aise pour les travailleurs transfrontaliers qui voulaient opter pour une affiliation en Suisse.<br><br>Il faut donc solder la p\u00e9riode qui s'\u00e9tend entre la perturbation introduite par le jugement suisse en 2015 et le nouvel accord franco-suisse de 2016. Ce point pose des questions juridiques techniques compliqu\u00e9es. Il y a eu des contentieux, mais tout cela sera bient\u00f4t r\u00e9gl\u00e9.<br><br>Comme vous l'avez soulign\u00e9, la Cour de cassation est saisie. Elle rendra son arr\u00eat en mars. Je ne veux pas interf\u00e9rer maintenant avec le travail juridictionnel. La d\u00e9cision de la Cour de cassation apportera une r\u00e9ponse \u00e0 la question, et les pouvoirs publics l'appliqueront en en tirant toutes les cons\u00e9quences et en veillant \u00e0 trouver les meilleures solutions.<br><br>Je comprends bien les difficult\u00e9s des travailleurs transfrontaliers. J'y suis sensible. Mais les difficult\u00e9s que vous pointez seront finies d'ici peu. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/02/2018", "pageJO": "1137"}}}}