{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3361", "identifiant": {"numero": "3361", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Affrontements dans le Haut-Karabagh"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA330684", "mandatRef": "PM722528"}, "groupe": {"organeRef": "POnull", "abrege": "NI", "developpe": "Non inscrit"}}, "minInt": {"abrege": "Commerce ext\u00e9rieur et attractivit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur et de l'attractivit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Commerce ext\u00e9rieur et attractivit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur et de l'attractivit\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/09/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AFFRONTEMENTS DANS LE HAUT-KARABAGH <a name=PG28></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer, qui nous quittera jeudi prochain, \u00e0 z\u00e9ro heure,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais.</strong> Malheureusement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>\u2026pour rejoindre le S\u00e9nat. J'esp\u00e8re que vous nous regretterez autant que nous vous regretterons, ma ch\u00e8re coll\u00e8gue. <i>(Applaudissements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer. </strong>Merci, monsieur le pr\u00e9sident, pour votre \u00e9l\u00e9gance. C'est effectivement la derni\u00e8re question que je poserai au Gouvernement. \u00c0 la suite de l'\u00e9lection qui s'est tenue dimanche dernier, je vais rejoindre le S\u00e9nat, et je dois dire que je suis tr\u00e8s \u00e9mue de quitter cet h\u00e9micycle. Je veux de nouveau remercier les \u00e9lecteurs des Bouches-du-Rh\u00f4ne, ainsi que ma famille politique pour la confiance qu'elle m'a t\u00e9moign\u00e9e, en particulier Damien Abad, pr\u00e9sident de notre groupe.<br><br>Mes chers coll\u00e8gues, je suis fi\u00e8re des treize ann\u00e9es que j'ai pass\u00e9es avec vous \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et des combats que nous avons men\u00e9s ensemble. Je pense \u00e0 la lutte contre l\u2019extr\u00eame maigreur et l\u2019ob\u00e9sit\u00e9, \u00e0 la naissance des indications g\u00e9ographiques prot\u00e9g\u00e9es \u2013\u00a0notamment l'IGP savon de Marseille\u00a0\u2013, \u00e0 l'accent mis sur le respect de la dignit\u00e9 humaine, aux mesures prises contre les violences conjugales\u00a0: gr\u00e2ce au groupe Les R\u00e9publicains, le premier groupe d'opposition, nous avons renforc\u00e9 la protection des victimes.<br><br>Comment ne pas penser en ce jour \u00e0 la p\u00e9nalisation du n\u00e9gationnisme du g\u00e9nocide de 1915, vot\u00e9e ici m\u00eame et au S\u00e9nat\u00a0? Je veux associer \u00e0 ma question mon coll\u00e8gue Guy Teissier.<br><br>La r\u00e9solution du conflit arm\u00e9 qui rena\u00eet entre l\u2019Arm\u00e9nie et l\u2019Azerba\u00efdjan doit mobiliser la France et la communaut\u00e9 internationale. L'Azerba\u00efdjan, satellite de la Turquie, est entr\u00e9 en guerre contre les Arm\u00e9niens au Haut-Karabagh, dont les villes et la population civile sont prises pour cibles. Ce territoire, berceau de la civilisation arm\u00e9nienne, dont la population a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e d\u2019Arm\u00e9niens de mani\u00e8re ininterrompue au cours de l\u2019histoire, a conquis de haute lutte sa libert\u00e9 il y a plus de vingt ans. \u00c0 compter du 12\u00a0juillet dernier, pendant plusieurs jours l\u2019arm\u00e9e azerba\u00efdjanaise a m\u00eame attaqu\u00e9 l\u2019Arm\u00e9nie, et l'offensive a dur\u00e9 plusieurs jours.<br><br>L'Azerba\u00efdjan arm\u00e9 est soutenu par la Turquie, membre de l'OTAN, l'Organisation du Trait\u00e9 de l'Atlantique Nord. L'Arm\u00e9nie est une s\u0153ur pour la France, qui doit d\u00e9noncer ces attaques. Nous avons une responsabilit\u00e9 historique et universelle eu \u00e9gard au g\u00e9nocide de 1915.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Teissier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer. </strong>Comment la France se mobilise-t-elle concr\u00e8tement ? Comment pourrait-on rester neutre, alors que, depuis plusieurs jours, Erdogan avance, que les populations civiles sont attaqu\u00e9es, que des femmes et des enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 Stepanakert, capitale du Haut-Karabagh ? La neutralit\u00e9 ne saurait \u00eatre un blanc-seing donn\u00e9 aux offensives turques et azerba\u00efdjanaises, qui n\u2019ont qu'un seul objectif : l'\u00e9radication de la population arm\u00e9nienne, une \u00e9puration ethnique, un nouveau g\u00e9nocide. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR, sur plusieurs bancs des groupes LaREM et SOC ainsi que sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur et de l'attractivit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur et de l'attractivit\u00e9. </i>Je vous f\u00e9licite \u00e0 mon tour, madame Boyer, pour votre \u00e9lection au S\u00e9nat.<br><br>Je comprends votre \u00e9motion concernant la situation au Haut-Karabagh\u00a0: nous ne pouvons pas continuer \u00e0 accepter que ce conflit arm\u00e9 fasse des victimes civiles \u2013\u00a0on en d\u00e9nombre actuellement des dizaines, ainsi que des centaines de bless\u00e9s.<br><br>Je l'ai indiqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res sont totalement mobilis\u00e9s. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, d\u00e8s dimanche, a appel\u00e9 le premier ministre arm\u00e9nien et le pr\u00e9sident azerba\u00efdjanais.<br><br>Le groupe de Minsk, que nous copr\u00e9sidons avec les \u00c9tats-Unis et la Russie, semble le bon instrument pour faire face \u00e0 la crise, parce que nous savons bien que les cons\u00e9quences de ce conflit risquent malheureusement de d\u00e9passer l'Arm\u00e9nie et l'Azerba\u00efdjan pour affecter toute la r\u00e9gion. Seule une r\u00e9ponse internationale forte nous permettra d'en sortir par le haut.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a demand\u00e9 \u00e0 toutes ses \u00e9quipes de maintenir un contact permanent avec les autres copr\u00e9sidents du groupe et les parties prenantes du conflit pour obtenir un cessez-le-feu rapide.<br><br>Nous sommes \u00e9galement mobilis\u00e9s au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU \u2013\u00a0l'Organisation des Nations unies\u00a0\u2013 et \u00e0 l'OSCE \u2013\u00a0l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe\u00a0\u2013 pour permettre, gr\u00e2ce \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e entre les partenaires, de sortir enfin par le haut de ce conflit parfois mortel, comme c'est le cas ces jours-ci, et qui dure depuis tant d'ann\u00e9es. Vous pouvez compter sur la France pour \u00eatre enti\u00e8rement mobilis\u00e9e. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupe LaREM et Dem.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/09/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/09/2020", "pageJO": "6533"}}}}