{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1088", "identifiant": {"numero": "1088", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Gouvernement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique \u00e9conomique, sociale et fiscale du Gouvernement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721202", "mandatRef": "PM723202"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/07/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE, SOCIALE ET FISCALE DU GOUVERNEMENT <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Coquerel, pour le groupe La France insoumise.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Monsieur le Premier ministre, le 9\u00a0avril, Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne r\u00e9p\u00e9tait, devant la repr\u00e9sentation nationale, que jamais la SNCF ne serait privatis\u00e9e. Ce matin, nous apprenons pourtant que la gare du Nord sera privatis\u00e9e d'ici aux Jeux olympiques. L'actionnaire principal de la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conomie mixte ainsi cr\u00e9\u00e9e serait Ceetrus, du groupe Auchan, l'\u00c9tat ne conservant que 34\u00a0% des parts. Apr\u00e8s la privatisation par fusion-acquisition de GDF, devenu Engie, assiste-t-on \u00e0 la privatisation \u00e0 la d\u00e9coupe de la SNCF\u00a0? Dans les deux cas, c'est \u00e0 la fois une privatisation et un mensonge.<br><br>\u00c0 la fin du mois de juin, le Haut-Commissaire \u00e0 la r\u00e9forme des retraites l\u00e2chait que les pensions de r\u00e9version pourraient \u00eatre supprim\u00e9es. Il \u00e9tait d\u00e9menti quelques jours apr\u00e8s, notamment par vous-m\u00eame. Pourtant, le 27\u00a0juin, r\u00e9pondant \u00e0 la question de mon coll\u00e8gue Bastien Lachaud, Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn finissait par avouer qu'elle ne savait pas ce que serait le syst\u00e8me de pensions de demain. Hier, \u00e0 Versailles, le chef de l'\u00c9tat a pr\u00e9venu qu'il n'\u00e9tait pas question de supprimer les pensions de r\u00e9version pour les retrait\u00e9s \u00ab\u00a0d'aujourd'hui\u00a0\u00bb. Nous avons tous compris\u00a0: ce sera le cas pour ceux de demain.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Vous n'\u00e9tiez pas l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Dans cette affaire, qui ment \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale\u00a0?<br><br>Hier, le journal <i>Les \u00c9chos </i>annon\u00e7ait 20\u00a0000\u00a0suppressions d'emploi \u00e0 Bercy\u00a0; M.\u00a0Darmanin a curieusement d\u00e9menti via un tweet, se contentant de dire que ce journal \u00e9crivait n'importe quoi. Mais, monsieur le Premier ministre, vous avez d\u00e9clar\u00e9 ce matin qu'il vous semblait \u00ab\u00a0\u00e9vident qu'il faille diminuer l'emploi public dans certains domaines\u00a0\u00bb. Alors qui ment dans cette affaire, Les \u00c9chos ou M.\u00a0Darmanin\u00a0?<br><br>Monsieur le Premier ministre, nous exigeons que cesse cette partie de poker menteur. Les Fran\u00e7ais ont le droit de recevoir des r\u00e9ponses pr\u00e9cises sur ces trois points\u00a0: la privatisation \u00e0 la d\u00e9coupe de la SNCF, avec l'exemple de la gare du Nord\u00a0; la remise en question des pensions de r\u00e9version pour les retrait\u00e9s de demain\u00a0; la suppression de 20\u00a0000 postes \u00e0 Bercy. Vous devez aussi r\u00e9pondre \u00e0 une derni\u00e8re question\u00a0: quand vos ministres arr\u00eateront-ils de se d\u00e9mentir les uns les autres, et quand le Gouvernement cessera-t-il de tricher avec la v\u00e9rit\u00e9 devant les Fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR ainsi que sur de nombreux bancs du groupe NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez pos\u00e9 trois questions.<br><br>La premi\u00e8re concerne la gare du Nord. Ne mentez pas \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe FI.) </i>Vous le savez parfaitement\u00a0: ce projet n'a rien, absolument rien \u00e0 voir avec le nouveau pacte ferroviaire adopt\u00e9 tr\u00e8s majoritairement \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et au S\u00e9nat.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Soyez s\u00e9rieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>C'est un projet de valorisation de l'espace public, r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 Paris. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i> Je me r\u00e9jouis, comme chacun tr\u00e8s certainement, que le commerce finance un service public\u00a0; ainsi la gare du Nord fera honneur \u00e0 notre pays. Aujourd'hui, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, ce n'est pas une porte d'entr\u00e9e tr\u00e8s attractive pour les \u00e9trangers qui arrivent dans la capitale\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> C'est du blabla\u00a0! Il s'agit bien d'une privatisation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Votre deuxi\u00e8me question porte sur les pensions de r\u00e9version. Je ne sais plus comment vous le dire\u00a0! Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a dit, le Premier ministre, moi-m\u00eame, Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn l'avons dit\u00a0: les pensions de r\u00e9version ne seront pas touch\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM. \u2013 \u00ab\u00a0C'est faux\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Cessez de jouer avec les peurs de nos concitoyens\u00a0; c'est parfaitement irresponsable. Monsieur Coquerel, ces fa\u00e7ons d'agir vous rappellent sans doute les m\u00e9thodes des organisations auxquelles vous avez longtemps adh\u00e9r\u00e9 dans votre jeunesse militante\u00a0; mais nous n'acceptons pas que vous entreteniez le mensonge et les contre-v\u00e9rit\u00e9s pour influencer le d\u00e9bat politique dans notre pays. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes FI et GDR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Levy.</strong> C'est vous qui mentez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Enfin, s'agissant de la suppression de 20\u00a0000\u00a0postes \u00e0 Bercy, le ministre de l'action et des comptes publics G\u00e9rald Darmanin a eu l'occasion de dire que ce chiffre n'\u00e9tait pas exact.<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Soyez plus clair\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Donnez les chiffres, alors\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Monsieur Coquerel, nous souhaitons un service public plus efficace, plus proche des citoyens, et qui rende un meilleur service aux usagers.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Combien de postes supprim\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Cela appelle une transformation en profondeur de la mani\u00e8re dont nous concevons l'action de l'\u00c9tat. Nous avons compris que vous \u00e9tiez un vrai conservateur\u00a0; le camp des progressistes, c'est le n\u00f4tre\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs des groupes FI, GDR et LR. \u2013 Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Quel blabla\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "11/07/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/07/2018", "pageJO": "7105"}}}}