{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1184", "identifiant": {"numero": "1184", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique diplomatique de la France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA689", "mandatRef": "PM723090"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/09/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DIPLOMATIQUE DE LA FRANCE <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-George Buffet, pour le groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-George Buffet. </strong>J'associe Jean-Paul Lecoq \u00e0 ma question. Monsieur le Premier ministre, samedi dernier se d\u00e9roulait la journ\u00e9e internationale de la paix institu\u00e9e par l'Organisation des Nations unies \u2013 ONU \u2013 afin de promouvoir partout la paix. Dans le monde entier, des femmes et des hommes se sont mobilis\u00e9s pour la culture et le droit humain \u00e0 la paix. En France, de nombreuses initiatives, h\u00e9las peu relay\u00e9es par les m\u00e9dias, se sont d\u00e9roul\u00e9es \u00e0 l'initiative du Mouvement de la paix et de M\u00e8res pour la paix. <br><br>Dans le m\u00eame temps, la parole de la France dans le concert des nations s'essouffle et sa politique ext\u00e9rieure, hors intervention militaire, s'affaiblit.<br><br>Les oppositions de doctrine, apparues hier lors de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, doivent renforcer notre conviction que, face aux diff\u00e9rents imp\u00e9rialismes et nationalismes exacerb\u00e9s, en particulier celui des \u00c9tats-Unis, la France doit s'imposer comme la nation de la coop\u00e9ration, capable de s'adresser \u00e0 tous les pays mais sans compromission.<br><br>Or, au-del\u00e0 du discours, la France continue de vendre des armes \u00e0 des r\u00e9gimes ne respectant pas les droits humains et le d\u00e9mant\u00e8lement de ses effectifs diplomatiques \u00e0 l'\u00e9tranger se poursuit. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-George Buffet. </strong>Ces trente derni\u00e8res ann\u00e9es, ceux-ci ont diminu\u00e9 de 53\u00a0% et, d'ici la fin du quinquennat, vous pr\u00e9voyez une nouvelle baisse de 10\u00a0%. Dans le m\u00eame temps, les cr\u00e9dits d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'armement, en particulier nucl\u00e9aire, augmentent. Cette logique, impos\u00e9e par l'OTAN et contraire \u00e0 la promotion de la paix, doit s'inverser. Dans un r\u00e9cent sondage, 72\u00a0% des Fran\u00e7ais se disent d'ailleurs favorables au d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire. <br><br>Aussi, monsieur le Premier ministre, comptez-vous revenir sur la baisse des effectifs de la diplomatie afin que la France soit \u00e0 la hauteur de l'ambition exprim\u00e9e \u00e0 l'ONU\u00a0? (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes GDR, FI et NG.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes. </i>Cette semaine s'ouvre l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies. C'est l'occasion de se pencher sur l'\u00e9tat de la paix dans le monde. Que constate-t-on\u00a0? Des progr\u00e8s\u00a0: la fin d'un conflit meurtrier entre l'\u00c9rythr\u00e9e et l'\u00c9thiopie\u00a0; dans les Balkans, un dialogue courageux entre la Serbie et le Kosovo\u00a0; en Asie, un r\u00e9chauffement entre les deux Cor\u00e9es apr\u00e8s ce qui avait pu faire craindre un embrasement militaire il y a peu.<br><br>Mais l'\u00e9tat de la paix dans le monde ne se r\u00e9sume pas \u00e0 ce bilan assez positif, vous l'avez dit\u00a0: la trag\u00e9die syrienne se poursuit depuis 2011\u00a0; le processus de paix au Proche-Orient fait du surplace\u00a0; au Y\u00e9men, la population subit une crise politique, militaire et humanitaire de grande ampleur. <br><br>Face \u00e0 cet \u00e9tat du monde, que devons-nous faire\u00a0? Nous r\u00e9signer, regarder le monde tel qu'il est en spectateur, certainement pas\u00a0! En Syrie, en Libye, en Ukraine, la France propose et agit. Accepter la loi du plus fort comme certains nous y incitent, pas davantage\u00a0! Nous croyons \u00e0 la force de la loi ainsi qu'\u00e0 un multilat\u00e9ralisme ambitieux et r\u00e9nov\u00e9 dont notre monde n'a jamais eu autant besoin.<br><br>Nous sommes en 2018. Souvenons-nous de ce qu'a \u00e9t\u00e9 notre continent et voyons ce qu'il est aujourd'hui. Il y a un si\u00e8cle, la premi\u00e8re guerre mondiale prenait fin. L'Europe conna\u00eet la paix depuis soixante-dix ans, soit la p\u00e9riode la plus longue de son histoire. <br><br>En novembre prochain, la France accueillera le Forum de Paris sur la paix qui rassemblera des milliers de repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile, aux c\u00f4t\u00e9s des chefs d'\u00c9tat et des repr\u00e9sentants des organisations internationales. Cent-vingt projets pour la paix dans le monde seront pr\u00e9sent\u00e9s. Plus que jamais, la France est active pour d\u00e9fendre la paix dans le monde. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/09/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/09/2018", "pageJO": "9062"}}}}