{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG182", "identifiant": {"numero": "182", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "logement \u00e9tudiant"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720430", "mandatRef": "PM722962"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/10/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LOGEMENT \u00c9TUDIANT <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ugo Bernalicis, pour le groupe La France insoumise.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe FI .</strong> Le meilleur pour la fin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> La cravate\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>Madame la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation, comme vous le savez, il y a 160 000 logements \u00e9tudiants g\u00e9r\u00e9s par les centres r\u00e9gionaux des \u0153uvres universitaires et scolaires - CROUS - pour 2,5 millions d'\u00e9tudiants. Donc, moins de 7 % des \u00e9tudiants sont h\u00e9berg\u00e9s dans des logements \u00e9tudiants. Et ce ne sont pas les 40 000 logements annonc\u00e9s au cours du quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent qui feront v\u00e9ritablement la diff\u00e9rence, d'autant que les chiffres sont un peu bricol\u00e9s. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe NG.)</i><br><br>Vous avez d\u00e9cid\u00e9 de baisser les aides personnalis\u00e9es au logement et proposez que les propri\u00e9taires baissent d'eux-m\u00eames, en cons\u00e9quence, les loyers qu'ils pratiquent. Or, si les CROUS le font, ce sera leur mort\u00a0! Pourtant, ils devraient le faire car, \u00e0 d\u00e9faut, ce sont les \u00e9tudiants qui paieront la diff\u00e9rence.<br><br>Certes, on voit sortir de terre des b\u00e2timents neufs, mais ceux-ci sont malheureusement plus chers parce que sous-lou\u00e9s \u00e0 des bailleurs. Pourtant, il reste des milliers de chambres de 9\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s, mais elles sont dans un \u00e9tat inf\u00e2me, \u00e0 Lille, Lyon, Marseille, Nancy, Grenoble, Chamb\u00e9ry, Cr\u00e9teil et dans bien d'autres villes encore. Car, pour ne pas afficher une baisse de leur nombre, on continue de louer des chambres dans un \u00e9tat insalubre, pour ne pas dire d\u00e9gueulasse.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Il parle comme le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> C'est du registre populaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>Je prends un exemple parmi tant d'autres\u00a0: \u00e0 Lille \u2013\u00a0vous pouvez trouver une petite vid\u00e9o sur ma cha\u00eene YouTube \u00e0 ce sujet\u00a0\u2013 <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe REM)</i>, les pr\u00e9occupations de certains \u00e9tudiants lors de leur premi\u00e8re rentr\u00e9e \u00e9taient non pas leur avenir universitaire ou professionnel, mais la mani\u00e8re de se prot\u00e9ger des cafards la nuit \u2013\u00a0dans 9\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s, ils deviennent v\u00e9ritablement vos colocataires\u00a0\u2013, la mani\u00e8re de ne pas se faire piquer par les punaises de lit qui se trouvent dans les couvertures fournies par le CROUS, la mani\u00e8re d'esquiver les rats, la mani\u00e8re d'\u00e9viter les probl\u00e8mes de peau dans des douches couvertes de moisissure, la mani\u00e8re de se pr\u00e9parer \u00e0 manger convenablement dans des cuisines aux murs moisis. C'est inacceptable, et le constat ne se discute pas.<br><br>Ma question est la suivante\u00a0: madame la ministre, acceptez-vous de m'accompagner pour une visite en r\u00e9sidence universitaire \u00e0 Lille, d'ici \u00e0 deux semaines, avec des journalistes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur plusieurs bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous remercie pour votre invitation, mais je connais parfaitement les r\u00e9sidences universitaires, pour m'en \u00eatre occup\u00e9e de mani\u00e8re permanente au cours des six derni\u00e8res ann\u00e9es. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br>Le plan de 40\u00a0000\u00a0logements \u00e9tudiants, que vous avez jug\u00e9 insuffisant, a n\u00e9anmoins \u00e9t\u00e9 tenu par le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement\u00a0: l'ensemble de ces logements sera livr\u00e9 d'ici au 31\u00a0d\u00e9cembre 2017. Pour notre part, nous nous sommes engag\u00e9s sur un plan de 80\u00a0000\u00a0logements dans les cinq prochaines ann\u00e9es pour loger les jeunes, soit 5\u00a0000 de plus que ce que vous proposez vous-m\u00eames. De plus, la r\u00e9habilitation des 175\u00a0000\u00a0logements g\u00e9r\u00e9s par les CROUS est d'ores et d\u00e9j\u00e0 budg\u00e9t\u00e9e sur la dur\u00e9e du quinquennat, avec de l'argent r\u00e9el, qui nous permettra effectivement de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes que vous d\u00e9noncez. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe REM.)</i><br><br>Au-del\u00e0, nous avons travaill\u00e9 avec les \u00e9tudiants et les associations \u00e9tudiantes, qui sont les mieux plac\u00e9es pour nous dire ce dont ils ont besoin, \u00e0 la caution logement, qui sera dor\u00e9navant gratuite et accessible \u00e0 tous les jeunes et tous les \u00e9tudiants, mais aussi au bail mobilit\u00e9, de mani\u00e8re \u00e0 loger des \u00e9tudiants pour des dur\u00e9es courtes lors de stages et, enfin, au logement interg\u00e9n\u00e9rationnel, qui permettra de recr\u00e9er du lien social dans notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Acceptez-vous mon invitation, madame la ministre\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre. </i>Le Premier ministre et moi-m\u00eame aurons l'occasion de pr\u00e9senter prochainement, sur la base des documents qui me seront remis ce jeudi 19\u00a0octobre, un travail sur un plan de vie \u00e9tudiante, coconstruit avec l'ensemble des partenaires sociaux et des \u00e9tudiants,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Viendrez-vous ou non \u00e0 Lille, madame la ministre\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>\u2026afin de mettre en place une v\u00e9ritable aide globale \u00e0 l'autonomie pour l'ensemble de nos \u00e9tudiants. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/10/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/10/2017", "pageJO": "3114"}}}}