{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG660", "identifiant": {"numero": "660", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique p\u00e9nale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721960", "mandatRef": "PM723434"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE P\u00c9NALE <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono, pour le groupe La France insoumise.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M. le Premier ministre, Edouard Philippe. Nous aurions souhait\u00e9 la poser \u00e0 Mme Belloubet mais, entre les coups de semonce de la place Beauvau et les coups de com' de l'\u00c9lys\u00e9e, ce n'est de toute \u00e9vidence pas celle que nous sommes d\u00e9sormais au regret de consid\u00e9rer comme l'ex-ministre de la justice qui d\u00e9termine la politique p\u00e9nale du Gouvernement. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, le 20\u00a0f\u00e9vrier dernier, ma coll\u00e8gue Caroline Fiat interrogeait ladite ministre de la justice au sujet du plan du Gouvernement visant \u00e0 la construction de 15\u00a0000\u00a0places de prison. La ministre nous assurait alors que ces places seraient effectivement construites.<br><br>Cette position n'est pas celle de La France insoumise, qui s'oppose \u00e0 l'augmentation m\u00e9canique du nombre de places induite par la politique du tout-carc\u00e9ral. Nous pr\u00f4nons une politique p\u00e9nale qui fasse de la prison l'exception et des peines alternatives \u00e0 l'incarc\u00e9ration la norme, afin de permettre une v\u00e9ritable r\u00e9insertion du plus grand nombre de d\u00e9tenus et lutter efficacement contre la r\u00e9cidive.<br><br><strong>M.\u00a0Ludovic Pajot.</strong> Quel laxisme!<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono. </strong>Mais nous avions pris acte du fait que votre gouvernement avait choisi une tout autre strat\u00e9gie. Or voil\u00e0 qu'hier le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 que seulement 7\u00a0000\u00a0places seraient construites, contredisant en cela sa ministre. Alors, monsieur le Premier ministre, qui croire\u00a0: votre pr\u00e9sident ou votre ministre\u00a0?<br><br>Autre \u00e9pisode r\u00e9v\u00e9lateur\u00a0: la semaine derni\u00e8re, le compte Twitter de votre gouvernement publiait le message suivant\u00a0: \u00ab\u00a0170\u00a0000\u00a0interpellations pour seulement 33\u00a0000\u00a0condamnations\u00a0: il est urgent de repenser la proc\u00e9dure p\u00e9nale\u2026 #PoliceS\u00e9curit\u00e9Quotidien\u00a0\u00bb. Ce tweet insulte soit le travail de la police soit celui des juges\u00a0; il remet en cause l'office de la justice. Il a \u00e9t\u00e9, depuis, supprim\u00e9, mais les contradictions internes de l'ex\u00e9cutif demeurent. Il semble en effet que, pour votre gouvernement, la claire d\u00e9limitation des domaines de comp\u00e9tences des minist\u00e8res et la s\u00e9paration des pouvoirs repr\u00e9sentent un obstacle \u00e0 la vision jupit\u00e9rienne de la justice.<br><br>Je vous demande par cons\u00e9quent, monsieur le Premier ministre, qui est \u00e0 la t\u00eate de ce gouvernement\u00a0: le cabinet de la pr\u00e9sidence ou vous-m\u00eame, comme cela est normalement pr\u00e9vu \u00e0 l'article\u00a021 de notre Constitution\u00a0? Et si c'est bien vous, comme nous l'esp\u00e9rons, \u00e0 qui doivent s'adresser les parlementaires ainsi que les acteurs et actrices du monde judiciaire pour r\u00e9ellement d\u00e9battre de votre politique p\u00e9nale\u00a0: Nicole Belloubet ou G\u00e9rard Collomb\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> L'argumentation est faible\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme la garde des sceaux, ministre de la justice. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s des groupes REM et MODEM se l\u00e8vent et applaudissent longuement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Mais elle n'a pas encore parl\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Ce n'est pas un stade ici\u00a0! Nous ne sommes pas des supporters\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, c'est bien la ministre de la justice qui vous r\u00e9pond. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br>Dans ce gouvernement, chacun est \u00e0 sa place et exerce les responsabilit\u00e9s qui sont les siennes. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Debout, debout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>Pour ma part, sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre, j'exerce pleinement mes responsabilit\u00e9s, qui visent, en ce moment, \u00e0 repenser notre syst\u00e8me judiciaire,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Il faut le dire \u00e0 Emmanuel Macron\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026\u00e0 partir des \u00e9l\u00e9ments qui fondent la justice civile, la justice p\u00e9nale, l'exercice des peines, l'organisation de nos prisons et l'adaptation de notre r\u00e9seau.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Et \u00e0 assurer la paix dans le monde\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Vous fermez les tribunaux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>L'ensemble de ces \u00e9l\u00e9ments fonde les chantiers de la justice, dont j'assume pleinement la responsabilit\u00e9 et dont M.\u00a0le Premier ministre rendra compte dans les prochains jours.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Avec une modestie historique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>Dans le cadre de ces chantiers de la justice, nous avons l'ambition de rendre les peines plus effectives et de construire des places de prison r\u00e9ellement adapt\u00e9es aux besoins.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> C'est du laxisme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>Ce faisant, nous respecterons pleinement l'engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Lequel\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>Nous voulons construire, \u00e0 partir de ces notions, une nouvelle justice plus proche du justiciable afin d'am\u00e9liorer le service public rendu \u00e0 l'ensemble de nos concitoyens.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Je n'en suis pas certain\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Ce sont des mots\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux. </i>C'est notre seule ambition, madame la d\u00e9put\u00e9e, et j'esp\u00e8re que vous la partagez. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR.</strong> Debout\u00a0! Debout\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/03/2018", "pageJO": "1588"}}}}