{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG599", "identifiant": {"numero": "599", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "baisse du pouvoir d'achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267450", "mandatRef": "PM722586"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BAISSE DU POUVOIR D'ACHAT <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0R\u00e9mi Delatte, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9mi Delatte. </strong>Monsieur le Premier ministre, le candidat Emmanuel Macron s'\u00e9tait fait fort d'\u00eatre le Pr\u00e9sident du pouvoir d'achat. Or, aujourd'hui, les Fran\u00e7ais voient leur pouvoir d'achat r\u00e9gresser. Le compte n'y est pas, puisqu'ils payent 1,7\u00a0point de contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u2013 CSG\u00a0\u2013 en plus, sans aucune contrepartie, notamment pour les retrait\u00e9s.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe REM .</strong> Pour les actifs, c'est mieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9mi Delatte. </strong>Le compte n'y est pas pour les familles, qui subissent le coup de rabot sur les aides personnalis\u00e9es au logement et bient\u00f4t celui sur la prestation d'accueil du jeune enfant.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Sarkozy a fait la m\u00eame chose\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9mi Delatte. </strong>Le compte n'y est pas d\u00e8s lors que les automobilistes sont soumis \u00e0 une hausse sans pr\u00e9c\u00e9dent du prix des carburants, du tarif des p\u00e9ages autoroutiers, sans oublier le forfait de post-stationnement.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9mi Delatte. </strong>Le compte n'y est pas quand les usagers doivent supporter une augmentation des prix de l'\u00e9nergie, des timbres, des assurances, des mutuelles et du tabac. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe REM .</strong> Et vous qui vouliez augmenter la TVA\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9mi Delatte. </strong>Le compte n'y est pas quand le point d'indice de la r\u00e9mun\u00e9ration des fonctionnaires est gel\u00e9, comme le sont les pensions de retraite.<br><br>Le Pr\u00e9sident Macron d\u00e9clarait hier\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne suis pas obs\u00e9d\u00e9 par le fait qu'[\u2026 ]on ne me fasse pas confiance sur le pouvoir d'achat\u00a0\u00bb. Voil\u00e0 qui en dit long\u00a0! Sa d\u00e9claration sonne comme un aveu d'\u00e9chec.<br><br>Monsieur le Premier ministre, nous ne nous contenterons pas de votre r\u00e9plique habituelle sur la baisse des charges sur le travail ou la suppression programm\u00e9e de la taxe d'habitation. Pour une fois, la r\u00e9p\u00e9tition n'a pas force de p\u00e9dagogie, car la r\u00e9alit\u00e9, c'est que votre gouvernement ponctionne toujours plus nos concitoyens.<br><br>Monsieur le Premier ministre, allez-vous r\u00e9orienter votre politique pour faire de l'ann\u00e9e 2018 celle du pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous sais, comme beaucoup de parlementaires, profond\u00e9ment attach\u00e9 \u00e0 une valeur\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> La fid\u00e9lit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026la valeur travail. C'est cette valeur que la politique men\u00e9e par le Premier ministre et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique veut promouvoir. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM. - Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Notre r\u00e9ponse aux attentes des Fran\u00e7ais en mati\u00e8re de pouvoir d'achat, c'est plus de travail et plus d'emploi pour tous les Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.) </i>C'est 237\u00a0000 cr\u00e9ations nettes d'emplois en 2017 et sans doute plus de 200\u00a0000 emplois cr\u00e9\u00e9s dans le secteur marchand en 2018. C'est par le travail que l'on gagne sa vie en France. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.) C'est parce que nous r\u00e9mun\u00e9rerons mieux le travail que les Fran\u00e7ais vivront mieux.<br><br>Oui, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de supprimer toutes les cotisations sociales sur l'assurance maladie et sur l'assurance ch\u00f4mage : 21 millions de salari\u00e9s fran\u00e7ais vont voir, en 2018, leur r\u00e9mun\u00e9ration augmenter. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Pour ceux qui sont au SMIC, cela fait 11 euros par mois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Oui, nous le faisons progressivement, et c'est sans doute pour cela, je le reconnais bien volontiers, que les Fran\u00e7ais ne le per\u00e7oivent pas suffisamment aujourd'hui. Par sens des responsabilit\u00e9s, nous avons voulu faire les choses progressivement,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Le\u00a0Foll.</strong> Sauf lorsqu'il s'agit de supprimer l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>\u2026pour \u00e9viter de creuser les d\u00e9ficits de la nation fran\u00e7aise. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br><br>Oui, nous avons augment\u00e9 la prime d'activit\u00e9, et nous poursuivrons avec constance cette politique de revalorisation du travail pendant tout le quinquennat. Comme l'a dit le Premier ministre, nous sommes dispos\u00e9s \u00e0 exon\u00e9rer de cotisations sociales les heures suppl\u00e9mentaires, pour que tous ceux qui travaillent plus puissent avoir de meilleures r\u00e9mun\u00e9rations. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR. - Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et UDI-Agir.)</i><br><br>Nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter la r\u00e9mun\u00e9ration des apprentis \u00e2g\u00e9s de seize \u00e0 vingt ans\u00a0: c'est aussi une mani\u00e8re de r\u00e9compenser le travail. Notre politique restera la m\u00eame\u00a0: c'est par le travail que l'on gagne sa vie en France. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM, MODEM et UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Daniel Fasquelle.</strong> Et apr\u00e8s une vie de travail, on a droit \u00e0 une bonne retraite\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/02/2018", "pageJO": "1132"}}}}