{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3193", "identifiant": {"numero": "3193", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : r\u00e9gime agricole", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Revalorisation des retraites agricoles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718720", "mandatRef": "PM722436"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REVALORISATION DES RETRAITES AGRICOLES <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne. </strong>Il y a quelques jours, dans le cadre de la niche parlementaire r\u00e9serv\u00e9e au groupe GDR, l'Assembl\u00e9e nationale a adopt\u00e9 un texte que tout le monde appelle depuis plusieurs ann\u00e9es la loi Chassaigne. M\u00eame si votre majorit\u00e9, monsieur le Premier ministre, en a r\u00e9duit la port\u00e9e en adoptant un syst\u00e8me d'\u00e9cr\u00eatement et en repoussant son entr\u00e9e en application au 1er\u00a0janvier 2022, les d\u00e9put\u00e9s du groupe GDR se sont r\u00e9jouis de ce qui constitue une avanc\u00e9e pour pr\u00e8s de 200\u00a0000\u00a0retrait\u00e9s agricoles, dont la retraite ne pourra plus \u00eatre inf\u00e9rieure \u00e0 85\u00a0% du SMIC contre 75\u00a0% aujourd'hui.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne. </strong>Nos discussions ont permis l'adoption d'un amendement pr\u00e9cisant que la date d'entr\u00e9e en vigueur de la loi pourrait \u00eatre avanc\u00e9e si les solutions techniques le permettaient. Selon la Mutualit\u00e9 sociale agricole, la MSA, rien ne s'oppose \u00e0 ce que ce dispositif soit appliqu\u00e9 d\u00e8s le 1er\u00a0janvier\u00a02021. L'entendez-vous\u00a0? Des directives seront-elles donn\u00e9es rapidement en ce sens\u00a0?<br><br>Ce n'est pas pour autant que le probl\u00e8me des conjoints d'agriculteurs est r\u00e9gl\u00e9, toutes ces femmes dites \u00ab\u00a0sans profession\u00a0\u00bb malgr\u00e9 des journ\u00e9es de travail de douze heures, qui vont continuer de percevoir des retraites de 300 \u00e0 500\u00a0euros par mois. Ce n'est plus tol\u00e9rable\u00a0! L'adoption de la proposition de loi Chassaigne a remis en lumi\u00e8re le sort de ces femmes de l'ombre qui, en plus de tenir la maison, participaient aux travaux agricoles, \u00e9levaient les volailles, fabriquaient les fromages qu'elles vendaient au march\u00e9 local. <br><br>Pendant combien de temps encore, monsieur le Premier ministre, celles qui ont tant travaill\u00e9 vont-elles percevoir des retraites de mis\u00e8re\u00a0? Nous d\u00e9poserons prochainement une proposition de loi pour y rem\u00e9dier. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Je vous le dis clairement\u00a0: il ne faut plus attendre. On a beaucoup trop attendu depuis beaucoup trop longtemps. <br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre. </i>Je ne remettrai pas \u00e0 demain ce qui peut \u00eatre fait aujourd'hui.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Et qui aurait pu \u00eatre fait hier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre. </i>Vous savez quelle a \u00e9t\u00e9 la mobilisation de mon pr\u00e9d\u00e9cesseur, Didier Guillaume, \u00e0 qui je rends hommage\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il \u00e9tait tellement bon qu'ils l'ont vir\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>\u2026et celle de la majorit\u00e9 et de beaucoup d'entre vous pour en finir avec cette injustice que constitue le niveau de revenu des agriculteurs et des agricultrices, actifs comme retrait\u00e9s. Je salue \u00e0 ce propos la c\u00e9l\u00e8bre proposition de loi du pr\u00e9sident Chassaigne qui a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9e ici. C'est en effet, vous l'avez dit, une v\u00e9ritable avanc\u00e9e sociale et j'assume clairement de faire du social un axe de mon action tant il est important de mener une politique sociale agricole. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Vous savez pourquoi un amendement a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 afin d'appliquer ces dispositions au plus tard en 2022, mais je m'engage \u00e0 ce qu'elles s'appliquent avant cette date d\u00e8s lors que le syst\u00e8me d'information permettra de garantir l'acc\u00e8s \u00e0 l'ensemble des droits servis par la MSA. Encore une fois, je ne remettrai pas \u00e0 plus tard ce qui peut \u00eatre fait d\u00e8s maintenant.<br><br>S'agissant de la retraite des agricultrices, il faut l\u00e0 aussi agir avec m\u00e9thode pour lutter contre une situation que je juge tout autant que vous intol\u00e9rable. Les conclusions de la mission confi\u00e9e aux d\u00e9put\u00e9s Lionel Causse et Nicolas Turquois \u2013 je les salue \u2013 qui me seront remises \u00e0 l'automne nous permettront d'avancer sur ce sujet car l\u00e0 aussi, il faut aller vite sans faire l'\u00e9conomie de la concertation. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne. </strong>Je vous remercie, monsieur le ministre, pour votre r\u00e9ponse positive. Notre proposition s'inscrit effectivement dans le prolongement de notre proposition de loi et les deux questions sont \u00e9troitement li\u00e9es. Vous avez accept\u00e9 la premi\u00e8re\u00a0: je suis certain que vous ne refuserez pas la seconde. Ce serait de la discrimination\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/07/2020", "pageJO": "5157"}}}}