{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1265", "identifiant": {"numero": "1265", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "mobilit\u00e9 internationale des Fran\u00e7ais"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721024", "mandatRef": "PM723144"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOBILIT\u00c9 INTERNATIONALE DES FRAN\u00c7AIS <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne Genetet, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Genetet. </strong>Je voudrais tout d'abord t\u00e9moigner de toute ma compassion pour nos compatriotes endeuill\u00e9s dans l'Aude car, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger, nous sommes tr\u00e8s sensibles \u00e0 ce qui se passe en France, et exprimer ma reconnaissance pour les secours sur place.<br><br>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe les d\u00e9put\u00e9s des Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France, s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'action et des comptes publics. Elle porte sur les choix du Gouvernement pour rendre la France attractive pour nos compatriotes diss\u00e9min\u00e9s dans le monde entier. Vous savez, monsieur le ministre, que le Pr\u00e9sident\u00a0de\u00a0la R\u00e9publique est tr\u00e8s sensible \u00e0 ce sujet crucial pour notre pays\u00a0; et, \u00e0 la demande du Premier\u00a0ministre, j'ai formul\u00e9 le mois dernier plus de 200 propositions concernant ces Fran\u00e7ais hors de nos fronti\u00e8res.<br><br>Monsieur le ministre, dans ce rapport, j'ai fait le constat d'une profonde m\u00e9connaissance de ces multiples communaut\u00e9s, le constat que nous devons changer de regard sur ces Fran\u00e7ais \u00e9tablis \u00e0 l'\u00e9tranger et que nos administrations n'ont pas le logiciel international dans leur fonctionnement, et aussi le constat que la fiscalit\u00e9 qui leur est appliqu\u00e9e est incompr\u00e9hensible, incoh\u00e9rente et profond\u00e9ment injuste pour les faibles revenus. Oui, il y a aussi des faibles revenus \u00e0 l'\u00e9tranger, bien plus nombreux que ce que renvoient les images d'\u00c9pinal de la mobilit\u00e9 internationale. D'autres compatriotes, c'est vrai, ont des revenus importants qu'ils pourraient investir en France plut\u00f4t qu'ailleurs si nous savions les attirer\u00a0: d\u00e9cidons de le faire.<br><br>Nous voulons \u00eatre le pays le plus attractif en Europe\u00a0: je m'en f\u00e9licite. Mais est-il le plus attractif pour nos compatriotes install\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger\u00a0? Je fais le v\u0153u que ce rapport soit utile car il est temps que nous prenions conscience que la place de la France dans la mondialisation ne se joue pas seulement depuis Paris\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> En province aussi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Genetet. </strong>\u2026mais aussi \u00e0 Bangkok, \u00e0 Santiago, \u00e0 Tachkent, et partout o\u00f9 se trouve ne serait-ce qu'un seul citoyen fran\u00e7ais. <br><br>Aussi, monsieur le ministre, ma question est directe\u00a0: comment envisagez-vous de mieux associer \u00e0 la communaut\u00e9 nationale les Fran\u00e7ais qui vivent \u00e0 l'international\u00a0? \u00c0 l'occasion des discussions budg\u00e9taires qui s'ouvrent cette semaine, quelles propositions allez-vous reprendre parmi toutes celles que j'ai formul\u00e9es dans mon rapport\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marielle de\u00a0Sarnez.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'action et des comptes publics. </i>Permettez-moi d'abord, madame la d\u00e9put\u00e9e, de saluer, au nom du Premier ministre, l'\u00e9norme travail que vous avez accompli, ainsi que tous les d\u00e9put\u00e9s des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger qui y ont collabor\u00e9, pour aboutir au rapport que vous lui avez remis.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> N'oubliez pas le travail des maires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Dans le projet de loi de finances que nous discutons cette semaine, plusieurs mesures que vous pr\u00e9conisez vont \u00eatre reprises par le Gouvernement, soit par l'acceptation d'amendements pr\u00e9sent\u00e9s par des parlementaires de la majorit\u00e9, soit directement. <br><br>Le point le plus important, me semble-t-il \u2013 j'en ai discut\u00e9 avec Jean-Yves Le Drian, Jean-Baptiste Lemoyne et bien s\u00fbr Agn\u00e8s Buzyn\u00a0\u2013, c'est la question, lancinante depuis de nombreuses ann\u00e9es pour un certain nombre de Fran\u00e7ais r\u00e9sidant \u00e0 l'\u00e9tranger affili\u00e9s \u00e0 un r\u00e9gime de s\u00e9curit\u00e9 sociale dans l'Union europ\u00e9enne ou en Suisse, celle des paiements de cotisations, notamment de la CSG et de la CRDS sur leur capital. Nous pourrons dor\u00e9navant, s'ils sont affili\u00e9s \u00e0 un des r\u00e9gimes que je viens d'\u00e9voquer, les exon\u00e9rer de ces deux cotisations.<br><br>Deuxi\u00e8mement, le Gouvernement va accepter, suite \u00e0 votre rapport, de mettre en place un abattement de 150\u00a0000 euros pour les cessions immobili\u00e8res dans les dix ann\u00e9es suivant le d\u00e9part du territoire national. C'est une mesure importante pour favoriser la mobilit\u00e9 des Fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9tranger.<br><br>Troisi\u00e8mement, la r\u00e9duction Pinel, je le dis devant Mme Gourault et M.\u00a0Denormandie, sera d\u00e9sormais appliqu\u00e9e aux Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, conform\u00e9ment aux pr\u00e9conisations de votre rapport.<br><br>Et puis un dernier point parmi tant d'autres\u00a0: la pension alimentaire de non-r\u00e9sident \u00e0 r\u00e9sident sera trait\u00e9e en France comme une pension alimentaire de r\u00e9sident \u00e0 r\u00e9sident, \u00e0 l'instar de la retenue \u00e0 la source transform\u00e9e en pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source.<br><br>Je vous remercie, madame la d\u00e9put\u00e9e, pour tout votre travail au b\u00e9n\u00e9fice des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger. Ainsi, le Gouvernement remplit avec vous cette promesse du Pr\u00e9sident\u00a0de\u00a0la\u00a0R\u00e9publique pendant sa campagne. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i> <br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/10/2018", "pageJO": "10036"}}}}