{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG359", "identifiant": {"numero": "359", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique du logement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267766", "mandatRef": "PM722970"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du ministre de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du ministre de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DU LOGEMENT <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guy Bricout, pour le groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout. </strong>Monsieur le ministre de la coh\u00e9sion des territoires, nous avons tous, je pense, le souci de mettre un toit sur la t\u00eate des Fran\u00e7ais. Je rappellerai ces quelques chiffres tir\u00e9s de votre communiqu\u00e9 de presse du 24\u00a0novembre dernier\u00a0: 4\u00a0millions de mal log\u00e9s, 7\u00a0millions de mal isol\u00e9s. Le 19\u00a0octobre, je vous avais interrog\u00e9 sur le dialogue entre le Gouvernement et les bailleurs sociaux. \u00c0 l'\u00e9poque, vous vous \u00e9tiez voulu rassurant.<br><br>Un mois apr\u00e8s, o\u00f9 en sommes-nous\u00a0? Nous naviguons \u00e0 vue sur la baisse des aides personnelles au logement \u2013\u00a0APL\u00a0\u2013, qui est en discussion au S\u00e9nat et sur laquelle l'Assembl\u00e9e n'a pas d'information. En l'\u00e9tat, les efforts demand\u00e9s \u00e0 certains organismes HLM vont mettre \u00e0 mal leurs capacit\u00e9s financi\u00e8res d'investissement et de r\u00e9novation et les obliger \u00e0 choisir parmi les locataires les plus ais\u00e9s. Nous entendons votre souhait de regrouper les offices d'HLM, mais ce n'est pas en rassemblant des organismes affaiblis que l'on va cr\u00e9er des richesses\u00a0! <i>(Mme\u00a0Marie-George Buffet applaudit.)</i> Nous craignons que les restrictions apport\u00e9es au cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique p\u00e9nalisent la fili\u00e8re du logement, tout comme le recentrage progressif du pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro au d\u00e9triment des zones rurales.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Cela va \u00eatre dramatique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout. </strong>La soci\u00e9t\u00e9 Mikit, que j'ai pu rencontrer plusieurs fois et qui vous a d'ailleurs interpell\u00e9, estime que la suppression du pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro entra\u00eenera l'arr\u00eat des constructions de logements \u00e0 destination des familles \u00e0 faible revenu.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout. </strong>Idem pour l'\u00e9ventuel arr\u00eat de l'APL accession.<br><br>Sur ces questions, monsieur le ministre, o\u00f9 en sont vos r\u00e9flexions\u00a0? Quelle est votre vision g\u00e9n\u00e9rale pour le logement\u00a0? La tenue d'assises du logement associant toutes les parties prenantes nous semble plus que jamais d'actualit\u00e9.<br><br>Pour terminer, je rappellerai la citation de l'abb\u00e9 Pierre\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que veulent ceux qui n'ont pas de toit\u00a0? Pas l'aum\u00f4ne, pas la piti\u00e9, ni la charit\u00e9. Ils veulent un bail et une cl\u00e9.\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UAI et sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Parisianisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, notre m\u00e9thode est de partir de l'ensemble des propositions qui peuvent \u00eatre faites, notamment celles qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9battues au sein de cette assembl\u00e9e dans le cadre du projet de loi de finances.<br><br>Je rappellerai un point essentiel, sur lequel nous avons d\u00e9j\u00e0 beaucoup \u00e9chang\u00e9\u00a0: le pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro sera maintenu dans l'ensemble du territoire, en zone tendue comme en zone d\u00e9tendue, pour le neuf comme pour l'ancien. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM. \u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs du groupe LR, ainsi que sur les bancs des groupes NG, FI et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin et M.\u00a0Jean-Paul Lecoq .</strong> Pour combien de temps\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Il faut arr\u00eater le pipeau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>J'insiste sur ce point\u00a0: on ne cesse de dire qu'il va s'arr\u00eater dans la zone d\u00e9tendue, mais c'est faux\u00a0; il sera reconduit dans l'ensemble du territoire.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Ce n'est pas inscrit dans la loi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Quelle strat\u00e9gie suivons-nous en mati\u00e8re de logement\u00a0? Notre strat\u00e9gie comporte deux axes. Le premier consiste \u00e0 construire plus, mieux et moins cher. Pour ce faire, nous provoquons un v\u00e9ritable choc fiscal afin de lib\u00e9rer des terrains, nous provoquons un choc en vue d'arr\u00eater l'exc\u00e8s normatif, enfin nous luttons de mani\u00e8re vigoureuse contre les recours abusifs, car, aujourd'hui, en France, ce sont plus de 30\u00a0000 projets de logements qui sont p\u00e9nalis\u00e9s de ce fait.<br><br>Le deuxi\u00e8me axe consiste \u00e0 partir des blocages que nous observons aujourd'hui sur le territoire. Pour les \u00e9tudiants, nous construirons 60 000 logements suppl\u00e9mentaires dans les cinq ans. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR, ainsi que sur les bancs des groupes FI et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0: ce sont 23\u00a0000 logements, pas 60\u00a0000. Vous mentez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Pour les jeunes en formation professionnelle, ce seront 20\u00a0000 logements suppl\u00e9mentaires. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Pour ceux qui ont besoin d'un stage de longue dur\u00e9e ou qui sont en formation professionnelle, nous cr\u00e9erons un \u00ab\u00a0bail mobilit\u00e9\u00a0\u00bb de un \u00e0 dix ans sans d\u00e9p\u00f4t de garantie. Pour ceux qui ont froid l'hiver, soit un Fran\u00e7ais sur cinq, nous pr\u00e9voyons d'importants financements pour l'Agence nationale de l'habitat et nous modifierons le cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique afin qu'il devienne une subvention. Pour ceux qui n'ont pas de toit, nous lan\u00e7ons le plan d'h\u00e9bergement d'urgence \u00ab\u00a0Pour le logement d'abord\u00a0\u00bb.<br><br>Voyez\u00a0: nous adoptons une d\u00e9marche pragmatique, qui part des blocages du terrain\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/11/2017", "pageJO": "5716"}}}}