{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2225", "identifiant": {"numero": "2225", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "PRODUITS PHYTOSANITAIRES"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719806", "mandatRef": "PM722768"}, "groupe": {"organeRef": "PO767217", "abrege": "UDI-A-I", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/10/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRODUITS PHYTOSANITAIRES <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Auconie.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Auconie. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, la loi pour l'\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous, dite loi \u00c9GALIM, pr\u00e9voyait des mesures de protection des personnes habitant \u00e0 proximit\u00e9 de zones d'utilisation de produits phytopharmaceutiques, notamment par la signature de chartes d'engagement d\u00e9partementales. Ce sera le cas dans la plupart des d\u00e9partements d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.<br><br>Cette m\u00e9thode de travail, de concertation entre l'\u00c9tat, le monde agricole et les riverains, est \u00e0 privil\u00e9gier. Adapt\u00e9e \u00e0 chaque territoire, elle permet la diff\u00e9renciation et un respect mutuel entre tous les acteurs.<br><br>Or, depuis la promulgation de cette loi, le minist\u00e8re de l'agriculture a mis en consultation un projet d'instauration de zones non trait\u00e9es \u2013\u00a0ZNT\u00a0\u2013 \u00e0 proximit\u00e9 des espaces habit\u00e9s. Alors que les agriculteurs souffrent des cons\u00e9quences des catastrophes climatiques et industrielles et qu'ils rencontrent des difficult\u00e9s croissantes pour se verser un revenu suffisant, cette nouvelle r\u00e9glementation, difficilement applicable et anxiog\u00e8ne, remet en cause le travail d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 sur le terrain. Cette instabilit\u00e9 l\u00e9gislative inqui\u00e8te \u00e0 juste titre. <br><br>Oui, notre agriculture utilise des produits phytosanitaires, et tous les membres de notre groupe sont, comme les agriculteurs, favorables \u00e0 la r\u00e9duction voire \u00e0 la suppression de leur utilisation.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Auconie. </strong>N\u00e9anmoins, il faut laisser aux agriculteurs le temps de s'adapter sans mettre en p\u00e9ril les \u00e9quilibres \u00e9conomiques.<br><br>Monsieur le ministre, pourquoi ne pas avoir attendu que l'ensemble des chartes d'engagement d\u00e9partementales soient sign\u00e9es, mises en \u0153uvre et \u00e9valu\u00e9es\u00a0? Disposez-vous d'une estimation pr\u00e9cise de la surface agricole concern\u00e9e par cette nouvelle contrainte\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je vous confirme que le minist\u00e8re de l'agriculture et le minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire ont mis en consultation des projets de textes r\u00e9glementaires visant, pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 cr\u00e9er une distance de protection des habitations face aux \u00e9pandages de pesticides. Il s'agit d'un dispositif important, qui r\u00e9pond \u00e0 un enjeu de sant\u00e9 publique. Les distances figurant dans les documents mis en consultation ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9conis\u00e9es par l'ANSES \u2013\u00a0l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l'alimentation, de l'environnement et du travail\u00a0\u2013, qui est un organisme scientifique. Le dispositif s'articulera autour de deux \u00e9l\u00e9ments\u00a0: d'une part, des distances minimales qui s'appliqueront par d\u00e9faut sur l'ensemble du territoire national\u00a0; d'autre part, comme cela \u00e9tait pr\u00e9vu dans la loi \u00c9GALIM, la possibilit\u00e9 de s'adapter \u00e0 certaines situations locales au travers de chartes comportant des dispositions particuli\u00e8res pouvant \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es par les agriculteurs eux-m\u00eames.<br><br>Nous avons engag\u00e9 une large consultation sur ces textes. Au total, 50\u00a0000\u00a0contributions nous sont parvenues, soulignant l'int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais pour ce sujet. D'ici \u00e0 la fin du mois d'octobre, nous analyserons l'ensemble de ces contributions et, bien s\u00fbr, nous en tiendrons compte pour l'\u00e9laboration des projets de textes d\u00e9finitifs. L'engagement qui avait \u00e9t\u00e9 pris sera tenu\u00a0: les textes seront publi\u00e9s avant le 1er\u00a0janvier 2020.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i>Il s'agit de trouver la meilleure fa\u00e7on de respecter l'activit\u00e9 des agriculteurs \u2013\u00a0et, pour ce faire, de r\u00e9duire l'usage des produits phytosanitaires de synth\u00e8se\u00a0\u2013 tout en garantissant \u00e0 nos concitoyens la protection qu'ils attendent.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Auconie.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Auconie. </strong>Merci, madame la ministre, pour votre r\u00e9ponse. J'aimerais que vous pr\u00e9cisiez aussi les moyens que le Gouvernement mettra en \u0153uvre pour permettre \u00e0 la recherche et \u00e0 l'innovation de trouver une solution alternative bio \u00e0 ces produits phytosanitaires. Nous ne pouvons pas faire peser sur les \u00e9paules\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, ma ch\u00e8re coll\u00e8gue.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/10/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/10/2019", "pageJO": "8289"}}}}