{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1802", "identifiant": {"numero": "1802", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "moyens d'Atout France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721410", "mandatRef": "PM723266"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOYENS D'ATOUT FRANCE <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard. </strong>Monsieur le Premier ministre, l'image de la France \u00e0 l'\u00e9tranger a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fortement d\u00e9grad\u00e9e par votre incapacit\u00e9 \u00e0 mettre un terme, par de vraies solutions politiques, aux manifestations violentes qui \u00e9maillent notre pays depuis dix-huit semaines.<br><br>Se satisfaire glorieusement d'un samedi contenu, et encore, avec des victimes de part et d'autre, apr\u00e8s des mois d'\u00e9chec, nous para\u00eet totalement d\u00e9plac\u00e9.<br><br>Les commer\u00e7ants, kiosquiers, restaurateurs, h\u00f4teliers et toute la fili\u00e8re touristique subissent des pertes consid\u00e9rables et une baisse de fr\u00e9quentation alors que le tourisme est l'un des rares secteurs \u00e9conomiques dont la balance commerciale soit positive, et cela dans un contexte o\u00f9 notre d\u00e9ficit ext\u00e9rieur ne cesse de se creuser. Ce dernier a d'ailleurs atteint un record de 60 milliards d'euros en 2018, sous votre Gouvernement, tandis que l'Allemagne enregistrait un exc\u00e9dent de 28 milliards. Sans commentaire...<br><br>Or que choisit le Gouvernement en catimini et au m\u00e9pris de toute d\u00e9cision politique de bon sens\u00a0? Il d\u00e9cide de baisser d'un tiers les moyens \u00e0 l'\u00e9tranger de la structure en charge de la promotion de notre pays, Atout France. <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Une honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard. </strong>Sur la forme, c'est d\u00e9j\u00e0 proprement scandaleux. Vous ne pouvez agir ainsi, de fa\u00e7on totalement opaque, m\u00e9prisant ce qu'a vot\u00e9 le Parlement lors de la derni\u00e8re loi de finances. Vous donnez beaucoup de le\u00e7ons au S\u00e9nat, mais vous ne respectez pas nos assembl\u00e9es\u00a0!<br><br>Sur le fond, politiquement, c'est totalement irresponsable\u00a0: alors que notre pays et notre \u00e9conomie ont besoin, plus que jamais, que soient maintenus les moyens d\u00e9di\u00e9s \u00e0 restaurer l'image de la France, vous les r\u00e9duisez consid\u00e9rablement.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard. </strong>Monsieur le Premier ministre, allez-vous revenir \u00e0 du bon sens, allez-vous nous \u00e9couter enfin et maintenir les moyens d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la promotion de la France pour restaurer l'image de notre pays et endiguer quelque peu vos tr\u00e8s mauvais r\u00e9sultats en mati\u00e8re de d\u00e9ficit commercial\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>L'image de la France a en effet \u00e9t\u00e9 atteinte par un certain nombre d'\u00e9meutiers qui se sont permis de s'en prendre \u00e0 des symboles nationaux et aussi \u00e0 l'outil de travail d'hommes et de femmes des secteurs de l'h\u00f4tellerie, de la restauration et du luxe. Nous le d\u00e9plorons et j'esp\u00e8re que c'est aussi votre cas.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Agissez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Face \u00e0 cela, nous ne restons pas inertes. La semaine derni\u00e8re, nous avons r\u00e9uni 1\u00a0000 voyagistes \u00e0 Marseille pour le salon Rendez-vous en France \u2013 ce fut un grand succ\u00e8s \u2013 afin de rassurer les client\u00e8les \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> C'est Atout France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Vous avez vu qu'ils \u00e9taient massivement pr\u00e9sents \u00e0 Chamb\u00e9ry au salon Grand Ski. Ces client\u00e8les sont pr\u00e9sentes en cette saison d'hiver qui se d\u00e9roule tr\u00e8s bien.<br><br>S'agissant des outils de la promotion de la France, je tiens \u00e0 vous rassurer pleinement\u00a0: sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre, nous avons fait le choix de leur accorder 5 millions suppl\u00e9mentaires gr\u00e2ce aux recettes des visas. La bonne nouvelle est que ces 5 millions vont devenir 8 millions d'ici \u00e0 quelques mois gr\u00e2ce \u00e0 l'augmentation des visas Schengen.<br><br>Permettez-moi de m'\u00e9tonner : le pr\u00e9sident de votre r\u00e9gion, qui est aussi le pr\u00e9sident de votre famille politique, appelle de ses v\u0153ux 20 milliards d'\u00e9conomie et d\u00e8s qu'il s'agit de 4 millions, vous commencez \u00e0 tousser. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR. - Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>S'agissant d'Atout France, lors de son conseil d'administration qui s'est tenu la semaine derni\u00e8re, j'ai pu annoncer que nous allions avoir le temps d'\u00e9laborer un nouveau contrat d'objectifs et de performance. C'est la r\u00e8gle. Il est important de voir qu'Atout France est un op\u00e9rateur qui a r\u00e9ussi \u00e0 se transformer depuis de nombreuses ann\u00e9es. Nous faisons pleinement confiance aux hommes et aux femmes d'Atout France. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/03/2019", "pageJO": "3104"}}}}