{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1581", "identifiant": {"numero": "1581", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "concentration des richesses"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718868", "mandatRef": "PM722484"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONCENTRATION DES RICHESSES <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Larive.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Larive. </strong>Monsieur le Premier ministre, \u00e0 votre grand d\u00e9bat, les ONG Oxfam et Attac vous opposent leurs grands constats. Les vingt-six individus les plus riches de la plan\u00e8te poss\u00e8dent autant de richesses que la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9. En France, les groupes du CAC 40 ont, en 2018, vers\u00e9 \u00e0 leurs actionnaires 60\u00a0% de leurs profits, soit 58\u00a0milliards d'euros, \u00e9tablissant ainsi un nouveau record en la mati\u00e8re.<br><br>La corr\u00e9lation entre la croissance des in\u00e9galit\u00e9s dans le partage des richesses et l'augmentation de la pauvret\u00e9 dans notre pays est \u00e9vidente. Mais, en conscience, vous choisissez de sous-taxer les plus fortun\u00e9s quand, dans le m\u00eame temps, les services publics cruciaux, comme la sant\u00e9 ou l'\u00e9ducation, s'effondrent, faute de financement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur quelques bancs du groupe GDR.)</i><br><br>Aujourd'hui, le peuple de France se mobilise pour demander plus de justice fiscale et sociale. Vous ignorez ces injonctions populaires et l\u00e9gitimes pour privil\u00e9gier celles de l'oligarchie dominante. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe FI.) Vous l'avez dit, vous ne r\u00e9tablirez pas l'ISF. Vous ne r\u00e9viserez pas votre politique d'attribution du CICE. Vous vous obstinerez \u00e0 transf\u00e9rer la charge fiscale des nantis vers les plus pauvres. \u00c0 Versailles, vous flattez et vous honorez les multinationales, dont les pratiques fiscales sont d\u00e9nonc\u00e9es jusque dans notre propre minist\u00e8re des finances. \u00c0 Souillac, vous cantonnez le peuple derri\u00e8re des barri\u00e8res et des cordons de CRS, \u00e0 des kilom\u00e8tres de votre aimable consultation.<br><br>Ces rapports d'Oxfam et d'Attac d\u00e9voilent l'ampleur de la catastrophe sociale que traverse notre pays, et le d\u00e9sespoir qui l'accompagne. Le danger pour notre R\u00e9publique est d'\u00eatre sourd au cri de col\u00e8re des gilets jaunes, qui fait \u00e9cho \u00e0 ce drame. La d\u00e9rive autoritaire de votre Gouvernement n'y changera rien.<br><br>Monsieur le Premier ministre, avec tout le respect que je vous dois, parce que je me la pose et que les Fran\u00e7ais se la posent, je dois vous poser cette question\u00a0: avez-vous vraiment conscience de l'\u00e9tat de d\u00e9labrement social dans lequel se trouve notre pays\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.) </i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics. </i>Comme vous, j'ai lu le rapport d'Oxfam et, comme vous, j'ai constat\u00e9 que la concentration des richesses \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale \u00e9tait une constante\u00a0; ainsi, ce rapport soulignait d\u00e9j\u00e0 en 2015 et 2016 que 1\u00a0% des habitants les plus riches de notre plan\u00e8te d\u00e9tenaient le m\u00eame niveau de richesses que le reste de l'humanit\u00e9.<br><br>J'ai aussi vu dans ce rapport, au-del\u00e0 des titres et des illustrations extr\u00eamement parlants sur la concentration de la richesse \u00e0 tous les niveaux, que notre pays, la France, figurait parmi les mieux class\u00e9s. Nous sommes le troisi\u00e8me pays en mati\u00e8re de redistribution. (<i>Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LaREM .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Gr\u00e2ce au syst\u00e8me de redistribution fiscale et sociale, les in\u00e9galit\u00e9s de richesses et de revenus entre les 10\u00a0% les plus riches et les 10\u00a0% les plus pauvres sont ramen\u00e9es de 21 \u00e0 6, et de 8 \u00e0 4 entre les 20\u00a0% les plus riches et les 20\u00a0% les pauvres. (<i>Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Le coq a chant\u00e9 trois fois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>J'ai aussi vu, monsieur le d\u00e9put\u00e9, puisque vous avez mis en avant ce sujet dans votre question, que la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 du patrimoine, que la majorit\u00e9 s'est engag\u00e9e \u00e0 \u00e9valuer, n'avait pas eu d'impact sur la concentration des richesses \u00e0 l'\u00e9chelle de notre pays.<br><br>Surtout, monsieur le d\u00e9put\u00e9, j'ai vu dans ce rapport, comme l'immense majorit\u00e9 des parlementaires, une interpellation et une invitation \u00e0 agir. C'est ce que nous faisons en augmentant le revenu des plus d\u00e9favoris\u00e9s,...<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> C'est une blague, vous avez vu les chiffres\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>...avec la revalorisation des minima sociaux comme l'allocation aux adultes handicap\u00e9s, le minimum vieillesse et les prestations vers\u00e9es aux familles monoparentales. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> Cela passe par le renforcement du revenu de celles et de ceux qui travaillent et qui ont les revenus les plus faibles, avec l'augmentation de la prime d'activit\u00e9. Cela passe \u00e9galement par la r\u00e9duction des d\u00e9penses contraintes\u00a0; \u00e0 ce titre, le travail men\u00e9 par Agn\u00e8s Buzyn en mati\u00e8re sociale sur le \u00ab\u00a0reste \u00e0 charge z\u00e9ro\u00a0\u00bb vise \u00e0 ce que les m\u00e9nages les moins favoris\u00e9s de notre pays aient moins \u00e0 payer pour des d\u00e9penses qui leur sont impos\u00e9es, notamment en mati\u00e8re m\u00e9dicale.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Vous mentez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>L'ensemble des mesures que nous prenons pour r\u00e9duire la pauvret\u00e9 et les in\u00e9galit\u00e9s m\u00e9ritent d'\u00eatre soutenues. Parce que vous \u00eates conscient de cette concentration des richesses et parce que vous avez \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par Oxfam, je suis convaincu que vous soutiendrez les prochaines mesures que nous vous pr\u00e9senterons. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/01/2019", "pageJO": "337"}}}}