{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1142", "identifiant": {"numero": "1142", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports urbains", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Plan v\u00e9lo"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722030", "mandatRef": "PM723454"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/08/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN V\u00c9LO <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre-Yves Bournazel, pour le groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Yves Bournazel. </strong>Madame la ministre des transports, le 20\u00a0juillet, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 les premi\u00e8res mesures du projet de loi d'orientation pour les mobilit\u00e9s. N\u00e9anmoins, le Plan v\u00e9lo qui \u00e9tait attendu a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 au mois de septembre. Comme vous le savez, l'attente est grande. Alors que les trois quarts des d\u00e9placements domicile-travail repr\u00e9sentent moins de 5\u00a0kilom\u00e8tres et que la part modale du v\u00e9lo en France est de moins de 3\u00a0%, contre 26\u00a0% aux Pays-Bas et 19\u00a0% au Danemark, notre pays accuse un lourd retard \u2013\u00a0et je ne m'\u00e9tendrai pas sur la malheureuse singularit\u00e9 de Paris, o\u00f9 le fiasco de V\u00e9lib p\u00e9nalise des centaines de milliers d'utilisateurs. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Bournazel est en campagne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Yves Bournazel. </strong>Les Assises de la mobilit\u00e9, \u00e0 la fin de 2017, ont \u00e9t\u00e9 un beau succ\u00e8s et ont fortement mobilis\u00e9 les acteurs en faveur du v\u00e9lo. Plusieurs propositions concr\u00e8tes et utiles s'en sont d\u00e9gag\u00e9es\u00a0: cr\u00e9ation d'un ambitieux fonds national v\u00e9lo destin\u00e9 \u00e0 aider les collectivit\u00e9s \u00e0 d\u00e9velopper les infrastructures cyclables, initiation des jeunes \u00e0 une culture v\u00e9lo par le biais du \u00ab\u00a0savoir-rouler\u00a0\u00bb et mise en place de mesures incitatives, comme l'indemnit\u00e9 kilom\u00e9trique v\u00e9lo obligatoire ou la refonte d'un dispositif efficace d'aide \u00e0 l'achat de v\u00e9los \u00e9lectriques. Ce sont l\u00e0 des mesures n\u00e9cessaires pour passer un cap dans le d\u00e9veloppement de ce mode de transport durable.<br><br>La r\u00e9ussite de ce plan suppose \u00e9galement de r\u00e9pondre \u00e0 une question de m\u00e9thode et de gouvernance\u00a0:\u00a0comment en assurer concr\u00e8tement le suivi et la coordination transversale\u00a0?<br><br>Madame la ministre, l'objectif affich\u00e9 est de tripler la part du v\u00e9lo d'ici \u00e0 2024\u00a0: comment comptez-vous atteindre cet objectif\u00a0? Pouvez-vous nous indiquer si ces mesures utiles seront int\u00e9gr\u00e9es dans le futur Plan v\u00e9lo\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des transports.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre charg\u00e9e des transports. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous m'interrogez sur l'ambition du Gouvernement en mati\u00e8re de mobilit\u00e9s actives, et plus particuli\u00e8rement de v\u00e9lo. De fait, le d\u00e9veloppement des mobilit\u00e9s actives et du v\u00e9lo r\u00e9pond \u00e0 plusieurs enjeux majeurs\u00a0: la r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre, la lutte contre la pollution et l'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de l'air, et l'am\u00e9lioration de la sant\u00e9 de nos concitoyens. Il contribue aussi \u00e0 permettre \u00e0 chacun d'acc\u00e9der \u00e0 la mobilit\u00e9, avec des solutions peu co\u00fbteuses.<br><br>Aujourd'hui, la part du v\u00e9lo dans nos d\u00e9placements n'est que de 3\u00a0%, alors qu'elle est de 8\u00a0% en moyenne en Europe et qu'elle \u00e9tait de 10\u00a0% dans les ann\u00e9es 1970. On voit donc qu'il existe des marges de progr\u00e8s importantes. C'est la raison pour laquelle Nicolas Hulot et moi-m\u00eame pr\u00e9senterons \u00e0 la rentr\u00e9e un Plan v\u00e9lo ambitieux, qui contribuera \u00e0 atteindre l'objectif de multiplier par trois en cinq ans la part du v\u00e9lo dans nos d\u00e9placements.<br><br>Pour cela, avec plusieurs de mes coll\u00e8gues, nous proposerons de d\u00e9velopper les am\u00e9nagements cyclables s\u00e9curis\u00e9s, d'instaurer des mesures de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, d'am\u00e9liorer les dispositifs de lutte contre les vols de v\u00e9lo et les mesures d'incitation \u00e0 l'utilisation du v\u00e9lo et, plus globalement, de d\u00e9velopper une culture du v\u00e9lo d\u00e8s l'\u00e9cole.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Tant mieux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i>Je sais que ce plan est tr\u00e8s attendu par nos concitoyens, ainsi que par des associations et des \u00e9lus. Je vous confirme donc qu'il fera partie de la loi d'orientation des mobilit\u00e9s qui portera la priorit\u00e9 du Gouvernement pour des transports plus propres au quotidien. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/08/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/08/2018", "pageJO": "8445"}}}}