{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3420", "identifiant": {"numero": "3420", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Assassinat de Samuel Paty"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA2150", "mandatRef": "PM722506"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/10/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ASSASSINAT DE SAMUEL PATY <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon. </strong>Une nouvelle fois notre pays est mis \u00e0 l'\u00e9preuve par un assassin se r\u00e9clamant de l'Islam. \u00c0 l'horreur politique que le groupe La France insoumise tient \u00e0 stigmatiser, \u00e0 la compassion afflig\u00e9e que nous exprimons \u00e0 la famille de M.\u00a0Samuel Paty, \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves et \u00e0 ses coll\u00e8gues, s'ajoute cette pens\u00e9e que chacun d'entre nous conserve pour les proches qui ont marqu\u00e9 sa vie. <br><br>Nos enseignants ne font pas seulement un m\u00e9tier\u00a0: ils portent la lumi\u00e8re r\u00e9publicaine que le savoir r\u00e9pand quand il se transmet. Et voil\u00e0 bien ce que craignent les obscurantistes. Car il n'y a pas de libert\u00e9 r\u00e9elle pour l'ignorant, pas d'\u00e9galit\u00e9 ni de fraternit\u00e9 sans partage des savoirs. <br><br>Le meurtrier fait horreur, et il fait honte aussi \u00e0 sa religion\u00a0! Mais ses buts politiques nous sont connus car l'islamisme politique et le terrorisme partout o\u00f9 celui-ci a tu\u00e9, en France, en Tunisie, en Alg\u00e9rie, au Maroc et ailleurs dans le monde, ont eu les m\u00eames objectifs\u00a0: faire peur et par l\u00e0 m\u00eame commencer d\u00e9j\u00e0 \u00e0 imposer leur loi.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> C'est vous qui manifestez avec les islamistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Laissez M.\u00a0M\u00e9lenchon s'exprimer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon. </strong>Ils visent \u00e0 diviser la soci\u00e9t\u00e9 et \u00e0 d\u00e9sorganiser l'\u00c9tat de droit en affolant les pouvoirs publics.<br><br>Chacun d'entre nous doit se sentir personnellement responsable pour mettre en \u00e9chec ces deux objectifs en r\u00e9servant ses coups \u00e0 l'ennemi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon. </strong>Car la paix civile est en jeu et chacun d'entre nous doit \u00eatre le rempart contre la haine. La France insoumise prendra sa part au maintien de l'unit\u00e9 nationale,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Tartuffe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon. </strong>\u2026sans la confondre avec la fin de son positionnement politique. Nous respecterons la dur\u00e9e du deuil national dans la fa\u00e7on de nous exprimer. <br><br>Ici et maintenant, nous, monsieur le Premier ministre, vos opposants, nous disons \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Pas vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon. </strong>\u2026aux ennemis de la patrie r\u00e9publicaine\u00a0: nous n'avons pas peur et vous ne nous faites pas peur, vous ne nous diviserez pas, nous sommes la France\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI ainsi que sur quelques bancs des groupes GDR et SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Thill.</strong> C'est une honte\u00a0! Comment ose-t-il\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>J'entends votre appel \u00e0 l'unit\u00e9 et au soutien de l'action du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Francis Chouat.</strong> Dans la clart\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u00ab\u00a0Pas de libert\u00e9 r\u00e9elle pour l'ignorant\u00a0\u00bb, avez-vous dit, et donc pour le manipul\u00e9. Il est vrai que l'islamisme radical a fait de l'ignorant et du manipul\u00e9 sa cible principale. Et on voit bien que ces attaques transitent par des associations et par les r\u00e9seaux sociaux, et que c'est ainsi que l'on fait na\u00eetre des vocations de tueur. <br><br>C'est pr\u00e9cis\u00e9ment notre objectif que de nous attaquer aux manipulateurs, aux transmetteurs, et \u00e0 tous ceux qui atteignent ainsi leurs cibles pour les pousser vers le crime et l'abomination. Tel est bien l'un des objectifs que nous poursuivons. Nos services de renseignement, qui sont en premi\u00e8re ligne sur ce sujet, ont \u00e9t\u00e9 \u2013\u00a0j'insiste sur ce point\u00a0\u2013 confort\u00e9s et r\u00e9organis\u00e9s comme jamais ils ne le furent auparavant.<br><br>Nous allons passer la vitesse sup\u00e9rieure en accordant, \u00e0 nouveau, des moyens suppl\u00e9mentaires au ministre de l'int\u00e9rieur. <i>(Murmures</i> sur les bancs du groupe LR.) \u00c0 ceux qui nous critiquent, nous pourrions rappeler comment les effectifs des forces de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9volu\u00e9 durant les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem. \u2013\u00a0Vives protestations sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller de Nicolas Sarkozy\u00a0! Vous avez travaill\u00e9 pour lui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Il ne s'agit pas seulement du droit\u00a0: il s'agit surtout des moyens qu'on consacre \u00e0 le faire appliquer. Nous avons pris nos responsabilit\u00e9s op\u00e9rationnelles et nous continuerons, dans le cadre de l'union nationale, \u00e0 les exercer\u00a0! <i>(Nouveaux applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/10/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/10/2020", "pageJO": "7682"}}}}