{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG214", "identifiant": {"numero": "214", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation \u00e0 Raqqa"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719790", "mandatRef": "PM722764"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/10/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 RAQQA <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Chalumeau, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Chalumeau. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>L'\u00e9tat-major de la coalition internationale contre Daech a confirm\u00e9, vendredi 20\u00a0octobre, la lib\u00e9ration de la ville de Raqqa en Syrie. Ce sont donc bien les forces d\u00e9mocratiques syriennes, soutenues par la coalition internationale, qui ont repris la ville.<br><br>Nous devons d'abord saluer unanimement cette victoire, et, en particulier, le courage de nos soldats et de toutes celles et ceux qui sont engag\u00e9s dans ce combat face \u00e0 l'horreur terroriste <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM, MODEM, LR, LC, NG et FI.)</i>.<br><br>Nous devons \u00e9galement saluer la m\u00e9moire de toutes celles et ceux qui ont fait le sacrifice de leur vie dans la d\u00e9fense de la libert\u00e9 et ne jamais les oublier.<br><br>Ne l'oublions jamais non plus, c'est \u00e0 Raqqa qu'ont \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9es et planifi\u00e9es de tr\u00e8s nombreuses actions terroristes dans le monde, en particulier les terribles attentats de Paris du 13\u00a0novembre 2015, notamment au Bataclan.<br><br>Raqqa comptait avant la guerre 220\u00a0000\u00a0habitants. La ville est aujourd'hui un champ de ruines, totalement min\u00e9. Les d\u00e9fis de stabilisation, de pacification et de reconstruction devant nous sont immenses et de nombreuses questions se posent \u00e0 nous.<br><br>Si cette victoire est incontestablement une avanc\u00e9e majeure dans la lutte sans merci contre Daech, nous sommes toutes et tous conscients ici que nous n'en avons pas encore fini avec l'organisation. Nous connaissons, en effet, sa capacit\u00e9 \u00e0 se r\u00e9organiser sans cesse. Nous ne devons surtout pas baisser la garde.<br><br>Depuis la victoire de vendredi, et de mani\u00e8re encore extr\u00eamement prudente, nous voulons croire \u00e0 une lueur d'espoir sur le tr\u00e8s long chemin de la construction d'une paix durable dans cette r\u00e9gion du monde si meurtrie.<br><br>Monsieur le ministre, au regard de votre exp\u00e9rience <i>(\u00ab\u00a0Allo\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR)</i>, pensez-vous que le temps est venu pour la politique de reprendre la main en Syrie\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Raqqa est tomb\u00e9e, sous l'action des forces d\u00e9mocratiques syriennes, appuy\u00e9es par la coalition, et donc par les forces fran\u00e7aises que je salue \u00e0 mon tour au nom du Gouvernement.<br><br>Raqqa est tomb\u00e9e, c'est un symbole\u00a0: la plupart des actions terroristes hors de la Syrie ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9es depuis cette ville\u00a0; c'est de Raqqa que sont venus les commanditaires des actes de barbarie commis au Bataclan et ailleurs lors de cette funeste soir\u00e9e du 13\u00a0novembre 2015. C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que le Pr\u00e9sident Hollande a consid\u00e9r\u00e9 que Raqqa devait \u00eatre l'un de nos objectifs de guerre. Nous avons aujourd\u2019hui r\u00e9pondu \u00e0 cette demande.<br><br>Pour autant, le danger n'est pas \u00e9cart\u00e9. Certes, l'emprise territoriale des terroristes est en voie de r\u00e9duction - ils se regroupent maintenant sur le Moyen-Euphrate -, mais la bataille de l'ombre va commencer. Nous ne devons pas perdre la paix. Nous devons veiller \u00e0 ce que l'ensemble des actions - l'acheminement humanitaire, la s\u00e9curisation, la r\u00e9conciliation, la transition politique et la reconstruction - soient mises en \u0153uvre dans un forum adapt\u00e9 \u00e0 la reconstruction de la paix. Nous nous y employons en faisant en sorte que les cinq membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et les principaux pays engag\u00e9s dans la r\u00e9gion trouvent un consensus permettant une v\u00e9ritable transition politique et surtout le maintien d'une Syrie unifi\u00e9e et int\u00e9gr\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/10/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/10/2017", "pageJO": "3755"}}}}