{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3939", "identifiant": {"numero": "3939", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "administration", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Rationalisation de l'organisation de l'\u00c9tat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267766", "mandatRef": "PM722970"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/04/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RATIONALISATION DE L'ORGANISATION DE L'\u00c9TAT <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guy Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout. </strong>Dans son discours d'Orange, en septembre 1963, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle disait\u00a0: \u00ab\u00a0L'essentiel pour [le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique], ce n'est pas ce que peuvent penser le comit\u00e9 Gustave, le comit\u00e9 Th\u00e9odule ou le comit\u00e9 Hippolyte\u00a0; l'essentiel, c'est ce qui est utile au peuple fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb<br><br>Le 30\u00a0janvier 2019, je suis intervenu ici m\u00eame afin de relayer les travaux de mon assembl\u00e9e de circonscription. Ses soixante membres, tous issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile, pr\u00e9conisaient la baisse des d\u00e9penses de fonctionnement de l'\u00c9tat, en se r\u00e9f\u00e9rant au rapport alarmant de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances (IGF) qui a inventori\u00e9 quelque 1\u00a0244\u00a0agences d'\u00c9tat, dont les co\u00fbts annuels de fonctionnement atteignent pr\u00e8s de 60\u00a0milliards d'euros. Je rappelle que nos voisins allemands n'en comptent que 122, soit plus de dix fois moins. \u00c0 la suite de mon intervention, mon groupe a d\u00e9pos\u00e9 une proposition de r\u00e9solution, sans succ\u00e8s.<br><br>Dans le m\u00eame temps, et \u00e0 l'initiative du Premier ministre, une circulaire appelait \u00e0 \u00ab\u00a0simplifier le paysage administratif\u00a0\u00bb par la \u00ab\u00a0r\u00e9duction du nombre d'instances et de commissions rattach\u00e9es aux administrations centrales\u00a0\u00bb et demandait aux administrations de faire des propositions de fusions ou de suppressions.<br><br>Quelques structures ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es, mais nous constatons qu'un nouveau millefeuille d'une quinzaine d'organismes en tout genre g\u00e8rent au quotidien cette crise sanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent, le dernier-n\u00e9 \u00e9tant le conseil d'orientation de la strat\u00e9gie vaccinale. \u00c0 ce propos, <i>Le Monde</i> publiait un organigramme sur \u00ab\u00a0l'organisation complexe des circuits de d\u00e9cision\u00a0\u00bb. Quant \u00e0 Fran\u00e7ois Bourdillon, ancien directeur de Sant\u00e9 publique France, il mettait en garde contre \u00ab\u00a0l'empilement des structures d'expertise, qui peut mettre \u00e0 mal le programme national de vaccination\u00a0\u00bb.<br><br>Plus de deux ans se sont \u00e9coul\u00e9s depuis ma premi\u00e8re intervention. Pouvez-vous nous indiquer si un bilan est disponible et si la circulaire du Premier ministre a permis une rationalisation de ces agences et op\u00e9rateurs\u00a0? Est-il n\u00e9cessaire qu'autant d'organismes, en sus du minist\u00e8re de la sant\u00e9 et des agences r\u00e9gionales de sant\u00e9, interviennent dans la strat\u00e9gie de lutte contre l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transformation et de la fonction publiques.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> ministre de la transformation et de la fonction publiques. </i>Au fond, vous m'interrogez sur l'efficacit\u00e9 de l'action publique. En la mati\u00e8re, le Gouvernement a d\u00e9fini quatre principes.<br><br>Premier principe\u00a0: les lois doivent \u00eatre applicables. Actuellement, 90\u00a0% des dispositions que vous avez adopt\u00e9es sont assorties d'un d\u00e9cret d'application. Le taux \u00e9tait inf\u00e9rieur \u00e0 50\u00a0% sous le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande.<br><br>Deuxi\u00e8me principe\u00a0: simplifier les processus de d\u00e9cision. Pour ce faire, nous avons supprim\u00e9 un tiers des commissions consultatives \u2013\u00a0pr\u00e9cis\u00e9ment 86, dont 18 par la loi\u00a0\u2013, afin de mettre fin \u00e0 ces processus trop lourds, trop lents et trop complexes.<br><br>Troisi\u00e8me principe\u00a0: prendre des d\u00e9cisions au plus pr\u00e8s des territoires. Apr\u00e8s la publication de cette circulaire, 99\u00a0% des d\u00e9cisions individuelles sont rendues au niveau d\u00e9partemental ou infrad\u00e9partemental pour les projets des \u00e9lus, des entreprises et des particuliers. Au cours des prochains mois, quelque 2\u00a0500\u00a0fonctionnaires des administrations centrales vont \u00eatre envoy\u00e9s vers les territoires.<br><br>Quatri\u00e8me principe\u00a0: l'\u00c9tat doit \u00eatre capable de parler d'une seule voix et de piloter ses r\u00e9sultats. Nous nous sommes engag\u00e9s \u00e0 rendre publics tous nos r\u00e9sultats \u2013\u00a0par politiques prioritaires et par d\u00e9partements\u00a0\u2013 sur le site du Gouvernement.<br><br>Le 5\u00a0f\u00e9vrier dernier \u00e0 Mont-de-Marsan, le Premier ministre a ainsi pu annoncer que nous allions, dans les prochaines semaines, donner \u00e0 chaque pr\u00e9fet une feuille de route interminist\u00e9rielle qui permettra de mettre en coh\u00e9rence l'action de l'ensemble des agences, op\u00e9rateurs et administrations dans chaque d\u00e9partement. Les priorit\u00e9s seront \u00e9tablies sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre, afin que le mille-feuille administratif n'emp\u00eache pas d'obtenir des r\u00e9sultats.<br><br>L'enjeu principal, c'est le pilotage. Si tout n'a pas r\u00e9ussi pendant cette crise, des corrections ont \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement apport\u00e9es. Nous faisons des ajustements permanents afin d'obtenir des r\u00e9sultats au plus pr\u00e8s des territoires. C'est une man\u0153uvre qui n'implique pas des grands d\u00e9bats, mais une action r\u00e9solue et d\u00e9termin\u00e9e. C'est ce que nous faisons. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/04/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/04/2021", "pageJO": "3659"}}}}