{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1267", "identifiant": {"numero": "1267", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pauvret\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Plan pauvret\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720326", "mandatRef": "PM722930"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN PAUVRET\u00c9 <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Brahim Hammouche, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Brahim Hammouche. </strong>En cette journ\u00e9e mondiale du refus de la mis\u00e8re, ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. Je profite de cette occasion qui m'est donn\u00e9e pour saluer la nomination de Mme\u00a0la secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat, qui inscrit la lutte contre la pauvret\u00e9 dans nos priorit\u00e9s politiques.<br><br>Ce sont 9\u00a0millions de nos concitoyens, dont 3\u00a0millions d'enfants, qui vivent dans la pauvret\u00e9\u00a0: le scandale, aurait pu \u00e9crire Jank\u00e9l\u00e9vitch, est l\u00e0 sous nos yeux et nous ne le voyons plus \u2013 par habitude, par paresse, ou pire, par indiff\u00e9rence. La pauvret\u00e9 serait devenue une fatalit\u00e9.<br><br>Non, le d\u00e9terminisme social n'est pas une fatalit\u00e9\u00a0! C'est un reniement \u00e0 notre promesse r\u00e9publicaine d'\u00e9mancipation sociale.<br><br>Madame la ministre, votre strat\u00e9gie de pr\u00e9vention et de lutte contre la pauvret\u00e9, c'est le meilleur de notre esprit r\u00e9publicain\u00a0! La libert\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9 et la fraternit\u00e9 ne sauraient \u00eatre victorieuses sans solidarit\u00e9 sociale. C'est tout le sens de notre projet de transformation pour un \u00c9tat-providence du XXIe\u00a0si\u00e8cle. Il faut \u00e9radiquer la pauvret\u00e9 pour sortir des in\u00e9galit\u00e9s de destin.<br><br>Ces 8,5\u00a0milliards d'euros programm\u00e9s c'est, de l'aveu m\u00eame des citoyens concern\u00e9s, acteurs et b\u00e9n\u00e9ficiaires, un engagement sans pr\u00e9c\u00e9dent pour pr\u00e9venir la pauvret\u00e9 d\u00e8s l'enfance, pour accompagner vers l'emploi et mieux former la jeunesse, pour r\u00e9tablir le lien avec le travail de ceux qui, \u00e0 la suite \u00e0 un accident de parcours professionnel, de vie, de sant\u00e9 ou de famille, ont vu leur vie basculer, perdant toute emprise sur leur propre destin\u00e9e.<br><br>Madame la ministre, cette strat\u00e9gie soul\u00e8ve des espoirs nouveaux. Pouvez-vous d\u00e9tailler cette feuille de route\u00a0? Quels sont les moyens que vous entendez d\u00e9ployer pour cette strat\u00e9gie r\u00e9aliste d'\u00e9radication de la pauvret\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et des in\u00e9galit\u00e9s\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe LaREM.) </i>Oh, assumez votre politique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Merci, en cette journ\u00e9e symbolique, de me permettre de pr\u00e9senter \u00e0 nouveau devant cette assembl\u00e9e la strat\u00e9gie de lutte contre la pauvret\u00e9 expos\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique le 13\u00a0septembre dernier.<br><br>Nous avons, vous l'avez dit, d\u00e9cid\u00e9 de lutter contre la pauvret\u00e9 d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, en prenant les choses \u00e0 la racine, au moment o\u00f9 se creusent les in\u00e9galit\u00e9s. Une \u00e9tude de l'OCDE montre qu'il faut aujourd'hui six g\u00e9n\u00e9rations pour qu'un descendant d'une famille pauvre puisse esp\u00e9rer rejoindre la classe moyenne. Six g\u00e9n\u00e9rations, ce sont cent quatre-vingts ann\u00e9es\u00a0!<br><br>Nous avons donc d\u00e9cid\u00e9 d'investir massivement pour aider la petite enfance\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> En fermant des \u00e9coles\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre. </i>\u2026en favorisant la mixit\u00e9 dans les cr\u00e8ches et en ouvrant des cr\u00e8ches dans les quartiers prioritaires de la politique de la ville \u2013 car nous savons que la socialisation pr\u00e9coce am\u00e9liore l'acquisition du langage et du savoir-\u00eatre. Nous allons supprimer l'avance de frais pour l'acc\u00e8s \u00e0 des gardes d'enfant et des assistantes maternelles. La politique men\u00e9e par Jean-Michel Blanquer, en particulier le d\u00e9doublement des classes de CP et CE1 et la scolarisation obligatoire \u00e0 trois ans, participe \u00e9videmment de cette strat\u00e9gie. <br><br>Nous allons \u00e9galement r\u00e9duire le co\u00fbt des cantines scolaires, afin que tous les enfants puissent y acc\u00e9der\u00a0; les familles les plus d\u00e9favoris\u00e9es paieront un euro par jour.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont et M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 .</strong> Et qui paye\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ce sont encore les collectivit\u00e9s locales qui vont trinquer\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Nous allons \u00e9galement proposer des petits-d\u00e9jeuners dans toutes les \u00e9coles class\u00e9es en REP et REP+, car un enfant qui a faim, nous le savons tous, ne peut pas apprendre.<br><br>Nous misons donc sur la petite enfance. Pour cela, nous d\u00e9gageons un budget d'environ 1,5\u00a0milliard d'euros. C'est l'un des piliers de notre strat\u00e9gie, dont le budget global est de 8,5\u00a0milliards\u00a0; le reste concerne les adolescents, la jeunesse et l'insertion professionnelle. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM ainsi que sur de nombreux bancs du groupe MODEM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/10/2018", "pageJO": "10111"}}}}