{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2189", "identifiant": {"numero": "2189", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "prix du carburants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719138", "mandatRef": "PM722574"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/09/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DU CARBURANT <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Castellani.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Castellani. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, quand j'interviens dans les amphis, le silence r\u00e8gne. Ici ce n'est pas le cas.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Mes chers coll\u00e8gues, s'il vous pla\u00eet, faites le silence pour permettre \u00e0 l'orateur de s'exprimer en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Castellani. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, apr\u00e8s l'attaque d'installations p\u00e9troli\u00e8res en Arabie saoudite, ce week-end, le prix du carburant devrait augmenter de plusieurs centimes au litre dans les prochains jours. On notera au passage que l'ad\u00e9quation entre prix du Brent et prix \u00e0 la pompe se fait bien plus rapidement \u00e0 la hausse qu'\u00e0 la baisse.<br><br>Une telle augmentation a des cons\u00e9quences sur l'ensemble de l'\u00e9conomie et pose directement la question de la politique men\u00e9e en mati\u00e8re de solution alternative aux \u00e9nergies fossiles. Elle touche tous les citoyens, surtout les plus modestes ainsi que ceux qui, vivant en zone rurale, n'ont d'autre choix que la voiture individuelle. Ce probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur du mouvement des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, lesquels demandent d'ailleurs maintenant un gel imm\u00e9diat des prix.<br><br>En Corse, o\u00f9 plus de 20\u00a0% de la population vit en-dessous du seuil de pauvret\u00e9, le surco\u00fbt li\u00e9 aux carburants, aggrav\u00e9 par l'extr\u00eame cartellisation de l'offre, repr\u00e9sente une contrainte consid\u00e9rable. La collectivit\u00e9 de Corse s'implique fortement sur cette question. Nous attendons de l'\u00c9tat qu'il s'engage \u00e0 assurer davantage de transparence concernant les conditions de distribution et qu'il prenne \u00e9ventuellement une initiative en la mati\u00e8re.<br><br>Monsieur le ministre, le Gouvernement entend faire en sorte que l'acte II du quinquennat soit marqu\u00e9 par le dialogue, l'\u00e9coute et une moindre verticalit\u00e9 du pouvoir. Mes questions sont donc les suivantes\u00a0: alors que, dans les prochains jours, nous discuterons du budget 2020\u00a0; envisagez-vous un nouveau gel de la taxe carbone en 2020\u00a0? Comment entendez-vous aider les Fran\u00e7ais, notamment les plus modestes, \u00e0 faire face \u00e0 l'augmentation attendue des prix \u00e0 la pompe\u00a0? Plus largement, quelle politique entendez-vous suivre en mati\u00e8re de production d'\u00e9nergie renouvelable\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des transports. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Djebbari,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des transports. </i>Je vous remercie pour votre question qui porte sur l'augmentation du prix du carburant cons\u00e9cutive aux \u00e9v\u00e9nements g\u00e9opolitiques que vous avez rappel\u00e9s. Sur ce dossier, le Gouvernement est vigilant. Il appelle, comme vous l'avez dit, les p\u00e9troliers \u00e0 la mod\u00e9ration, et rappelle que les Fran\u00e7ais ont acc\u00e8s \u00e0 des sites internet proposant des comparateurs de prix, dont celui du Gouvernement. <br><br>Ce dernier, comme vous le savez, a pris des mesures fortes en mati\u00e8re de pouvoir d'achat au d\u00e9but de l'ann\u00e9e derni\u00e8re,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il baisse le pouvoir d'achat\u00a0! N'est-ce pas, monsieur le pr\u00e9sident\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Djebbari,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026en proc\u00e9dant au gel de la fiscalit\u00e9 des carburants et en instaurant la prime \u00e0 la conversion, dispositif pl\u00e9biscit\u00e9 par les Fran\u00e7ais.<br><br>\u00c0 propos de la Corse, vous avez raison de souligner les sp\u00e9cificit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 l'insularit\u00e9 du territoire, concernant aussi bien le transport que le stockage ou la distribution, mais vous savez aussi que ces sp\u00e9cificit\u00e9s sont ind\u00e9pendantes de la variation du prix du p\u00e9trole brut.<br><br>Le fond du probl\u00e8me est la n\u00e9cessit\u00e9 d'une moindre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles. Vous le savez d'autant mieux que, la semaine derni\u00e8re, vous avez pris une part tr\u00e8s active au d\u00e9bat relatif \u00e0 la loi d'orientation des mobilit\u00e9s, au cours duquel nous avons inscrit dans la loi la trajectoire de verdissement des flottes, une trajectoire conforme \u00e0 l'accord de Paris, \u00e0 la strat\u00e9gie nationale bas-carbone et \u00e0 la programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie.<br><br>En r\u00e9sum\u00e9, monsieur Castellani, l'implication de la France afin de garantir la stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion du Moyen-Orient est constante\u00a0; des mesures fortes sont prises en mati\u00e8re de soutien au pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais\u00a0; sur le plan \u00e9cologique, notre ambition est tr\u00e8s haute. Nous tenons l\u00e0 trois piliers d'une action ambitieuse, responsable et efficace. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/09/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/09/2019", "pageJO": "7840"}}}}