{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3621", "identifiant": {"numero": "3621", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "arts et spectacles", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Fermeture des lieux culturels"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722142", "mandatRef": "PM723484"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/12/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURE DES LIEUX CULTURELS <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Monsieur le Premier ministre, le coronavirus a-t-il mut\u00e9\u00a0? Y a-t-il aujourd'hui deux formes de covid-19 en France\u00a0? Si je vous le demande, c'est parce que ce virus se comporte d\u00e9cid\u00e9ment de mani\u00e8re bien \u00e9trange. <br><br>Il y a dix jours, pour le Black Friday, tous les magasins du boulevard Haussmann \u00e9taient bond\u00e9s\u00a0: pourtant, le covid-19 ne s'y propageait pas. Ce week-end, les chalands ont fait la queue devant Zara\u00a0: le virus se tenait sagement dans son coin. En revanche, il existe des lieux o\u00f9 il se r\u00e9pand, se d\u00e9cha\u00eene, sort ses griffes et ses crocs\u00a0; des lieux o\u00f9 le masque, le gel, la distance ne prot\u00e8gent plus. <br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Les restaurants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Dans les th\u00e9\u00e2tres, les cin\u00e9mas,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Les \u00e9glises, monsieur Ruffin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>\u2026les mus\u00e9es, les universit\u00e9s,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et les temples\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>\u2026il surgit soudain, il bondit. Pourquoi justement dans ces endroits\u00a0? Comment expliquez-vous ce myst\u00e8re de la science\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> O\u00f9 est Mme\u00a0Bachelot\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement. </i>Votre question portant essentiellement sur le secteur de la culture, je vous prie d'excuser le retard de Roselyne Bachelot, qui nous rejoindra d\u00e8s que possible\u00a0:\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Mme\u00a0Bachelot avale son chapeau\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Et il est vaste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026elle se trouve actuellement au S\u00e9nat, en raison de la nouvelle lecture du projet de loi relatif \u00e0 la restitution de biens culturels \u00e0 la R\u00e9publique du B\u00e9nin et \u00e0 la R\u00e9publique du S\u00e9n\u00e9gal. <br><br>Cependant, vous n'avez que peu \u00e9voqu\u00e9 les lieux culturels\u00a0; ce qui sous-tendait votre question, c'\u00e9tait l'impression d'une certaine incoh\u00e9rence dans les d\u00e9cisions prises pour lutter contre l'\u00e9pid\u00e9mie. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i> Il est vrai que nous d\u00e9couvrons cette \u00e9pid\u00e9mie, qu'elle se r\u00e9v\u00e8le difficilement contr\u00f4lable dans tous les pays du monde, ce qui rend compliqu\u00e9 de prendre des mesures compr\u00e9hensibles par tous. <br><br>En revanche, s'il faut chercher une coh\u00e9rence et une constance chez vous, elle r\u00e9side dans votre opposition syst\u00e9matique aux mesures qui, dans l'\u00e9tat de nos connaissances, permettent de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013 Protestations sur les bancs du groupe FI.)</i> Vous \u00e9tiez contre le couvre-feu, contre la fermeture des restaurants, de tous les lieux o\u00f9 nous savons que le coronavirus se propage\u00a0; vous \u00eates d\u00e9sormais contre le vaccin. C'est votre conception de la coh\u00e9rence, ce n'est pas la n\u00f4tre. Non, monsieur Ruffin, nous ne consid\u00e9rons pas, comme vous, qu'il faudrait tout rouvrir d'un coup\u00a0! Ce serait le meilleur moyen que l'\u00e9pid\u00e9mie reparte. Vous ne ferez pas de nous, comme vous l'\u00eates, des pompiers pyromanes\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem. \u2013 Protestations sur les bancs du groupe FI.) <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Est-ce que vous mesurez ce que vous dites\u00a0? Nous parlons d'un secteur qui est en train de crever\u00a0! Le Premier ministre ne daigne pas prendre la parole\u00a0; la ministre de la culture n'est pas l\u00e0\u00a0; vous-m\u00eame, vous n'avez pas eu un mot pour la culture\u00a0: c'est dire votre m\u00e9pris pour elle. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI \u2013 Protestations sur les bancs du groupe LaREM.) </i>En trois ans, que peut-on retenir de votre politique culturelle\u00a0? Un bingo du patrimoine\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br><br>La v\u00e9rit\u00e9, monsieur le Premier ministre, c'est que pour vous, les macronistes, l'\u00e9conomie passe avant la vie, y compris la vie de l'esprit. <br><br><strong>M.\u00a0Bruno Studer.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>La v\u00e9rit\u00e9, c'est que vous redoutez la circulation d'autres virus\u00a0: les id\u00e9es\u00a0! Quel r\u00eave pour vous, marcheurs, start-uppeurs, ces Fran\u00e7ais qui travaillent, consomment et restent devant leurs \u00e9crans\u00a0! C'est ce qui m'effraie le plus chez Emmanuel Macron\u00a0: il veut des femmes et des hommes qui fonctionnent sans perte de temps, c'est-\u00e0-dire sans perte d'argent. L'humanit\u00e9 se trouve dans la tendresse, la col\u00e8re, l'espoir, le temps perdu, le dysfonctionnement\u00a0! Les id\u00e9es, la culture, font douter de votre sainte trinit\u00e9\u00a0: productivit\u00e9, comp\u00e9titivit\u00e9, rentabilit\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i> Elles font na\u00eetre d'autres esp\u00e9rances que le PIB\u00a0! Bref, dans votre nouveau monde, elles constituent une nuisance. (Applaudissements sur les bancs du groupe FI. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)   <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, monsieur Ruffin. <i>(M. le pr\u00e9sident coupe le micro de l'orateur, qui continue \u00e0 s'exprimer.)</i><br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Vous nous accusez de faire passer l'\u00e9conomie d'abord. Dans toutes nos d\u00e9cisions, nous faisons passer la sant\u00e9 d'abord\u00a0; nous avons d'ailleurs parfois \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s pour cela\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> Avec vous, il s'agit toujours de d\u00e9magogie, de critiques sans fondement. Ce qui transpara\u00eet dans toutes vos questions, c'est que vous ne voulez pas que nous arrivions \u00e0 nous en sortir\u00a0!<br><br>Citez-moi les pays d'Europe o\u00f9 les lieux culturels sont actuellement ouverts\u00a0: leur nombre est tr\u00e8s restreint. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LaREM.)</i> Citez-moi d'autres pays europ\u00e9ens qui soutiennent autant que nous le secteur culturel\u00a0: l\u00e0 encore, il y en a tr\u00e8s peu, voire aucun. Nous lui avons accord\u00e9 7\u00a0milliards d'euros, la prolongation des droits des intermittents du spectacle pendant un an, la compensation de la jauge des billetteries, des dispositifs de soutien suppl\u00e9mentaires face \u00e0 la situation actuelle. Nous sommes au rendez-vous, car la culture fait partie de notre identit\u00e9. Nous la d\u00e9fendons mieux que vous\u00a0! (Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.) <br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Monsieur Ruffin, vous n'avez pas le monopole de la culture\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/12/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/12/2020", "pageJO": "11336"}}}}