{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3934", "identifiant": {"numero": "3934", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Beauvau de la s\u00e9curit\u00e9 dans les d\u00e9partements"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720046", "mandatRef": "PM722842"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/04/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BEAUVAU DE LA S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LES D\u00c9PARTEMENTS <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Audrey Dufeu.<br><br><strong>Mme\u00a0Audrey Dufeu. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, nous le savons, les forces de l'ordre sont en premi\u00e8re ligne pour lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9. Ce sont elles qui sont confront\u00e9es tous les jours \u00e0 l'augmentation des violences, au s\u00e9paratisme et \u00e0 la menace terroriste. Ce sont aussi elles qui accueillent la parole des victimes. Pourtant, la relation de proximit\u00e9 avec les Fran\u00e7ais se d\u00e9grade. Pour la r\u00e9parer, vous organisez le Beauvau de la s\u00e9curit\u00e9, dont l'un des huit chantiers consiste \u00e0 dresser un \u00e9tat des lieux du lien entre les forces de l'ordre et la population. <br><br>J'ai adapt\u00e9 cette consultation dans ma circonscription, \u00e0 Saint-Nazaire, sous la forme d'un \u00ab\u00a0Beauvau en circo\u00a0\u00bb. <br><br>Cela m'a permis de dresser un diagnostic de l'ins\u00e9curit\u00e9 croissante qui existe sur le territoire nazairien et des agressions subies par les forces de l'ordre. J'ai interrog\u00e9 de nombreux acteurs \u2013 syndicats, parquet, \u00e9lus, associations \u2013 et j'ai organis\u00e9 des immersions sur le terrain aux c\u00f4t\u00e9s des policiers et des gendarmes.<br><br>Monsieur le ministre, vous le verrez dans la synth\u00e8se que je vous remettrai tout \u00e0 l'heure\u00a0: ces acteurs m'ont confi\u00e9 sans filtre la r\u00e9alit\u00e9 de leur quotidien. Je vous l'assure\u00a0: oui, l'am\u00e9lioration du lien entre les Fran\u00e7ais et les forces de l'ordre est prioritaire\u00a0; oui, ils ont besoin de renforts pour ne pas laisser les trafics de drogue rendre invivable la vie dans nos quartiers.<br><br>Il faut recr\u00e9er une vraie police de proximit\u00e9. Il faut davantage de compl\u00e9mentarit\u00e9 entre l'action imm\u00e9diate des forces de l'ordre et l'accompagnement des travailleurs sociaux sur un temps plus long. C'est la cl\u00e9 du succ\u00e8s pour cr\u00e9er de la confiance, car la s\u00e9curit\u00e9 est avant tout un combat social.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous nous proposer un point d'\u00e9tape sur le Beauvau de la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Comment comptez-vous vous inspirer des travaux r\u00e9alis\u00e9s sur le terrain pour alimenter les conclusions de votre consultation, et quelles sont les premi\u00e8res pistes pour renouer la confiance entre les forces de l'ordre et la population\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> All\u00f4\u00a0? All\u00f4\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il a lui-m\u00eame \u00e9crit la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Voulue par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la grande concertation sociale men\u00e9e avec les forces de l'ordre se d\u00e9cline sur l'ensemble du territoire national, \u00e0 Paris et ailleurs. Je remercie d'ailleurs mes coll\u00e8gues du Gouvernement qui y contribuent, Mme\u00a0Jacqueline Gourault s'agissant des relations que nous entretenons avec les maires, et Julien Denormandie, qui a rencontr\u00e9 des agriculteurs dans l'Allier \u2013\u00a0j'aurai moi-m\u00eame l'occasion de le faire avec le ministre de la justice, garde des sceaux, dans le cadre d'une table ronde et peut-\u00eatre d'un d\u00e9placement. Je pense aussi \u00e0 Jean-Michel Blanquer pour la jeunesse. C'est donc tout le Gouvernement qui est mobilis\u00e9 pour soutenir nos forces de l'ordre.<br><br>Augmenter les moyens, c'est \u00e9videmment ce que vous avez fait par le vote de plusieurs budgets qui ont pour la premi\u00e8re fois cr\u00e9\u00e9 10\u00a0000\u00a0postes de policiers et de gendarmes suppl\u00e9mentaires\u00a0; ils nous permettent enfin de recr\u00e9er cette police de proximit\u00e9 que vous \u00e9voquez, et ainsi de garantir de l'\u00eelotage et de la pr\u00e9sence qui s'ajoutent au renseignement, cet outil qui a tant manqu\u00e9 \u00e0 notre territoire au lendemain des attentats terroristes que nous avons v\u00e9cus.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Ce n'est pas tr\u00e8s sympa pour le livre blanc de Castaner\u00a0! C'est tr\u00e8s moche, m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>L'augmentation des moyens concerne aussi le maintien de l'ordre \u2013\u00a0gendarmes mobiles et CRS\u00a0\u2013, afin d'\u00e9viter que les policiers de s\u00e9curit\u00e9 publique n'en assument la charge et soient malheureusement bless\u00e9s parce qu'ils n'ont pas suivi la m\u00eame formation que ceux dont c'est le m\u00e9tier.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Que c'est laborieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Mais il faut aller plus loin\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Il faut aller plus loin, mais pas au restaurant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026gr\u00e2ce \u00e0 des mesures telles que la g\u00e9n\u00e9ralisation des cam\u00e9ras, notamment les cam\u00e9ras portatives pour les policiers et les gendarmes, la cr\u00e9ation d'une r\u00e9serve op\u00e9rationnelle de la police nationale, sur le mod\u00e8le de celle qui existe pour la gendarmerie, mais aussi l'approfondissement de la formation \u2013\u00a0initiale et continue\u00a0\u2013 des policiers et des gendarmes. Nous le devons \u00e0 nos forces de l'ordre qui sont souvent projet\u00e9es tr\u00e8s rapidement sur des th\u00e9\u00e2tres d'hyperviolence, susceptibles de faire na\u00eetre les conflits que nous avons constat\u00e9s.<br><br>Le Beauvau de la s\u00e9curit\u00e9 va encore durer trois mois. Au moment du prochain d\u00e9confinement, nous aurons l'occasion de poursuivre ses travaux et je serai tr\u00e8s heureux de prendre connaissance de la synth\u00e8se issue de vos \u00e9changes avec nos compatriotes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/04/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/04/2021", "pageJO": "3656"}}}}