{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG608", "identifiant": {"numero": "608", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "aide publique au d\u00e9veloppement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721644", "mandatRef": "PM723342"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AIDE PUBLIQUE AU D\u00c9VELOPPEMENT <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Rodrigue Kokouendo, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Rodrigue Kokouendo. </strong>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, le 8\u00a0f\u00e9vrier dernier s'est tenu le premier comit\u00e9 interminist\u00e9riel de la coop\u00e9ration et du d\u00e9veloppement \u2013\u00a0CICID\u00a0\u2013 du Gouvernement. \u00c0 cette occasion, des engagements forts ont \u00e9t\u00e9 pris en faveur de l'aide publique au d\u00e9veloppement, en particulier dans les domaines de l'\u00e9ducation, du climat, de l'\u00e9galit\u00e9 femmes hommes et de la sant\u00e9.<br><br>La relation partenariale entre la France et l'ensemble du continent africain a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e, conform\u00e9ment \u00e0 l'engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui, lors de son discours devant les \u00e9tudiants de Ouagadougou, a appel\u00e9 \u00e0 ouvrir une nouvelle page de la relation entre la France et l'Afrique.<br><br>Les conclusions issues du CICID sont tr\u00e8s encourageantes, dans le cadre d'une trajectoire de l'aide publique au d\u00e9veloppement pour 2018-2022 fix\u00e9e \u00e0 0,55\u00a0% du revenu national brut, soit une augmentation de pr\u00e8s de 6\u00a0milliards d'euros pour atteindre environ 14,8\u00a0milliards d'euros en 2022.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> C'est 0,7\u00a0% dans le programme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rodrigue Kokouendo. </strong>Toutefois, les d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises pourraient \u00eatre encore plus fortes. La France reste derri\u00e8re le Royaume-Uni et l'Allemagne en mati\u00e8re d'aide publique au d\u00e9veloppement.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rodrigue Kokouendo. </strong>J'ai rencontr\u00e9, la semaine derni\u00e8re, le ministre britannique du d\u00e9veloppement, Alistair Burt, qui m'a indiqu\u00e9 que le Royaume-Uni allait poursuivre son choix de coh\u00e9rence et d'efficacit\u00e9 en maintenant des aides publiques \u00e0 hauteur de 0,7\u00a0% de son revenu national. Cela a repr\u00e9sent\u00e9 plus de 15\u00a0milliards d'euros en 2016 et reste devant notre objectif de 0,55\u00a0%.<br><br>Monsieur le ministre, ma question est la suivante\u00a0: quelle coh\u00e9rence et quelle efficacit\u00e9 comptez-vous donner \u00e0 la politique d'aide publique fran\u00e7aise, afin que celle-ci soit \u00e0 la hauteur des d\u00e9fis \u00e9ducatifs, sanitaires, d\u00e9mographiques et climatiques des pays en d\u00e9veloppement\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez raison de rappeler l'attachement de l'Assembl\u00e9e nationale, sur tous les bancs, \u00e0 la politique de l'aide publique au d\u00e9veloppement de notre pays. Vous avez rappel\u00e9 que le CICID, comit\u00e9 interminist\u00e9riel de coop\u00e9ration internationale et du d\u00e9veloppement, s'est r\u00e9uni sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre, la semaine derni\u00e8re, fixant cinq orientations majeures que je voudrais vous rappeler.<br><br>Tout d'abord, le CICID a d\u00e9termin\u00e9 l'agenda, la trajectoire des engagements pris par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, portant l'aide publique au d\u00e9veloppement de 0,37\u00a0% \u00e0 0,55\u00a0% en 2022, avec un \u00e9ch\u00e9ancier d\u00fbment \u00e9tabli.<br><br>Deuxi\u00e8mement, il a fix\u00e9 les th\u00e8mes principaux sur lesquels l'aide au d\u00e9veloppement sera centr\u00e9e\u00a0: la sant\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes, l'\u00e9ducation, le climat et la fragilit\u00e9 institutionnelle d'un certain nombre de pays.<br><br>Troisi\u00e8mement, le comit\u00e9 a d\u00e9termin\u00e9 les pays cibles, en donnant la priorit\u00e9 aux pays les moins avanc\u00e9s, c'est-\u00e0-dire surtout les pays africains. En cons\u00e9quence, il a donn\u00e9 une priorit\u00e9 aux dons sur les pr\u00eats concernant ces pays\u00a0; c'est une demande que les diff\u00e9rents groupes de l'Assembl\u00e9e nationale avaient exprim\u00e9e au cours des auditions men\u00e9es ant\u00e9rieurement.<br><br>Quatri\u00e8mement, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 une autorisation d'engagement d'un milliard d'euros pour aider l'Agence fran\u00e7aise du d\u00e9veloppement dans ses actions, engager des op\u00e9rations bilat\u00e9rales, et aussi aider \u00e0 notre partenariat international \u2013\u00a0je pense en particulier au pacte pour l'\u00e9ducation, valid\u00e9 \u00e0 Dakar, il y a quelques jours, par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>Enfin, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de doubler l'aide publique au d\u00e9veloppement qui transitera par les ONG \u2013\u00a0organisations non gouvernementales. Ce souhait, exprim\u00e9 depuis longtemps, a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9. Vous voyez qu'il s'agit l\u00e0 d'une inflexion tr\u00e8s significative de notre action. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/02/2018", "pageJO": "1139"}}}}