{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2147", "identifiant": {"numero": "2147", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce ext\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "CETA"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1198", "mandatRef": "PM722532"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/07/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CETA <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Dumont.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont. </strong>Demain, notre assembl\u00e9e sera appel\u00e9e \u00e0 se prononcer sur la ratification du CETA \u2013\u00a0Comprehensive Economic and Trade Agreement</i>, ou Accord \u00e9conomique et commercial global. Cet accord commercial, conclu entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada, aura des cons\u00e9quences in\u00e9dites et dangereuses pour la plan\u00e8te, notre mod\u00e8le agricole et nos services publics. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LR.)<br><br>Les raisons qui justifient le rejet de ce texte sont nombreuses\u00a0; je veux ici en relever une qui, \u00e0 elle seule, en illustre la dangerosit\u00e9, ainsi que les mensonges que le Gouvernement est pr\u00eat \u00e0 assumer pour le faire passer co\u00fbte que co\u00fbte\u00a0: l'utilisation des farines animales.<br><br>Interdites en Europe depuis l'\u00e9pisode tragique de la \u00ab\u00a0vache folle\u00a0\u00bb, ces farines sont autoris\u00e9es au Canada, quoi qu'en dise la majorit\u00e9\u00a0: c'est donc l\u00e0 un premier mensonge.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Eh oui, c'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont. </strong>Second mensonge\u00a0: vous affirmez que, de toute fa\u00e7on, aux termes de ce trait\u00e9, aucune viande issue de bovins nourris aux farines animales ne sera autoris\u00e9e \u00e0 entrer sur le march\u00e9 europ\u00e9en. C'est faux\u00a0! Et votre minist\u00e8re a lui-m\u00eame fini par le reconna\u00eetre, hier, en conf\u00e9rence de presse.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont. </strong>Aucune clause du CETA, en effet, n'impose une telle interdiction \u00e0 nos importations. Non, le CETA ne nous donne aucun moyen de nous prot\u00e9ger de ces viandes issues d'\u00e9levages nourris aux farines animales. Non, monsieur Lemoyne, Nicolas Hulot n'a pas menti sur ce point. Oui, nous allons bel et bien ouvrir notre march\u00e9 \u00e0 des produits qui ne r\u00e9pondent ni \u00e0 nos normes de production, ni aux attentes de la soci\u00e9t\u00e9.<br><br>En plein c\u0153ur de l'\u00e9t\u00e9, en catimini \u2013\u00a0puisque vous avez refus\u00e9, ce matin, un vote solennel sur ce sujet si important (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0! sur plusieurs bancs du groupe LR)\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Un peu de courage\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont. </strong>\u2026vous voulez faire passer en force cet accord taill\u00e9 sur mesure pour les multinationales. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, GDR et LR.)</i><br><br>Vous le faites contre l'avis de beaucoup, beaucoup de monde\u00a0: experts, monde agricole, soci\u00e9t\u00e9s civiles des deux c\u00f4t\u00e9s de l'Atlantique et une grande majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais. Tous se sont exprim\u00e9s, ces jours-ci, pour refuser un tel approfondissement de la mondialisation au d\u00e9triment de l'urgence \u00e9cologique, sanitaire et sociale. Les \u00e9couterez-vous enfin\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, GDR et FI.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Je vous remercie, madame Dumont, pour cette question qui me permet de clarifier certaines choses. En mati\u00e8re sanitaire, les normes et les exigences des Europ\u00e9ens demeureront inchang\u00e9es. Apr\u00e8s le CETA, il ne sera pas plus possible qu'avant lui d'importer, en Europe, du b\u0153uf aux hormones, du saumon transg\u00e9nique, des farines animales du type que vous avez d\u00e9crit, c'est-\u00e0-dire des farines issues de ruminants. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Menteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Regardez bien\u00a0: les farines animales issues de ruminants ne sont pas autoris\u00e9es par cet accord\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013 Vives exclamations sur les bancs des groupes SOC, FI et LR.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Menteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet, mes chers coll\u00e8gues.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Il est important que la France, pays des Lumi\u00e8res, ne sombre pas dans l'irrationnel.<i> (Hu\u00e9es.)</i><br><br>Sachez, madame la d\u00e9put\u00e9e, que, gr\u00e2ce \u00e0 cet accord, les indications g\u00e9ographiques prot\u00e9g\u00e9es, comme le pont-l\u2019\u00e9v\u00eaque, le livarot ou le camembert de Normandie, auquel je vous imagine attach\u00e9e, seront prot\u00e9g\u00e9es de toute concurrence, de toute copie. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Quelle est donc la majorit\u00e9 qui soutenait le Gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent, celui qui a sign\u00e9 le CETA\u00a0? La v\u00f4tre, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe SOC. \u2013 Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.) </i>Et quelle est la majorit\u00e9 qui soutient le Gouvernement ayant obtenu des Canadiens un veto climatique\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Mensonge\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>La majorit\u00e9 actuelle\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Quelle est la majorit\u00e9 qui a accompli un travail exemplaire pour compl\u00e9ter le CETA par un accord ambitieux en mati\u00e8re d'environnement ? Encore la majorit\u00e9 actuelle, avec Nicolas Hulot !<i> (\u00ab Menteur ! \u00bb sur les bancs des groupes LR et FI.)</i><br><br>Il importe de le pr\u00e9ciser, l'accord dont nous parlons permet \u00e0 nos fili\u00e8res d'exporter plus et mieux\u00a0: vous pourrez le demander \u00e0 tous ceux de nos agriculteurs qui, dans les fili\u00e8res du lait, du fromage ou du vin et des spiritueux, en b\u00e9n\u00e9ficient.<br><br>Merci, donc, de m'avoir permis de remettre l'\u00e9glise au milieu du village\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Mes chers coll\u00e8gues, je vous r\u00e9p\u00e8te combien j'aimerais, si vous voulez que l'on \u00e9coute vos questions, que vous ayez la dignit\u00e9 d'\u00e9couter les r\u00e9ponses. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 Protestations sur les bancs du groupe LR ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/07/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/07/2019", "pageJO": "7296"}}}}