{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG367", "identifiant": {"numero": "367", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "journ\u00e9e mondiale contre le SIDA"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719170", "mandatRef": "PM722582"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/12/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> JOURN\u00c9E MONDIALE CONTRE LE SIDA <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fannette Charvier, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Fannette Charvier. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, 153\u00a0000 personnes atteintes, dont 25\u00a0000 qui l'ignorent, 6\u00a0000 nouveaux cas par an\u00a0: tels sont les implacables chiffres de la contamination par le VIH en France.<br><br>\u00c0 l'occasion de la Journ\u00e9e mondiale de lutte contre le sida, vendredi dernier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a tenu \u00e0 rappeler que la bataille contre cette maladie n'\u00e9tait pas encore gagn\u00e9e et que cette lutte reposait sur quatre piliers\u00a0: la protection, le d\u00e9pistage, le traitement et l'acceptation sociale.<br><br>Vieillir avec le sida, c'est aujourd'hui possible, \u00e0 condition que le d\u00e9pistage soit davantage pr\u00e9coce. Notre d\u00e9fi r\u00e9side donc dans la pr\u00e9vention, et j'en profite pour saluer l'excellent travail des associations sur le terrain.<br><br>Depuis les ann\u00e9es\u00a090, la prise en charge des personnes atteintes par le virus a \u00e9volu\u00e9 de fa\u00e7on consid\u00e9rable. Si le VIH ne se gu\u00e9rit toujours pas, les malades ont aujourd'hui, gr\u00e2ce \u00e0 l'am\u00e9lioration des traitements antir\u00e9troviraux, une vie que l'on peut qualifier de plus ordinaire\u00a0: ils peuvent travailler, avoir des enfants et leur esp\u00e9rance de vie est quasiment identique \u00e0 la moyenne de la population fran\u00e7aise.<br><br>Si le contexte a chang\u00e9, la perception du sida aussi, en particulier chez les jeunes pour lesquels l'usage du pr\u00e9servatif est nettement en baisse, selon l'Inpes \u2013\u00a0Institut national de pr\u00e9vention et d'\u00e9ducation pour la sant\u00e9. Le sida n'arrive plus en t\u00eate de leurs pr\u00e9occupations de sant\u00e9. Pire, un jeune sur quatre n'en a plus peur\u00a0!<br><br>Madame la ministre, comment, dans ce contexte, continuer \u00e0 sensibiliser\u00a0? Quelles actions comptez-vous mener afin de poursuivre et d'amplifier les campagnes de pr\u00e9vention \u00e0 destination des jeunes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous venez de le rappeler, le nombre de cas de s\u00e9ropositivit\u00e9 d\u00e9couverts en France est stable\u00a0: 6\u00a0000 nouvelles personnes sont, chaque ann\u00e9e, concern\u00e9es. Ce nombre a, depuis 2013, relativement peu diminu\u00e9 et reste notamment stable chez les hommes ayant des rapports sexuels avec des hommes.<br><br>\u00c0 l'occasion de la Journ\u00e9e mondiale de lutte contre le Sida, mon minist\u00e8re, en partenariat avec l'agence Sant\u00e9 publique France, a mis en place une grande campagne de pr\u00e9vention visant \u00e0 informer et \u00e0 valoriser les offres de d\u00e9pistage du VIH.<br><br>Ces dispositifs de d\u00e9pistage existants sont compl\u00e9mentaires, car ils visent \u00e0 toucher des publics diff\u00e9rents. <br><br>Il existe aujourd'hui quatre fa\u00e7ons de se faire d\u00e9pister\u00a0: le test pratiqu\u00e9 dans un laboratoire d'analyses m\u00e9dicales \u2013\u00a05,3 millions de tests ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s en 2016\u00a0\u2013\u00a0; les test pratiqu\u00e9s dans les centres gratuits d'information, de d\u00e9pistage et de diagnostic du VIH\u00a0; le test rapide d'orientation diagnostique \u2013\u00a0TROD\u00a0\u2013, propos\u00e9 par des acteurs associatifs, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 sur 56\u00a0000 personnes en 2016\u00a0; et, enfin, l'auto-test, qui est en vente en pharmacie et qui a, lui, \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 74\u00a0000 personnes en 2016.<br><br>Les objectifs de la France, comme ceux de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 \u2013\u00a0OMS\u00a0\u2013 sont de faire en sorte que 95\u00a0% de l'ensemble des personnes connaissent leur s\u00e9ropositivit\u00e9, que 95\u00a0% des personnes connaissant leur s\u00e9ropositivit\u00e9 au VIH aient acc\u00e8s aux traitements, et que 95\u00a0% des personnes sous traitement voient leur charge virale supprim\u00e9e, n\u00e9gative d'ici \u00e0 2020.<br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, nous souhaitons, par nos actions tr\u00e8s engag\u00e9es, renforcer l'usage des pr\u00e9servatifs par les jeunes, et notamment par les jeunes homosexuels, renforcer les actions de d\u00e9pistage pour que chacun connaisse sa s\u00e9ropositivit\u00e9, am\u00e9liorer les traitements comme pr\u00e9vention, notamment le traitement pr\u00e9-exposition \u2013\u00a0PrEP\u00a0\u2013, ou le traitement post-exposition. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/12/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/12/2017", "pageJO": "5999"}}}}