{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1325", "identifiant": {"numero": "1325", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "violences \u00e0 l'\u00e9cole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266797", "mandatRef": "PM722884"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES \u00c0 L'\u00c9COLE <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Gosselin, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin. </strong>Le conseil des ministres qui s'est tenu ce matin aurait d\u00fb aborder le plan \u00ab\u00a0Violence dans les \u00e9coles\u00a0\u00bb, mais il n'en fut rien. Des mesures concr\u00e8tes devaient \u00eatre annonc\u00e9es, mais il n'en fut rien. On avait vu, ici m\u00eame, la semaine derni\u00e8re, le ministre de l'\u00e9ducation nationale s'emporter, la voix cass\u00e9e, les mains tremblantes et, pour tout dire mal \u00e0 l'aise. Mais rien ce matin.<br><br>Ces mesures \u00e9taient la cons\u00e9quence d'une vid\u00e9o choquante qui a circul\u00e9 il y a plus de dix jours sur les r\u00e9seaux sociaux.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Il faut interdire les t\u00e9l\u00e9phones\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin. </strong>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui-m\u00eame avait exig\u00e9 des mesures, mais il n'y pas d'accord au sein du Gouvernement. La garde des sceaux nous dit en effet que l'\u00e9cole ne doit pas \u00eatre une maison de redressement. Tr\u00e8s bien. Le ministre de l'\u00e9ducation nous dit qu'il s'agit d'une fausse solution. Tr\u00e8s bien. Le ministre de l'int\u00e9rieur nous dit qu'il faut des policiers\u00a0: entre celui qui dit oui et celui qui dit non, il faudrait savoir\u00a0! Les Fran\u00e7ais voudraient savoir.<br><br>R\u00e9sultat\u00a0: aucune annonce aujourd'hui. Toujours rien. C'est une forme d'impuissance qui s'affiche, une fois de plus, au grand jour et marque, d'une certaine fa\u00e7on, l'incapacit\u00e9 du Gouvernement \u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Incapacit\u00e9 d'agir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin. </strong>Je pourrais critiquer ce cafouillage, cette volont\u00e9 de sur-r\u00e9agir aux r\u00e9seaux sociaux sans accorder vos violons \u00e0 l'avance, mais je ne le ferai pas, car je pr\u00e9f\u00e8re \u00e9voquer la situation des jeunes de France. Oui, notre jeunesse fran\u00e7aise va mal. Elle n'est aujourd'hui pas assez prise en compte.<br><br>Il est \u00e9vident que l'\u00e9cole doit rester le lieu de la transmission des savoirs et des attitudes. Or, des enseignants ont peur, des bandes rivales se mesurent au sein des \u00e9tablissements et des quartiers et, pire encore, s'entre-tuent. Ciment de la R\u00e9publique, l'\u00e9cole, mais aussi l'autorit\u00e9, sont aujourd'hui bafou\u00e9es.<br><br>Monsieur le Premier ministre, quand comptez-vous prendre vraiment \u00e0 bras-le-corps ces probl\u00e8mes de la jeunesse de France. Plut\u00f4t qu'un #pasdevague, nous pr\u00e9f\u00e9rerions un #planjeunesse\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Que vous n'avez pas lanc\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, la semaine derni\u00e8re, il ne s\u2019agissait que de couvrir le son de votre voix. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> Je suis donc heureux de voir que vous souhaitez aujourd'hui, avec calme, que je r\u00e9ponde \u00e0 cette question, et je vais le faire.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Vous \u00eates tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>D\u2019abord, la question de la violence dans les \u00e9coles n\u2019est pas nouvelle. Nous n\u2019avons d\u2019ailleurs pas attendu les \u00e9v\u00e9nements de Cr\u00e9teil pour agir en la mati\u00e8re. Voil\u00e0 dix-sept mois que nous y travaillons \u2013\u00a0c\u2019\u00e9tait avec G\u00e9rard Collomb, c\u2019est maintenant avec Christophe Castaner,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Christophe Collomb\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>\u2026et c\u2019est ce qui nous a permis d\u2019avancer sur plusieurs points, que j'aborderai prochainement en d\u00e9tail.<br><br>Pour ce qui est des mesures que nous allons prendre, je souligne d'abord que nous ne sommes pas rest\u00e9s sans rien dire depuis que cet \u00e9v\u00e9nements s'est produit, mais aussi que, contrairement \u00e0 ce que vous dites, nous n\u2019avons pas sur-r\u00e9agi. Nous avons dit plusieurs choses et sommes, avec le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et la ministre de la justice, pleinement en accord. Nous le faisons toutefois avec m\u00e9thode, distinguant ce qui se passe dans la classe, dans l\u2019\u00e9tablissement et aux abords de l\u2019\u00e9tablissement.<br><br>Pour ce qui se passe dans la classe, nous sommes tr\u00e8s clairs depuis le d\u00e9but, et ce que nous avons fait \u00e0 Cr\u00e9teil en est l\u2019illustration. Ce qui compte, c\u2019est de restaurer l\u2019autorit\u00e9 du professeur. La premi\u00e8re des mesures, la plus importante, celle qui sous-tend le mouvement #pasdevague \u2013\u00a0j'ai clairement r\u00e9pondu sur ce point et j\u2019en parlerai demain \u00e0 tous les recteurs de France pour qu\u2019elle s\u2019applique d\u00e8s lundi prochain\u00a0\u2013 est que tout fait doit \u00eatre signal\u00e9 et que le fait signal\u00e9 doit \u00eatre suivi d\u2019une sanction proportionn\u00e9e. Ainsi, nous r\u00e9tablissons l\u2019autorit\u00e9 du professeur et la parole de l\u2019adulte, du professeur, est consid\u00e9r\u00e9e comme la parole qui compte. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> C'est nouveau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>C\u2019est le premier point, et le point fondamental. Aucune poussi\u00e8re ne sera mise sous le tapis, et c\u2019est peut-\u00eatre l\u00e0 que se trouve la grande innovation. C\u2019est ce que nous faisons depuis dix-sept mois.<br><br>Deuxi\u00e8mement, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle des \u00e9tablissements, nous allons renforcer l\u2019appui apport\u00e9 \u00e0 ces derniers. J\u2019aurai l\u2019occasion de le d\u00e9tailler demain aux recteurs.<br><br>Pour ce qui est, enfin, des mesures relatives \u00e0 la coop\u00e9ration avec la police, la justice et les affaires sociales, notamment pour cr\u00e9er des \u00e9tablissements d\u00e9di\u00e9s, ces enjeux et ceux de l\u2019implication des familles n\u00e9cessitent en effet du temps. Nous ne faisons pas les choses avec pr\u00e9cipitation. Nous travaillons, et ce deuxi\u00e8me temps de solutions sera affirm\u00e9 d\u00e8s le mois prochain. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "31/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/10/2018", "pageJO": "11007"}}}}