{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2695", "identifiant": {"numero": "2695", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Urgence climatique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605518", "mandatRef": "PM722518"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/02/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> URGENCE CLIMATIQUE <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert. </strong>Madame la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, depuis plusieurs jours, la Corse subit des incendies gigantesques en plein mois de f\u00e9vrier. Ce nouvel \u00e9pisode dramatique nous rappelle \u00e0 quel point l'urgence climatique est bel et bien une r\u00e9alit\u00e9, ici comme en Australie il y a un mois. Pendant ce temps, les rapports et les projections alarmantes se multiplient. Hier, l'Agence europ\u00e9enne de l'environnement a publi\u00e9 un rapport cartographiant les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique sur notre continent. Le tableau dress\u00e9 est apocalyptique\u00a0: incendies, s\u00e9cheresses, submersions marines\u2026 Ainsi, Le Havre ou Marseille pourraient se retrouver r\u00e9guli\u00e8rement sous les eaux, l'activit\u00e9 de nos deux ports les plus importants s'en trouvant r\u00e9duite \u00e0 n\u00e9ant. Le risque de feux de for\u00eat augmenterait de 20 \u00e0 30\u00a0%.<br><br>Face \u00e0 ces p\u00e9rils, les engagements, les actions du Gouvernement sont-ils \u00e0 la hauteur\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert. </strong>Je dis\u00a0: non\u00a0! <i>(M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon applaudit.) </i>Pourtant, la neutralit\u00e9 carbone doit \u00eatre la boussole de nos actions. Toutes nos d\u00e9cisions politiques devront \u00eatre guid\u00e9es par cet objectif, et nous devons nous assurer que chaque nouvelle r\u00e9forme s'inscrive bien dans la trajectoire de l'accord de Paris.<br><br>Le Haut conseil pour le climat \u2013\u00a0HCC\u00a0\u2013 l'a d'ailleurs soulign\u00e9\u00a0: les actions engag\u00e9es par la France pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique sont insuffisantes. Le HCC indique en effet que 97\u00a0% des articles adopt\u00e9s ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es n'ont pas \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 une \u00e9valuation environnementale. Avec quarante-six d\u00e9put\u00e9s de tous les bords politiques, nous avons plaid\u00e9 pour une transformation radicale de notre fa\u00e7on de l\u00e9gif\u00e9rer\u00a0: nous proposons qu'une v\u00e9ritable \u00e9tude d'impact climatique soit r\u00e9alis\u00e9e avant l'examen des textes pouvant affecter l'environnement. \u00c0 terme, le principe d'irrecevabilit\u00e9 climatique doit \u00eatre instaur\u00e9.<br><br>Madame la ministre, la France, qui se veut moteur dans la bataille pour le climat et garant de l'accord de Paris, se dotera-t-elle de ces outils, de ces m\u00e9canismes de contr\u00f4le, pour agir plus avant et en coh\u00e9rence avec ses ambitions\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Nous avons tous pris connaissance des cartes alarmantes publi\u00e9es par l'Agence europ\u00e9enne de l'environnement. Je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser qu'elles ne sont pas une surprise, puisqu'il s'agit de l'agr\u00e9gation des donn\u00e9es des diff\u00e9rents \u00c9tats membres. Alors, oui, nous savons que, d'ici \u00e0 la fin du si\u00e8cle, la mont\u00e9e des eaux pourrait atteindre un m\u00e8tre, que, d'ici \u00e0 la fin du si\u00e8cle, des \u00e9v\u00e9nements tels que la temp\u00eate Xynthia pourraient survenir non plus tous les si\u00e8cles, mais chaque ann\u00e9e. Par ailleurs, nos concitoyens qui ont v\u00e9cu les canicules, qui ont v\u00e9cu des incendies \u2013\u00a0vous venez d'y faire allusion, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0\u2013, nos agriculteurs qui ont subi des mois de s\u00e9cheresse ou encore les habitants de l'Aude, du Var, des Alpes-Maritimes, de l'H\u00e9rault, de la Corse\u2026 sont bien conscients que le d\u00e9r\u00e8glement climatique, c'est maintenant. Ils le vivent tr\u00e8s concr\u00e8tement.<br><br>Voil\u00e0 qui nous appelle \u00e0 lutter contre lui avec plus de d\u00e9termination que jamais. Je rappelle que nous avons mis en consultation une strat\u00e9gie nationale bas carbone qui, pour la premi\u00e8re fois, vise \u00e0 faire en sorte que le bilan carbone de la France soit neutre en 2050. Il nous faut \u00e9galement prendre en compte les cons\u00e9quences in\u00e9luctables de ce d\u00e9r\u00e8glement climatique pour mieux prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment un des points majeurs qui sera \u00e0 l'ordre du jour du conseil de d\u00e9fense \u00e9cologique que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique r\u00e9unira demain. Il nous faut agir plus vite pour construire des ouvrages de protection contre les inondations, il nous faut prendre en compte le retrait du trait de c\u00f4te \u2013 et je salue \u00e0 cet \u00e9gard le travail du d\u00e9put\u00e9 St\u00e9phane Buchou. Plus que jamais, nous devons tous nous mobiliser pour enrayer le d\u00e9r\u00e8glement climatique et pour pr\u00e9parer le pays \u00e0 ses cons\u00e9quences in\u00e9luctables. C'est bien ce que nous faisons. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/02/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/02/2020", "pageJO": "893"}}}}