{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG371", "identifiant": {"numero": "371", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "formation enseignants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720696", "mandatRef": "PM723044"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/12/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FORMATION DES ENSEIGNANTS <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9atrice Descamps, pour le groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Descamps. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, je veux \u00e0 mon tour revenir sur les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude du Programme international de recherche en lecture scolaire, qui ont \u00e9t\u00e9 rendus publics ce jour. Ces r\u00e9sultats suscitent interrogations et inqui\u00e9tudes chez les parents, mais aussi chez les enseignants, dont on ne peut remettre en cause la conscience professionnelle\u00a0: ils souhaitent la r\u00e9ussite de leurs \u00e9l\u00e8ves, savent \u00e9voluer, travailler en \u00e9quipe et mettre en place une p\u00e9dagogie diff\u00e9renci\u00e9e. Je sais que vous leur faites confiance, monsieur le ministre.<br><br>La r\u00e9ponse ne se trouve pas non plus dans le volume horaire des programmes de l'\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire, o\u00f9 l'on consacre davantage de temps \u00e0 la lecture et \u00e0 l'\u00e9criture que dans les autres pays vis\u00e9s par l'\u00e9tude. Les r\u00e9ponses doivent donc se trouver ailleurs.<br><br>Fort de la connaissance fine que vous avez sur le sujet, monsieur le ministre, vous avez d\u00e9cid\u00e9, d\u00e8s la rentr\u00e9e de septembre, la cr\u00e9ation de classes de CP \u2013 cours pr\u00e9paratoire \u2013 d\u00e9doubl\u00e9es en REP+ \u2013 r\u00e9seau d'\u00e9ducation prioritaire renforc\u00e9 \u2013, d\u00e9doublement qui se poursuivra en REP et en CE1 \u2013 cours \u00e9l\u00e9mentaire de premi\u00e8re ann\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et la ruralit\u00e9\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Descamps. </strong>Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 reconnue et appr\u00e9ci\u00e9e par tous les professionnels et par les familles.<br><br>L'annonce de la cr\u00e9ation de 11\u00a0200 postes suppl\u00e9mentaires d'AVS \u2013\u00a0auxiliaire de vie scolaire\u00a0\u2013 d\u00e8s la rentr\u00e9e 2018, et votre souhait de travailler avec le minist\u00e8re de la culture pour susciter l'envie de lire chez les enfants permettront sans nul doute de lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s\u00a0; mais il semble n\u00e9cessaire d'aller plus loin, par exemple sur la formation initiale et continue. On peut en effet d\u00e9plorer que, \u00e0 ce jour, de nombreux enseignants n'aient re\u00e7u aucune formation en mati\u00e8re de lecture.<br><br>Envisagez-vous, monsieur le ministre, d'engager rapidement une r\u00e9flexion sur la formation des enseignants\u00a0? Quelles sont vos autres pistes de travail\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UAI et sur quelques bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale. </i>Je vous remercie, madame la d\u00e9put\u00e9e, de mettre l'accent sur l'un des facteurs essentiels de l'\u00e9volution du syst\u00e8me scolaire\u00a0: nous, soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, devons en effet \u00eatre unis autour de l'\u00e9cole et sur l'enjeu de la qualit\u00e9.<br><br>Les professeurs des \u00e9coles sont en effet mobilis\u00e9s pour la r\u00e9ussite des \u00e9l\u00e8ves mais, nous le savons, les deux premiers facteurs pour y parvenir sont, d'une part, la qualit\u00e9 de la formation initiale et continue et, de l'autre, la qualit\u00e9 de la relation entre les familles et l'\u00e9cole.<br><br>S'agissant du premier facteur, j'ai bien la ferme intention, avec Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal, ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation, de travailler \u00e0 une nouvelle \u00e9tape de la formation des professeurs. Nous r\u00e9unirons donc prochainement les responsables des \u00e9coles sup\u00e9rieures du professorat afin de d\u00e9finir de nouvelles \u00e9volutions pour les \u00e9coles, et de fa\u00e7on que la formation soit au rendez-vous, en termes quantitatifs et qualitatifs.<br><br>Vous l'avez dit, la formation est in\u00e9gale sur le territoire, et cette in\u00e9galit\u00e9 est inacceptable\u00a0: apprendre \u00e0 un professeur \u00e0 enseigner la lecture et l'\u00e9criture est en effet un processus complexe, qui n\u00e9cessite du temps et suppose que la dur\u00e9e et la qualit\u00e9 de l'enseignement dispens\u00e9 soient les m\u00eames dans chaque ESPE \u2013 \u00e9cole sup\u00e9rieure du professorat et de l'\u00e9ducation \u2013 de France. Ce n'est pas le cas aujourd'hui, ce que je ne puis accepter en tant qu'employeur des professeurs. Par cons\u00e9quent, la situation changera.<br><br>Nous devons aussi jouer sur d'autres facteurs et, peut-\u00eatre, revenir sur quelques tabous. Je pense notamment aux manuels scolaires, dont des \u00e9tudes montrent qu'ils sont de qualit\u00e9 in\u00e9gale et n'ont pas le m\u00eame effet sur les enfants. Je m'attellerai donc \u00e0 ce sujet aussi, de fa\u00e7on \u00e0 ce que toutes les \u00e9coles de France disposent d'un spectre d'outils efficients, au lieu de cette h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 dont p\u00e2tissent nos \u00e9l\u00e8ves. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM, MODEM et UAI, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/12/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/12/2017", "pageJO": "6002"}}}}