{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3661", "identifiant": {"numero": "3661", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pollution", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Pollution phr\u00e9atique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774956", "mandatRef": "PM774979"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/01/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLLUTION PHR\u00c9ATIQUE <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yves Hemedinger.<br><br><strong>M.\u00a0Yves Hemedinger. </strong>Madame la ministre de la transition \u00e9cologique, la politique du Gouvernement en mati\u00e8re d'\u00e9cologie s'arr\u00eate bien souvent aux grandes d\u00e9clarations. Halte aux discours, place aux actes et, pour cela, nul n'est besoin de modifier la Constitution\u00a0: la volont\u00e9 politique suffit. Vous \u00e9tiez la semaine pass\u00e9e pr\u00e9sente sur le site de Stocamine, dans la circonscription de notre coll\u00e8gue Rapha\u00ebl Schellenberger, et votre d\u00e9cision concernant ce dossier est attendue par tous. L'\u00c9tat va-t-il tenir ses promesses sur le sujet de la r\u00e9versibilit\u00e9\u00a0?<br><br>J'en viens \u00e0 ma question \u00e0 laquelle j'associe notre coll\u00e8gue Jacques Cattin. Elle concerne une autre pollution\u00a0: celle provoqu\u00e9e par l'ancienne d\u00e9charge situ\u00e9e \u00e0 l'est de la ville de Wintzenheim et \u00e0 l'ouest de Colmar. Ces terrains ont recueilli d'importants d\u00e9chargements de lindane, un pesticide endocrinien, effectu\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 PCUK dans les ann\u00e9es 1960 et 1970. En 1985, une premi\u00e8re couverture en argile ne s'est pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00e9tanche au ruissellement puisque, en 2000 et en 2004, des \u00e9tudes ont montr\u00e9 une forte pollution \u00e0 la verticale du d\u00e9p\u00f4t. Une seconde membrane en poly\u00e9thyl\u00e8ne recouvre le site et ce n'est qu'en 2015 qu'un arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral a interdit l'usage de l'eau pour la consommation dans le secteur.<br><br>Ce site est consid\u00e9r\u00e9 comme orphelin depuis la liquidation de la soci\u00e9t\u00e9 PCUK, soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait contr\u00f4l\u00e9e par l'\u00c9tat. Du fait de l'insolvabilit\u00e9 des propri\u00e9taires, c'est donc \u00e0 l'\u00c9tat qu'incombe la d\u00e9pollution. Cette pollution concerne la nappe phr\u00e9atique la plus importante d'Europe\u00a0: elle atteint 2\u00a0millions de personnes et sa ressource en eau est donc un enjeu majeur pour la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire. La d\u00e9pollution de ce site est primordiale car il s'agit bien, ici, d'une atteinte \u00e0 l'environnement que certains qualifieraient d'\u00e9cocide. Ma question est donc simple et pr\u00e9cise\u00a0: quand allez-vous intervenir\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement. </i>Vous m'interpellez sur la question de Stocamine et sur les conditions de stockage de d\u00e9chets de lindane provenant de l'usine PCUK.<br><br>En ce qui concerne Stocamine, vous l'avez dit, la ministre de la transition \u00e9cologique, Mme\u00a0Barbara Pompili, s'est rendue sur le site il y a quelques jours pour discuter avec les \u00e9lus, les habitants et les acteurs locaux avant de prendre une d\u00e9cision quant \u00e0 l'avenir du site, d\u00e9cision qui devrait \u00eatre annonc\u00e9e dans les prochains jours.<br><br>S'agissant de l'usine de produits chimiques PCUK d'Huningue, un d\u00e9p\u00f4t de 700 \u00e0 750\u00a0tonnes de d\u00e9chets a en effet \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 dans une ancienne gravi\u00e8re \u00e0 proximit\u00e9 du site dans les ann\u00e9es 1970 et une couverture de confinement a \u00e9t\u00e9 mise en place, cependant insuffisante puisque la nappe phr\u00e9atique d'Alsace, lorsqu'elle est en hautes eaux, entre en contact avec les d\u00e9chets. C'est la raison pour laquelle nous avons r\u00e9cemment confi\u00e9 \u00e0 l'Agence de l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie \u2013\u00a0ADEME\u00a0\u2013 la surveillance des eaux souterraines, l'\u00e9laboration d'\u00e9tudes d'impact et de comportement des polluants, ainsi que l'entretien du confinement et la r\u00e9gulation des acc\u00e8s. Un budget de 1,4\u00a0million d'euros a \u00e9t\u00e9 allou\u00e9 \u00e0 l'Agence pour assurer ces diff\u00e9rentes missions.<br><br>Nous continuons de surveiller la situation et de collaborer avec l'ADEME afin de limiter au maximum les impacts du site sur la nappe phr\u00e9atique d'Alsace. Je prends par ailleurs l'engagement devant vous d'associer encore plus \u00e9troitement \u00e0 l'avenir les collectivit\u00e9s territoriales, les \u00e9lus et les habitants aux d\u00e9cisions qui seront prises sur ce dossier.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yves Hemedinger.<br><br><strong>M.\u00a0Yves Hemedinger. </strong>Vous vous \u00eates tromp\u00e9e de note, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh bien, nous ne sommes pas rendus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quelle incomp\u00e9tence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Yves Hemedinger. </strong>Ma question ne concernait pas le site d'Huningue, mais celui de Wintzenheim, \u00e0 proximit\u00e9 de Colmar. <i>(Applaudissements et exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/01/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/01/2021", "pageJO": "56"}}}}