{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2823", "identifiant": {"numero": "2823", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721194", "mandatRef": "PM723200"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'\u00c9PID\u00c9MIE DE COVID-19 <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Dumas.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Dumas. </strong>Mes pens\u00e9es vont d\u2019abord vers les familles de Patrick Devedjian et de Jean-Fran\u00e7ois Cesarini.<br><br>Monsieur le Premier ministre, vendredi dernier, vous avez annonc\u00e9 le prolongement du confinement de la population jusqu'au 15\u00a0avril prochain, en pr\u00e9cisant que les deux semaines \u00e0 venir seraient encore plus difficiles. Le comit\u00e9 scientifique, sur lequel vous dites vous appuyer, avait pour sa part pr\u00e9conis\u00e9 six semaines. Pourquoi ces annonces de p\u00e9riodes successives de quinze jours, qui ne permettent pas d'anticiper, de se pr\u00e9parer, et qui cr\u00e9ent de la confusion\u00a0?<br><br>Par ailleurs, nous le savons, le confinement ne sera efficace que si nous donnons effectivement les moyens de prot\u00e9ger ceux qui nous prot\u00e8gent. \u00c0 la p\u00e9nurie de masques, s'ajoute celle des surblouses, des respirateurs, mais aussi des tests dits \u00ab\u00a0PCR\u00a0\u00bb, qui permettraient d'\u00e9viter les contaminations, notamment en milieu hospitalier. Au-del\u00e0 des milliards qu'on nous annonce vouloir investir, les annonces concr\u00e8tes concernant leur disponibilit\u00e9 sont syst\u00e9matiquement en d\u00e9calage avec la r\u00e9alit\u00e9. Pouvez-vous nous assurer que les personnels soignants seront suffisamment \u00e9quip\u00e9s en mat\u00e9riel, et qu'ils seront test\u00e9s\u00a0? Pouvez-vous nous assurer que les forces de l'ordre seront prot\u00e9g\u00e9es pour assurer le confinement, que nous aurons la capacit\u00e9 d'\u00e9quiper correctement les pompiers, les ambulanciers, les personnels des EHPAD, les aides \u00e0 domicile \u2013\u00a0tous ceux qui sont envoy\u00e9s en premi\u00e8re ligne et tous ceux qui continuent \u00e0 travailler pour le bien de tous\u00a0?<br><br>Pourrions-nous disposer de calendriers fiables et pr\u00e9cis pour l'ensemble des mat\u00e9riels, ainsi que de donn\u00e9es sur leur r\u00e9partition\u00a0?<br><br>Enfin, quelle est votre strat\u00e9gie pour affronter les semaines \u00e0 venir\u00a0? Le d\u00e9confinement ne sera possible qu'en identifiant les personnes immunis\u00e9es contre le Covid-19, ce qui n\u00e9cessite de d\u00e9velopper au plus vite les tests de s\u00e9rologie. Quand seront-ils pr\u00eats et pour quelle utilisation\u00a0?<br><br>Au-del\u00e0 des mesures imm\u00e9diates, urgentes, de protection que vous devez aux Fran\u00e7ais, pouvez-vous nous donner des perspectives, nous \u00e9clairer sur votre strat\u00e9gie de crise et de sortie de crise, dont on sait qu'elle ne pourra \u00eatre que progressive\u00a0? Vous devez aux Fran\u00e7ais d'expliquer non seulement le comment, mais aussi le pourquoi de vos d\u00e9cisions. <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, il y a beaucoup de questions dans votre question. La principale porte, je crois, sur la strat\u00e9gie de protection de nos concitoyens et de lutte \u2013\u00a0terme plus exact ici que celui de \u00ab\u00a0gestion\u00a0\u00bb\u00a0\u2013 contre l'\u00e9pid\u00e9mie.<br><br>Une \u00e9tude due \u00e0 l'Imperial College de Londres, parue hier soir assez tard, s'interroge sur l'effet du confinement et sur son efficacit\u00e9. Nous le croyons, nous, efficace\u00a0: la France a pris, tr\u00e8s t\u00f4t, des mesures de confinement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, et nous avons plusieurs fois dit qu'il s'agissait l\u00e0 du seul moyen de freiner la diffusion d'un virus, faute de vaccin. Cette \u00e9tude anglaise \u2013\u00a0dont je n'ai pas de raison de douter, m\u00eame si je ne la prends pas pour argent comptant\u00a0\u2013 montre que l'effet du confinement est majeur\u00a0: en douze jours, elle estime que ce sont 2\u00a0500\u00a0vies qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9es dans notre pays. Toutes les huit minutes, nous sauvons une vie en restant chez nous\u00a0; et ce nombre augmentera de jour en jour, au fur et \u00e0 mesure que le confinement portera ses fruits.<br><br>Nous l\u00e8verons le confinement lorsqu'il ne sera plus n\u00e9cessaire, lorsque la circulation active du virus aura cess\u00e9 et lorsque les h\u00f4pitaux qui luttent aujourd'hui dans le Grand Est, en \u00cele-de-France, en Bourgogne-Franche-Comt\u00e9 et dans bien d'autres r\u00e9gions auront r\u00e9ussi \u00e0 faire face \u00e0 la vague de patients dans un \u00e9tat s\u00e9v\u00e8re qui remplissent les lits de r\u00e9animation et pour qui des centaines de milliers de soignants et d'acteurs de la protection nationale sont mobilis\u00e9s au quotidien.<br><br>\u00c0 ceux-l\u00e0, nous devons la protection. Cela passe d'abord par des masques, et nous avons fait toute la lumi\u00e8re sur les commandes en cours. Aujourd'hui, ce sont 1,7\u00a0milliard de masques qui ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9s en France et \u00e0 l'\u00e9tranger\u00a0; ils nous parviendront progressivement. Les arriv\u00e9es par avion sont aujourd'hui quasi quotidiennes, et quotidiennes pour celles de nos industries fran\u00e7aises. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a dit ce matin que, d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, la France sera autonome, dans la dur\u00e9e, en ce qui concerne la production de masques. <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Dumas.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Dumas. </strong>Monsieur le ministre, je vous demandais pourquoi vous aviez annonc\u00e9 un prolongement du confinement de quinze jours quand le comit\u00e9 scientifique demandait six semaines\u00a0: je n'en remets donc pas en cause la pertinence, bien au contraire. <br><br>Par ailleurs, je vous demandais de mettre en perspective les d\u00e9cisions d'aujourd'hui et celles de demain.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/04/2020", "pageJO": "2713"}}}}