{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4416", "identifiant": {"numero": "4416", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "chasse et p\u00eache", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Autorisation des chasses traditionnelles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA335999", "mandatRef": "PM723480"}, "groupe": {"organeRef": "PO723569", "abrege": "NI", "developpe": "Non inscrit"}}, "minInt": {"abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AUTORISATION DES CHASSES TRADITIONNELLES <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Delphine Batho.<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Batho. </strong>Pas moins de 113 530 oiseaux sauvages, alouettes des champs, vanneaux, pluviers dor\u00e9s, grives, merles noirs : voil\u00e0 ce que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9cid\u00e9 de sacrifier pour une poign\u00e9e de voix. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>La biodiversit\u00e9 s\u2019effondre pourtant \u00e0 une vitesse foudroyante. C\u2019est la sixi\u00e8me extinction de masse du vivant, r\u00e9sultat de la course folle \u00e0 la croissance et d\u2019un mod\u00e8le agricole destructeur. On compte les victimes\u00a0: dans nos campagnes, 30\u00a0% des populations d\u2019oiseaux et 80\u00a0% des populations d\u2019insectes se sont effondr\u00e9es en seulement une g\u00e9n\u00e9ration\u00a0!<br><br>Mais en d\u00e9pit de ces faits et des cris d\u2019alarme des scientifiques, huit arr\u00eat\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s vendredi dernier autorisant \u00e0 tuer ces 113\u00a0530\u00a0oiseaux \u2013\u00a0bien davantage, en r\u00e9alit\u00e9, puisque les chasses autoris\u00e9es ne sont pas s\u00e9lectives et tueront aussi des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es comme le chardonneret, l\u2019ortolan ou le pinson.<br><br>Voil\u00e0 un nouveau symbole du tournant anti-\u00e9cologique du Pr\u00e9sident. Apr\u00e8s le retour des n\u00e9onicotino\u00efdes, le maintien du glyphosate, le torpillage de la Convention citoyenne pour le climat, la condamnation de l'\u00c9tat par la justice jeudi 14\u00a0octobre 2021 dans le cadre de l\u2019\u00ab\u00a0affaire du si\u00e8cle\u00a0\u00bb, d\u00e9sormais il ne peut plus pr\u00e9tendre \u00e0 la politique du \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb. D\u00e8s qu\u2019une voix se l\u00e8ve pour exiger une capitulation en mati\u00e8re d\u2019\u00e9cologie, le Pr\u00e9sident c\u00e8de et jette tout par-dessus bord.<br><br>Pour les oiseaux, la d\u00e9cision a une caract\u00e9ristique suppl\u00e9mentaire\u00a0: elle bafoue l\u2019\u00c9tat de droit. Elle viole et la d\u00e9cision du Conseil d\u2019\u00c9tat et le droit europ\u00e9en. Chers coll\u00e8gues de la majorit\u00e9, quand on veut donner des le\u00e7ons de respect du droit europ\u00e9en \u00e0 la Pologne, on commence par balayer devant sa porte\u00a0!<br><br>Je vous pose la question\u00a0: comment regarderez-vous les oiseaux dans le ciel dans les prochaines semaines\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs de groupes LaREM et LR.) </i>Pourrez-vous penser sans honte qu\u2019il valait le coup, pour des raisons \u00e9lectorales, d'aggraver la souffrance animale et la destruction de la vie sauvage\u00a0? (Applaudissements parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9. </i>Vous le savez, nous n'avons de cesse de travailler \u00e0 un \u00e9quilibre. Nous cherchons un \u00e9quilibre entre le bon \u00e9tat des populations, le cadre europ\u00e9en, qui nous oblige\u2013\u00a0la directive \u00ab\u00a0oiseaux\u00a0\u00bb, en l'occurrence\u00a0\u2013, et des pratiques que la France reconna\u00eet comme un patrimoine culturel, qui ne concernent aujourd'hui qu'un tr\u00e8s petit nombre de chasseurs. Nous observons chaque pratique, ce qui nous a conduits par exemple \u00e0 interdire la chasse \u00e0 la glu. Nous avons pris des d\u00e9cisions tr\u00e8s fortes en ce sens. <br><br>Le Conseil d'\u00c9tat ne s'est pas prononc\u00e9 sur la nature de ces quatre pratiques de chasse traditionnelle mais sur les motifs permettant de justifier leur autorisation.<br><br>Nous avons donc objectiv\u00e9 ces pratiques, leur degr\u00e9 de s\u00e9lectivit\u00e9, ainsi que l'\u00e9tat des populations d'oiseaux vis\u00e9es. Nous avons communiqu\u00e9 ces informations suppl\u00e9mentaires au Conseil d'\u00c9tat, afin que sa d\u00e9cision porte sur le fond de la question et soit parfaitement \u00e9clair\u00e9e.<br><br>J'estime, et vous aussi vu que vous soulevez cette question aujourd'hui, qu'il s'agit d'un d\u00e9bat soci\u00e9tal dont nous avons besoin et qui va bien au-del\u00e0 de ces quelques pratiques traditionnelles auxquelles vous faites r\u00e9f\u00e9rence.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Vous n'avez pas honte de faire une telle r\u00e9ponse\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous avons besoin d'\u00e9clairer ce d\u00e9bat, en commen\u00e7ant, pour ce qui me concerne - je crois que vous me rejoindrez sur ce point - par \u00e9valuer l'\u00e9tat de la biodiversit\u00e9 et de ces populations d'oiseaux. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/10/2021", "pageJO": "8758"}}}}