{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2497", "identifiant": {"numero": "2497", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4ts et taxes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "fraude fiscale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719138", "mandatRef": "PM722574"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FRAUDE FISCALE <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Castellani.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Castellani. </strong>Monsieur le ministre de l'action et des comptes publics, en 2016, la fraude \u00e0 la TVA atteignait 147\u00a0milliards d'euros dans l'Union europ\u00e9enne et 21\u00a0milliards d'euros en France. La semaine derni\u00e8re, un rapport de la Cour des comptes dressait un constat s\u00e9v\u00e8re de votre politique de lutte contre la fraude fiscale\u00a0: carences dans l'\u00e9valuation, adaptation trop lente des administrations et surtout absence de r\u00e9elle impulsion politique. Dans un autre rapport publi\u00e9 hier, l'IGF \u2013\u00a0l'inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances\u00a0\u2013 pointait quant \u00e0 elle une fraude massive \u00e0 la TVA dans le e-commerce et d\u00e9signait, au banc des accus\u00e9s, les sites de e-commerce multivendeurs, dit places de march\u00e9, qui \u00e9chappent en partie \u00e0 la fiscalit\u00e9.<br><br>Monsieur le ministre, vous me r\u00e9pondrez sans doute en mettant en avant la loi de 2018 relative \u00e0 la lutte contre la fraude ou la disposition inscrite dans le budget 2020 concernant la publication de la liste des plateformes non coop\u00e9ratives.<br><br>Ces dispositifs \u00e9tant insuffisants, je vous poserai deux questions\u00a0: quelles suites entendez-vous donner aux recommandations de la Cour des comptes\u00a0? quels m\u00e9canismes allez-vous mettre en place, en France et en Europe, pour lutter efficacement contre la fraude \u00e0 la TVA\u00a0?<br><br>Face \u00e0 la num\u00e9risation de l'\u00e9conomie, nous devons repenser les m\u00e9canismes de r\u00e9gulation et d'imposition. Comment mettre un terme aux distorsions de concurrence qui affectent en particulier les commerces de proximit\u00e9s\u00a0? Pour eux, les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e sont une p\u00e9riode d\u00e9terminante. Et n'oublions pas qu'\u00e0 la diff\u00e9rence des GAFA \u2013\u00a0les g\u00e9ants du num\u00e9rique\u00a0\u2013 et <i>marketplaces</i>, ils jouent un r\u00f4le cl\u00e9 dans la vie de nos centres-villes et de nos bourgs centres. (Applaudissements sur les bancs du groupe LT.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'action et des comptes publics. </i>Saisie par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la Cour des comptes a en effet rendu un rapport o\u00f9 elle \u00e9value \u00e0 quelque 15\u00a0milliards d'euros le montant de la fraude \u00e0 la TVA en France\u00a0; la Commission europ\u00e9enne l'estimant \u00e0 une dizaine de milliards, nous voyons bien que le montant r\u00e9el se situe entre 10\u00a0milliards et 15\u00a0milliards d'euros. Quant au rapport rendu par l'inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale, je l'avais command\u00e9 pour pr\u00e9parer le projet de loi finance pour 2020\u00a0; il permet d'analyser les propositions des parlementaires sur le paiement scind\u00e9 de la TVA et les travaux concernant la fraude \u00e0 la TVA par les plateformes.<br><br>Vous avez raison, nous luttons contre cette fraude de diverses mani\u00e8res, notamment par les mesures inscrites dans le projet de loi de finances, qui r\u00e9pondent en partie au probl\u00e8me.<br><br>Comme l'Italie et l'Espagne, nous mettons en place une facturation \u00e9lectronique qui va nous permettre de d\u00e9tecter les faux num\u00e9ros de TVA par lesquels passe une bonne partie de cette fraude, on le sait.<br><br>Nous nous int\u00e9ressons aussi aux plateformes num\u00e9riques, notamment \u00e9trang\u00e8res, sachant que 98\u00a0% des produits que nous commandons sur internet hors de l'Union europ\u00e9enne ne supporteraient pas de TVA. En l'occurrence, la lutte contre la fraude passe par les entrep\u00f4ts logistiques, et c'est pourquoi je vais rencontrer tous les patrons du secteur \u2013\u00a0j'ai d\u00e9j\u00e0 vu ceux d'Amazon et de La Poste. Tous ces centres logistiques devront mettre en place dans leurs entrep\u00f4ts les moyens d'informer les douanes et le fisc sur les paiements de TVA, qui doivent \u00eatre effectu\u00e9s \u00e0 la source. Cela permettra \u00e9videmment de faire entrer beaucoup d'argent dans les caisses de l'\u00c9tat.<br><br>Mais vous avez raison\u00a0: il faut aller encore plus loin, notamment en effectuant un travail \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Europe. En ce moment m\u00eame, nous transposons la directive europ\u00e9enne \u2013\u00a0et m\u00eame nous la surtransposons un peu, le Premier ministre ayant accept\u00e9 cette exception \u00e0 sa r\u00e8gle\u00a0\u2013 pour appliquer d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine les mesures de lutte contre la fraude \u00e0 la TVA demand\u00e9es par la Cour de comptes et la Commission europ\u00e9enne. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Castellani.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Castellani. </strong>Les commerces de proximit\u00e9, de centre-ville, on le sait, subissent frontalement une double concurrence\u00a0: celle du commerce en ligne et des grands centres de p\u00e9riph\u00e9rie. Or ils jouent un r\u00f4le essentiel dans l'animation et l'attractivit\u00e9 de nos villes ainsi que dans la vie sociale\u00a0; ils sont le c\u0153ur battant de nos villes et de nos villages. Il convient donc de les aider. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019", "pageJO": "11952"}}}}