{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3219", "identifiant": {"numero": "3219", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9veloppement durable", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Transition \u00e9cologique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA336439", "mandatRef": "PM723488"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRANSITION \u00c9COLOGIQUE <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Michel Cl\u00e9ment.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Cl\u00e9ment. </strong>Madame la ministre de la transition \u00e9cologique, le 8\u00a0juillet, dans son rapport annuel, le Haut Conseil pour le climat dressait un constat s\u00e9v\u00e8re, mais juste, de votre politique en mati\u00e8re de lutte contre le changement climatique. En r\u00e9sum\u00e9, la mobilisation des pouvoirs publics se traduit par tr\u00e8s peu d'avanc\u00e9es concr\u00e8tes. Dans un autre rapport r\u00e9cent, le WWF \u2013\u00a0pour <i>World Wildlife Fund</i>, en fran\u00e7ais\u00a0: fonds mondial pour la nature\u00a0\u2013 d\u00e9montrait pourtant que la transition \u00e9cologique est pourvoyeuse d'emplois territorialis\u00e9s et p\u00e9rennes. Elle n\u00e9cessite 14\u00a0milliards d'euros d'investissements suppl\u00e9mentaires par an entre 2020 et 2023.<br><br>Depuis quelques jours, les chiffres et les annonces se multiplient. \u00c0 la fin du mois de juin, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e9voquait 15\u00a0milliards d'euros sur deux ans. Hier, le Premier ministre nous a dit croire \u00ab\u00a0en la croissance \u00e9cologique, pas \u00e0 la d\u00e9croissance verte\u00a0\u00bb. Il a esquiss\u00e9 un plan de relance de 100\u00a0milliards, dont 20\u00a0milliards pour la transition \u00e9cologique. Madame la ministre, selon quel calendrier et comment comptez-vous r\u00e9partir ces 20\u00a0milliards entre transition \u00e9nerg\u00e9tique, mobilit\u00e9s durables, \u00e9conomie circulaire ou encore r\u00e9novation des b\u00e2timents\u00a0?<br><br>Je veux insister sur ce dernier chantier, \u00e0 la dimension sociale \u00e9vidente. Je le r\u00e9p\u00e8te, le cadre actuel ne permettra pas d'atteindre les objectifs de r\u00e9novation si souvent r\u00e9affirm\u00e9s. Mes questions sont simples. Dans votre plan de relance, combien consacrez-vous \u00e0 la r\u00e9novation du parc social\u00a0? Combien pour r\u00e9duire le reste \u00e0 charge pour les m\u00e9nages modestes\u00a0? Comment simplifier les dispositifs d'accompagnement\u00a0? Hier, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question des territoires\u00a0: \u00eates-vous pr\u00eats \u00e0 r\u00e9gionaliser les services \u00e9nerg\u00e9tiques en confiant aux r\u00e9gions l'ensemble des financements\u00a0? Enfin, pour mobiliser l'\u00e9pargne des Fran\u00e7ais, le Gouvernement est-il pr\u00eat \u00e0 \u00e9tendre le b\u00e9n\u00e9fice de la prime d'\u00c9tat des PEL, les pr\u00eats \u00e9pargne logement, aux op\u00e9rations de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0? <br><br>Madame la ministre, vous rappeliez que les mesures annonc\u00e9es lors des l\u00e9gislatures pr\u00e9c\u00e9dentes n'avaient pas toujours eu de traductions concr\u00e8tes dans les faits. Je serai attentif \u00e0 ce que ce ne soit pas le cas de celles que vous annoncerez.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous imaginez bien que je serai moi aussi tr\u00e8s attentive au suivi des r\u00e9formes. Un membre du cabinet de chacun des ministres est d'ailleurs charg\u00e9 de leur suivi. C'est \u00e0 mon sens une excellente chose, car il n'y a rien de pire que les grandes annonces qui ne sont pas suivies d'effets.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pourtant, \u00e7a vous arrive souvent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre. </i>Le Haut Conseil pour le climat a rappel\u00e9 l'importance d'acc\u00e9l\u00e9rer la transition, ce qui passe par des mesures qui toucheront des secteurs fortement \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet de serre. On peut toutefois commencer par se r\u00e9jouir, m\u00eame si le recul est faible, que les \u00e9missions de la France baissent. C'est une premi\u00e8re bonne nouvelle. Nous sommes \u00e0 \u2013\u00a00,9\u00a0% en\u00a02019, ce qui est \u00e9videmment insuffisant. Quelques mesures d\u00e9j\u00e0 prises commencent \u00e0 faire leur effet, comme la prime \u00e0 la conversion pour les v\u00e9hicules \u2013\u00a0elle fonctionne tellement bien que, devant son \u00e9norme succ\u00e8s, il va falloir la revoir et la centrer davantage sur des v\u00e9hicules encore plus int\u00e9ressants \u00e9cologiquement. Les choses avancent beaucoup pour le v\u00e9lo\u00a0: le confinement a eu un effet r\u00e9el et on voit que les esprits changent.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est vrai que pour p\u00e9daler, vous \u00eates forts\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>Le Premier ministre l'a annonc\u00e9 ce matin, un tiers des 100\u00a0milliards d'euros du plan de relance sera consacr\u00e9 \u00e0 la transition \u00e9cologique. Cela nous donne des moyens pour impulser des dynamiques tr\u00e8s fortes dans des domaines majeurs comme les transports \u2013\u00a0qui sont responsables de 30\u00a0% de nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Nous consacrerons des moyens au v\u00e9lo \u2013\u00a0il y aura un plan v\u00e9lo tr\u00e8s ambitieux\u00a0\u2013, au fret ferroviaire, aux petites lignes, entre autres priorit\u00e9s.<br><br>Concernant le b\u00e2timent, je ne vais pas entrer dans le d\u00e9tail, car les arbitrages sont en cours. Nous rencontrons demain les partenaires sociaux pour discuter de ces sujets. Bien \u00e9videmment, nous voulons que soient retenus des dispositifs efficaces et que MaPrimeR\u00e9nov' soit mieux employ\u00e9e afin que les personnes les plus en difficult\u00e9 puissent en b\u00e9n\u00e9ficier le plus. Tout cela est \u00e0 suivre, monsieur le d\u00e9put\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/07/2020", "pageJO": "5420"}}}}