{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1774", "identifiant": {"numero": "1774", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "religions et cultes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "profanations de lieux de culte et de s\u00e9pultures catholiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609726", "mandatRef": "PM723426"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROFANATIONS DE LIEUX DE CULTE ET DE S\u00c9PULTURES CATHOLIQUES <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Aubert.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d'inscrire l'abbaye de S\u00e9nanque, situ\u00e9e au c\u0153ur de ma circonscription, sur la liste des b\u00e9n\u00e9ficiaires du loto du patrimoine 2019, ce qui va sauver ce joyau de l'art cistercien, menac\u00e9 d'effondrement. Je vous en f\u00e9licite.<br><br>N\u00e9anmoins, \u00e0 quoi sert-il d'investir dans la r\u00e9novation si, dans le m\u00eame temps, nous laissons d'autres \u00e9difices chr\u00e9tiens se faire gratuitement vandaliser, profaner, souiller\u00a0? Rien que ces derniers jours, citons l'\u00e9glise catholique Saint-Louis de la Robertsau, \u00e0 Strasbourg, la cath\u00e9drale Saint-Alain, \u00e0 Lavaur, ainsi que l'incendie volontaire commis \u00e0 Saint-Sulpice. Tr\u00e8s symboliquement, la n\u00e9cropole des rois de France, la basilique Saint-Denis, haut lieu de la m\u00e9moire, a \u00e9t\u00e9 prise pour cible. Ce sont ainsi deux \u00e9glises par jour qui, dans un silence assourdissant, sont attaqu\u00e9es ou profan\u00e9es dans notre pays.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LR .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert. </strong>Ce sujet ne concerne pas seulement ceux qui croient au ciel\u00a0; c'est une alerte r\u00e9publicaine qu'il faut lancer.<br><br>La libert\u00e9 de culte est en jeu, que vous avez le devoir de prot\u00e9ger, en votre qualit\u00e9 de ministre de l'int\u00e9rieur. Si les lieux de culte doivent \u00eatre mis sous cl\u00e9 pour emp\u00eacher les d\u00e9gradations, que reste-t-il de cette libert\u00e9\u00a0?<br><br>Il s'agit \u00e9galement d'assurer la protection de notre patrimoine, car on parle ici de b\u00e2timents de la nation. Comment expliquez-vous que nous ayons pu prot\u00e9ger nos \u00e9glises pendant des si\u00e8cles, qu'elles aient pu traverser les guerres de religion, la R\u00e9volution, des guerres mondiales, mais qu'aujourd'hui la R\u00e9publique ne soit plus capable d'enrayer ce cycle de d\u00e9gradations\u00a0? C'est bien l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat qui est en cause\u00a0: vous devez mettre un terme au pillage, sur les Champs-\u00c9lys\u00e9es comme dans les \u00e9glises de ce pays.<br><br>De plus, je m'interroge sur la nature politique de ces attaques, qui concordent \u00e9galement avec des profanations de cimeti\u00e8res chr\u00e9tiens. L'antichristianisme qui se propage marque une volont\u00e9 de d\u00e9construction de notre histoire et de nos cultures. Soljenitsyne affirmait\u00a0: \u00ab\u00a0Afin de d\u00e9truire un peuple, il faut d'abord d\u00e9truire ses racines.\u00a0\u00bb <br><br>Monsieur le ministre, mes questions sont tr\u00e8s simples\u00a0: pouvez-vous nous renseigner sur le profil des personnes qui s'attaquent aux lieux de culte et aux s\u00e9pultures chr\u00e9tiens\u00a0? combien ont \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9s\u00a0? y a-t-il une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de s'attaquer \u00e0 la religion et au patrimoine chr\u00e9tiens, en lien avec la campagne mondiale lanc\u00e9e par l'\u00c9tat islamique\u00a0? peut-on, monsieur le ministre, parler d'antichristianisme en France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR, sur quelques bancs du groupe UDI-Agir et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Tr\u00e8s bonne question\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe GDR .</strong> Amen\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur Aubert, je crois qu'ici, quelles que soient nos opinions \u2013\u00a0croyance religieuse, ath\u00e9isme, agnosticisme ou autre\u00a0\u2013, nous sommes tous particuli\u00e8rement attach\u00e9s au combat pour la la\u00efcit\u00e9, qui doit permettre \u00e0 chacun de vivre son choix\u00a0: le choix de croire ou de ne pas croire. Nous sommes \u00e9videmment tous ici attach\u00e9s \u00e0 notre histoire, \u00e0 notre patrimoine, en particulier au patrimoine chr\u00e9tien. Nous savons tous ici qu'en aucun cas il ne faut opposer entre elles les attaques ou les abominations commises contre des lieux de culte, quels qu'ils soient. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Ce n'est pas ce qu'il a dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Absolument pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre. </i>Je me suis rendu ce matin \u00e0 l'\u00e9cole Ohr Torah, \u00e0 Toulouse, pour comm\u00e9morer, sept ans apr\u00e8s, les assassinats qui y furent commis. J'ai abord\u00e9 le sujet des profanations des \u00e9glises chr\u00e9tiennes, parce que cela nous atteint tous. En effet, qu'il s'agisse d'une mosqu\u00e9e, d'une synagogue, d'une \u00e9glise ou, comme \u00e0 Tarbes, d'un lieu de r\u00e9union des francs-ma\u00e7ons, ce sont des attaques contre nos valeurs.<br><br>On a d\u00e9nombr\u00e9, en 2018, 1\u00a0063\u00a0faits antichr\u00e9tiens, parmi lesquels des menaces, des actes ou des d\u00e9gradations, comme vous en avez \u00e9voqu\u00e9es. Malgr\u00e9 le hasard du calendrier, il ne faut pas chercher \u00e0 opposer entre elles les attaques ou les abominations commises contre des lieux de culte, quels qu'ils soient. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR.) </i>Alors que je me trouvais sur le lieu du rassemblement en m\u00e9moire d'Ilan Halimi, nous avons arr\u00eat\u00e9 ceux qui avaient vandalis\u00e9 l'\u00e9glise de Maisons-Laffitte.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, il est essentiel que nous nous mobilisions tous ensemble. C'est pourquoi nous avons consacr\u00e9 3\u00a0millions d'euros \u00e0 95\u00a0projets de s\u00e9curisation de lieux de culte chr\u00e9tiens depuis 2015.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Veuillez conclure, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre. </i>Des \u00e9changes r\u00e9guliers associent les forces de s\u00e9curit\u00e9 et les repr\u00e9sentants des diff\u00e9rents cultes. Enfin, PHAROS \u2013\u00a0la plateforme d'harmonisation, d'analyse, de recoupement et d'orientation, des signalements\u00a0\u2013 a trait\u00e9 14\u00a0332\u00a0signalements, relatifs notamment \u00e0 des questions religieuses. Des instructions sont syst\u00e9matiquement donn\u00e9es pour l'engagement de poursuites, sous l'autorit\u00e9 de la garde des sceaux, et ces faits sont sanctionn\u00e9s. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/03/2019", "pageJO": "2654"}}}}