{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2950", "identifiant": {"numero": "2950", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s sociales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609332", "mandatRef": "PM723378"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES IN\u00c9GALIT\u00c9S SOCIALES <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Faure.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Monsieur le Premier ministre, je voudrais revenir sur l'\u00e9tat d'urgence sociale. Je l'ai entendu dans toutes les bouches\u00a0: \u00ab\u00a0Cette crise est un r\u00e9v\u00e9lateur des in\u00e9galit\u00e9s.\u00a0\u00bb Tr\u00e8s bien. Et alors\u00a0? On pose \u00e7a l\u00e0 et on attend que \u00e7a passe\u00a0? On renvoie la r\u00e9solution du probl\u00e8me \u00e0 un monde meilleur qui, comme l'horizon, recule toujours\u00a0? Ou est-ce que l'on se retrousse les manches tout de suite pour que la justice progresse\u00a0?<br><br>Je mets donc sur la table cinq propositions.<br><br>Premi\u00e8re proposition\u00a0: l'abrogation de la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage. Les nouvelles r\u00e8gles, que vous avez pos\u00e9es, vont avoir des effets d\u00e9vastateurs, notamment sur ceux qui n'ont pas pu travailler du fait de la crise sanitaire. Allez-vous leur imposer la double peine\u00a0? Allez-vous, oui ou non, renoncer d\u00e9finitivement \u00e0 cette r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage\u00a0?<br><br>Deuxi\u00e8me proposition\u00a0: la prolongation du ch\u00f4mage partiel. Les d\u00e9clarations se suivent sans se ressembler. Allez-vous maintenir le ch\u00f4mage partiel dans sa forme actuelle, sans d\u00e9gressivit\u00e9, au-del\u00e0 du 1er\u00a0juin, y compris pour les parents qui ne souhaitent pas le retour de leurs enfants \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u00a0?<br><br>Troisi\u00e8me proposition\u00a0: le maintien des aides d\u2019urgence pour les personnes pr\u00e9caires. La pauvret\u00e9 ne se d\u00e9confinera pas la semaine prochaine. Vous avez accept\u00e9 d\u2019instaurer une aide minimale pour un mois. Que ferez-vous au mois de mai\u00a0? Acceptez-vous un moratoire sur les expulsions locatives dans le parc social\u00a0?<br><br>Quatri\u00e8me proposition\u00a0: un droit aux vacances et \u00e0 l\u2019accompagnement scolaire pour les enfants qui en ont besoin. Pourquoi ne pas financer, pendant les grandes vacances, des emplois jeunes pour les accompagner, y compris sur le plan scolaire, afin qu'ils puissent aborder la rentr\u00e9e dans de meilleures conditions\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun.</strong> Ce n'est pas idiot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Ma cinqui\u00e8me et derni\u00e8re proposition tient en un seul mot\u00a0: justice. Les plus riches doivent \u00eatre ceux qui contribuent le plus. Dans le cadre d\u2019une fiscalit\u00e9 r\u00e9form\u00e9e, acceptez-vous de r\u00e9partir les efforts afin de ne pas creuser davantage les in\u00e9galit\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Vous avez raison, le confinement et l'interruption quasi compl\u00e8te de l'activit\u00e9 \u00e9conomique conduisent directement \u00e0 une crise sociale qui ne sera pas moins pr\u00e9occupante que la crise \u00e9conomique ou que la crise p\u00e9dagogique, le cas \u00e9ch\u00e9ant, que nous allons devoir affronter lorsque nous sortirons progressivement de la crise sanitaire.<br><br>Avant d'essayer de r\u00e9pondre \u00e0 quelques-unes des questions que vous avez pos\u00e9es, je me permets de vous faire une observation. M\u00eame si je n'attends pas de satisfecit de votre part concernant les mesures mises en \u0153uvre, je pense que nous aurions pu collectivement remarquer qu'elles ont \u00e9t\u00e9 infiniment plus efficaces et g\u00e9n\u00e9reuses que celles qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es au Royaume-Uni, en Espagne, en Italie, en Allemagne, aux \u00c9tats-Unis \u2013\u00a0bien s\u00fbr\u00a0\u2013 ou partout ailleurs.<br><br>C'est sp\u00e9cifique \u00e0 la France. Nous avons mis en place un cadre social assez unique et exceptionnel comprenant des mesures tr\u00e8s diff\u00e9rentes qui s'adressent aux publics les plus fragiles\u00a0: salari\u00e9s confront\u00e9s \u00e0 une rupture d'activit\u00e9\u00a0; non-salari\u00e9s qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de m\u00e9canismes permettant la pr\u00e9servation des droits\u00a0; allocataires de minima sociaux ou de prestations sociales.<br><br>En r\u00e9ponse au pr\u00e9sident Jacob, je me suis d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 sur les comparaisons internationales. En France, en d\u00e9pit des difficult\u00e9s consid\u00e9rables et des critiques formul\u00e9es \u00e0 l'encontre de La Poste, les versements des allocations sociales ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s en d\u00e9but de mois. En Italie, le gouvernement a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 une situation terrible et \u00e0 des critiques f\u00e9roces parce qu'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 en mesure de le faire dans les temps \u2013\u00a0ce n'est pas moi qui vais lui jeter la premi\u00e8re pierre.<br><br>Commen\u00e7ons par reconna\u00eetre que notre pays a su r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence sociale. Certains diront que c'est gr\u00e2ce aux d\u00e9cisions du Gouvernement, mais je n'en attends pas tant. Ce n'est peut-\u00eatre pas parfait, mais probablement aucun pays n'en a fait autant. Nous devrions en \u00eatre fiers, le d\u00e9fendre et l'expliquer. Vous \u00eates parfaitement dans votre r\u00f4le lorsque vous dites que certaines choses peuvent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es, mais il ne faudrait pas pointer uniquement les manques. Je ne cherche pas \u00e0 pol\u00e9miquer, pas plus que vous, mais il me semblait essentiel de faire cette remarque.<br><br>J'en viens \u00e0 vos propositions. En ce qui concerne le ch\u00f4mage partiel, nous allons prolonger le r\u00e9gime actuel \u2013\u00a0le plus g\u00e9n\u00e9reux d'Europe\u00a0\u2013 jusqu'\u00e0 la fin du mois de mai. C'est d\u00e9cid\u00e9, nous n'y revenons pas. La semaine derni\u00e8re, j'ai indiqu\u00e9 \u00e0 cette tribune qu'il faudrait faire \u00e9voluer ce dispositif apr\u00e8s le 1er\u00a0juin, en fonction des \u00e9volutions de l'\u00e9pid\u00e9mie.<br><br>Chacun a bien conscience, je pense, que nous n'allons pas pouvoir maintenir dans la dur\u00e9e un syst\u00e8me aussi g\u00e9n\u00e9reux pour les entreprises et pour les salari\u00e9s. Notre objectif est de l'adapter progressivement, afin qu'il accompagne la reprise de l'activit\u00e9 au fur et \u00e0 mesure qu'elle se produira. Apr\u00e8s en avoir discut\u00e9 avec les organisations syndicales et patronales, nous pr\u00e9senterons ces mesures d'adaptation au Parlement.<br><br>Tout en restant prudent, j'esp\u00e8re, comme vous tous, que nous aurons pass\u00e9 le plus dur de la crise sanitaire \u00e0 la fin du mois de mai et que nous pourrons adapter progressivement ce dispositif.<br><br>Concernant l'assurance ch\u00f4mage, nous avons d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 que nous reportions des mesures qui auraient d\u00fb entrer en vigueur apr\u00e8s le d\u00e9but de la crise sanitaire, mais que nous n'entendions pas revenir sur les mesures d\u00e9cid\u00e9es et appliqu\u00e9es auparavant. <br><br>Sur ce point aussi, les partenaires sociaux, qui seront confront\u00e9s aux difficult\u00e9s de financement de tous les dispositifs sociaux, et notamment de l'assurance ch\u00f4mage, discuteront ensemble et avec nous des adaptations qu'il convient d'apporter. Mais gardons tous \u00e0 l'esprit que la reprise de l'activit\u00e9 doit s'accompagner de dispositifs permettant au plus grand nombre de repartir, en b\u00e9n\u00e9ficiant certes du filet de solidarit\u00e9 absolument essentiel qu'offre notre pays et que personne ne songe \u00e0 remettre en cause, mais en favorisant dans toute la mesure du possible la reprise de l'activit\u00e9. J'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 les principes que nous avions fix\u00e9s en ce sens. <br><br>Vous proposez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, le retour, le d\u00e9veloppement des emplois jeunes. C'est une proposition qu'il faut entendre et qu'il faut traiter. <br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> On peut appeler \u00e7a des emplois aid\u00e9s, si vous pr\u00e9f\u00e9rez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>L'id\u00e9e n'est pas nouvelle. Ces emplois ont beaucoup \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s dans le pass\u00e9, et ce sous les diff\u00e9rentes majorit\u00e9s, quoiqu'avec une vigueur variable. En tout cas, on conna\u00eet les emplois jeunes. <br><br>Je ne suis pas certain que ces dispositifs aient d\u00e9montr\u00e9, dans la dur\u00e9e, une efficacit\u00e9 manifeste pour am\u00e9liorer le mod\u00e8le social de notre pays \u2013\u00a0mais nous en reparlerons sans doute. <br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je pense qu'ils ont parfois un int\u00e9r\u00eat et souvent des inconv\u00e9nients majeurs, comme je l'ai observ\u00e9 au niveau national et parfois local. Ces dispositifs p\u00e9rennisent les syst\u00e8mes en place, beaucoup plus qu'ils ne permettent aux jeunes gens de s'ins\u00e9rer et de trouver une activit\u00e9. Bref, le d\u00e9bat est ancien et int\u00e9ressant, mais je ne suis pas s\u00fbr que les emplois jeunes soient l'instrument id\u00e9al du progr\u00e8s social que vous \u00e9voquez. <br><br>En tout \u00e9tat de cause, lors de la sortie de la crise sanitaire, nous devrons adapter nos m\u00e9canismes et nos instruments d'accompagnement des plus fragiles. La question est de savoir dans quelle optique nous le ferons, avec quelles conceptions de l'insertion et du rebond \u00e9conomique, et quel projet pour les personnes les plus fragiles. Il faudra, oui, les accompagner, leur permettre de retrouver une activit\u00e9, faire en sorte qu'elles puissent s'\u00e9panouir et aller de l'avant. Ce sera un d\u00e9bat politique. Je ne crois pas que le temps soit venu de le trancher, mais il aura lieu, et je m'en f\u00e9licite. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020", "pageJO": "3027"}}}}