{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2324", "identifiant": {"numero": "2324", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement maternel et primaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00f4le des directeurs d'\u00e9cole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720696", "mandatRef": "PM723044"}, "groupe": {"organeRef": "PO767217", "abrege": "UDI-A-I", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00d4LE DES DIRECTEURS D'\u00c9COLE <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9atrice Descamps.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Descamps. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, malgr\u00e9 les mesures que vous avez prises depuis 2017 et qui vont ind\u00e9niablement dans le bon sens, un malaise important touche aujourd'hui le monde enseignant. La priorit\u00e9 du minist\u00e8re reste l'enseignement du premier degr\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 sont acquises les comp\u00e9tences qui seront n\u00e9cessaires aux \u00e9l\u00e8ves tout au long de leur scolarit\u00e9, et qui leur permettront d'appr\u00e9hender au mieux le second degr\u00e9 \u2013\u00a0au sein duquel le malaise est \u00e9galement important. <br><br>Je voudrais toutefois revenir sur la fonction de directeur d'\u00e9cole. En juillet dernier, nous avons adopt\u00e9 la loi pour une \u00e9cole de la confiance. Le directeur est un maillon essentiel dans ce lien de confiance qui, pour assurer la r\u00e9ussite des \u00e9l\u00e8ves, doit unir l'\u00e9quipe p\u00e9dagogique, les familles, les collectivit\u00e9s territoriales et les inspections de l'\u00e9ducation nationale. Il a un r\u00f4le capital dans l'accueil des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap et le dialogue avec leurs familles. S'ils sont g\u00e9n\u00e9ralement passionn\u00e9s par leur mission, force est de constater que le manque de directeurs a mis nombre d'\u00e9coles en difficult\u00e9 lors de la rentr\u00e9e scolaire. <br><br>En effet, la fonction des directeurs d'\u00e9cole n'est aujourd'hui pas reconnue\u00a0: ils croulent sous le travail administratif, ils ont d'\u00e9normes responsabilit\u00e9s, ils sont en premi\u00e8re ligne lorsque des difficult\u00e9s apparaissent au sein de l'\u00e9quipe \u00e9ducative\u00a0; ils animent et impulsent des projets, tout en ayant, le plus souvent, une classe \u00e0 charge. Ils font beaucoup, mais fait-on vraiment assez pour eux\u00a0?<br><br>Monsieur le ministre, vous avez \u00e9mis l'espoir de pouvoir annoncer des mesures pour les directeurs d'\u00e9cole au retour des vacances de la Toussaint. Nous orientons-nous vers une reconnaissance \u00e0 leur juste valeur des directeurs d'\u00e9cole\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, nous sommes bien d'accord\u00a0: la fonction de directeur d'\u00e9cole est absolument essentielle \u00e0 notre syst\u00e8me scolaire et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, \u00e0 notre pays. Cette fonction n\u00e9cessite un quotidien mieux organis\u00e9\u00a0; c'est un probl\u00e8me tr\u00e8s ancien, qui n'est pas sp\u00e9cifique \u00e0 cette rentr\u00e9e et m\u00e9rite des solutions fortes.<br><br>Celles-ci peuvent \u00eatre class\u00e9es en deux cat\u00e9gories\u00a0: d'une part, s'agissant de la gestion, la n\u00e9cessit\u00e9 d'un quotidien mieux organis\u00e9. Pour cela, nous devons all\u00e9ger les charges administratives qui p\u00e8sent sur les directeurs d'\u00e9cole. \u00c0 cette fin, j'annoncerai prochainement une s\u00e9rie de mesures, dont je discute actuellement avec les organisations syndicales. D'autre part, il s'agit d'aider davantage ces directeurs d'\u00e9cole, non seulement sur l'aspect administratif, mais \u00e9galement dans leurs relations quotidiennes avec l'ensemble des acteurs de l'\u00e9cole. C'est pourquoi, l\u00e0 aussi, nous travaillons avec les mairies, avec qui nous partageons cet enjeu structurel, \u00e0 ce que des moyens humains suppl\u00e9mentaires puissent les aider. <br><br>Il existe un deuxi\u00e8me sujet\u00a0: le statut des directeurs d'\u00e9cole. Peu de nos concitoyens savent qu'en r\u00e9alit\u00e9, il n'existe tout simplement pas. Il m\u00e9riterait donc d'\u00eatre pr\u00e9cis\u00e9, mais les solutions \u00e0 trouver ne font pas l'unanimit\u00e9. D'o\u00f9 l'importance du dialogue social men\u00e9 en ce moment-m\u00eame avec les organisations syndicales, et qui permettra de savoir o\u00f9 nous pouvons aller s'agissant du statut de l'\u00e9cole primaire et du statut \u00e9ventuel des directeurs d'\u00e9cole. Votre coll\u00e8gue C\u00e9cile Rilhac a beaucoup travaill\u00e9 sur cette question, et ses conclusions, de m\u00eame que vos interventions lors des d\u00e9bats sur le projet de loi pour une \u00e9cole de la confiance, nous aideront. <br><br>Il s'agit \u00e9videmment d'un sujet extr\u00eamement important\u00a0; bien entendu, il ne se r\u00e9soudra pas au lendemain des vacances de la Toussaint, mais nous devrions progresser au cours des prochaines semaines. Je suis relativement optimiste, car le diagnostic est partag\u00e9 par tous les acteurs\u00a0: pour aller dans le sens de la politique que nous souhaitons, celle d'un renforcement de l'\u00e9cole primaire en France, il est n\u00e9cessaire de renforcer la fonction de directeur d'\u00e9cole. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019", "pageJO": "9504"}}}}