{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG688", "identifiant": {"numero": "688", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : r\u00e9gime agricole", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "retraites agricoles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608172", "mandatRef": "PM723048"}, "groupe": {"organeRef": "PO730946", "abrege": "NG", "developpe": "Nouvelle Gauche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RETRAITES AGRICOLES <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune, pour le groupe Nouvelle Gauche.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Monsieur le Premier ministre, pourriez-vous vivre avec 852\u00a0euros chaque mois\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i> Sans doute pas\u00a0! Telle est pourtant la r\u00e9alit\u00e9 que vivent des centaines de milliers de retrait\u00e9s agricoles, aux carri\u00e8res compl\u00e8tes et qui ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler tr\u00e8s jeunes.<br><br>Sous la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, le gouvernement\u00a0Ayrault avait revaloris\u00e9 les retraites agricoles \u00e0 hauteur de 75\u00a0% du salaire minimum interprofessionnel de croissance \u2013\u00a0le SMIC. Mes coll\u00e8gues du groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine ont propos\u00e9 d'aller plus loin et de porter ce minimum \u00e0 85\u00a0% du SMIC. Leur proposition a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 par l'Assembl\u00e9e nationale en janvier\u00a02017. Elle aurait d\u00fb \u00eatre adopt\u00e9e dans les m\u00eames termes par le S\u00e9nat la semaine pass\u00e9e, si vous n'y aviez pas fait barrage.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Monsieur le Premier ministre, cette m\u00e9thode qui consiste \u00e0 user et abuser des dispositifs constitutionnels les plus contraignants, \u00e0 gouverner par ordonnance, \u00e0 confisquer le d\u00e9bat et, demain, \u00e0 vouloir emp\u00eacher les parlementaires d'amender les textes est votre marque de fabrique\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs des groupes NG, LR, FI, GDR et sur quelques bancs du groupe UDI-Agir.)</i> Le vote bloqu\u00e9 est certes pr\u00e9vu par la Constitution\u00a0; il n'en reste pas moins une mesure brutale. Cette brutalit\u00e9, vous l'envoyez au visage des repr\u00e9sentants de la nation\u00a0; surtout, vous l'envoyez au visage des agriculteurs retrait\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La majorit\u00e9 n'aime pas les retrait\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Pourtant, nos coll\u00e8gues ne pr\u00e9sentaient pas une mesure r\u00e9volutionnaire\u00a0; ils demandaient simplement l'application imm\u00e9diate d'une promesse de campagne du candidat Emmanuel Macron.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Oh, on sait ce que \u00e7a vaut\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Hier, vous indiquiez ici m\u00eame, monsieur le Premier ministre, en r\u00e9ponse au pr\u00e9sident Chassaigne, qu'il fallait faire les choses dans le bon ordre. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.) </i>Est-ce faire les choses dans le bon ordre, monsieur le Premier ministre, que de supprimer l'ISF \u2013\u00a0l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune\u00a0\u2013 et de cr\u00e9er une flat tax au 1er\u00a0janvier\u00a02018, tout en renvoyant la revalorisation des retraites agricoles \u00e0\u00a02020\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes NG, FI et GDR.) Je vous signale que la r\u00e9forme de l'ISF et la flat tax co\u00fbtent des milliards d'euros au budget de l'\u00c9tat, alors que la revalorisation des retraites agricoles repr\u00e9senterait une d\u00e9pense de 400\u00a0millions d'euros \u00e0 peine.<br><br>Monsieur le Premier ministre, allez-vous enfin traiter le Parlement avec la consid\u00e9ration que le suffrage universel exige qu'on lui porte\u00a0? Surtout, allez-vous faire droit, d\u00e8s\u00a02018, \u00e0 la juste revalorisation des retraites agricoles\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes NG, LR, FI et GDR.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ah \u00e7a\u00a0! Quelles solidarit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je vous r\u00e9pondrai sur le fond.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Cela nous changera\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Chacun ici, sur ces bancs, est bien \u00e9videmment conscient de la faiblesse du niveau des retraites agricoles, et ce en d\u00e9pit de la solidarit\u00e9 nationale et des efforts consentis, notamment en\u00a02009 et 2014. Il s'agit d'un sujet grave et s\u00e9rieux, auquel la proposition de loi inscrite \u00e0 l'ordre du jour du S\u00e9nat la semaine derni\u00e8re n'apportait malheureusement qu'une r\u00e9ponse parcellaire et, surtout, non financ\u00e9e. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes GDR et FI.)</i><br><br>Ce texte comportait en effet des gages financiers qui auraient eu pour effet une hausse de 400\u00a0millions d'euros de la fiscalit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Et la hausse de la CSG\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre. </i>Des gages reposant sur des ressources qui ne sont m\u00eame pas affect\u00e9es au financement des retraites, comme le produit de la taxe sur les transactions financi\u00e8res, affect\u00e9 \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement, et le produit des droits de consommation sur les tabacs, affect\u00e9 \u00e0 l'assurance maladie\u00a0!<br><br>Elle intervient en outre \u00e0 un moment o\u00f9 nous nous appr\u00eatons \u00e0 engager une r\u00e9forme globale des r\u00e9gimes de retraite, une r\u00e9forme qui doit nous permettre de poser les bases d'un syst\u00e8me plus \u00e9quitable et de pr\u00e9ciser la place que nous voulons accorder aux dispositifs de solidarit\u00e9. Avec Jean-Paul Delevoye, le haut-commissaire \u00e0 la r\u00e9forme des retraites, nous recevrons prochainement les parlementaires et les repr\u00e9sentants agricoles pour discuter du sujet. Le Gouvernement consid\u00e8re logiquement qu'aucune modification importante des param\u00e8tres des r\u00e9gimes existants n'a vocation \u00e0 intervenir avant le d\u00e9bat au Parlement, <i>a fortiori</i> de fa\u00e7on sectorielle. Il ne s'agit pas d'un refus de prendre en consid\u00e9ration la situation particuli\u00e8re des retrait\u00e9s agricoles (\u00ab\u00a0Si\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe GDR),\u2026<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Les agriculteurs le vivent comme \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> De la part du Gouvernement, c'est m\u00eame du m\u00e9pris !<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais le Gouvernement consid\u00e8re que les conditions qui le permettraient ne sont pas r\u00e9unies aujourd'hui.<br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, le Gouvernement renouvelle son engagement de parler de la situation particuli\u00e8re des agriculteurs dans le cadre de la pr\u00e9paration de la r\u00e9forme globale du r\u00e9gime des retraites. Le d\u00e9bat n'est donc pas clos\u00a0; au contraire, il ne fait que commencer. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/03/2018", "pageJO": "1786"}}}}