{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1905", "identifiant": {"numero": "1905", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mobilisation nationale pour l'emploi"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720908", "mandatRef": "PM723110"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOBILISATION NATIONALE POUR L'EMPLOI <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Na\u00efma Moutchou.<br><br><strong>Mme\u00a0Na\u00efma Moutchou. </strong>Monsieur le Premier\u00a0ministre, vous avez lanc\u00e9 hier la mobilisation nationale pour l'emploi et pour les transitions \u00e9cologique et num\u00e9rique, avec l'id\u00e9e centrale de faire davantage de sur-mesure pour nos concitoyens. <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Pour essayer de sauver les \u00e9lections europ\u00e9ennes, mais cela ne suffira pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Na\u00efma Moutchou. </strong>Il est vrai qu'une partie de nos politiques publiques comporte certains angles morts. Je pense aux jeunes en apprentissage, l'un des chantiers que vous avez ouverts. Beaucoup a \u00e9t\u00e9 fait en deux\u00a0ans par le Gouvernement, la ministre du travail et la majorit\u00e9 en la mati\u00e8re mais des obstacles du quotidien demeurent, que la loi ne peut pas r\u00e9soudre car elle ne peut pas tout.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> C'est maintenant que vous vous en apercevez\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Na\u00efma Moutchou. </strong>Comment dans le Val d'Oise, par exemple, fait-on se rencontrer des jeunes qui vivent en milieu rural et qui cherchent un stage et le monde de l'entreprise\u00a0? Comment facilite-t-on leurs d\u00e9placements entre le lieu du stage et le lieu de l'\u00e9cole d'un bout \u00e0 l'autre du d\u00e9partement\u00a0? Comment r\u00e9sout-on le probl\u00e8me du logement qui se pose souvent, alors que ces jeunes alternent semaines en entreprise \u00e0 un endroit et semaine de cours \u00e0 un autre\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Gilles Lurton.</strong> On commence par arr\u00eater de fermer les CFA\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Na\u00efma Moutchou. </strong>Autant de questions concr\u00e8tes qui appellent des r\u00e9ponses concr\u00e8tes, au plus pr\u00e8s du terrain et avec tous les acteurs concern\u00e9s.<br><br>C'est ainsi que vous avez r\u00e9uni hier \u00e9lus locaux, organisations syndicales et patronales, associations environnementales et familiales, repr\u00e9sentants de la Caisse d'allocations familiales, pour une large concertation, ambitieuse et in\u00e9dite, dont la m\u00e9thode a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e et dont l'objectif est essentiel\u00a0: laisser davantage de responsabilit\u00e9s \u00e0 ceux qui sont les mieux plac\u00e9s pour trouver des solutions justes, territoire par territoire, \u00e0 ceux qui savent mieux que quiconque d\u00e9velopper ce qui marche et corriger ce qui ne marche pas.<br><br>C'est dans cette d\u00e9marche collective que nous trouverons en effet des r\u00e9ponses pratiques aux difficult\u00e9s non moins pratiques de nos concitoyens dans les nombreux domaines qui les concernent directement. Vous en avez parl\u00e9 hier\u00a0: offres d'emploi non pourvues, moyens de faciliter le retour \u00e0 l'emploi, accompagnement des territoires pour r\u00e9ussir les transitions, \u00e9cologie au quotidien et r\u00e9novation thermique des b\u00e2timents. Dans chacun de ces champs, nous devons nous adapter aux enjeux locaux avec les outils qui existent d\u00e9j\u00e0 et avec ceux qui sont concern\u00e9s au premier chef.<br><br>Pouvez-vous nous pr\u00e9ciser comment sera mise en \u0153uvre cette m\u00e9thode de travail collectif et selon quel calendrier\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre du travail. </i>Oui, vous l'avez dit, madame la d\u00e9put\u00e9e, le Premier\u00a0ministre a r\u00e9uni hier les repr\u00e9sentants de toutes les associations d'\u00e9lus, des collectivit\u00e9s territoriales, des partenaires sociaux, des associations dans le domaine \u00e9cologique, social et familial, afin de voir ensemble comment franchir une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire, apr\u00e8s celle des lois, des programmes, des financements, pour s'assurer que ces politiques parviennent au but, c'est-\u00e0-dire \u00e0 chacun de nos concitoyens, dans leur quotidien. <br><br>Oui, les politiques publiques comportent des angles morts, souvent \u00e0 l'intersection de plusieurs d'entre elles. Par exemple, la dynamique impuls\u00e9e par la loi sur l'apprentissage est r\u00e9elle puisque le nombre d'apprentis a augment\u00e9 de 8\u00a0% l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Cette dynamique est encore plus forte en d\u00e9but d'ann\u00e9e, avec une hausse de 40\u00a0% des demandes des jeunes.<br><br>Ces jeunes doivent trouver des entreprises, et les entreprises veulent trouver des jeunes\u00a0: il faut donc faire se rencontrer l'offre et la demande. Certains jeunes qui vivent en zone rurale doivent aller en internat ou trouver un logement. En la mati\u00e8re, les comp\u00e9tences sont tr\u00e8s diverses\u00a0: r\u00e9gion, d\u00e9partement, commune, \u00c9tat, partenaires sociaux, entreprises\u2026 Il en est de m\u00eame en mati\u00e8re de transport. Sans compter que des jeunes de 28 ou 30\u00a0ans en apprentissage peuvent \u00eatre aussi confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes de garde d'enfants\u2026 Nous voyons bien que c'est la mobilisation de tous les acteurs, sur le terrain, qui importe, et que les questions doivent \u00eatre trait\u00e9es \u00e0 Perpignan, \u00e0 Strasbourg ou en Charente, et pas seulement \u00e0 Paris \u00e0 travers des textes de loi.<br><br>Dans cette mobilisation, bien d'autres questions sont tout aussi importantes, dont celle des freins \u00e0 la reprise d'emploi. Nous avons les programmes de formations, nous avons les financements, avec le plan d'investissement comp\u00e9tences, mais, sur le terrain, il faut parvenir \u00e0 r\u00e9aliser un ajustement subtil.<br><br>Il en est de m\u00eame s'agissant de l'accompagnement des territoires pour les questions li\u00e9es \u00e0 la transition \u00e9cologique, aux demandeurs d'emploi, \u00e0 la garde d'enfants \u2013\u00a0en particulier pour les m\u00e8res seules\u00a0\u2013 ou au logement.<br><br>Sur tous les sujets, cette mobilisation territoriale, en commen\u00e7ant par les pr\u00e9fets et les pr\u00e9sidents de r\u00e9gion, qui verront s'il est besoin d'agir au plan infra-territorial, nous permettra d'aller plus loin. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/05/2019", "pageJO": "4033"}}}}