{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2330", "identifiant": {"numero": "2330", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": null, "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Attaque de la mosqu\u00e9e de Bayonne"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1592", "mandatRef": "PM723060"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/10/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTAQUE DE LA MOSQU\u00c9E DE BAYONNE <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Habib.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib. </strong>Monsieur le Premier ministre, s\u2019il y a un d\u00e9partement de France qui a toujours pratiqu\u00e9 le vivre ensemble, qui a toujours refus\u00e9 les discours x\u00e9nophobes, et pr\u00e9serv\u00e9 la pluralit\u00e9 des pens\u00e9es et des cultes, c\u2019est bien mon d\u00e9partement des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i> Hier, nous sommes rest\u00e9s sans voix, quand nous avons appris qu\u2019un criminel avait tir\u00e9 sur deux fid\u00e8les devant la mosqu\u00e9e de Bayonne. Nous leur souhaitons de se r\u00e9tablir totalement. Je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: cela, ce n'est pas nous, ce n\u2019est pas le Sud-Ouest, le B\u00e9arn, le Pays basque ni le d\u00e9partement des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques.<br><br>Bayonne, c\u2019est la ville de Ren\u00e9 Cassin, de Mgr\u00a0Etchegaray, de r\u00e9sistants hier, et, aujourd\u2019hui, d\u2019associations et d\u2019\u00e9lus de gauche mais aussi de droite <i>(M. Laurent Furst applaudit)</i>, solidaires des migrants. Le B\u00e9arn et le Pays basque ont toujours respect\u00e9 l\u2019autre\u00a0; ils ont toujours consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait leur fr\u00e8re, jamais leur ennemi. Aussi, nous avons du mal \u00e0 comprendre.<br><br>Il s'agit de l\u2019\u0153uvre d\u2019un fou. S\u00fbrement ! Mais \u00e7a ne peut pas \u00eatre que cela. C\u2019est aussi la marque d\u2019un pays qui est malade. Le pire serait de faire des raccourcis et d\u2019exon\u00e9rer une responsabilit\u00e9 individuelle. Pourtant, quand on choisit l'immigration comme th\u00e8me central, quand on d\u00e9bat sur le voile ou, pire, qu\u2019on pointe une m\u00e8re de famille devant ses propres enfants parce qu'elle est voil\u00e9e, cela d\u00e9stabilise un pays. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et GDR.)</i><br><br>Je veux comprendre, parce que j\u2019aime passionn\u00e9ment ce d\u00e9partement qui m\u2019a choisi quatre fois de suite, alors que moi aussi j\u2019y ai \u00e9t\u00e9 accueilli. Je veux comprendre. Vous connaissez la th\u00e9orie du chiffon rouge\u00a0!<br><br>Aussi, je vous demande, monsieur le Premier ministre de nous dire quelle est notre part de responsabilit\u00e9 collective, quelle est votre propre part de responsabilit\u00e9 comme chef de la majorit\u00e9, quelle est la part de responsabilit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dans ce climat malsain\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et GDR, et sur plusieurs bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Ce qui s'est pass\u00e9 hier \u00e0 quinze heures vingt, quand un individu s'est pr\u00e9sent\u00e9 devant la mosqu\u00e9e de Bayonne et a violemment attaqu\u00e9 deux fid\u00e8les apr\u00e8s avoir voulu incendier cette mosqu\u00e9e, ce n'est pas Bayonne, ce n'est pas le pays du B\u00e9arn, ce n'est pas non plus la France. Parce que la France doit garantir la libert\u00e9 de croire et de ne pas croire, parce que la R\u00e9publique doit garantir cette libert\u00e9 de croire et de ne pas croire. Ce qui s'est pass\u00e9 hier, ce n'est pas la France\u00a0!<br><br>L'enqu\u00eate pr\u00e9cisera et qualifiera ce dont il s'agit, mais je veux avant tout avoir, comme chacune et chacun d'entre nous, une pens\u00e9e pour les deux victimes. L'une d'elles, en situation de handicap, s'est retrouv\u00e9e dans l'incapacit\u00e9 de fuir. Je veux aussi avoir une pens\u00e9e pour nos forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure qui sont intervenues dans des d\u00e9lais extr\u00eamement rapides. Elles ont peut-\u00eatre \u00e9vit\u00e9 le pire, car l'individu en question aurait pu vouloir faire encore plus de mal. L'intervention rapide de nos forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure a permis de limiter effectivement ce risque.<br><br>Vous le savez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, d\u00e8s hier soir, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur, Laurent Nunez, \u00e9tait pr\u00e9sent sur place. Ce matin, Mme\u00a0la garde des sceaux a re\u00e7u l'ensemble des associations. Comme vous le dites, il faut nous poser les vraies questions\u00a0: celles de l'\u00e9chec de l'int\u00e9gration depuis pr\u00e8s de trente ann\u00e9es dans notre pays, qui fait qu'aujourd'hui on regarde l'autre, y compris dans sa religion, comme s'il \u00e9tait un adversaire comme s'il \u00e9tait un ennemi. Celles de ce pourrissement lent des esprits qui fait que, finalement, au nom de ce rejet de l'autre, on peut consid\u00e9rer qu'il est possible de commettre le pire, comme nous l'avons vu hier \u00e0 Bayonne.<br><br>Alors, oui, nous devons faire France ensemble, nous devons garantir le principe fondamental de la la\u00efcit\u00e9, et nous devons nous rassembler et ne pas chercher \u00e0 stigmatiser tel ou tel ou \u00e0 d\u00e9signer tel ou tel coupable, mais faire en sorte que le vivre ensemble, retrouve toute sa place dans notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/10/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/10/2019", "pageJO": "9949"}}}}