{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3594", "identifiant": {"numero": "3594", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00c9cologie et territoires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605518", "mandatRef": "PM722518"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Relations avec le Parlement et participation citoyenne", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement et de la participation citoyenne"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Relations avec le Parlement et participation citoyenne", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement et de la participation citoyenne"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/12/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9COLOGIE ET TERRITOIRES <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert. </strong>Permettez-moi, en premier lieu, au nom du groupe Libert\u00e9s et territoires, de saluer la m\u00e9moire de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, gr\u00e2ce \u00e0 qui les parlementaires sont aujourd'hui plus libres dans leur action et qui, \u00e9lu de Chamali\u00e8res, n'a jamais oubli\u00e9 d'\u00e9couter les territoires.<br><br>Ma question s'adresse \u00e0 la ministre de l'\u00e9cologie. Aujourd'hui, journ\u00e9e mondiale du climat, nous devons plus que jamais rappeler la menace bien r\u00e9elle que constitue le r\u00e9chauffement climatique, et la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir pour limiter ses effets. C'est l'ambition port\u00e9e par la France depuis la COP21, il y a tout juste cinq ans.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a voulu une Convention citoyenne pour le climat. Pendant neuf mois, cent cinquante personnes ont travaill\u00e9 pour proposer des mesures concr\u00e8tes. Ces propositions devaient \u00eatre transmises sans filtre, c'\u00e9tait la promesse du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le 25\u00a0avril dernier, promesse qu'il n'a pas tenue.<br><br>Tout au long de l'\u00e9t\u00e9, les d\u00e9clarations du Gouvernement se sont multipli\u00e9es pour \u00e9carter des mesures ici, pour les affaiblir l\u00e0. \u00c0 ces d\u00e9cisions, le pouvoir l\u00e9gislatif a \u00e9t\u00e9 trop peu associ\u00e9, les territoires pas du tout\u00a0: ni les maires, ni les \u00e9lus locaux, ni non plus les associations ou les entreprises.<br><br>Or l'\u00e9cologie, pour \u00eatre efficace, doit s'inscrire dans la France des territoires, sans quoi nous courons le risque d'une rupture de confiance entre le Gouvernement et les Fran\u00e7ais. Seule l'\u00e9cologie des territoires permettra de tisser ces liens de confiance.<br><br>Si le Gouvernement n'a pas su anticiper la crise de la covid-19, il sait en revanche que nous devons anticiper la catastrophe du d\u00e9r\u00e8glement climatique, et qu'il faut pour cela aller plus vite, plus loin, plus fort.<br><br>Pour mobiliser le pays, nous avons besoin d'associer des \u00e9lus locaux, des forces vives de l'\u00c9tat et des parlementaires\u00a0: comment allez-vous assurer cette coconstruction qui permettra \u00e0 la France, cinq ans apr\u00e8s la COP21, de reprendre le flambeau de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement et de la participation citoyenne.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Elle est o\u00f9, Pompili\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement et de la participation citoyenne. </i>Vous l'avez rappel\u00e9, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait le choix d'une d\u00e9marche innovante, celle de r\u00e9unir cent cinquante citoyens tir\u00e9s au sort et de leur demander de r\u00e9pondre \u00e0 une question \u00e0 la fois simple dans son \u00e9nonc\u00e9 et compliqu\u00e9e dans sa r\u00e9ponse\u00a0: comment de r\u00e9duire de 40\u00a0% les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici \u00e0 2030\u00a0?<br><br>\u00c0 l'issue de travaux remarquables et remarqu\u00e9s, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris un engagement devant les citoyens, celui de faire en sorte que l'ensemble des 146\u00a0propositions retenues trouve une traduction r\u00e9glementaire, l\u00e9gislative ou budg\u00e9taire, dans un cadre national ou europ\u00e9en. C'est la t\u00e2che \u00e0 laquelle nous nous sommes attel\u00e9s depuis le mois de juillet, dans des conditions que vous travestissez un peu\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Qu'est-ce que vous avez contre les travestis\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026puisqu'y ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s, dans une d\u00e9marche de coconstruction de la loi, les membres de la convention citoyenne mais \u00e9galement plusieurs parlementaires.<br><br>Cela ne va pas sans difficult\u00e9, sans \u00e9cueil ou sans d\u00e9bat mais si c'\u00e9tait facile, cela se saurait ! Vous ne pouvez ignorer, monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous qui avez une exp\u00e9rience de la majorit\u00e9 et de l'opposition, au sein de plusieurs groupes politiques, qu'il s'agit d'un sujet complexe, et j'aimerais que vous me citiez un seul texte qui ait fait l'objet pour son \u00e9laboration d'une concertation aussi ouverte avec les parlementaires et les citoyens ? <i>(M. Erwan Balanant applaudit.)</i><br><br>La convention citoyenne \u00e9tait dans son r\u00f4le en formulant des propositions\u00a0;\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Parlez-en \u00e0 votre Premier ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026le Gouvernement est dans le sien en r\u00e9digeant un projet de loi, qu'il soumettra au Parlement\u00a0; le Parlement sera dans le sien en d\u00e9battant, en amendant et en votant ce texte \u2013 il n'est pas inutile de rappeler l'ordre des choses.<br><br>Il y a au moins un point sur lequel nous devrions non pas nous diviser mais nous accorder\u00a0: c'est sur la promesse, faite devant cent cinquante citoyens fran\u00e7ais, devant tous nos compatriotes, notamment les plus jeunes, de r\u00e9pondre au d\u00e9fi climatique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert. </strong>Monsieur le ministre, vous avez oubli\u00e9 les \u00e9lus locaux, et nous le regrettons fortement. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/12/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/12/2020", "pageJO": "10967"}}}}