{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2258", "identifiant": {"numero": "2258", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Projet de loi de finances pour 2020"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA998", "mandatRef": "PM723046"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Retraites", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 \u2013 Retraites"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Retraites", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 \u2013 Retraites"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/10/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI DE FINANCES POUR 2020 <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Dassault.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dassault. </strong>Monsieur le ministre de l'action et des comptes publics, en lisant les chiffres du projet de loi de finances pour 2020, j\u2019avais \u00e0 l\u2019esprit un dessin color\u00e9, anim\u00e9 par le crayon de Bercy\u00a0: le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t sur l\u2019aide \u00e0 domicile maintenu pour calmer la col\u00e8re des cheveux blancs, la prudence et le renoncement pour \u00e9viter une nouvelle \u00e9pid\u00e9mie de samedis jaunes, sans compter les chefs d\u2019entreprise \u00e0 qui vous voulez en faire avaler des vertes et des pas m\u00fbres. Vos calculs r\u00e9duisant leurs imp\u00f4ts ne prennent pas en compte les rabotages budg\u00e9taires\u00a0: la suppression de la niche sur le gazole non routier, le changement du r\u00e9gime fiscal applicable au m\u00e9c\u00e9nat, la disparition du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique, et j\u2019en passe\u00a0!<br><br>Et puis, il y a cette vitrine annon\u00e7ant la p\u00e9rennisation de la prime exceptionnelle allant jusqu\u2019\u00e0 1\u00a0000\u00a0euros. Elle est belle, pr\u00e9sentable, all\u00e9chante. Mais sa promotion subordonn\u00e9e \u2013\u00a0en petites lettres\u00a0\u2013 \u00e0 l\u2019int\u00e9ressement est une usine \u00e0 gaz qui ne fera que des d\u00e9\u00e7us du c\u00f4t\u00e9 des salari\u00e9s comme des chefs d\u2019entreprise. Pourquoi compliquez-vous une solution simple, que j\u2019avais propos\u00e9e en octobre 2017 pour r\u00e9compenser et encourager le m\u00e9rite et la performance\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Laquelle\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dassault. </strong>En cr\u00e9ant du flou, vous ne faites qu'aiguiser la m\u00e9fiance, la d\u00e9ception, la col\u00e8re.<br><br>L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, en pleine crise sociale, les tr\u00e8s petites entreprises, les petites et moyennes entreprises, les entreprises de taille interm\u00e9diaire, les grands groupes ont jou\u00e9 le jeu. Encore faut-il que les r\u00e8gles ne soient pas chang\u00e9es \u00e0 chaque partie par celui qui distribue les cartes\u00a0!<br><br>Je vous invite donc \u00e0 tirer les marrons du feu. Comptez-vous, monsieur le ministre, maintenir les incitations fiscales et revenir sur ce r\u00e9flexe de complexification syst\u00e9matique en supprimant les conditions dont d\u00e9pend le versement de la prime\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Il veut encore des cadeaux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Mais, en parlant de couleurs, les rouges sont l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre du travail. </i>L'ann\u00e9e derni\u00e8re, le 24\u00a0d\u00e9cembre 2018, la loi portant mesures d'urgence \u00e9conomiques et sociales permettait aux employeurs \u2013\u00a0vous l'avez rappel\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0\u2013 de verser une prime exceptionnelle allant jusqu'\u00e0 1\u00a0000\u00a0euros, nette de toutes charges et d'imp\u00f4t pour l'employeur comme pour le salari\u00e9, c'est-\u00e0-dire de toutes cotisations salariales, d'imp\u00f4t sur le revenu pour les salari\u00e9s, de contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et de contribution au remboursement de la dette sociale. Cette prime a rencontr\u00e9 un v\u00e9ritable \u00e9cho chez les salari\u00e9s et au sein des entreprises\u00a0: 4,8\u00a0millions de salari\u00e9s en ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, soit un quart de ceux du priv\u00e9, dans quelque 400\u00a0000\u00a0\u00e9tablissements, le montant moyen vers\u00e9 \u00e9tant de 401\u00a0euros.<br><br>\u00c0 l'issue du grand d\u00e9bat, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a souhait\u00e9 reconduire le dispositif, mais en prenant garde \u00e0 un point\u00a0: que le versement de la prime ne se substitue pas au partage de la valeur. Nous sommes en effet attach\u00e9s, comme vous, je crois, au fait que la valeur cr\u00e9\u00e9e par les entreprises revienne aux actionnaires, certes, mais aussi aux salari\u00e9s, aux consommateurs et aux territoires.<br><br>D\u00e8s lors, nous avons coupl\u00e9 les deux. La loi dite PACTE \u2013\u00a0relative \u00e0 la croissance et \u00e0 la transformation des entreprises\u00a0\u2013 d\u00e9fendue par Bruno Le\u00a0Maire a ainsi permis de favoriser consid\u00e9rablement l'int\u00e9ressement et la participation. C'\u00e9tait l'un des d\u00e9fis qu'il nous fallait relever\u00a0: seuls 16\u00a0% des salari\u00e9s du priv\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficiaient de l'int\u00e9ressement. Gr\u00e2ce \u00e0 la loi PACTE, les choses sont maintenant beaucoup plus simples\u00a0: plusieurs dispositions, dont la suppression du forfait social, facilitent l'int\u00e9ressement dans les petites entreprises. Le minist\u00e8re du travail lui-m\u00eame a instaur\u00e9 des accords-type permettant aux entreprises de le mettre en \u0153uvre. Et si les entreprises versent la prime exceptionnelle qui est reconduite, c'est \u00e0 condition d'avoir un accord d'int\u00e9ressement, mais elles pourront le faire pour un an.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Vous compliquez la vie des entreprises\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre. </i>Au contraire de ce que vous dites, la prime exceptionnelle, qui, je le r\u00e9p\u00e8te, ne doit pas se substituer au partage de la valeur, va donc servir de levier pour d\u00e9velopper l'int\u00e9ressement et la participation dans notre pays, comme nous le souhaitons pour les salari\u00e9s comme pour les petites entreprises. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM. \u2013 M.\u00a0Bruno Fuchs applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Dassault.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dassault. </strong>Peut-\u00eatre, madame la ministre, mais pourquoi faire compliqu\u00e9 quand on peut faire simple\u00a0? (M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur applaudit.)</i> Votre principal objectif semble \u00eatre de restreindre, d\u2019encadrer, de limiter des mesures positives pour l\u2019\u00e9conomie\u00a0: pourquoi\u00a0? \u00c0 propos de votre politique, certains invoquent une marche vers l\u2019immobilisme, d\u2019autres un risque de faire caler le moteur de la croissance. \u00c0 modifier sans cesse la trajectoire, j\u2019ai peur que vous ne nous lanciez dans une marche arri\u00e8re sans visibilit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/10/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/10/2019", "pageJO": "8683"}}}}