{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2824", "identifiant": {"numero": "2824", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pharmacie et m\u00e9dicaments", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Approvisionnement en m\u00e9dicaments"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720892", "mandatRef": "PM723106"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> APPROVISIONNEMENT EN M\u00c9DICAMENTS <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Panot.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Monsieur le Premier ministre, \u00ab\u00a0dans mon h\u00f4pital, nous avons trois jours de stock d'anesth\u00e9siques. On doit choisir les patients admis dans notre service, en fonction de leur probabilit\u00e9 de s'en sortir. Mais si on en venait \u00e0 ne plus soigner ou \u00e0 mal soigner ceux qui peuvent s'en sortir, ce serait vraiment terrible\u00a0\u00bb. Voici la souffrance insupportable des soignants. Ils manquent de tout\u00a0: de masques, de lits, de personnels, de respirateurs, de tests et maintenant de m\u00e9dicaments. Ils manquent de curares, indispensables pour relaxer les muscles lors d'intubation de patients\u00a0; de s\u00e9datifs pour les personnes en r\u00e9animation\u00a0; de morphine\u00a0; d'antibiotiques.<br><br>Une catastrophe dans la catastrophe. Le manque de m\u00e9dicaments, c'est l'impossibilit\u00e9 de mettre sous respirateur toutes les personnes qui devraient l\u2019\u00eatre. Ce sont des gens qui vont mourir d'\u00e9touffement \u00e0 cause de douleurs alors qu'on aurait pu les sauver. On ne parle pas de semaines pour une rupture totale de certains de ces m\u00e9dicaments, mais de jours. Vous demandez d\u00e9j\u00e0 aux hospitaliers de limiter l\u2019usage de la morphine. La p\u00e9nurie est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0.<br><br>Vous avez \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 la semaine derni\u00e8re par le pr\u00e9sident de la commission m\u00e9dicale de l'Assistance publique-H\u00f4pitaux de Paris, l'AP-HP, comme par l'Observatoire de la transparence dans les politiques du m\u00e9dicament. Sans r\u00e9ponse.<br><br>Votre gestion de crise, monsieur le Premier ministre, c'est une gestion de la p\u00e9nurie. Lors de votre conf\u00e9rence de presse, vous avez affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e8s que nous aurons le sentiment que la r\u00e9quisition est n\u00e9cessaire, il sera proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des r\u00e9quisitions.\u00a0\u00bb N'avez-vous toujours pas le sentiment de l'urgence\u00a0? Nous avons en France le savoir-faire. Qu'attendez-vous pour r\u00e9quisitionner les moyens de production pour fournir ces m\u00e9dicaments indispensables\u00a0? Qu'attendez-vous pour nationaliser Luxfer, derni\u00e8re usine en Europe \u00e0 produire des bouteilles d'oxyg\u00e8ne m\u00e9dical, ou Famar, qui fabrique douze m\u00e9dicaments d'int\u00e9r\u00eat th\u00e9rapeutique majeur\u00a0?<br><br>Chaque heure compte pour prendre ces d\u00e9cisions vitales. Coordonner la production, r\u00e9quisitionner les entreprises n\u00e9cessaires, impliquer les travailleurs concern\u00e9s, c'est ce que nous appelons la planification sanitaire.<br><br>Nous en sommes l\u00e0 aujourd'hui parce que la loi du march\u00e9 a eu le dernier mot\u00a0: il y a trente ans, 80\u00a0% des m\u00e9dicaments \u00e9taient produits en Europe\u00a0; aujourd'hui, c'est 20\u00a0%.<br><br>Organisez le retour de l'\u00c9tat, monsieur le Premier ministre. Nationalisez, r\u00e9quisitionnez \u2013\u00a0ou bien laissez-nous faire\u00a0! Sans quoi vous aurez des comptes \u00e0 rendre pour un naufrage.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je tiens \u00e0 corriger l'une de vos affirmations \u2013\u00a0la liste pourrait \u00eatre longue mais il en est une que je souhaite rectifier imm\u00e9diatement\u00a0: aucune demande de limitation du recours \u00e0 la morphine n'a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e \u00e0 qui que ce soit.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Ce sont les soignants qui le disent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Vous pr\u00e9tendez que nous avons exig\u00e9 des soignants qu'ils limitent le recours \u00e0 la morphine. Je le r\u00e9p\u00e8te, en tant que ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, et avec gravit\u00e9 \u2013\u00a0vous ne pouvez pas manipuler une telle information pour faire un effet de tribune\u00a0: il n'y a aucune limitation \u00e0 l'administration aux patients de m\u00e9dicaments permettant de lutter contre la douleur.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> C'est ce que disent les soignants en \u00cele-de-France\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>En revanche, les stocks de produits anesth\u00e9siques et l'utilisation de certains produits dans les h\u00f4pitaux font l'objet de tensions. Pour les premiers, le Premier ministre l'a expliqu\u00e9 \u00e0 l'instant, nous pouvons compter sur un stock national strat\u00e9gique portant sur huit mol\u00e9cules d'int\u00e9r\u00eat majeur et permettant de faire des commandes massives et sur une gestion rigoureuse, territorialis\u00e9e, en fonction des besoins exprim\u00e9s par les \u00e9tablissements de sant\u00e9 et les m\u00e9decins lib\u00e9raux.<br><br>Le Premier ministre a \u00e9galement mentionn\u00e9 l'explosion de la consommation \u2013\u00a0jusqu'\u00e0 2\u00a0000\u00a0% d'augmentation\u00a0\u2013 de certains m\u00e9dicaments, non pas en France mais dans le monde entier\u00a0\u2013 aux \u00c9tats-Unis, en Europe, dans toute l'Asie, en Afrique, bref, partout. Lorsque tous les pays recherchent le m\u00eame m\u00e9dicament au m\u00eame moment, les capacit\u00e9s de production sont \u00e9videmment mises sous tension, en France comme ailleurs, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 la demande. Mais, \u00e0 mesure que l'\u00e9pid\u00e9mie progresse, que les malades s'accumulent dans les h\u00f4pitaux et les services de r\u00e9animation, tous les syst\u00e8mes productifs et tous les syst\u00e8mes de soins du monde entier se trouvent en tension.<br><br>Tenter de faire croire que le probl\u00e8me serait franco-fran\u00e7ais n'est pas \u00e0 la hauteur des enjeux, madame Panot.<br><br>Je n'ai jamais ni\u00e9, et je ne nierai jamais, les difficult\u00e9s lorsqu'elles existent \u2013\u00a0et elles peuvent survenir. C'est la raison pour laquelle nous prenons toutes les mesures n\u00e9cessaires\u00a0: par exemple, la r\u00e9quisition des masques le 3 mars \u2013\u00a0la France a \u00e9t\u00e9 le seul pays en Europe \u00e0 la d\u00e9cider.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 ce matin que 10\u00a0000 respirateurs ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9s aupr\u00e8s de l'ensemble des industries de notre pays capables, en quelques jours, de r\u00e9orienter leur production pour fournir du mat\u00e9riel de protection et des moyens de soigner les malades.<br><br>C'est l'image de la France que nous pouvons renvoyer depuis cet h\u00e9micycle. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/04/2020", "pageJO": "2714"}}}}