{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3133", "identifiant": {"numero": "3133", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre les p\u00e9nalit\u00e9s logistiques impos\u00e9es par la grande distribution"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720092", "mandatRef": "PM722858"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/06/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES P\u00c9NALIT\u00c9S LOGISTIQUES IMPOS\u00c9ES PAR LA GRANDE DISTRIBUTION <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Richard Ramos.<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ramos. </strong>Monsieur le Premier ministre, de nombreuses entreprises du secteur alimentaire vont b\u00e9n\u00e9ficier du soutien renforc\u00e9 de l'\u00c9tat\u00a0; je m'en r\u00e9jouis et vous f\u00e9licite. Mais, malheureusement, certains restaurateurs et certaines entreprises vont se retrouver \u00e0 la barre du tribunal de commerce.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Il fallait voter la TVA \u00e0 5,5\u00a0%\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ramos. </strong>Pouvez-vous temporairement abaisser les honoraires des mandataires judiciaires, afin d'augmenter les possibilit\u00e9s de rebond de nos entreprises\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes MODEM et UDI-I.)</i><br><br>S'agissant des p\u00e9nalit\u00e9s logistiques impos\u00e9es par certaines enseignes de la grande distribution alors que la covid-19 a perturb\u00e9 la production, elles continuent d'\u00e9trangler nos industries. Voici un exemple\u00a0: une entreprise familiale de ma circonscription vient de recevoir pour pr\u00e8s de 2\u00a0millions d'euros de p\u00e9nalit\u00e9s logistiques, et ce par une seule enseigne\u00a0; c'est du jamais vu dans l'histoire des relations commerciales\u00a0! Quand allons-nous plafonner les p\u00e9nalit\u00e9s logistiques indues\u00a0? <i>(Applaudissements plusieurs bancs des groupes MODEM et UDI-I, ainsi que sur quelques bancs des groupes LaREM et LT.)</i><br><br>Une crise \u00e9conomique et sociale est devant nous et va entra\u00eener une guerre des prix dans la grande distribution, d'autant que certaines grandes enseignes ont perdu des parts de march\u00e9. Il nous faut r\u00e9pondre \u00e0 cette course mortif\u00e8re aux prix bas. Il convient d'essayer, comme nous l'avons toujours fait avec les ministres de l'agriculture depuis trois ans, de soutenir nos paysans et nos PME.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Vous avez peut-\u00eatre essay\u00e9, mais pas r\u00e9ussi, en tout cas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ramos. </strong>Nous avons deux ans \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, monsieur le Premier ministre,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> J'ai failli applaudir\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ramos. </strong>\u2026pour construire une grande loi d'orientation agricole et alimentaire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM, ainsi que sur quelques bancs des groupes UDI-I et LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Vous le savez, notre objectif, que nous avons d\u00e9fini avec la loi EGALIM \u2013\u00a0loi pour l'\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous\u00a0\u2013 est d'aboutir \u00e0 une meilleure r\u00e9partition de la valeur entre les producteurs, les transformateurs et les distributeurs. <br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton et M.\u00a0David Habib .</strong> \u00c7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est un \u00e9chec\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>C'est dans ce sens que nous avons travaill\u00e9 ces derniers mois et ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Et je veux voir dans la r\u00e9action de la FNSEA \u2013\u00a0la F\u00e9d\u00e9ration nationale des syndicats d'exploitants agricoles\u00a0\u2013, qui s'inqui\u00e9tait il y a encore quelques jours dans un communiqu\u00e9 de presse de la possible remise en cause de la loi EGALIM, le fait qu'elle se reconna\u00eet pleinement dans son contenu, lequel n'est pas parfait,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Ah\u00a0! Voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Enfin un aveu et de l'humilit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026mais a r\u00e9solument fait bouger les lignes.<br><br>En ce qui concerne les p\u00e9nalit\u00e9s logistiques, \u00e0 la demande du ministre de l'\u00e9conomie et des finances et du ministre de l'agriculture et de l'alimentation, nous avons travaill\u00e9 avec la commission d'examen des pratiques commerciales pour instaurer, d\u00e8s 2019, de bonnes pratiques. Celles-ci se sont diffus\u00e9es, mais elles ne sont pas appliqu\u00e9es par tout le monde. J'invite donc les entreprises confront\u00e9es \u00e0 des comportements abusifs \u00e0 nous les signaler, car, vous le savez, la DGCCRF \u2013\u00a0direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes\u00a0\u2013 intervient syst\u00e9matiquement. Il convient \u00e9galement de saisir les DIRECCTE \u2013\u00a0directions r\u00e9gionales des entreprises, de la concurrence, de la consommation, du travail et de l'emploi.<br><br>S'agissant des prix, vous avez raison d'indiquer que l'ensemble des entreprises de la fili\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, ainsi que les agriculteurs. Le ministre de l'agriculture et de l'alimentation suit chacune des fili\u00e8res, les industriels, mais aussi les distributeurs de tr\u00e8s pr\u00e8s. Ces derniers doivent \u00e9galement faire face \u00e0 la concurrence des plateformes en ligne. Nous allons r\u00e9unir, avec le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, un comit\u00e9 de suivi des n\u00e9gociations commerciales. Nous l'avons annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re lorsque nous avons r\u00e9uni l'ensemble des fili\u00e8res sur la question des stocks et des invendus, et nous allons continuer \u00e0 y travailler. <i>(MM.\u00a0Roland Lescure et R\u00e9my Rebeyrotte applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Richard Ramos.<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ramos. </strong>Nous devons \u00e9videmment soutenir la grande distribution, mais quand elle essore nos PME et nos paysans,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0! Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ramos. </strong>\u2026quand elle tue les entreprises fran\u00e7aises, il nous faut la combattre, m\u00eame si elle fait face \u00e0 la concurrence\u00a0!<br><br>Il convient \u00e9galement d'\u00e9laborer une grande loi d'orientation alimentaire et agricole. Ce que nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont fait avec l'\u00e9tiquetage, les labels ou les AOP, va \u00eatre d\u00e9pass\u00e9 par les applications qu'utilisent 20\u00a0millions de Fran\u00e7ais pour leurs achats alimentaires. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/06/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/06/2020", "pageJO": "4628"}}}}