{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1150", "identifiant": {"numero": "1150", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "accords de libre-\u00e9change et \u00e9cologie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720892", "mandatRef": "PM723106"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/09/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCORDS DE LIBRE-\u00c9CHANGE ET \u00c9COLOGIE <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Panot, pour le groupe La France insoumise.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Monsieur le Premier ministre, les \u00e9v\u00e9nements climatiques extr\u00eames de cet \u00e9t\u00e9 et le d\u00e9part de votre ministre de l'\u00e9cologie ont envoy\u00e9 un signal au pays tout entier. Nicolas Hulot a d\u00e9missionn\u00e9 sur un constat clair\u00a0: le lib\u00e9ralisme n'est pas compatible avec l'\u00e9cologie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Il est vrai que le communisme a fait ses preuves sur cette question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Il confiait \u00e0 <i>Lib\u00e9ration</i>, \u00e0 propos d'Emmanuel Macron et d'Edouard Philippe :\u00a0\u00ab\u00a0\u00c7a me fait chier, ils n'ont toujours pas compris l'essentiel. Le probl\u00e8me, c'est le mod\u00e8le. Cela me fait penser \u00e0 cette phrase de Bossuet\u00a0: \"Nous nous affligeons des effets mais continuons \u00e0 adorer les causes\".\u00a0\u00bb Parmi les causes du changement climatique que vous continuez \u00e0 adorer, monsieur le Premier\u00a0ministre, il y a le libre-\u00e9change. Vous avez c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le CETA \u2013\u00a0accord \u00e9conomique et commercial global\u00a0\u2013, conclu entre l'Union\u00a0europ\u00e9enne et le Canada, alors qu'il nous a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 sans d\u00e9bat. Pourtant, il va augmenter les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, d\u00e9truire notre agriculture et nos emplois, et mettre en p\u00e9ril notre sant\u00e9 alimentaire. \u00c0 vous d'expliquer \u00e0 nos concitoyens pourquoi ils ont du saumon transg\u00e9nique canadien dans leur assiette\u00a0!<br><br>Vous pers\u00e9v\u00e9rez dans l'erreur avec le JEFTA \u2013\u00a0accord de libre-\u00e9change entre le Japon et l'Union\u00a0europ\u00e9enne\u00a0\u2013, qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 dans le plus grand secret. Cet accord, par exemple, ne pr\u00e9voit aucune clause pour prot\u00e9ger les baleines qu'on massacre l\u00e0-bas. Produire plus, \u00e9changer plus, continuer le grand d\u00e9m\u00e9nagement du monde\u00a0: le voil\u00e0, votre projet\u00a0! Or il n'est pas compatible avec la survie de l'esp\u00e8ce humaine, encore moins avec l'am\u00e9lioration de nos conditions de vie.<br><br>Notre \u00e9cosyst\u00e8me s'\u00e9croule, et vous, vous ajoutez un \u00e9tage \u00e0 cet \u00e9difice social et \u00e9conomique qui s'effondre d\u00e9j\u00e0. Votre monde est fini, et nous ne vous laisserons pas nous entra\u00eener dans votre chute. Les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais doivent pouvoir d\u00e9cider de leur destin. Quand allez-vous enfin soumettre le CETA, le JEFTA, l'accord avec le Mercosur et tous les accords de libre-\u00e9change \u00e0 un d\u00e9bat devant nous et devant le peuple fran\u00e7ais ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Quand allez-vous cesser cette mascarade antid\u00e9mocratique ? Quand comptez-vous prendre l'\u00e9cologie au s\u00e9rieux\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je tiens d'abord \u00e0 vous dire que j'appr\u00e9cie votre engagement \u00e9cologique et celui de nombre des membres de votre groupe. Malgr\u00e9 nos divergences, que je sais nombreuses et fortes, je pense que plus les d\u00e9put\u00e9s seront nombreux \u00e0 soutenir la transformation \u00e9cologique, mieux ce sera. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe MODEM.) </i>Je suis pr\u00eat \u00e0 travailler avec tous les d\u00e9put\u00e9s, quelle que soit leur sensibilit\u00e9 politique, pourvu qu'ils aient la volont\u00e9 d'avancer dans le sens de la transformation \u00e9cologique.<br><br>S'agissant du trait\u00e9 de libre-\u00e9change avec le Canada, je me souviens des propos qu'a tenus Justin Trudeau \u00e0 cette tribune, et qui ont \u00e9t\u00e9 largement applaudis. Il nous a demand\u00e9, en substance\u00a0: si nous n'\u00eates pas capables de signer un trait\u00e9 de libre-\u00e9change avec un pays comme le Canada, avec qui le ferez-vous\u00a0? Je partage ce sentiment\u00a0: la France et le Canada sont des pays qui ont des standards sociaux et environnementaux comparables. Par ailleurs, et Brune Poirson y avait travaill\u00e9 \u00e0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, un comit\u00e9 d'experts a formul\u00e9 un certain nombre de pr\u00e9conisations que le Gouvernement mettra en \u0153uvre et qui feront l'objet d'un suivi.<br><br>Pour conclure, je voudrais faire une remarque plus g\u00e9n\u00e9rale. Vous avez dit, comme d'autres membres de votre groupe :\u00a0entre le lib\u00e9ralisme et l'\u00e9cologie, il faut choisir...<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>...paraphrasant ainsi le titre de mon livre \u00c9cologie ou gauchisme\u00a0: il faut choisir</i>. Pour ma part, j'ai choisi depuis longtemps. <i>(Applaudissements et sourires sur les bancs du groupe LaREM.)\u00a0<br><br>Je ne connais pas un pays au monde qui, du fait d'une \u00e9conomie administr\u00e9e ou \u00e9tatis\u00e9e, soit devenu un champion de l'\u00e9cologie \u2013\u00a0m\u00eame si je veux bien en discuter. Ce que je sais, en tout cas, c'est que je travaillerai avec les entreprises, car nous avons besoin d'elles pour conduire la transformation \u00e9cologique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/09/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/09/2018", "pageJO": "8490"}}}}