{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3171", "identifiant": {"numero": "3171", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Agressions contre les forces de l'ordre"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720210", "mandatRef": "PM722892"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AGRESSIONS CONTRE LES FORCES DE L'ORDRE <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, les forces de l'ordre subissent en moyenne 107\u00a0agressions par jour. Les policiers et gendarmes exercent une mission difficile et, contrairement au proc\u00e8s terriblement injuste que certains leur font, ils agissent avec professionnalisme et sang-froid, et sont exemplaires dans leur engagement au service de nos compatriotes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LaREM.).)</i><br><br>Ils auront \u00e9t\u00e9 en premi\u00e8re ligne lors de toutes les manifestations des gilets jaunes, au cours desquelles ils auront d\u00fb g\u00e9rer les d\u00e9bordements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de casseurs. Ils auront \u00e9t\u00e9 en premi\u00e8re ligne au moment des attentats et l'auront parfois pay\u00e9 de leur vie. Oui, il nous faut soutenir sans faille nos forces de l'ordre parce que leurs membres sont, eux aussi, nos h\u00e9ros du quotidien et parce qu'il n'y a pas de libert\u00e9 sans s\u00e9curit\u00e9, pas d'\u00c9tat de droit sans ordre r\u00e9publicain.<br><br>Pourtant les forces de l'ordre se sentent oubli\u00e9es et m\u00e9pris\u00e9es. Ils doutent quand ils entendent des irresponsables pr\u00f4ner leur d\u00e9sarmement ou les remettre en cause. Ils doutent quand ils sont tous point\u00e9s du doigt pour les fautes d'une infime minorit\u00e9. Ils doutent quand le Gouvernement refuse de leur payer leurs heures suppl\u00e9mentaires ou tarde \u00e0 le faire\u00a0! Ils doutent, enfin, quand ils ont le sentiment d'\u00eatre l\u00e2ch\u00e9s par leur ministre.<br><br>Monsieur le ministre, depuis votre nomination, vos r\u00e9ponses se limitent \u00e0 commenter l'action des gouvernements d'il y a pr\u00e8s de dix ans ou \u00e0 vouloir interdire une technique d'interpellation. Puisque je sais que vous allez nous renvoyer \u00e0 notre bilan, je vous renvoie au v\u00f4tre\u00a0: celui des notes de service que vous commandez pour entraver ou limiter l'action des policiers et des gendarmes, pour ne pas faire de bruit, pour ne pas faire de vagues. Monsieur le ministre, vous dites soutenir sans ambigu\u00eft\u00e9 les forces de l'ordre, mais nous attendons toujours des actes\u00a0! Comment entendez-vous montrer l'attachement et la reconnaissance de la nation \u00e0 ses forces de l'ordre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Des actes, oui\u00a0: s'agissant des heures suppl\u00e9mentaires, une dette du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur datait de 2005\u00a0! Je vous parle non pas de tout le pass\u00e9, mais juste du d\u00e9but.<br><br>Je suis le premier ministre <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)\u2026</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Vous croyez que c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre. </i>\u2026qui a pay\u00e9 une partie de cette dette. Non seulement j'ai mobilis\u00e9 pr\u00e8s de 50\u00a0millions d'euros pour l'acquitter, mais, en plus, pour la premi\u00e8re fois, la loi de finances pour 2020 \u2013\u00a0que vous n'avez pas vot\u00e9e\u00a0\u2013 a dot\u00e9 la police d'un volet d'heures suppl\u00e9mentaires, afin que le stock ne se reconstitue pas \u00e0 l'infini. <br><br>Des actes\u00a0? Une augmentation d'1\u00a0milliard d'euros du budget de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure depuis 2017.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pourquoi ne sont-ils pas contents, alors\u00a0? C'est bizarre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre . </i>Des actes\u00a0? Ce sont 10\u00a0000 recrutements qui auront \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s \u00e0 la fin du quinquennat d'Emmanuel Macron. <br><br>Voil\u00e0 des actes. Mais allons plus loin. Je ne voudrais pas, contrairement \u00e0 vous, pol\u00e9miquer sur le soutien que nous devons aux policiers et aux gendarmes et sur la reconnaissance qu'ils m\u00e9ritent \u00e0 chaque instant \u2013\u00a0soutien et reconnaissance qui doivent se traduire par des actes concrets et non seulement par des incantations ou des d\u00e9clarations.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 107\u00a0agressions journali\u00e8res. J'en \u00e9voquerai d'autres\u00a0: chaque jour, trente policiers sont bless\u00e9s dans l'exercice de leurs fonctions, de fa\u00e7on involontaire ou volontaire. Les agressions \u00e0 l'encontre des forces de s\u00e9curit\u00e9 ont augment\u00e9 de quelque 6\u00a0% de 2018 \u00e0 2019. Il est important de prendre du recul\u00a0: le ph\u00e9nom\u00e8ne ne touche pas que la France. Vous avez pu voir certaines images film\u00e9es \u00e0 Londres. J'ai parl\u00e9 r\u00e9cemment avec Horst Seehofer, le ministre f\u00e9d\u00e9ral allemand de l'int\u00e9rieur\u00a0: en Allemagne, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les agressions contre les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont progress\u00e9 de 46\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Comparaison n'est pas raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre. </i>Nous devons mieux les prot\u00e9ger, mieux les armer, mieux les \u00e9quiper, notamment en cam\u00e9ras-pi\u00e9tons. C'est un engagement que je prends.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Cela fait trois ans que vous \u00eates l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre . </i>Nous devons les doter des moyens d'agir, notamment en mati\u00e8re de v\u00e9hicules, et d'un immobilier correct, pour am\u00e9liorer leur existence. <br><br>Notre action budg\u00e9taire est une r\u00e9volution. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM ainsi que sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais. </strong>Monsieur le ministre, le Gouvernement doit assumer ses responsabilit\u00e9s et ne pas se d\u00e9fausser sur les autres.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner, ministre.</strong> Je n'ai pas fait cela. Ne lisez pas la r\u00e9ponse que vous avez pr\u00e9par\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais. </strong>La col\u00e8re in\u00e9dite des forces de l'ordre, c'est aujourd'hui\u00a0! Je vous rappelle qu'\u00c9ric Ciotti et le groupe Les R\u00e9publicains avaient d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi visant \u00e0 augmenter les moyens consacr\u00e9s \u00e0 s\u00e9curit\u00e9 de 15\u00a0milliards d'euros sur six ans. C'est ce m\u00eame gouvernement, cette m\u00eame majorit\u00e9, qui l'ont refus\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Oui, vous l'avez refus\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais. </strong>Nous n'avons certainement pas de le\u00e7on \u00e0 recevoir d'un gouvernement qui aura \u00e9t\u00e9 si injuste avec nos forces de l'ordre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/07/2020", "pageJO": "4888"}}}}