{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG663", "identifiant": {"numero": "663", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "utilisation par Carrefour du cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour la comp\u00e9titivit\u00e9 et l'emploi"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1198", "mandatRef": "PM722532"}, "groupe": {"organeRef": "PO730946", "abrege": "NG", "developpe": "Nouvelle Gauche"}}, "minInt": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> UTILISATION PAR CARREFOUR DU CR\u00c9DIT D'IMP\u00d4T POUR LA COMP\u00c9TITIVIT\u00c9 ET L'EMPLOI <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Dumont, pour le groupe Nouvelle Gauche.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont. </strong>\u00ab\u00a0Avec Carrefour, je positive\u00a0\u00bb\u00a0: vous vous souvenez certainement de ce fameux slogan des ann\u00e9es 1990. Aujourd'hui, le g\u00e9ant de la distribution d\u00e9clare\u00a0: \u00ab\u00a0J'optimisme\u00a0\u00bb, et un bus a sillonn\u00e9 toute la France pour vanter cette formule. C'est s\u00fbrement ce m\u00eame bus qui s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 la Bourse, le 21\u00a0janvier, jour de l'annonce de la suppression de 2\u00a0400\u00a0emplois, dont un grand nombre d\u2019emplois f\u00e9minins, et de la fermeture de 274\u00a0magasins de proximit\u00e9. Ce vaste plan social touche toute la France.<br><br>Dans ma circonscription, \u00e0 Caen, un magasin doit \u00eatre ferm\u00e9 et un autre propos\u00e9 \u00e0 la location-g\u00e9rance, tandis que les employ\u00e9s administratifs de Mondeville sont inquiets. Si le nouveau PDG applique \u00e0 la lettre l'optimisation, c\u2019est uniquement en faveur des actionnaires\u00a0: plus 6\u00a0% pour l'action Carrefour dans la matin\u00e9e du 21\u00a0janvier. Il optimise \u00e9galement le CICE, mais en oubliant la pr\u00e9servation ou la cr\u00e9ation d'emplois.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Charles Taugourdeau.</strong> C'est vous qui l'avez vot\u00e9, le CICE\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont. </strong>Le groupe Carrefour reste d'ailleurs bien discret sur le montant qui lui a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9 par l'\u00c9tat au titre du CICE depuis 2013.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont. </strong>Les m\u00e9dias sp\u00e9cialis\u00e9s \u00e9voquent 700\u00a0millions d'euros, auxquels s'ajouteraient les exon\u00e9rations de cotisations patronales. Le cadeau total avoisinerait les 2\u00a0milliards d\u2019euros.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont. </strong>Certes, la strat\u00e9gie des entreprises appartient \u00e0 leurs dirigeants. Toutefois, l'\u00c9tat doit veiller \u00e0 ce que l'argent public soit bien utilis\u00e9. Carrefour a une obligation morale envers ses salari\u00e9s. Cette obligation morale, le Gouvernement peut et doit la faire entendre fermement \u00e0 Carrefour. Je ne m'oppose pas syst\u00e9matiquement \u00e0 toute aide publique aux entreprises. Nombre de TPE et de PME ont parfois besoin d'un tel ballon d'oxyg\u00e8ne. Mais Carrefour, vous en conviendrez, n'est ni une PME ni une TPE.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> C'est vous qui avez mis en place le CICE.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, comment faire pour que le CICE finance bien l'emploi, et non les licenciements, ce qui est proprement inacceptable. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes NG et FI.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Jeanine Dubi\u00e9.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement. </i>Madame Dumont, nous sommes tous attach\u00e9s \u00e0 ce que l'argent public mobilis\u00e9 et vers\u00e9 au titre du CICE, dont vous et moi avions soutenu la cr\u00e9ation,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9gis Juanico.</strong> Pas sans contreparties\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est un s\u00e9minaire socialiste\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026n'autorise pas des d\u00e9localisations et des suppressions d'emplois mais favorise au contraire la capacit\u00e9 des entreprises \u00e0 maintenir l'emploi sur place, ici, en France. C'est pourquoi nous avons consid\u00e9r\u00e9 comme n\u00e9cessaire, apr\u00e8s le vote du CICE par la majorit\u00e9 de l'\u00e9poque, de le transformer en baisse de charges dans la loi de finances adopt\u00e9e pour cette ann\u00e9e. Nous sommes tous convaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 de diminuer, en France, le co\u00fbt du travail pour les entreprises <i>(Exclamations sur les bancs des groupes FI et GDR),</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Non\u00a0! C'est aux profits des actionnaires qu'il faut s'attaquer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026pour renforcer l'attractivit\u00e9 et maintenir l'emploi.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Ce sont les riches qui nous co\u00fbtent cher\u00a0! Pas les salari\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Ce qui est s\u00fbr, c'est que de grands groupes internationaux, aujourd'hui, comme celui que vous avez \u00e9voqu\u00e9, sont confront\u00e9s \u00e0 une concurrence accrue li\u00e9e notamment au d\u00e9veloppement du e-commerce, ce qui les conduit \u2013\u00a0la presse l'a \u00e9voqu\u00e9 r\u00e9cemment\u00a0\u2013 \u00e0 changer leur mode de distribution, y compris sur l'alimentaire.<br><br>N\u00e9anmoins, membres du Gouvernement ou parlementaires \u2013\u00a0ces derniers, quels que soient les bancs sur lesquels ils si\u00e8gent\u00a0\u2013, doivent veiller \u00e0 ce que toute \u00e9volution du groupe que vous avez \u00e9voqu\u00e9 ne n\u00e9glige jamais l'enjeu en mati\u00e8re d'emploi.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Quel enfumage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, qui ne peut vous r\u00e9pondre cet apr\u00e8s-midi, sera particuli\u00e8rement attentif \u00e0 ce que ce grand groupe mobilise tous les moyens n\u00e9cessaires pour maintenir l'emploi partout, sur le territoire, o\u00f9 ses grandes surfaces sont pr\u00e9sentes.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il dit tout et son contraire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous serons particuli\u00e8rement exigeants en la mati\u00e8re. Rappelez-vous, madame la d\u00e9put\u00e9e, que la question de la conditionnalit\u00e9 des aides dans le cadre du CICE avait suscit\u00e9 un d\u00e9bat nourri \u2013\u00a0je me souviens que votre voisin, M.\u00a0Juanico, y \u00e9tait tr\u00e8s attach\u00e9\u00a0\u2013, mais la majorit\u00e9 de l'\u00e9poque ne l'avait pas retenue. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9gis Juanico.</strong> Vous n'avez pas tort...<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/03/2018", "pageJO": "1591"}}}}