{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2975", "identifiant": {"numero": "2975", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "culture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mesures en faveur de la culture"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721896", "mandatRef": "PM723414"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES EN FAVEUR DE LA CULTURE <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Elsa Faucillon.<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon. </strong>Monsieur le ministre, le confinement se poursuit en grande partie pour le monde de la culture et de la cr\u00e9ation, profond\u00e9ment sinistr\u00e9. Nombreux sont celles et ceux qui poussent un cri d'alerte. Pour beaucoup, c'est leur survie qui est en jeu. Ce cri d'alerte est s\u00e9rieux pour la dignit\u00e9 des actrices et acteurs de la culture, imp\u00e9rieux pour nous toutes et tous, tant la culture est d\u00e9cisive pour nos vies.<br><br>Les interpellations ont fini par faire r\u00e9agir Emmanuel Macron mais, apr\u00e8s le show, traduisez donc, monsieur le ministre\u00a0: le jambon et le fromage \u00e9voqu\u00e9s par le Pr\u00e9sident, c\u2019est quoi exactement\u00a0?<br><br>Qu\u2019entendez-vous quand vous parlez d'une \u00ab\u00a0ann\u00e9e blanche\u00a0\u00bb pour les 122\u00a0000 intermittents du spectacle, artistes et techniciens\u00a0? S\u2019agit-il uniquement de prolonger des droits ouverts jusqu\u2019en ao\u00fbt\u00a02021\u00a0? Dans de nombreux cas, cela n\u2019aboutirait qu\u2019\u00e0 exclure \u00e0 cette date les intermittents qui n\u2019auront pas suffisamment travaill\u00e9 jusque-l\u00e0. Ce qui est demand\u00e9 par le secteur, c\u2019est un renouvellement de douze mois tant que le calcul des heures demeure affect\u00e9 par la crise actuelle.<br><br>De plus, combien de mois les artistes auteurs ind\u00e9pendants d\u00e9clar\u00e9s devront-ils tenir avec ce qui est annonc\u00e9\u00a0: quatre mois, huit mois, un an\u00a0?<br><br>Les grands absents de ce discours, ce sont les invisibles\u00a0: tous ceux qui ne rel\u00e8vent pas de l\u2019intermittence du spectacle mais du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral. Bon nombre de ces intermittents de l\u2019emploi travaillent \u00e0 la mission\u00a0: saisonniers, extras ou contrats courts, qui traversent cette crise gr\u00e2ce \u00e0 leur indemnit\u00e9 ch\u00f4mage. Leur capital d\u2019indemnit\u00e9s s\u2019\u00e9puise de jour en jour. Beaucoup sont d\u00e9j\u00e0 au RSA. Nous demandons que soit gel\u00e9 le d\u00e9compte des jours jusqu\u2019au moment o\u00f9 ils pourront reprendre le travail. Ils sont au bord du pr\u00e9cipice, non seulement du fait de la crise \u00e9conomique qui s\u2019annonce mais aussi parce que s'appliquera d\u00e8s septembre le deuxi\u00e8me volet de la r\u00e9forme de l\u2019assurance ch\u00f4mage, dont le retrait s\u2019impose. Que pr\u00e9voyez-vous \u00e0 cet \u00e9gard\u00a0?<br><br>Apr\u00e8s avoir l\u00e9gitimement d\u00e9pens\u00e9 24\u00a0milliards d\u2019euros pour le ch\u00f4mage partiel des salari\u00e9s \u00e0 l\u2019emploi stable, pourquoi faire des \u00e9conomies sur le dos des salari\u00e9s dont l\u2019emploi est discontinu\u00a0? Des r\u00e9ponses pr\u00e9cises s\u2019imposent. Le risque est r\u00e9el que notre terre d\u2019arts et de culture entre en phase d\u2019extinction culturelle. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR\u00a0. </i>\u2013\u00a0M. J\u00e9r\u00f4me Lambert applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la culture.<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre de la culture. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je rappelle ce que je viens de dire \u00e0 Mme Calvez\u00a0: les artistes et les techniciens des secteurs du spectacle vivant, de l'audiovisuel et du cin\u00e9ma seront prot\u00e9g\u00e9s dans les mois qui viennent, gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9cision du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de prolonger leurs droits jusqu'au 31\u00a0ao\u00fbt 2021. C'est essentiel, car les artistes et les techniciens qui b\u00e9n\u00e9ficient du r\u00e9gime de l'intermittence sont le ciment de la vie culturelle de notre pays.<br><br>En ce qui concerne les autres r\u00e9gimes, c'est en lien avec ma coll\u00e8gue Muriel P\u00e9nicaud, qui l'a confirm\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises dans cet h\u00e9micycle, et sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre, que certaines d\u00e9cisions seront prises progressivement, afin que le dispositif tr\u00e8s protecteur qu'est le ch\u00f4mage partiel puisse continuer \u00e0 accompagner les salari\u00e9s. <br><br>Dans le secteur sp\u00e9cifique de la culture, au-del\u00e0 des protections que nous devons \u00e0 celles et ceux qui travaillent, nous devons faire en sorte qu'il y ait de l'activit\u00e9. C'est pour cela que nous allons transposer la directive SMA relative aux services de m\u00e9dias audiovisuels, pour que les plateformes investissent dans la production audiovisuelle et cin\u00e9matographique, ce qui permettra d'employer tant des intermittents que ceux qui ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de ce statut.<br><br>C'est aussi pour cette raison que, tout en respectant les pr\u00e9conisations visant \u00e0 prot\u00e9ger nos compatriotes en mati\u00e8re sanitaire, nous essayons de trouver des solutions afin de rouvrir progressivement des manifestations ou des \u00e9v\u00e9nements culturels. Nous prendrons la d\u00e9cision fin mai.<br><br>C'est aussi pour cela que nous travaillons avec les exploitants dans l'espoir que les salles de cin\u00e9ma pourront rouvrir dans quelques semaines. Bref, nous voulons que l'activit\u00e9 revienne. C'est par celle-ci que nous pourrons assurer une r\u00e9mun\u00e9ration \u00e0 tous ceux qui travaillent dans le secteur de la culture. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020", "pageJO": "3268"}}}}