{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2025", "identifiant": {"numero": "2025", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Gr\u00e8ve des services d'urgence"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719578", "mandatRef": "PM722702"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GR\u00c8VE DES SERVICES D'URGENCE <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme. </strong>Madame la ministre de la sant\u00e9, par vos choix politiques, vous continuez \u00e0 abandonner l'h\u00f4pital public, ses usagers et ses agents, pour dessiner un avenir au secteur priv\u00e9, ses clients et ses dividendes.<br><br>Depuis plusieurs semaines, les personnels des urgences de toute la France se mobilisent. Ils d\u00e9noncent le d\u00e9mant\u00e8lement du service public de la sant\u00e9, priv\u00e9 de moyens humains et financiers.<br><br>Vous expliquez sans rougir dans les m\u00e9dias que la gr\u00e8ve massive des soignants met en danger la vie d'autrui.<br><br>Quelle ind\u00e9cence, sachant que des postes sont laiss\u00e9s vacants, que la moiti\u00e9 des maternit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es en vingt-cinq ans et que 70\u00a0% du personnel d'un service d'urgence se met en arr\u00eat maladie car les gens sont \u00e9puis\u00e9s\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe SOC.\u00a0\u2013 M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger et M.\u00a0Jean Lassalle applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br>\u00c0 ce jour, soixante-quinze services hospitaliers sont en gr\u00e8ve. Vous devez cesser de culpabiliser les patients et les personnels\u00a0!<br><br>Vous venez de franchir un nouveau seuil, en envoyant les forces de l'ordre chercher les soignants chez eux, de jour comme de nuit. Qu'ils soient en repos apr\u00e8s une semaine de cinquante heures, en arr\u00eat maladie ou victimes d'un accident du travail, rien ne vous arr\u00eate\u00a0!<br><br>Ce n'est pas en r\u00e9quisitionnant \u2013 par surprise, de force et d'autorit\u00e9 \u2013 les agents hospitaliers \u00e0 leur domicile que vous masquerez la faillite de votre action minist\u00e9rielle\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.\u2013 M.\u00a0Jean Lassalle applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Vous n'avez pas de solution miracle, dites-vous\u00a0? Cela tombe bien\u00a0: nous ne voulons pas des miracles accomplis par une ministre jupit\u00e9rienne, mais bien la garantie du droit au soin pour toutes et tous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme. </strong>Hier, votre secr\u00e9taire d'\u00c9tat rejetait la faute sur ces patients incons\u00e9quents qui, faute d'acc\u00e8s \u00e0 la m\u00e9decine de ville, engorgeraient les urgences. Vous \u00e9crivez dans la presse que les soignants \u2013 ces tire-au-flanc\u00a0! \u2013 sont un probl\u00e8me, vous d\u00e9douanant ainsi de vos propres turpitudes. <i>(Mouvements divers sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Madame la ministre de la sant\u00e9 et de l'int\u00e9rieur, laissez tranquille les personnels soignants, qui ont d\u00e9j\u00e0 tout donn\u00e9 au cours de leur dure semaine de travail\u00a0!<br><br>Allez-vous cesser d'envoyer les forces de l'ordre interrompre les repas et les repos en famille des soignants\u00a0? Allez-vous renoncer d\u00e9finitivement \u00e0 ces r\u00e9quisitions indignes\u00a0?<br><br>Allez-vous enfin donner \u00e0 nos h\u00f4pitaux les moyens de nous soigner sans mettre en danger nos vies et celles des personnels\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR ainsi que sur plusieurs bancs du groupe SOC.\u00a0\u2013 M.\u00a0Jean Lassalle applaudit \u00e9galement.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je vous prie de bien vouloir excuser l'absence de Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn, retenue au S\u00e9nat par l'examen du projet de loi sant\u00e9, gr\u00e2ce auquel nous pourrons r\u00e9soudre une bonne part des probl\u00e8mes des services d'urgence.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Pas du tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Des professionnels de sant\u00e9 des services d'urgence sont en gr\u00e8ve depuis plusieurs semaines, partout en France. Comme je l'ai rappel\u00e9 hier, il ne s'agit pas uniquement, pour eux, de d\u00e9noncer l'engorgement des services d'urgence, qui a doubl\u00e9 en vingt ans \u2013 nous sommes pass\u00e9s de 10\u00a0millions \u00e0 20\u00a0millions de passages.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Bothorel.</strong> Il est bon de le rappeler\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc.</strong> Il faut agir maintenant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Donnez leur des moyens\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Concr\u00e8tement, le mouvement de gr\u00e8ve trouve \u00e9galement son origine dans les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es quotidiennement par ces professionnels de sant\u00e9, notamment le temps d'attente des patients, les incivilit\u00e9s et le rythme de travail, qui sont aussi source de tensions pour eux.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Agissez au lieu de constater\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc.</strong> Il y a urgence aux urgences\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Le projet de loi sant\u00e9 vise \u00e0 transformer compl\u00e8tement notre syst\u00e8me d'organisation de soins, afin que chaque citoyen trouve pr\u00e8s de chez lui, ou m\u00eame \u00e0 son domicile, l'acc\u00e8s aux soins dont il a besoin, sans rendez-vous. En outre, il comporte un article modifiant les conditions de l'emploi m\u00e9dical hospitalier, afin de le rendre bien plus attractif. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Il n'y pas que des m\u00e9decins \u00e0 l'h\u00f4pital\u00a0! <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues.<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>S'agissant des r\u00e9quisitions, permettez-moi de rappeler que nous devons maintenir la continuit\u00e9 du service hospitalier, afin de r\u00e9pondre aux urgences de nos concitoyens. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.\u2013 Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Vous \u00eates dingues\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/06/2019", "pageJO": "5355"}}}}