{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3669", "identifiant": {"numero": "3669", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Vaccination de la covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609590", "mandatRef": "PM723326"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/01/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VACCINATION CONTRE LA COVID-19 <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>\u00c0 mon tour, et au nom de mon groupe, je voudrais saluer la m\u00e9moire de Marielle de\u00a0Sarnez. Pour ma part, j'aimais beaucoup son \u00e9nergie et l'enthousiasme qu'elle avait pour l'Europe.<br><br>Monsieur le Premier ministre, la France est vingt-cinqui\u00e8me sur vingt-sept en Europe et trente-cinqui\u00e8me sur trente-sept au niveau mondial\u00a0: nous sommes les derniers de la classe concernant le nombre de personnes vaccin\u00e9es pour cent habitants. C'est un d\u00e9classement que nous ne pouvons accepter.<br><br>Depuis jeudi dernier, les bugs s'encha\u00eenent. Vous dites recevoir 500\u00a0000\u00a0doses par semaine\u00a0: nous aurions donc re\u00e7u 1,6\u00a0million de doses depuis le d\u00e9but du mois de janvier. Or seulement 480\u00a0000\u00a0Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9s. O\u00f9 sont donc pass\u00e9es les doses\u00a0? Pire, vous annulez d\u00e9j\u00e0 les rendez-vous que certains avaient finalement r\u00e9ussi \u00e0 obtenir vendredi et lundi dernier, apr\u00e8s avoir pass\u00e9 des heures au t\u00e9l\u00e9phone ou sur leur ordinateur, alors que, sur la base de vos informations, il resterait 1,1\u00a0million de doses disponibles. Je vous repose la question\u00a0: o\u00f9 sont pass\u00e9es les doses\u00a0?<br><br>Confirmez-vous que les cinq plateformes interr\u00e9gionales attendent toujours les instructions de livraison pour une partie des doses qu'elles ont en stock dans leurs supercong\u00e9lateurs\u00a0? Comment justifiez-vous la r\u00e9partition in\u00e9gale des centres de vaccination, avec z\u00e9ro centre de vaccination dans certaines circonscriptions de plus de 100\u00a0000\u00a0habitants, par exemple dans le Puy-de-D\u00f4me\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il faut livrer les doses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>La France, l'Europe et le monde sont engag\u00e9s dans une course extr\u00eamement importante \u00e0 la vaccination.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Et nous sommes en train de la perdre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>J'ai pr\u00e9sent\u00e9 devant vous, le 16\u00a0d\u00e9cembre dernier, la strat\u00e9gie vaccinale retenue par la France.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est la strat\u00e9gie de l'escargot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Cette strat\u00e9gie vaccinale se d\u00e9ploie. Vous ne pouvez pas juger de ses r\u00e9sultats au premier jour <i>(\u00ab\u00a0Eh non\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LaREM)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Mais si\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026d'autant que nous avons toujours d\u00e9clar\u00e9 devant vous que la campagne d\u00e9buterait par les publics les plus vuln\u00e9rables, \u00e0 savoir par les personnes r\u00e9sidant dans les EHPAD et dans les USLD \u2013\u00a0unit\u00e9s de soins de longue dur\u00e9e\u00a0\u2013 <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LR et GDR)</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Quatre-vingt-quatre jours sur mon territoire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026qui ont pour caract\u00e9ristique d'\u00eatre impossibles \u00e0 d\u00e9placer. Il faut donc aller vers elles. De plus, leur consentement est particuli\u00e8rement difficile et pr\u00e9cieux \u00e0 recueillir <i>(Exclamations sur les bancs des groupes SOC et GDR)</i>\u00a0; c'est ce que nous avons fait. Vous l'avez dit, madame la pr\u00e9sidente, nous avons vaccin\u00e9, \u00e0 ce jour, 480\u00a0000 de nos concitoyens. (Exclamations sur les bancs du groupe LR.)<br><br>La semaine qui s'est ouverte hier est extr\u00eamement importante, puisque, comme nous l'avions pr\u00e9vu, la mont\u00e9e en charge de la vaccination s'acc\u00e9l\u00e9rera. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.) </i>Dans les EHPAD, nous avons pour objectif, gr\u00e2ce au travail de recueil des consentements, de vacciner 430\u00a0000\u00a0personnes.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Avec moins de doses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Que nous auriez-vous dit si nous nous \u00e9tions pr\u00e9cipit\u00e9s et que le taux de personnes vaccin\u00e9es avait \u00e9t\u00e9 plus faible ? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> La m\u00eame chose\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>L'objectif de la vaccination est de convaincre et d'obtenir le taux de personnes vaccin\u00e9es par cat\u00e9gorie le plus \u00e9lev\u00e9 possible. <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il faut des doses\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Baratin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Alors que l'app\u00e9tence pour la vaccination n'est pas des plus \u00e9lev\u00e9es dans notre pays, comme vous l'aviez tous signal\u00e9 lors des d\u00e9bats du 16\u00a0d\u00e9cembre\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il faut des doses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026nous avons par ailleurs ouvert lundi la vaccination aux personnes de plus 75\u00a0ans, apr\u00e8s l'avoir ouverte aux soignants de plus de 50\u00a0ans, le lundi 4\u00a0janvier.<br><br>\u00c0\u00a0la fin du mois de janvier, comme nous l'avions annonc\u00e9, plus d'un million de nos concitoyens seront vaccin\u00e9s. Vous le savez, nous sommes d\u00e9pendants, comme les autres pays, du nombre de doses qui nous sont livr\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Et voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous aurez ainsi observ\u00e9 que demain, alors que nous aurions d\u00fb, comme les autres pays europ\u00e9ens, recevoir 520\u00a0000\u00a0doses du vaccin Pfizer, nous n'en recevrons que 320\u00a0000. Toutefois, cet \u00e9cart sera rattrap\u00e9. <br><br>Il faut dire la v\u00e9rit\u00e9\u00a0: cette vaccination est une op\u00e9ration de masse qui concerne le monde entier\u00a0; les capacit\u00e9s de production sont \u00e0 bloc et la France en profitera au m\u00eame rythme que les autres pays. <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il faut des doses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Cessez d'affoler\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i> La r\u00e9partition est faite selon des crit\u00e8res transparents\u00a0; plus de 800\u00a0centres sont ouverts dans notre pays.<br><br>Vous m'avez demand\u00e9 pourquoi aucun centre n'avait \u00e9t\u00e9 ouvert dans certaines circonscriptions. J'ai fait le choix, que j'assume, de d\u00e9l\u00e9guer la responsabilit\u00e9 de la gestion territoriale aux pr\u00e9fets de d\u00e9partement, en lien avec les ARS \u2013\u00a0agences r\u00e9gionales de sant\u00e9\u00a0\u2013 et tous les \u00e9lus locaux. (Exclamations sur les bancs des groupes GDR et LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On ne comprend rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est cela, la d\u00e9concentration que vous appeliez de vos v\u0153ux \u2013\u00a0et cela marche tr\u00e8s bien sur le terrain. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Bien s\u00fbr, il y aura ici ou l\u00e0 des difficult\u00e9s, mais je vous assure que notre politique vaccinale se d\u00e9ploiera au service de tous nos concitoyens. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem. \u2013\u00a0Hu\u00e9es sur plusieurs bancs.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues, un peu de calme. La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Monsieur le Premier ministre, j'aurai trois remarques. Alors que la France re\u00e7oit le m\u00eame nombre de doses que les autres pays, proportionnellement \u00e0 sa population, nous sommes class\u00e9s vingt-cinqui\u00e8me sur vingt-sept pour le nombre de vaccination pour cent habitants. <br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Nous vaccinons plus que les Allemands, depuis trois jours\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Nous sommes parmi les derniers\u00a0! Comment cela se fait-il\u00a0?<br><br>Deuxi\u00e8mement, une course la montre a d\u00e9marr\u00e9, depuis qu'au moins deux variants sont arriv\u00e9s dans notre pays. Si nous continuons ainsi, le nombre de contaminations montera jusqu'\u00e0 70\u00a0000 par jour et vous n'aurez d'autre choix qu'un nouveau confinement \u2013\u00a0peut-\u00eatre, je ne sais pas. Il faut l'\u00e9viter.<br><br>Cette course contre la montre doit \u00eatre men\u00e9e tout de suite\u00a0! <br><br>Enfin, s'il y a un million de doses dans les supercong\u00e9lateurs, je vous demande de les lib\u00e9rer tout de suite et d'enclencher la vaccination. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et LR ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> C'est pitoyable\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/01/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/01/2021", "pageJO": "237"}}}}