{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1857", "identifiant": {"numero": "1857", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "avenir de l'entreprise Saint-Gobain PAM"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607553", "mandatRef": "PM722956"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/04/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DE L'ENTREPRISE SAINT-GOBAIN PAM <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Dominique Potier.<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Potier. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, aujourd'hui, \u00e0 Foug, \u00e0 Toul, \u00e0 Bl\u00e9nod, \u00e0 Pont-\u00e0-Mousson, 2\u00a0000\u00a0hommes et femmes s'inqui\u00e8tent des informations qui font \u00e9tat d'une possible cession par Saint-Gobain du contr\u00f4le de l'unit\u00e9 \u00ab\u00a0canalisations\u00a0\u00bb de Pont-\u00e0-Mousson \u00e0 un investisseur \u00e9tranger. L'\u00e9moi suscit\u00e9 est \u00e0 la hauteur de la fiert\u00e9 qu'\u00e9prouvent les Lorrains pour cette industrie qui fut un pionnier national et international et qui fait aujourd'hui partie de notre patrimoine et, nous en sommes convaincus, de notre futur.<br><br>C'est au nom de ces 2\u00a0000\u00a0hommes et femmes que je voudrais vous interroger.<br><br>Monsieur le ministre, quel est le mod\u00e8le qui doit dominer aujourd'hui\u00a0: la supr\u00e9matie actionnariale et le court terme, ou bien une vision \u00e0 long terme\u00a0? Lors de la discussion du projet de loi PACTE, nous avons d\u00e9fendu la cod\u00e9termination, une id\u00e9e tr\u00e8s forte de Jean-Louis Beffa, ancien dirigeant de Saint-Gobain, qui devrait nous permettre de mieux traverser les \u00e9preuves et les mutations de notre \u00e9conomie mondialis\u00e9e.<br><br>Mais le temps n'est pas aux controverses\u00a0: le temps est \u00e0 l'unit\u00e9. Je veux vous faire part ici, monsieur le ministre, de la d\u00e9termination de l'ensemble des \u00e9lus lorrains. Tous les parlementaires de Meurthe-et-Moselle sont aux c\u00f4t\u00e9s des pr\u00e9sidents de la r\u00e9gion, du d\u00e9partement et de la m\u00e9tropole, avec les communes et les intercommunalit\u00e9s \u2013\u00a0et je n'oublie pas la Haute-Marne, o\u00f9 se trouve le site de Bayard\u00a0\u2013 pour chercher avec vous des solutions d'avenir.<br><br>Nous voulons un dialogue de v\u00e9rit\u00e9 avec Saint-Gobain, nous voulons conna\u00eetre l'\u00e9tat r\u00e9el de l'activit\u00e9 \u00ab\u00a0canalisations\u00a0\u00bb et sa place au sein du groupe Saint-Gobain, nous voulons imaginer l'investissement industriel qui permettra de donner un avenir \u00e0 cette unit\u00e9 de production dans l'univers concurrentiel o\u00f9 \u00e9voluent ces entreprises.<br><br>Enfin, nous vous invitons \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir aux contours que pourrait prendre une souverainet\u00e9 europ\u00e9enne dans le domaine strat\u00e9gique de la canalisation et de l'eau potable, qui a tant d'importance pour la sant\u00e9 publique et l'environnement.<br><br>Monsieur le ministre, nous avons besoin de votre combativit\u00e9\u00a0; nous devons travailler ensemble pour donner un avenir \u00e0 ce territoire et \u00e0 l'industrie fran\u00e7aise. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Je commence, monsieur le d\u00e9put\u00e9, par saluer votre engagement, ainsi que celui de tous les \u00e9lus lorrains, en faveur de Pont-\u00e0-Mousson, importante filiale de Saint-Gobain.<br><br>Vous connaissez la situation mieux que personne\u00a0: depuis la crise de\u00a02008, les commandes de canalisations \u00e0 l'entreprise Pont-\u00e0-Mousson se sont effondr\u00e9es \u2013\u00a0divis\u00e9es par deux. Des concurrents chinois et indiens ont \u00e9merg\u00e9, et ont fait perdre \u00e0 Pont-\u00e0-Mousson de nombreuses parts de march\u00e9, notamment dans le Golfe.<br><br>Mais Pont-\u00e0-Mousson, c'est aussi une entreprise et des salari\u00e9s qui d\u00e9tiennent un savoir-faire exceptionnel en mati\u00e8re de canalisations, de joints d'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9, d'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 int\u00e9rieure\u2026 Leurs technologies sont hors pair, et sans doute parmi les meilleures au monde. Cela justifie que nous nous mobilisions, tous, pour garantir la p\u00e9rennit\u00e9 du site industriel de Pont-\u00e0-Mousson. C'est ma priorit\u00e9 absolue.<br><br>Saint-Gobain ne peut pas y arriver seul\u00a0: il a besoin de partenaires, et nous allons \u00e9tudier toutes les options possibles. Une proposition de partenariat avec un industriel chinois doit \u00eatre examin\u00e9e, de m\u00eame que l'investissement possible d'un fonds am\u00e9ricain, et il peut y avoir d'autres possibilit\u00e9s encore.<br><br>Je vous propose donc de venir en discuter, avec tous les \u00e9lus concern\u00e9s, au minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances. Je verrai le pr\u00e9sident de Saint-Gobain d\u00e8s la semaine prochaine pour faire le point avec lui sur la situation du groupe en g\u00e9n\u00e9ral et de Pont-\u00e0-Mousson en particulier.<br><br>Vous connaissez ma philosophie lorsque des sites industriels sont menac\u00e9s\u00a0: se battre, se battre sans cesse, se battre jusqu'au bout, garantir la p\u00e9rennit\u00e9 du site et soutenir les salari\u00e9s. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont.</strong> Et la s\u00e9curit\u00e9, monsieur le ministre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> \u00c7a manque de patriotisme \u00e9conomique\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/04/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/04/2019", "pageJO": "3650"}}}}