{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1895", "identifiant": {"numero": "1895", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "environnement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Dispositif de s\u00e9curit\u00e9 pour le 1er mai"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA345722", "mandatRef": "PM723428"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DISPOSITIF DE S\u00c9CURIT\u00c9 POUR LE 1ER MAI <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip.<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, ma question porte sur le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 qui sera mis en place demain, mercredi 1er\u00a0mai, partout en France et plus particuli\u00e8rement \u00e0 Paris. Parce qu'un ler\u00a0mai \u00e0 haut risque se profile, nos compatriotes sont \u00e0 juste titre inquiets. Ils ont encore en m\u00e9moire le 1er\u00a0mai dernier \u2013\u00a0le 1er\u00a0mai 2018\u00a0\u2013 <i>(\u00ab\u00a0Benalla\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR),\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et Benalla \u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>\u2026qui avait vu 1\u00a0200 \u00ab\u00a0black blocs\u00a0\u00bb infiltrer les manifestations syndicales de la F\u00eate du travail et se livrer, en fin de manifestation, au moment de sa dispersion, \u00e0 des actes de vandalisme, de saccage et de pillage extr\u00eamement choquants. <br><br>Le spectre de ce 1er\u00a0mai d\u00e9sastreux nous hante tous. Est-il besoin de rappeler que c'est aussi ce 1er\u00a0mai 2018 qui vit se d\u00e9clencher, place de la Contrescarpe, \u00e0 Paris, ce qu'il est convenu d'appeler la premi\u00e8re affaire Benalla\u00a0? <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M. Charles de la Verpilli\u00e8re fredonne \u00ab\u00a0Joyeux anniversaire\u00a0\u00bb.)</i><br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LR .</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Comment le Gouvernement compte-t-il, demain, mercredi, assurer l'ordre r\u00e9publicain dans les rues de Paris et des autres villes de France, garantir la s\u00e9curit\u00e9 des manifestants, prot\u00e9ger les habitants et les commerces des exactions et des violences des \u00ab\u00a0black blocs\u00a0\u00bb et autres \u00ab\u00a0ultra-jaunes\u00a0\u00bb\u00a0?<br><br>La nouvelle doctrine de maintien de l'ordre instaur\u00e9e depuis cinq semaines conna\u00eetra demain une journ\u00e9e test. Alors que des mots d'ordre terribles circulent sur internet \u2013\u00a0\u00ab\u00a0Acte ultime\u00a0: Paris, capitale de l'\u00e9meute\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Pour un 1er\u00a0mai jaune et noir\u00a0\u00bb\u00a0\u2013, monsieur le ministre, les Fran\u00e7ais attendent de vous fermet\u00e9 et efficacit\u00e9. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Tout ce qu'il n'a pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Au-del\u00e0 des postures et des r\u00e9sultats, nos forces de l'ordre font face, avec professionnalisme, endurance et discipline, \u00e0 des actes de violence sans pr\u00e9c\u00e9dent par leur dur\u00e9e et leur intensit\u00e9. Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, peuvent-elles compter sur vous\u00a0?<br><br>Nos services de renseignement connaissent depuis d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es ces \u00ab\u00a0black blocs\u00a0\u00bb et autres mouvances anarchistes. Nous nous \u00e9tonnons que vous n'ayez pas encore r\u00e9ussi \u00e0 mettre un terme \u00e0 leurs agissements. Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, les Fran\u00e7ais peuvent-ils compter sur votre efficacit\u00e9 et votre professionnalisme\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrice Verch\u00e8re.</strong> C'est le secr\u00e9taire d'\u00c9tat qui r\u00e9pond\u00a0! Cela prouve le niveau de Castaner\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Laissez M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat s'exprimer\u00a0! Que signifie cette attitude\u00a0? \u00c9coutez plut\u00f4t la r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous avez raison de dire que la journ\u00e9e de demain sera tr\u00e8s compliqu\u00e9e, pour les raisons que vous avez \u00e9voqu\u00e9es. D'abord viendront les traditionnelles manifestations du 1er\u00a0mai \u00e0 l'initiative notamment des organisations syndicales, manifestations qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es et qui seront encadr\u00e9es par les services d'ordre. De nombreuses manifestations ont ainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es \u00e0 Paris. <br><br>Par ailleurs, le mouvement dit des gilets jaunes a en effet lanc\u00e9 un appel \u00e0 manifester. Nous pensons que le mouvement de la mouvance ultra-gauche et anarcho-autonome, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9, pourrait venir perturber les cort\u00e8ges officiels qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s.<br><br>Je peux vous rassurer, notre priorit\u00e9 sera double. Il s'agira d'abord de faire en sorte que ces manifestations syndicales d\u00e9clar\u00e9es se d\u00e9roulent dans les meilleures conditions et dans le bon ordre, comme le veut la libert\u00e9 d'expression, la libert\u00e9 syndicale.<br><br>Notre autre priorit\u00e9 sera d'intervenir syst\u00e9matiquement, chaque fois que nous constaterons des exactions. Bien \u00e9videmment, je vise l\u00e0 les appels \u00e0 manifester de certains leaders des gilets jaunes, de la mouvance ultra-gauche, de la mouvance anarcho-autonome. Soyez assur\u00e9s que nous ne tol\u00e9rerons aucune exaction.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Que devient le colonel Benalla\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Rappelez Benalla, il sera efficace\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Le dispositif mobilis\u00e9, que d\u00e9crira tout \u00e0 l'heure le ministre de l'int\u00e9rieur, avec le pr\u00e9fet de police, lors d'une conf\u00e9rence de presse, sera d'une ampleur exceptionnelle, mobile et r\u00e9actif. Il nous permettra de percuter les groupes qui commettront des exactions, et de proc\u00e9der au plus grand nombre d'interpellations.<br><br>Soyez assur\u00e9s que nous sommes tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s pour intervenir et faire respecter l'ordre \u00e0 Paris et partout en France\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> On voit \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faut pr\u00e9venir M. Crase\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026car, vous avez raison de le souligner, certaines grandes villes fran\u00e7aises soul\u00e8vent aussi quelques inqui\u00e9tudes. <br><br>S'agissant des \u00ab\u00a0black blocs\u00a0\u00bb, c'est avec une certaine lassitude\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> D\u00e9missionnez, alors\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026que je rappellerai qu'ils ne sont pas un mouvement, mais une forme d'organisation d'une manifestation, qui consiste \u00e0 se v\u00eatir en noir et \u00e0 commettre des exactions. Malheureusement, ce n'est pas le seul apanage de l'ultra-gauche et des anarcho-autonomes. <i>(Mme Muriel Ressiguier applaudit.)</i> Nous avons aussi des gilets jaunes radicalis\u00e9s. <br><br>Je tenais \u00e0 rappeler ce point, qui me para\u00eet important\u00a0: on ne peut pas dissoudre un \u00ab\u00a0black bloc\u00a0\u00bb. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Parigi.</strong> Nous ne sommes pas rassur\u00e9s\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/05/2019", "pageJO": "3910"}}}}