{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2129", "identifiant": {"numero": "2129", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Parlement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "hommage \u00e0 Patricia Gallerneau"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721418", "mandatRef": "PM723268"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/07/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HOMMAGE \u00c0 PATRICIA GALLERNEAU <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Mignola.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Mignola. </strong>Merci, monsieur le pr\u00e9sident, pour les mots que vous venez de prononcer pour Patricia Gallerneau. Au nom du groupe qu'elle honorait de son appartenance, et au nom de toutes celles et tous ceux d'entre vous qui nous ont fait part de leur \u00e9motion, je voudrais rappeler ses combats \u00e9cologiques, sociaux et territoriaux. <br><br>Combat pour la biodiversit\u00e9, d'abord. Il fut, de tous ses engagements, le premier et celui de toujours. Elle en fut une des pionni\u00e8res il y a plusieurs d\u00e9cennies. Elle accepta m\u00eame d'\u00eatre un peu solitaire quand elle milita, avant beaucoup d'entre nous, pour le bien-\u00eatre animal et la protection des esp\u00e8ces. <br><br>Combat, ensuite, pour la dignit\u00e9 humaine que nous devons \u00e0 tous ceux qui vivent aux franges de la soci\u00e9t\u00e9. Souvenons-nous de ses luttes pour les conditions de vie en milieu carc\u00e9ral. <br><br>Souvenons-nous aussi de son enracinement territorial dans cette Vend\u00e9e \u00e9ternelle qu'elle ch\u00e9rissait, parce que les racines les plus fortes sont celles qu'on choisit.<br><br>Patricia Gallerneau avait compris tr\u00e8s t\u00f4t, avec Fran\u00e7ois, Marielle, Marc et les autres, ce paradoxe selon lequel plus fortes sont les convictions et plus immenses sont les t\u00e2ches, plus elles exigent de d\u00e9passer les clivages et de faire ensemble ce que l'on accomplirait moins bien seul. Elle \u00e9tait une parlementaire comme nous esp\u00e9rons tous l'\u00eatre, une d\u00e9put\u00e9e engag\u00e9e dans un projet pour le pays avec loyaut\u00e9, et une \u00e9lue locale anim\u00e9e de convictions personnelles forg\u00e9es par son parcours et son exp\u00e9rience.<br><br>Ses derniers mots ici furent pour citer Marek Halter\u00a0: \u00ab\u00a0la violence commence l\u00e0 o\u00f9 la parole s'arr\u00eate.\u00a0\u00bb. Parler, parler toujours, m\u00eame avec ceux qui ne pensent pas ou ne croient pas comme vous, pour que la violence ne prenne pas la place de l'humanit\u00e9\u00a0: c'est ce message que nous voulons retenir de cette femme enti\u00e8re et si chaleureuse, en la remerciant pour ce qu'elle a accompli et en pensant tr\u00e8s fort \u00e0 son \u00e9poux, \u00e0 ses trois fils et \u00e0 Ninon, Arthur et Victor, ses petits-enfants. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent longuement. Mmes et MM.\u00a0les membres du Gouvernement applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Les mots que le chef du Gouvernement va prononcer auront moins de port\u00e9e et toucheront moins le c\u0153ur des proches de celle que nous avons connue, que les applaudissements qui viennent de retentir sur l'ensemble de ces bancs, dans cet h\u00e9micycle qu'elle aimait tant. C'est une marque d'hommage, une marque de respect, une marque d'amiti\u00e9 qui montre que dans cet h\u00e9micycle par essence bruyant, par essence fait de confrontations l\u00e9gitimes et d\u00e9mocratiques, par essence fait de passions qui s'opposent, il y a le respect et l'engagement. Il y a aussi la conviction, que nous avons tous ici, que cet engagement \u00e9lectoral, cette vie particuli\u00e8re faite de formidables moments d'accomplissement, parfois exceptionnels, mais aussi de sacrifices et de moments difficiles, vaut d'\u00eatre v\u00e9cue et vaut d'avoir \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue.<br><br>Il y a quelques mois, je r\u00e9pondais ici m\u00eame \u00e0 une question pos\u00e9e par Patricia Gallerneau, apr\u00e8s qu'elle avait subi, \u00e0 son domicile priv\u00e9, des menaces et des actes intol\u00e9rables. Je lui avais dit combien l'engagement politique qui \u00e9tait le sien\u00a0\u2013 qui est le n\u00f4tre, qui est celui de milliers et de dizaines de milliers d'\u00e9lus locaux\u00a0\u2013 pouvait avoir un co\u00fbt, notamment humain et familial, combien il \u00e9tait estimable et combien il devait \u00eatre accompli. Toute sa vie politique \u2013\u00a0et au fond, toute sa vie\u00a0\u2013, Patricia Gallerneau a cru que l'on pouvait s'engager dans une action collective pour transformer la r\u00e9alit\u00e9 et am\u00e9liorer les situations que vivent nos concitoyens. C'est une conviction tr\u00e8s simple et absolument remarquable. Elle l'a mise en \u0153uvre toute sa vie dans les sujets qui viennent d'\u00eatre rappel\u00e9s, mais aussi dans sa fa\u00e7on de les aborder, qui importe presque tout autant. <br><br>C'est donc avec une grande tristesse que je vous r\u00e9ponds, mais aussi avec beaucoup d'espoir, car les vies qui ont valeur d'exemple sont les plus belles. Patricia Gallerneau, comme beaucoup d'entre vous, \u00e9tait un exemple. C'est une responsabilit\u00e9 exceptionnelle. Elle l'a assum\u00e9e jusqu'au bout, contre la maladie, parce qu'elle savait que son engagement politique et son mandat commandaient. Nous pouvons tous, collectivement, \u00eatre fiers d'elle. <i>(Tous les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent longuement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/07/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/07/2019", "pageJO": "7144"}}}}