{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1587", "identifiant": {"numero": "1587", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "protection de l'enfance"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718728", "mandatRef": "PM722438"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat apr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat apr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DE L'ENFANCE <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Vanceunebrock-Mialon.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Vanceunebrock-Mialon. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la protection de l'enfance, \u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e internationale des droits de l'enfant, le 20\u00a0novembre dernier, Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn, ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, avait lanc\u00e9 une strat\u00e9gie pour la protection de l'enfance. La cr\u00e9ation de votre secr\u00e9tariat d'\u00c9tat est une \u00e9tape essentielle dans cette d\u00e9marche, et je suis heureuse de vous retrouver, ici, pour asseoir la volont\u00e9 du Gouvernement de faire de l'enfance une priorit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re.</strong> All\u00f4\u00a0! All\u00f4\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Vanceunebrock-Mialon. </strong>Le plan que vous avez pr\u00e9sent\u00e9 hier, concr\u00e9tisation des travaux men\u00e9s par le minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 au cours des derniers mois, couvre les diff\u00e9rents champs de la protection de l'enfance\u00a0: la sant\u00e9, l'\u00e9ducation et la lutte contre les violences dont les enfants peuvent \u00eatre victimes.<br><br>En 2016, 131\u00a0mineurs ont \u00e9t\u00e9 victimes d'infanticide, dont 67 dans le cadre familial, et les forces de l'ordre ont enregistr\u00e9 pr\u00e8s de 20\u00a0000\u00a0plaintes pour des violences sexuelles sur mineurs. C'est pourquoi Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 avait lanc\u00e9 une campagne de sensibilisation, appelant le grand public \u00e0 signaler les cas de maltraitance en composant le 119.<br><br>Les mineurs confi\u00e9s aux services sociaux ne doivent pas \u00eatre oubli\u00e9s, et c'est bien pour cela que le Gouvernement a souhait\u00e9, notamment, la prise en charge \u00e0 100\u00a0% de leurs frais de sant\u00e9.<br><br>Le groupe d'\u00e9tudes de notre assembl\u00e9e relatif aux droits de l'enfant et \u00e0 la protection de la jeunesse, dont je suis vice-pr\u00e9sidente, a justement vocation \u00e0 aborder toutes ces th\u00e9matiques, et nous nous montrerons attentifs aux prochaines annonces que vous ferez \u00e0 leur sujet.<br><br>Je me r\u00e9jouis de l'\u00e9tat des lieux que vous comptez r\u00e9aliser, dans le cadre du plan pr\u00e9sent\u00e9 hier, pour mieux conna\u00eetre les difficult\u00e9s que rencontrent les travailleurs sociaux et les services d\u00e9partementaux, et mieux y r\u00e9pondre. Avant de nous engager plus au fond sur ces sujets, j'aimerais conna\u00eetre la place que vous pensez accorder aux parents au sein de la future gouvernance. Acteurs majeurs de la construction de l'enfant, certains d'entre eux, parfois d\u00e9munis mais d\u00e9sireux d'accomplir leur r\u00f4le, pourraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un cadre pr\u00e9ventif et d'un suivi.<br><br>Aussi, il faudrait rendre les relations des parents avec les diff\u00e9rentes institutions plus op\u00e9rationnelles, et je souhaite conna\u00eetre vos propositions pour assurer qu'ils aient bien leur place dans l'acc\u00e8s aux droits de tous les enfants \u00e0 l'\u00e9ducation et aux soins. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM, ainsi que sur quelques bancs du groupe LT. \u2013 De nombreux d\u00e9put\u00e9s du groupe La REM se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Merci, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s.<br><br>Tous les cinq jours, madame Vanceunebrock-Mialon, un enfant meurt sous les coups de ses parents. Lorsque nous irons tous nous coucher ce soir, plus de cinquante enfants auront \u00e9t\u00e9 victimes de violences sexuelles. Telle est la r\u00e9alit\u00e9 dans notre pays, parfois dans nos immeubles, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du mur de notre appartement. Pourtant, seulement une personne sur quatre ayant des suspicions quant \u00e0 des violences exerc\u00e9es sur un enfant pr\u00e9viendra un professionnel, appellera le 119.<br><br>Il y a donc urgence, et cette urgence justifie de d\u00e9multiplier nos efforts en faveur de nos enfants. C'est le sens de la feuille de toute que j'ai pr\u00e9sent\u00e9e hier, devant le Conseil national de la protection de l'enfance, avec Mme\u00a0la ministre Agn\u00e8s Buzyn, que je remercie, comme le Premier ministre, pour sa confiance.<br><br>Cette feuille de route est d'abord une approche. L'enfance est un tout, elle ne se segmente pas. J'\u0153uvrerai donc pour l'enfant dans toute sa complexit\u00e9 et toute sa diversit\u00e9\u00a0: l'enfant \u00e0 na\u00eetre, l'enfant dans sa sant\u00e9, dans sa scolarit\u00e9, dans son d\u00e9veloppement, avec le souci constant de placer son bien-\u00eatre au c\u0153ur de nos pr\u00e9occupations.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Donnez pour cela des moyens aux d\u00e9partements\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Cette feuille de route est ensuite un objectif, celui de lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s de destin et de r\u00e9tablir l'\u00e9galit\u00e9 des chances. Ce sont enfin trois principes directeurs, qui encadreront notre action dans les prochaines semaines\u00a0: accompagner les parents les plus fragiles, d\u00e8s avant la naissance de l'enfant\u00a0;\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Et les d\u00e9partements\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> C'est le r\u00f4le des d\u00e9partements, pas de l'\u00c9tat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026mobiliser la soci\u00e9t\u00e9 tout enti\u00e8re pour favoriser le rep\u00e9rage des violences\u00a0; garantir \u00e0 ces enfants leurs droits fondamentaux.<br><br>Cette feuille de route est enfin une m\u00e9thode, celle d'une concertation associant bien entendu les d\u00e9partements,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Donnez-leur des moyens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026les parents \u2013\u00a0soyez-en certaine, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0\u2013 et les enfants eux-m\u00eames.<br><br>C'est pour ces enfants que nous \u00e9laborons nos politiques publiques\u00a0; c'est pour eux que je me suis engag\u00e9 avec la volont\u00e9 de r\u00e9ussir, pour eux que je compte sur vous pour assurer cette r\u00e9ussite, tous ensemble. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Donnez des moyens aux d\u00e9partements\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/01/2019", "pageJO": "514"}}}}