{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3142", "identifiant": {"numero": "3142", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Formation des forces de l'ordre"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721226", "mandatRef": "PM723208"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/06/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FORMATION DES FORCES DE L'ORDRE <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabine Rubin.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Rubin. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, \u00ab\u00a0Ce gouvernement, je le caract\u00e9rise d'un mot\u00a0; la police partout, la justice nulle part.\u00a0\u00bb Cette sentence est celle d'un homme dont personne parmi nous ne doute de l'attachement \u00e0 la R\u00e9publique et \u00e0 ses valeurs\u00a0: Victor Hugo.<br><br>Tous ici en convenons\u00a0: la police r\u00e9publicaine est une institution qui doit garantir la paix publique. Essentielle au fonctionnement de la cit\u00e9, elle ne saurait souffrir aucun manquement, aucune outrance. Elle ne devrait pas \u00eatre l'instrument aveugle d'une r\u00e9pression disproportionn\u00e9e et parfois meurtri\u00e8re.<br><br>Le 3\u00a0janvier dernier, C\u00e9dric Chouviat, un livreur de 42\u00a0ans, mourait pourtant d'un malaise cardiaque \u00e0 la suite d'une interpellation polici\u00e8re. \u00ab\u00a0J'\u00e9touffe, j'\u00e9touffe\u00a0\u00bb, voil\u00e0 ces derni\u00e8res paroles. Plaquage ventral, \u00e9tranglement \u2013 techniques barbares dont vous vous \u00e9tiez alors \u00e9mu \u00e0 juste titre, promettant des changements.<br><br>Depuis, c'est la pression de l'opinion publique, la multiplication des affaires qui vous obligent \u00e0 vous remettre \u00e0 l'ouvrage, mais la r\u00e9ponse des \u00e9l\u00e9ments les plus r\u00e9actionnaires de la police nationale ne s'est pas fait attendre\u00a0: le syndicat Alliance, pour ne nommer que lui, encourage les provocations.<br><br>Hier soir, \u00e0 proximit\u00e9 de cette enceinte, des policiers en armes manifestaient en toute ill\u00e9galit\u00e9. Et cela, alors m\u00eame que votre gouvernement poursuit le confinement de la contestation sociale, multipliant les interdits autour des manifestations. \u00c0 Stains, les policiers exigent que l'on censure une \u0153uvre d'art.<br><br>Monsieur le ministre, vous nous trouverez toujours au c\u00f4t\u00e9 des policiers pour appuyer leurs revendications en mati\u00e8re de salaires, de formation, de moyens humains et de logistique suppl\u00e9mentaires. <i>(Murmures sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Et de d\u00e9magogie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Rubin. </strong>Mais nous serons aussi toujours du c\u00f4t\u00e9 de la R\u00e9publique pour d\u00e9fendre le droit de nos concitoyens face aux exactions d'une poign\u00e9e de factieux.<br><br>Vous \u00eates aujourd'hui au milieu du gu\u00e9\u00a0: soyez enfin r\u00e9publicain, monsieur Castaner\u00a0; ne restez pas sous l'emprise de syndicats\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, ch\u00e8re coll\u00e8gue.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Rubin. </strong>\u2026et condamnez fermement ces agissements factieux. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, qu'ils soient parlementaires ou ministres, en tant que d\u00e9positaires de la puissance publique, les repr\u00e9sentants de la R\u00e9publique \u2013 justement \u2013 doivent se montrer \u00e0 la hauteur de ce que les forces de l'ordre font au quotidien pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de tous nos administr\u00e9s, de tous nos concitoyens, de tous les Fran\u00e7ais.<br><br>La fresque de Stains que vous avez \u00e9voqu\u00e9e me choque.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Rubin.</strong> Et la libert\u00e9 d'expression, \u00e7a vous choque\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> C'est hallucinant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre . </i>Je partage l'indignation de celles et ceux qui trouvent totalement scandaleux\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Oui, cette fresque est scandaleuse.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre . </i>\u2026de faire un amalgame et d'inaugurer, ceint de l'\u00e9charpe bleu blanc rouge, une fresque visant \u00e0 montrer que la police serait, par nature, violente.<br><br>Non, madame la d\u00e9put\u00e9e, il n'y a pas, en R\u00e9publique, de violence ill\u00e9gitime port\u00e9e par nos forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure. Il y a, chaque jour, des femmes et des hommes qui se mobilisent\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Essaie de te raccrocher aux branches\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre . </i>\u2026et qui s'emploient \u00e0 prot\u00e9ger la R\u00e9publique. Ils sont l\u00e9gitimes quand ils utilisent la force \u2013 ne faites pas d'amalgame \u2013, mais celle-ci doit \u00eatre utilis\u00e9e de fa\u00e7on proportionn\u00e9e, adapt\u00e9e, ad\u00e9quate et nous devons veiller \u00e0 leur formation,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Le mal est fait, Castaner\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre . </i>\u2026aux techniques qu'ils utilisent et faire en sorte que, s'il y a faute, il y ait instruction, enqu\u00eate et sanction. C'est cela, la R\u00e9publique. <br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 le d\u00e9c\u00e8s de C\u00e9dric Chouviat. Dans les jours qui ont suivi son d\u00e9c\u00e8s, j'avais re\u00e7u sa famille. J'ai partag\u00e9 avec elle l'\u00e9motion bien l\u00e9gitime de toute la nation sur ce qui s'est pass\u00e9. J'ai pris des engagements. J'ai imm\u00e9diatement saisi le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la police nationale et celui de la gendarmerie nationale qui nous ont remis, \u00e0 Laurent Nunez et \u00e0 moi-m\u00eame, un rapport sur l'ensemble des techniques qui peuvent pr\u00e9senter un risque. C'est sur la base de leurs pr\u00e9conisations qu'avec Laurent Nunez,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Heureusement qu'il est l\u00e0, Nunez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre . </i>\u2026nous avons pris des d\u00e9cisions.<br><br>Mais, madame la d\u00e9put\u00e9e, je n'appartiens pas au camp de ceux qui pr\u00e9sident votre groupe et souhaitent d\u00e9sarmer de fa\u00e7on syst\u00e9matique nos forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure. Celles-ci ont besoin d'\u00eatre d\u00e9fendues, elles ont besoin d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9es\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Il est beau, l'ancien socialiste\u00a0! \u00c9borgneur\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/06/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/06/2020", "pageJO": "4634"}}}}