{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2321", "identifiant": {"numero": "2321", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "papiers d'identit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "D\u00e9livrance des titres d'identit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720644", "mandatRef": "PM723026"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9LIVRANCE DES TITRES D'IDENTIT\u00c9 <a name=PG22></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury. </strong>En l'absence du ministre de l'int\u00e9rieur, ma question s'adresse au Premier ministre.<br><br>Monsieur le Premier ministre, dans le quotidien des habitants des territoires ruraux, nombre de sujets amplifient le sentiment d'abandon par l'\u00c9tat et les pouvoirs publics. Ces irritants, pour reprendre un mot cher \u00e0 S\u00e9bastien Lecornu, sont nombreux\u00a0: retrait des services de la DDFiP \u2013\u00a0direction d\u00e9partementale des finances publiques\u00a0\u2013, fermetures de classes, manque d'AVS \u2013\u00a0auxiliaires de vie scolaire\u00a0\u2013 pour les enfants, constructibilit\u00e9 de plus en plus restrictive, baisse de la DETR \u2013\u00a0dotation d'\u00e9quipement des territoires ruraux\u00a0\u2013 pour cofinancer les projets des collectivit\u00e9s, d\u00e9mographie m\u00e9dicale alarmante.<br><br>La liste est longue et les exemples ne manquent pas. Des d\u00e9marches administratives fastidieuses ajoutent au ras-le-bol. Aujourd\u2019hui dans l\u2019Orne, comme dans de nombreux d\u00e9partements, il faut plusieurs mois pour obtenir une carte nationale d'identit\u00e9 \u2013\u00a0CNI\u00a0\u2013 ou un passeport. M\u00eame en faisant preuve de prudence et, donc, en s\u2019adressant aux mairies pourvues de l\u2019outil num\u00e9rique ad\u00e9quat plusieurs semaines \u00e0 l\u2019avance, nombre de nos concitoyens n\u2019obtiennent pas dans des d\u00e9lais acceptables ces documents indispensables pour un voyage, pour un d\u00e9placement ou pour un justificatif d\u2019identit\u00e9. Les dossiers des CNI ou des passeports d\u00e9livr\u00e9s \u00e0 la fin de la semaine derni\u00e8re avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s d\u00e9but juin. Il aura fallu plus de trois mois pour obtenir le pr\u00e9cieux s\u00e9same.<br><br>Les centres d'expertise et de ressources des titres \u2013\u00a0CERT\u00a0\u2013 sont d\u00e9bord\u00e9s, \u00e0 l\u2019image de celui d\u2019Alen\u00e7on qui d\u00e9livre pour la Normandie plus de 400\u00a0000 titres par an. Les postes d\u2019instructeurs ne sont pas tous pourvus, ce qui allonge les d\u00e9lais malgr\u00e9 la bonne volont\u00e9 des agents. \u00c0 cela s\u2019ajoutent les d\u00e9lais d\u2019attente pour avoir des rendez-vous dans les mairies pourvues du mat\u00e9riel technique, d\u00e9lais qui peuvent aller jusqu\u2019\u00e0 cinquante jours. Il faut dire que nous n\u2019en avons que treize \u00e9quip\u00e9es dans l\u2019Orne.<br><br>De nouveaux mat\u00e9riels avaient \u00e9t\u00e9 promis par le Gouvernement. Mais les derni\u00e8res demandes, notamment de la commune de Tinchebray-Bocage, se sont vu refuser par l\u2019\u00c9tat au motif que les machines \u00e9taient sous-occup\u00e9es. Comment r\u00e9gler ce probl\u00e8me r\u00e9current\u00a0? Ne faut-il pas ajouter des appareils dans les mairies qui le sollicitent\u00a0? Ne faut-il pas s\u2019appuyer sur le futur r\u00e9seau des maisons France Service\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous m'avez interrog\u00e9 sur le d\u00e9lai de d\u00e9livrance des titres d'identit\u00e9. Comme vous le savez, une r\u00e9forme importante a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e dans le cadre du plan pr\u00e9fectures nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u2013\u00a0PPNG\u00a0\u2013, qui a d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9 les proc\u00e9dures, ce qui est un gain certain pour les usagers, qui n'ont plus besoin de se rendre en pr\u00e9fecture ou en sous-pr\u00e9fecture. Cette d\u00e9mat\u00e9rialisation est d'abord vue comme tr\u00e8s positive\u00a0: elle a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue comme telle.<br><br>S'agissant des cartes d'identit\u00e9 et des passeports, comme vous le savez, il est n\u00e9cessaire de faire prendre ses empreintes, et donc de se d\u00e9placer dans l'un des 2\u00a0292\u00a0postes d'accueil pr\u00e9vus dans les mairies, qui ne tournent d'ailleurs pas tous \u00e0 plein. Le pourcentage d'utilisation est tr\u00e8s variable\u00a0: certains tournent \u00e0 moins de 50\u00a0%, d'autres au-del\u00e0, et le d\u00e9lai de d\u00e9livrance moyen entre la prise de rendez-vous en mairie et la d\u00e9livrance du titre au niveau national est de vingt-quatre jours. Ce d\u00e9lai est \u00e9videmment variable d'un d\u00e9partement \u00e0 l'autre, en fonction des difficult\u00e9s que peuvent rencontrer certaines mairies pour organiser la prise de rendez-vous. Nous veillons \u00e0 l'am\u00e9liorer.<br><br>Quant aux permis de conduire, ils sont envoy\u00e9s\u00a0\u2013\u00a0par courrier\u00a0\u2013\u00a0dans un d\u00e9lai de treize jours et demi, ce qui est tr\u00e8s court. <br><br>Nous avons toutefois conscience des difficult\u00e9s pos\u00e9es\u00a0: c'est pourquoi des postes mobiles permettent d'augmenter le nombre de dispositifs de recueil. Par ailleurs, d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, une partie des contractuels recrut\u00e9s dans les pr\u00e9fectures seront affect\u00e9s dans les centres d'expertise et de ressources des titres, comme vous le souhaitez, de mani\u00e8re \u00e0 am\u00e9liorer le d\u00e9lai de d\u00e9livrance de ces titres. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019", "pageJO": "9501"}}}}