{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3340", "identifiant": {"numero": "3340", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9trangers", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mineurs non accompagn\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643089", "mandatRef": "PM758076"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/09/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MINEURS NON ACCOMPAGN\u00c9S <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Thi\u00e9riot.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Thi\u00e9riot. </strong>Il est arriv\u00e9 du Pakistan de mani\u00e8re irr\u00e9guli\u00e8re, en se d\u00e9clarant mineur. <i>(Rumeurs sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> Un juge a valid\u00e9 cette pr\u00e9tention. Le 25\u00a0septembre, c'est avec un hachoir qu'il a remerci\u00e9 le pays qui l'avait accueilli. En fait, il avait 25\u00a0ans. Ce p\u00e9riple criminel met en lumi\u00e8re les carences du traitement des mineurs non accompagn\u00e9s, qui \u00e9taient plus de 40\u00a0000 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2018 selon l'Assembl\u00e9e des d\u00e9partements de France \u2013\u00a0un chiffre multipli\u00e9 par trois depuis 2016. (Mme\u00a0Cendra Motin proteste.)<br><br>\u00c0 leur majorit\u00e9, ces mineurs obtiennent presque automatiquement un titre de s\u00e9jour. Ce statut protecteur constitue un puissant appel d'air pour les trafiquants d'\u00eatres humains. Il est aussi une incitation \u00e0 la fraude. Dans le d\u00e9partement de Seine-et-Marne, dont j'ai pr\u00e9sid\u00e9 le conseil d\u00e9partemental, le taux de fraude avoisine ainsi les 80\u00a0%. Quant \u00e0 votre loi du 10\u00a0septembre 2018, dite loi asile et immigration, qui \u00e9largit le regroupement familial, c'est une folie\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i> Que comptez-vous faire, monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, pour endiguer ce flux\u00a0?<br><br>Fid\u00e8le \u00e0 sa tradition d'humanit\u00e9, la France doit accueillir dignement les mineurs qui se trouvent sur son sol. Mais pour s'assurer qu'il s'agit bien de mineurs, il faut que le refus de se soumettre \u00e0 un test d'\u00e2ge osseux constitue une pr\u00e9somption de majorit\u00e9. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Pour d\u00e9courager les r\u00e9seaux de passeurs, il faut que l'attribution d'un titre de s\u00e9jour \u00e0 la majorit\u00e9 reste une exception, justifi\u00e9e par le droit d'asile ou par un parcours exceptionnel d'assimilation. Seriez-vous pr\u00eat \u00e0 agir en ce sens\u00a0?<br><br>Ne pas inciter de jeunes mineurs \u00e0 quitter leur famille et leur pays, c'est l'humanisme fran\u00e7ais. Ne pas les laisser tomber entre les mains des r\u00e9seaux mafieux, c'est l'humanisme fran\u00e7ais. L'heure est \u00e0 l'action\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>C'est parce que vous \u00e9tiez pr\u00e9sident d'un conseil d\u00e9partemental et que vous \u00eates \u00e9lu de longue date que vous connaissez la difficult\u00e9 de cette question.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> La difficult\u00e9 s'est accrue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous auriez pu la poser \u00e0 un gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0: il y aurait eu un d\u00e9bat, et M.\u00a0Mariani aurait propos\u00e9 de pratiquer des tests ADN pour lutter contre la fraude. Vous-m\u00eames n'avez d'ailleurs toujours pas r\u00e9gl\u00e9 collectivement la question, tant elle est difficile, parce que l'accueil sur le sol national de personnes parfois pers\u00e9cut\u00e9es dans leur pays, parfois isol\u00e9es de leur famille, parfois fraudeuses \u2013\u00a0ces cas n'\u00e9tant pas majoritaires\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> La fraude a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par quarante\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Il me semblait que le sujet \u00e9tait grave et qu'il ne m\u00e9ritait pas de telles politicailleries. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Protestations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9, monsieur Thi\u00e9riot, le drame des mineurs isol\u00e9s en France \u2013\u00a0d'abord de ceux qui rel\u00e8vent du droit d'asile et m\u00e9ritent l'accueil de la R\u00e9publique, mais aussi de ceux qui, au contraire, m\u00e9ritent d'\u00eatre reconduits \u00e0 la fronti\u00e8re, soit qu'ils ne soient pas mineurs, soit qu'ils doivent repartir dans leur pays. Permettez-moi de souligner que le parall\u00e8le que vous avez dress\u00e9, au cours votre d\u00e9monstration, avec l'attentat ignoble du vendredi 25\u00a0septembre n'est pas tout \u00e0 fait juste. Le pr\u00e9fet du Val-d'Oise et le d\u00e9partement ont fait leur travail. Le test osseux a \u00e9t\u00e9 certes refus\u00e9 par le juge, mais c'est parce que ce test, vous le savez bien, n'est pas pr\u00e9cis \u00e0 100\u00a0%. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Il y a aujourd'hui un drame des mineurs isol\u00e9s, notamment venant du Maroc, d'Alg\u00e9rie, mais aussi de Tch\u00e9tch\u00e9nie ou du Pakistan. Je me rendrai la semaine prochaine au Maghreb, \u00e0 la demande du Premier ministre et du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, pour traiter des probl\u00e8mes propres \u00e0 ces pays, qui constituent l'essentiel des difficult\u00e9s que nous connaissons.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Ce n'est pas s\u00e9rieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>J'attends \u00e9galement les propositions de l'Assembl\u00e9e nationale, tous groupes confondus, pour qu'au cours de l'examen des textes qui seront prochainement inscrits \u00e0 l'ordre du jour, monsieur le garde des sceaux et moi-m\u00eame puissions au moins mettre fin au d\u00e9bat concernant la pr\u00e9somption de majorit\u00e9. Il est effectivement inacceptable que des majeurs fraudeurs prennent la place des vrais mineurs que nous devons prot\u00e9ger. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe LR)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> \u00catre avocat n'est pas simple\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> \u00c9quilibriste\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/09/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/09/2020", "pageJO": "6518"}}}}