{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3370", "identifiant": {"numero": "3370", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions et activit\u00e9s sociales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Personnel des Ehpad"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608292", "mandatRef": "PM723076"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/10/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PERSONNEL DES EHPAD <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Jeanine Dubi\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Jeanine Dubi\u00e9. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, la situation est d\u00e9sormais critique dans les \u00e9tablissements et services pour personnes \u00e2g\u00e9es. De nombreux professionnels du soin et de l'accompagnement des personnes \u00e2g\u00e9es sortent \u00e9puis\u00e9s et d\u00e9courag\u00e9s de la premi\u00e8re vague de l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19, ce qui entra\u00eene de nombreux arr\u00eats maladie, voire des d\u00e9missions, et ne fait qu'aggraver la situation d\u00e9j\u00e0 difficile dans laquelle se trouve le secteur m\u00e9dico-social en mati\u00e8re de recrutements depuis de nombreuses ann\u00e9es.<br><br>Dans pr\u00e8s de deux tiers des EHPAD, on compte aujourd'hui au moins un poste non\u00a0pourvu depuis plus de six mois, notamment pour les aides-soignantes. Les agences d'int\u00e9rim ne parviennent plus \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 l'ensemble des demandes.<br><br>Bien s\u00fbr, les revalorisations salariales annonc\u00e9es \u00e0 l'issue du S\u00e9gur de la sant\u00e9, ainsi que les primes \u00ab\u00a0grand \u00e2ge\u00a0\u00bb et covid sont un premier pas pour rendre ces m\u00e9tiers plus attractifs, mais encore faudrait-il qu'elles soient vers\u00e9es de mani\u00e8re \u00e9quitable et rapide \u00e0 tous les professionnels du grand \u00e2ge, quel que soit le type de structures qui les emploient.<br><br>Je n'oublie pas non plus le secteur de l'aide \u00e0 domicile, o\u00f9 la prime covid tarde \u00e0 \u00eatre vers\u00e9e.<br><br>Les mesures prises sont loin d'\u00eatre suffisantes. \u00c0 situation critique, r\u00e9ponse imm\u00e9diate. Pouvez-vous engager une campagne de promotion de la r\u00e9serve sanitaire, afin de faire conna\u00eetre et renforcer ce vivier de professionnels volontaires, mobilisables par l'\u00c9tat\u00a0? Par ailleurs, pouvez-vous vous engager \u00e0 lancer un plan massif de formation aux m\u00e9tiers du grand \u00e2ge afin de permettre aux \u00e9tablissements et services de pourvoir les postes vacants\u00a0? Vous pr\u00e9senterez demain le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2021 en conseil des ministres, avez-vous pr\u00e9vu les cr\u00e9dits n\u00e9cessaires\u00a0?<br><br>Voil\u00e0 maintenant deux ans que le Gouvernement m\u00e8ne concertation sur concertation \u00e0 propos de l'autonomie. Nos \u00e9tag\u00e8res sont remplies de rapports, nos t\u00eates pleines de propositions. Pouvez-vous nous assurer que le Laroque de l'autonomie ne sera pas un moyen suppl\u00e9mentaire pour retarder le projet de loi relatif au grand \u00e2ge et \u00e0 l'autonomie, tant attendu\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie. </i>Votre question me donne l'occasion de revenir sur la politique en mati\u00e8re d'autonomie que nous menons au minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. Vous le savez, la crise sanitaire a particuli\u00e8rement mobilis\u00e9 les acteurs du grand \u00e2ge et de l'autonomie. <br><br>Cet engagement honore ces professionnels\u00a0; il nous oblige, aussi. C'est pourquoi, d\u00e8s mon arriv\u00e9e, j'ai tenu \u00e0 ce que les aides \u00e0 domicile, qui m\u00e9ritent d'\u00eatre mises \u00e0 l'honneur dans cet h\u00e9micycle\u2026 <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et SOC)</i> <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Et les carri\u00e8res\u00a0? Et les salaires\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026b\u00e9n\u00e9ficient, au m\u00eame titre que ceux qui travaillent en EHPAD, d'une prime, en lien avec les conseils d\u00e9partementaux. Leur m\u00e9tier est complexe, difficile, physiquement, psychologiquement, particuli\u00e8rement alors que nous sommes en pleine crise. <br><br>La revalorisation prochaine de leur profession passe aussi par une am\u00e9lioration de leurs conditions de travail.<br><br>Maintenant que la cr\u00e9ation, historique, de la cinqui\u00e8me branche, li\u00e9e \u00e0 la perte d'autonomie, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e, il nous appartient de lui donner corps. Le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2021 permet de poser un premier jalon, en cr\u00e9ant un p\u00e9rim\u00e8tre qui reprend le champ de la Caisse nationale de solidarit\u00e9 pour l'autonomie \u2013\u00a0CNSA\u00a0\u2013 et le compl\u00e8te par l'allocation d'\u00e9ducation de l'enfant handicap\u00e9. <br><br>Le PLFSS pour 2021 int\u00e9grera en outre des mesures nouvelles, pour un montant de 2,5\u00a0milliards, li\u00e9es notamment au S\u00e9gur de la sant\u00e9. Rome ne s'est pas faite en un jour,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Cela fait trois ans et demi que vous dites \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026je l'ai dit, c'est un premier jalon. Le Laroque de l'autonomie, que j'ouvrirai prochainement, permettra d'associer les acteurs \u00e0 l'\u00e9laboration de la loi relative au grand \u00e2ge et \u00e0 l'autonomie que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique veut voir examin\u00e9e au Parlement dans les meilleurs d\u00e9lais. Elle serait pr\u00e9sent\u00e9e en conseil des ministres au d\u00e9but de l'ann\u00e9e\u00a02021, comme il l'a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 Bracieux, lors de la visite d'un EHPAD. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Vous avez soulign\u00e9 l'enjeu que constituent les politiques transversales destin\u00e9es aux personnes \u00e2g\u00e9es et en situation de handicap \u2013\u00a0je pense notamment aux mesures d'\u00e2ge, auxquelles je suis sensible. Elles nous permettront d'envisager la structuration de cette cinqui\u00e8me branche. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/10/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/10/2020", "pageJO": "6927"}}}}