{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3854", "identifiant": {"numero": "3854", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement maternel et primaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation dans les \u00e9coles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA405480", "mandatRef": "PM723118"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation prioritaire", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, charg\u00e9 de l'\u00e9ducation prioritaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation prioritaire", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, charg\u00e9 de l'\u00e9ducation prioritaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/03/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DANS LES \u00c9COLES <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9ducation prioritaire. <br><br>Depuis la rentr\u00e9e de septembre, les enfants n\u2019ont jamais cess\u00e9 d'aller \u00e0 l'\u00e9cole. Tout a \u00e9t\u00e9 fait, au niveau du protocole sanitaire comme de la mobilisation des personnels, pour que les classes restent ouvertes.<br><br>Je veux saluer cet engagement car l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation est une n\u00e9cessit\u00e9 absolue. Notre pays ne conna\u00eet que trop l'impact d\u00e9sastreux de la d\u00e9scolarisation sur l'apprentissage de l'\u00e9l\u00e8ve mais aussi sur sa vie quotidienne, en particulier dans les familles les plus pr\u00e9caires.<br><br>Il y a la scolarit\u00e9 elle-m\u00eame mais il y a aussi tout ce que celle-ci apporte en mati\u00e8re de lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s. Ce matin, nous \u00e9tions d'ailleurs ensemble, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, avec \u00e9galement le maire Jean-Louis Marsac, dans une \u00e9cole de Villiers-le-Bel, \u00e0 l'heure du petit-d\u00e9jeuner.<br><br>Dans nos quartiers, vous avez en effet instaur\u00e9 la distribution gratuite du premier repas de la journ\u00e9e pour tous les \u00e9l\u00e8ves. Ce dispositif est b\u00e9n\u00e9fique pour des enfants qui arrivent souvent mal nourris, qui ne mangent pas forc\u00e9ment \u00e0 leur faim \u00e0 la maison et ont besoin d'un vrai repas pour \u00eatre concentr\u00e9s sur l'apprentissage scolaire.<br><br>Ce temps du petit-d\u00e9jeuner est d'ailleurs mis \u00e0 profit par les enseignants \u2013\u00a0nous l'avons constat\u00e9 ce matin\u00a0\u2013 pour faire \u00e9galement de la p\u00e9dagogie mais aussi, avec l'aide de nutritionnistes, pour favoriser une alimentation plus \u00e9quilibr\u00e9e.<br><br>La crise sanitaire a malheureusement ralenti l'application de cette mesure dans tous les territoires prioritaires. Cette distribution a pourtant fait la preuve de son efficacit\u00e9. Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, que pr\u00e9voyez-vous pour relancer au plus vite le d\u00e9ploiement de cette initiative dans les \u00e9coles\u00a0?<br><br>Plus largement, la crise sanitaire s'est transform\u00e9e en crise sociale pour de nombreux foyers modestes. Nos quartiers p\u00e2tissent de la fermeture de toutes les structures hors temps scolaire et de toutes les activit\u00e9s extrascolaires, souvent assur\u00e9es par les municipalit\u00e9s, laissant notre jeunesse sans encadrement, sans temps de convivialit\u00e9 ou de loisir.<br><br>Cette absence est cr\u00e9atrice de tensions, les flamb\u00e9es de violences qui agitent r\u00e9guli\u00e8rement nos quartiers ces derni\u00e8res semaines \u00e9tant le fait d'individus de plus en plus jeunes, justement livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames hors de l'\u00e9cole. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est la faute de la gauche et du Parti socialiste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, je sais que nous partageons la m\u00eame pr\u00e9occupation pour ces quartiers et voulons \u00e0 tout prix offrir une perspective \u00e0 notre jeunesse. Quelles mesures pr\u00e9voyez-vous pour les plus jeunes dans ces territoires\u00a0? Lorsque la r\u00e9ouverture des structures extrascolaires sera possible, comment envisagez-vous de les accompagner et de faciliter les recrutements pour qu'elles touchent un public de plus en plus nombreux\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9ducation prioritaire.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et des suppressions de postes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Elimas,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9ducation prioritaire. </i>Nous \u00e9tions en effet ce matin ensemble \u00e0 Villiers-le-Bel, avec Olivier V\u00e9ran, Jean-Michel Blanquer et Adrien Taquet pour annoncer le nouveau d\u00e9ploiement de la mesure \u00ab\u00a0petit-d\u00e9jeuner gratuit\u00a0\u00bb, lanc\u00e9e en 2019 et qui a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e du fait du confinement. En pr\u00e9sentant cette nouvelle ambition, nous avons souhait\u00e9 anticiper et r\u00e9pondre aux cons\u00e9quences de la crise sanitaire qui frappe bien s\u00fbr plus durement les plus fragiles. Tout d'abord, je rappelle que cette mesure concerne l'ensemble de nos \u00e9l\u00e8ves, de la petite section au CM2 car, si jusqu'alors elle \u00e9tait appliqu\u00e9e aux \u00e9l\u00e8ves scolaris\u00e9s en \u00e9ducation prioritaire, nous allons dor\u00e9navant l'\u00e9largir aux \u00e9coles hors \u00e9ducation prioritaire qui accueillent des \u00e9l\u00e8ves socialement fragiles. Et puis, s'il \u00e9tait auparavant question de distribuer un ou deux petits-d\u00e9jeuners, nous souhaitons, l\u00e0 encore pour r\u00e9pondre \u00e0 cette crise, pouvoir en distribuer tous les jours si le besoin s'en fait sentir.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Arr\u00eatez de d\u00e9responsabiliser les familles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Toujours de l'assistanat\u00a0! Oui au social, non \u00e0 l'assistanat\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Elimas,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Pour y parvenir, nous joignons \u00e0 l'ambition que j'\u00e9voquais le volontarisme puisque l'\u00c9tat s'engage fortement pour cette mesure en augmentant sa dotation de 30 %, passant d'un euro par petit-d\u00e9jeuner \u00e0 1,30 euro depuis septembre dernier \u2013 le prix moyen constat\u00e9 d'un petit-d\u00e9jeuner \u00e9tant de 1,20 euro et de 2 euros en outre-mer. Nous allons \u00e9videmment mobiliser l'ensemble de la communaut\u00e9 \u00e9ducative, mais \u00e9galement les \u00e9lus, \u00e0 qui je tiens \u00e0 dire que nous privil\u00e9gions deux mots pour la r\u00e9ussite de cette mesure : souplesse et pragmatisme, car c'est ainsi qu'ils pourront s'emparer de cette mesure d\u00e8s maintenant ou \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine, comme ils le souhaitent, en fonction des besoins identifi\u00e9s et de leurs moyens. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/03/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/03/2021", "pageJO": "2591"}}}}