{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG163", "identifiant": {"numero": "163", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique du logement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721262", "mandatRef": "PM723218"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/10/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DU LOGEMENT <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guillaume Vuilletet, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Monsieur le pr\u00e9sident, il faudrait quand m\u00eame qu'on r\u00e9ponde \u00e0 nos questions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Vuilletet. </strong>Monsieur le ministre de la coh\u00e9sion des territoires, la France d\u00e9pense chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 40\u00a0milliards d'euros pour la politique du logement. Ce sont 18\u00a0milliards qui vont aux aides personnalis\u00e9es au logement \u2013\u00a0APL\u00a0\u2013, dont la moiti\u00e9 dans le secteur social. Il est paradoxal que les collectivit\u00e9s et l'\u00c9tat investissent puissamment pour soutenir la production de logements \u00e0 bas loyer et que, dans le m\u00eame temps, parce que ces loyers restent trop \u00e9lev\u00e9s pour les m\u00e9nages qui n'arrivent pas \u00e0 joindre les deux bouts, l'\u00c9tat doive financer les APL de ces m\u00eames m\u00e9nages. Ce syst\u00e8me ne fonctionne pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> C'est incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Vuilletet. </strong>Le Gouvernement pr\u00e9voit d'ailleurs, dans le projet de loi logement, une r\u00e9forme de grande ampleur\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous allez tuer les bailleurs sociaux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Vuilletet. </strong>\u2026qui doit mettre fin \u00e0 ce syst\u00e8me croquignolesque, comme l'a qualifi\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique r\u00e9cemment. Cette r\u00e9forme consiste \u00e0 faire baisser les loyers du parc social et, en m\u00eame temps, \u00e0 baisser les APL du m\u00eame montant. Les allocataires, pris individuellement, ne perdront donc pas un euro. <br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Et dans le priv\u00e9\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Vuilletet. </strong>Vous avez eu le courage de souhaiter remettre \u00e0 plat un syst\u00e8me qui ne marchait pas et qu'il fallait corriger.<br><br>L'\u00c9tat pr\u00e9voit d'aider les bailleurs sociaux \u00e0 supporter financi\u00e8rement cette baisse de loyer.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Avec le pistolet sur la tempe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Vuilletet. </strong>Globalement, la situation des bailleurs sociaux est saine\u00a0: ils ne sont pas d\u00e9nu\u00e9s de ressources. Ils disposent de r\u00e9serves de tr\u00e9sorerie et de capacit\u00e9s d'endettement \u00e0 exploiter.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier et M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Pas tous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Vuilletet. </strong>Il y a n\u00e9anmoins une grande disparit\u00e9 entre les bailleurs sociaux. C'est pour cette raison, et j'ai pu le constater lors du congr\u00e8s HLM, qu'une inqui\u00e9tude forte s'exprime dans ce secteur. Certains craignent que les capacit\u00e9s d'investissement, les moyens de construire et de r\u00e9nover ne soient ob\u00e9r\u00e9s, voire que des bailleurs soient eux-m\u00eames menac\u00e9s.<br><br>Ma question est simple, monsieur le ministre. Vous avez voulu nouer un dialogue, qui semble aujourd'hui s'\u00eatre un peu enray\u00e9. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Un peu beaucoup\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Vuilletet. </strong>Comment allez-vous faire pour le relancer\u00a0? Comment comptez-vous rassurer les bailleurs sociaux et pr\u00e9server leur capacit\u00e9 \u00e0 investir et \u00e0 r\u00e9nover\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ce n'est pas gagn\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, la politique du logement de ce gouvernement est effectivement ambitieuse. Elle s'articule autour de trois axes principaux.<br><br>Le premier, c'est ce qu'il est convenu d'appeler le choc d'offre. J'entends par l\u00e0 un certain nombre de mesures qui doivent permettre de construire plus, plus vite et moins cher dans les zones o\u00f9 c'est particuli\u00e8rement n\u00e9cessaire. Cela passe par des dispositions fiscales de mise \u00e0 disposition du foncier pour tous les porteurs de projets, mais \u00e9galement par un travail sur les normes, car nous savons que le co\u00fbt de la construction en France est sup\u00e9rieur \u00e0 ce qu'il devrait \u00eatre, ce qui ralentit, voire interdit, certains projets.<br><br>Le deuxi\u00e8me axe consiste \u00e0 trouver des solutions pour ceux qui sont dans la plus grande pr\u00e9carit\u00e9. C'est ce que nous avons appel\u00e9 la politique du \u00ab\u00a0logement d'abord\u00a0\u00bb. Pr\u00e9sent\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 l'occasion d'un d\u00e9placement \u00e0 Toulouse, elle a \u00e9t\u00e9 bien accueillie et a suscit\u00e9 de l'int\u00e9r\u00eat. Elle doit apporter des solutions \u00e0 ceux de nos citoyens les plus pr\u00e9caires.<br><br>Le troisi\u00e8me volet consiste \u00e0 sortir de cette spirale d'un accroissement continu de la d\u00e9pense budg\u00e9taire, et notamment des APL. Notre objectif est de ne pas modifier la situation des b\u00e9n\u00e9ficiaires des APL. Nous voulons \u00e0 la fois diminuer le montant global des APL, sans diminuer les prestations, et \u00e9viter un syst\u00e8me qui, pour r\u00e9pondre au d\u00e9fi du logement social, passerait par la taxation des bailleurs sociaux. La Cour des comptes a indiqu\u00e9, vous le savez, que cette solution \u00e9tait envisageable, mais ce n'est pas le choix que nous faisons.<br><br>Nous pr\u00e9f\u00e9rerions \u00e9viter de recourir \u00e0 cette taxation. C'est la raison pour laquelle nous avons indiqu\u00e9, \u00e0 l'article\u00a052 du projet de loi de finances, que nous voulions diminuer les APL pour les seuls bailleurs sociaux, pour cette raison simple que, dans le logement social, les APL sont vers\u00e9es au bailleur, et non au b\u00e9n\u00e9ficiaire final. Nous voulons que cette diminution des APL soit associ\u00e9e, pour les bailleurs sociaux, \u00e0 un certain nombre de contreparties, qui leur permettront de financer l'effort de construction et d'entretien.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Ce ne sera pas \u00e9quivalent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous avons indiqu\u00e9, dans un courrier au pr\u00e9sident de l'Union sociale pour l'habitat, M.\u00a0Jean-Louis Dumont, la nature de ces contreparties. Elles sont, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, consid\u00e9rables et vari\u00e9es. Elles consistent en une stabilisation du taux du livret\u00a0A, qui permet de d\u00e9gager pour l'avenir des recettes importantes et des marges de man\u0153uvre tout aussi importantes pour le logement social. Elles consistent en des pr\u00eats \u00e0 taux fixe avec remboursement, <i>in fine</i>, \u00e0 hauteur de 4\u00a0milliards d'euros\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> C'est la culture de la dette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et \u00e0 des pr\u00eats de haut de bilan qui viendront recapitaliser un certain nombre d'organismes, dont certains ne se portent effectivement pas tr\u00e8s bien \u2013\u00a0mais tous ceux qui s'int\u00e9ressent \u00e0 ce sujet savent qu'il ne faut pas faire de g\u00e9n\u00e9ralisation.<br><br>Nous allons augmenter l'offre de pr\u00eat appel\u00e9e \u00e9co-PLS, qui permettra, \u00e0 hauteur de 600\u00a0millions d'euros, de financer des travaux de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique, qui se traduiront, \u00e9videmment, par une diminution ult\u00e9rieure des charges. Vous le voyez, nous avons document\u00e9 les contreparties que nous mettons sur la table pour permettre le d\u00e9veloppement du logement social.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Mais non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>La porte de mon bureau et celle du ministre de la coh\u00e9sion des territoires sont toujours ouvertes. La politique actuelle du logement n'est pas une r\u00e9ussite \u2013\u00a0tous ceux qui s'y sont int\u00e9ress\u00e9s le savent. Pr\u00e8s de 40\u00a0milliards d'euros de d\u00e9penses publiques pour les r\u00e9sultats que nous obtenons, ce n'est pas satisfaisant\u00a0!<br><br>Je n'accuse personne en disant cela, je fais seulement un constat, qui est de notori\u00e9t\u00e9 publique. Il faut modifier les instruments de la politique du logement et accepter l'id\u00e9e d'un changement de logique. C'est ce que nous proposons \u00e0 un certain nombre d'acteurs. Nous devons d\u00e9sormais discuter\u00a0: j'y suis pr\u00eat et je suis convaincu que c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de tous. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> On ne discute pas, on nous impose tout\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/10/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/10/2017", "pageJO": "2998"}}}}