{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1782", "identifiant": {"numero": "1782", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "maintien de l'ordrre lors des manifestations"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA330240", "mandatRef": "PM722492"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MAINTIEN DE L'ORDRE LORS DES MANIFESTATIONS <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. Depuis quatre mois, votre politique injuste et inefficace a plong\u00e9 le pays dans le chaos.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Vous n'\u00eates pas venu en gilet jaune, monsieur Ciotti\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti. </strong>Depuis quatre mois, vous avez \u00e9t\u00e9 totalement incapable, avec votre ministre de l'int\u00e9rieur, de restaurer l'ordre r\u00e9publicain sur tout le territoire national. Depuis quatre mois, votre ministre de l'int\u00e9rieur a multipli\u00e9 les ordres, les contrordres, les strat\u00e9gies et les contre-strat\u00e9gies, donnant l'impression que Beauvau \u00e9tait devenu un bateau ivre, sans capitaine ! Pire, depuis samedi, les hauts fonctionnaires, les pr\u00e9fets et les policiers de haut rang ont \u00e9t\u00e9 pris pour cible, pour exon\u00e9rer le pouvoir politique de ses fautes, de son incomp\u00e9tence et de son incons\u00e9quence ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Aujourd'hui, nous voulons redire aux pr\u00e9fets, aux policiers et aux gendarmes, qui sont en premi\u00e8re ligne de front contre la violence, notre soutien, notre consid\u00e9ration et notre respect. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. - Mme C\u00e9cile Untermaier et M. Jo\u00ebl Aviragnet applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br>Ils m\u00e9ritent mieux que de la l\u00e2chet\u00e9 pour s'exon\u00e9rer des fautes qui ont \u00e9t\u00e9 commises\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.) </i>Ils m\u00e9ritent mieux et attendent aujourd'hui des chefs et des actes. Ces actes, nous vous les demandons\u00a0! Allez-vous, oui ou non, monsieur le Premier ministre, interdire samedi toute manifestation \u00e0 Paris, \u00e0 Toulouse, \u00e0 Bordeaux, mais aussi dans tout le territoire national, notamment \u00e0 Nice, o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 un appel national \u00e0 manifester par des groupes violents, alors que le pr\u00e9sident chinois et le pr\u00e9sident Macron doivent s'y rendre dimanche\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> D\u00e9mission\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>La violence et les \u00e9meutes ne sont h\u00e9las pas un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau. En 2005, vingt-cinq nuits et vingt-cinq jours de casse syst\u00e9matique\u00a0; \u00e0 Villiers-le-Bel, du 25\u00a0novembre au 5\u00a0d\u00e9cembre 2007\u00a0; \u00e0 Grenoble, en 2010\u00a0; examen de la \u00ab\u00a0loi travail\u00a0\u00bb\u00a0: vingt-deux jours de violence\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tout est normal, alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet\u00a0! \u00c9coutez la r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre. </i>Parfois un seul jour suffit pour la violence. Je pense au sommet de l'OTAN, en 2009\u00a0: en un seul jour, malgr\u00e9 la mobilisation de pr\u00e8s de 11\u00a0000 policiers, les casseurs ont frapp\u00e9.<br><br>Vous le savez bien, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: entre le 1er et le 8\u00a0d\u00e9cembre, avec Laurent Nunez, nous avons fait le choix de revoir en profondeur la doctrine d'emploi du maintien de l'ordre. Depuis, de fa\u00e7on syst\u00e9matique, nous avons multipli\u00e9 la mobilit\u00e9, les interventions et les interpellations. Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> <br><br>Nous savons tous, au-del\u00e0 de la pol\u00e9mique, qu'il y a une \u00e9volution dans les formes de violence.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Assumez votre \u00e9chec\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre. </i>Il y a une forme de dissolution de la citoyennet\u00e9 car la seule revendication affirm\u00e9e de ceux qui viennent casser est justement de contester l'essence m\u00eame de la d\u00e9mocratie. Ces ultra-violents veulent casser la d\u00e9mocratie et nous devons r\u00e9pondre. Notre r\u00e9ponse est claire et le Premier ministre l'a rappel\u00e9e lundi\u00a0: la fermet\u00e9, qui s'imposera partout.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez \u00e9voqu\u00e9 l'appel des gilets jaunes \u00e0 l'ultra-violence samedi \u00e0 Nice, avec une affiche honteuse montrant tout \u00e0 la fois un casseur et un feu d'artifices. C'est totalement scandaleux. J'ai \u00e9chang\u00e9 hier soir avec Christian Estrosi, le maire de Nice, avec le pr\u00e9fet, et j'aurai une r\u00e9union d'\u00e9tat-major avec le pr\u00e9fet des Alpes-Maritimes ce soir. Nous ferons en sorte que tous les moyens soient pr\u00e9vus pour que, \u00e0 Paris, \u00e0 Bordeaux, mais aussi \u00e0 Nice,...<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Partout en France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre. </i>...il ne se passe pas ce que nous avons v\u00e9cu \u00e0 Paris. Monsieur le d\u00e9put\u00e9, si vous le souhaitez, je vous propose de vous recevoir demain matin, avec vos coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s des Alpes-Maritimes, pour vous pr\u00e9senter le dispositif que nous arr\u00eaterons avec le pr\u00e9fet. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/03/2019", "pageJO": "2725"}}}}