{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3236", "identifiant": {"numero": "3236", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation au Xinjiang"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722344", "mandatRef": "PM723546"}, "groupe": {"organeRef": "PO771789", "abrege": "EDS", "developpe": "\u00c9cologie D\u00e9mocratie Solidarit\u00e9"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION AU XINJIANG <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Julien-Laferri\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Julien-Laferri\u00e8re. </strong>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, pouvons-nous d\u00e9tourner le regard plus longtemps de ce qui se passe aujourd\u2019hui en Chine dans la province du Xinjiang, o\u00f9 12\u00a0millions de Ou\u00efghours, depuis de nombreuses ann\u00e9es, subissent pers\u00e9cutions et violences\u00a0: arrestations massives, tortures, viols, travail forc\u00e9, st\u00e9rilisations forc\u00e9es\u00a0?<br><br>Les t\u00e9moignages sont nombreux et annihilent le doute, si celui-ci \u00e9tait encore possible. Un dossier est sur le bureau de la procureure du Tribunal p\u00e9nal international. Quant aux travaux du chercheur allemand Adrian Zenz, ils se fondent sur des documents officiels des autorit\u00e9s chinoises. Il y a \u00e9galement le t\u00e9moignage dans <i>Lib\u00e9ration</i>, ce matin, de cette enseignante ou\u00efghoure exil\u00e9e en Europe, victime de st\u00e9rilisation forc\u00e9e\u00a0: elle relate son exp\u00e9rience dans les camps, bien loin des \u00ab\u00a0centres de formation professionnelle\u00a0\u00bb dont parle P\u00e9kin et o\u00f9 les d\u00e9tenus subissent les pires exactions.<br><br>N\u2019ayons pas peur des mots\u00a0: il s\u2019agit bien ici d\u2019une entreprise organis\u00e9e et institutionnalis\u00e9e d\u2019\u00e9radication d\u2019une population au motif, selon les termes utilis\u00e9s par le r\u00e9gime lui-m\u00eame, qu'elle \u00ab\u00a0affaiblit l\u2019identit\u00e9 nationale et l\u2019identification \u00e0 la race nationale chinoise\u00a0\u00bb. Oui, mes chers coll\u00e8gues, nous sommes devant un crime contre l\u2019humanit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe EDS et sur plusieurs bancs des groupes LaREM, MODEM, SOC, LT et GDR.)</i><br><br>Notre devoir de parlementaires est \u00e9galement de garantir le respect des conventions internationales. C'est la raison pour laquelle Aur\u00e9lien Tach\u00e9, trente parlementaires et moi-m\u00eame avons \u00e9crit au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0: l'impunit\u00e9 du r\u00e9gime chinois dure depuis trop longtemps. Elle n'est plus acceptable. En gardant le silence sur les pers\u00e9cutions qu\u2019endurent chaque jour des femmes, des hommes et des enfants, nous nous rendrions complices de ces exactions.<br><br>Monsieur le ministre, comment la France entend-elle agir, avec ses partenaires europ\u00e9ens, pour faire cesser imm\u00e9diatement les pers\u00e9cutions que subit la communaut\u00e9 ou\u00efghoure et pour que celles-ci fassent l'objet de r\u00e9parations \u00e0 la hauteur du pr\u00e9judice subi\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe EDS.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>La France regarde avec beaucoup d'attention l'ensemble des t\u00e9moignages et des documents relay\u00e9s tant par la presse, singuli\u00e8rement aujourd'hui, que par les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme, sur la situation au Xinjiang.<br><br>Ce qui transpara\u00eet de l'ensemble des informations que nous avons ou que nous lisons, ce sont l'existence de camps d'internement pour les Ou\u00efghours, des d\u00e9tentions massives, des disparitions, du travail forc\u00e9, des st\u00e9rilisations forc\u00e9es, la destruction du patrimoine culturel ou\u00efghour, en particulier des lieux de culte, la surveillance de la population et, plus globalement, tout le syst\u00e8me r\u00e9pressif instaur\u00e9 dans cette r\u00e9gion.<br><br>Vous avez lu nos d\u00e9clarations\u00a0: nous avons exprim\u00e9 \u00e0 maintes reprises nos graves pr\u00e9occupations \u00e0 l'\u00e9gard de la situation des droits de l'homme dans cette province, en demandant officiellement et sp\u00e9cifiquement \u2013\u00a0je le redis ici\u00a0\u2013 la fermeture des camps d'internement.<br><br>Toutes ces pratiques sont inacceptables, car elles vont \u00e0 l'encontre des principes universels inscrits dans les grandes conventions internationales des droits de l'homme. Nous les condamnons donc avec beaucoup de fermet\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>\u00c0 chaque occasion dans nos contacts bilat\u00e9raux avec les autorit\u00e9s chinoises, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, moi-m\u00eame et d'autres rappelons cette exigence. Nous le faisons \u00e9galement dans les enceintes de l'ONU, telles que les conseils des droits de l'homme, pour appeler les autorit\u00e9s chinoises \u00e0 mettre un terme aux d\u00e9tentions dans des camps au Xinjiang.<br><br>Dans l'imm\u00e9diat, nous demandons tout simplement \u00e0 la Chine d'autoriser l'acc\u00e8s de cette zone \u00e0 des observateurs internationaux ind\u00e9pendants et de permettre \u00e0 la haute-commissaire des Nations unies aux droits de l'homme de visiter le Xinjiang en toute libert\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/07/2020", "pageJO": null}}}}