{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3146", "identifiant": {"numero": "3146", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Protection des actifs strat\u00e9giques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607553", "mandatRef": "PM722956"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/06/2020"}, "texte": "<p> </p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DES ACTIFS STRAT\u00c9GIQUES <a name=PG27></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Dominique Potier.<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Potier. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il est parti au Havre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Potier. </strong>Thierry Breton, le commissaire europ\u00e9en au march\u00e9 int\u00e9rieur, l'a dit\u00a0: l'Europe doit cesser d'\u00eatre na\u00efve, d'\u00eatre l'idiot utile de la mondialisation, pour reprendre une formule d\u00e9j\u00e0 employ\u00e9e par certains. Il faut prot\u00e9ger nos actifs industriels strat\u00e9giques. Le sujet n'est pas nouveau\u00a0: depuis 2010, le nombre d'entreprises sous contr\u00f4le asiatique, essentiellement chinois, est pass\u00e9 de 5\u00a0000 \u00e0 28\u00a0000. Il s'agit souvent de participations de l'\u00c9tat ou de complexes militaro-industriels. <br><br>Toutefois, la crise du covid-19 donne \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne un relief particulier. Au moment o\u00f9 l'on s'inqui\u00e8te pour Verallia \u00e0 Cognac, pour Nokia \u00e0 Lannion, le risque est grand de plans sociaux, de crises locales. \u00c0 la perspective de drames humains se m\u00eale la question de l'autonomie strat\u00e9gique, pour ne pas dire de la souverainet\u00e9, de l'Union europ\u00e9enne et de notre pays.<br><br>Lorsqu'il est question d'actifs strat\u00e9giques, j'ai envie d'\u00e9voquer un vaste sujet qui a sa place dans le pacte vert pour l'Europe et, nous l'esp\u00e9rons, dans le plan de relance fran\u00e7ais\u00a0: la lutte contre le gaspillage de l'eau. Il faut s\u00e9curiser les ressources d'une mani\u00e8re adapt\u00e9e au changement climatique, mettre fin au gaspillage d'un litre sur cinq dans nos r\u00e9seaux d'eau potable, assurer la s\u00fbret\u00e9 des technologies de transport de l'eau utilis\u00e9es dans l'industrie nucl\u00e9aire et dans le secteur de l'\u00e9nergie, veiller \u00e0 l'alimentarit\u00e9 des mat\u00e9riaux. L'eau potable et les conducteurs d'eau potable constituent un enjeu strat\u00e9gique pour demain. Or PAM Saint-Gobain, filiale du groupe Saint-Gobain, envisage aujourd'hui des alliances, entre autres capitalistiques, qui pourraient nous faire perdre notre souverainet\u00e9 \u00e9conomique sur cette entreprise, laquelle repr\u00e9sente 50\u00a0% du march\u00e9 europ\u00e9en des canalisations d'eau, 80\u00a0% du march\u00e9 fran\u00e7ais. <br><br>Comment pouvons-nous traduire l'appel de Thierry Breton en termes de r\u00e9ciprocit\u00e9 commerciale, de protection des actifs, de nouvelle gouvernance, de capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9former le droit moindre, bref, nous armer pour que l'Europe soit une puissance et cesse d'abandonner ses actifs strat\u00e9giques\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC, ainsi que sur quelques bancs des groupes LR et UDI-I.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Tout d'abord, je souhaite pr\u00e9ciser que l'accord commercial conclu par Saint-Gobain avec l'entreprise chinoise Haoyu Rizhao ne comporte aucun transfert technologique. En outre, il ne couvre que le march\u00e9 chinois et des r\u00e9f\u00e9rences que PAM, c'est-\u00e0-dire le site de Pont-\u00e0-Mousson, ne fabrique pas. Enfin, dans un communiqu\u00e9 de presse publi\u00e9 le 10 juin, \u00e0 notre demande, Saint-Gobain a dissip\u00e9 toute ambigu\u00eft\u00e9 en \u00e9tablissant que le recours \u00e0 ce partenaire chinois n'\u00e9tait pas envisag\u00e9 s'agissant de l'avenir du site.<br><br>Les canalisations fabriqu\u00e9es \u00e0 Pont-\u00e0-Mousson garantissent l'acc\u00e8s \u00e0 une ressource pr\u00e9cieuse, l'eau. Les r\u00e9seaux pr\u00e9sentent en effet un taux de d\u00e9perdition de l'ordre de 20\u00a0%\u00a0: \u00e9viter de perdre ainsi une mati\u00e8re premi\u00e8re qui va devenir de plus en plus essentielle constitue un v\u00e9ritable enjeu. Ces tubes extr\u00eamement durables devraient permettre, dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, de pr\u00e9venir ce ph\u00e9nom\u00e8ne\u00a0; mais cela demande de pouvoir acc\u00e9der aux march\u00e9s publics, autrement dit d'\u00eatre comp\u00e9titif face \u00e0 une concurrence qui peut para\u00eetre d\u00e9loyale.<br><br>Lorsqu'il d\u00e9clare que \u00ab\u00a0l'\u00e8re de l'Europe conciliante, quand ce n'est pas na\u00efve, a v\u00e9cu\u00a0\u00bb, il me semble que Thierry Breton s'inspire largement de la mani\u00e8re dont nous avons, ces derniers mois, promu cette m\u00eame vision aupr\u00e8s des instances europ\u00e9ennes, en \u00e9voquant par exemple des r\u00e8gles de r\u00e9ciprocit\u00e9 dans l'acc\u00e8s aux march\u00e9s publics, un m\u00e9canisme d'inclusion carbone aux fronti\u00e8res, le renforcement du contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers. En France, nous avons d\u00e9j\u00e0 renforc\u00e9 ce contr\u00f4le\u00a0; notre mod\u00e8le est repris \u00e0 l'\u00e9chelon europ\u00e9en en mati\u00e8re d'adaptation du droit \u00e0 la concurrence ou de taxation minimale des plateformes num\u00e9riques. Ce sont autant de sujets sur lesquels nous travaillons, sur lesquels nous sommes proactifs \u00e0 l'\u00e9chelon national. <i>(M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte applaudit.) </i>  <b"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/06/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/06/2020", "pageJO": "4638"}}}}