{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4535", "identifiant": {"numero": "4535", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Air Austral"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721054", "mandatRef": "PM723156"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/11/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AIR AUSTRAL <a name=PG26></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Lorion.<br><br><strong>M.\u00a0David Lorion. </strong>Ma question s'adresse au ministre des outre-mer ainsi qu'au ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports et concerne la compagnie r\u00e9gionale Air Austral\u00a0: \u00e0 la demande de son personnel et de tous les \u00e9lus de La\u00a0R\u00e9union, je vous sollicite pour que cette compagnie b\u00e9n\u00e9ficie d'un accompagnement de l'\u00c9tat.<br><br>La crise, avec la fermeture des fronti\u00e8res et les confinements successifs de la population, a \u00e9t\u00e9 catastrophique pour le transport a\u00e9rien \u2013\u00a0j'ai d'ailleurs publi\u00e9 un rapport \u00e0 ce sujet. Air Austral en a subi les cons\u00e9quences de plein fouet et les aides de l'\u00c9tat ont m\u00eame aggrav\u00e9 son endettement.<br><br>Une restructuration de la dette contract\u00e9e aupr\u00e8s de l'\u00c9tat s'av\u00e8re indispensable pour sauver la compagnie et permettre sa recapitalisation. Cependant, le Gouvernement semble vouloir conditionner son aide exceptionnelle \u00e0 une vente des actifs d'Air Austral \u00e0 une autre compagnie. Cela est inacceptable et injustifi\u00e9 car, comme vous le savez, la libre et saine concurrence ainsi que le principe m\u00eame de la continuit\u00e9 territoriale ne peuvent \u00eatre garantis que par l'existence de plusieurs compagnies desservant les territoires d'outre-mer. Vous arracheriez du c\u0153ur des R\u00e9unionnais une partie importante de leur patrimoine, pour lequel travaillent 900\u00a0salari\u00e9s et plusieurs centaines de sous-traitants. Cette compagnie dessert l'ensemble du sud-ouest de l'oc\u00e9an Indien, ainsi que Mayotte, et assure des vols long-courriers vers la m\u00e9tropole.<br><br>Si vous la sacrifiez, des emplois dispara\u00eetront et les prix des billets augmenteront, fragilisant ainsi le principe de continuit\u00e9 territoriale. Pouvez-vous vous engager devant la repr\u00e9sentation nationale \u00e0 restructurer la dette de la compagnie Air Austral afin qu'elle puisse traverser cette crise et \u00e0 ne pas conditionner votre soutien \u00e0 la fusion de celle-ci avec une autre compagnie\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Les compagnies a\u00e9riennes ont travers\u00e9, et traversent encore, une crise tr\u00e8s difficile en raison de l'effondrement du trafic d\u00fb aux contraintes sanitaires. Au minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances comme au minist\u00e8re d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, nous avons veill\u00e9 \u00e0 accompagner syst\u00e9matiquement toutes les compagnies a\u00e9riennes et avons port\u00e9 une attention particuli\u00e8re \u00e0 celles qui desservent les territoires d'outre-mer puisque nous sommes convaincus, comme vous, que la continuit\u00e9 territoriale est une exigence de l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9publicaine et que le maintien de possibilit\u00e9s de d\u00e9placements entre la m\u00e9tropole et l'ensemble des d\u00e9partements et territoires d'outre-mer est essentiel.<br><br>C'est pourquoi nous avons \u00e9t\u00e9 conduits, pendant cette p\u00e9riode de crise, \u00e0 intervenir \u00e0 plusieurs reprises pour accompagner Air Austral en particulier. Nous l'avons fait avec les actionnaires \u2013\u00a0la r\u00e9gion et la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts\u00a0\u2013 dans la mesure o\u00f9 l'\u00c9tat n'est pas seul \u00e0 la man\u0153uvre en la mati\u00e8re. L'\u00c9tat a garanti des pr\u00eats \u00e0 hauteur de 80\u00a0millions d'euros mais a \u00e9galement, de mani\u00e8re directe, accord\u00e9 un pr\u00eat de 20\u00a0millions d'euros \u00e0 la compagnie, ce qui repr\u00e9sente un total de 100\u00a0millions d'euros d'aides de tr\u00e9sorerie pour traverser la crise.<br><br>Cette derni\u00e8re, vous le savez, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les fragilit\u00e9s structurelles d'Air Austral et, au-del\u00e0, d'autres compagnies qui desservent les territoires d'outre-mer, fragilit\u00e9s auxquelles nous devons r\u00e9pondre. Le rapprochement entre Corsair et Air Austral est une option qui aurait le m\u00e9rite de pr\u00e9server une identit\u00e9 r\u00e9unionnaise et l'implantation locale \u2013\u00a0je vois que vous protestez, mais je r\u00e9p\u00e8te qu'il s'agit d'une option, sur laquelle chacun devrait travailler.<br><br>Je r\u00e9affirme devant vous la volont\u00e9 de l'\u00c9tat d'accompagner la restructuration d'Air Austral et de sa dette. Nous le ferons \u00e0 deux conditions\u00a0: celle de ne pas agir seuls mais avec les autres actionnaires et celle de respecter les r\u00e8glements europ\u00e9ens, dans la mesure o\u00f9 la Commission europ\u00e9enne doit nous autoriser \u00e0 le faire \u2013\u00a0et elle ne nous y autorisera que si nous collaborons avec les autres actionnaires. C'est dans cette direction que nous travaillons. <i>(Mme\u00a0Maud Petit applaudit.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/11/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/11/2021", "pageJO": "10429"}}}}