{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4178", "identifiant": {"numero": "4178", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports ferroviaires", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Eurotunnel"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720488", "mandatRef": "PM772842"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EUROTUNNEL <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Six.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Six. </strong>Le tunnel sous la Manche constitue l\u2019unique fronti\u00e8re terrestre entre le continent et le Royaume-Uni. Eurotunnel, concessionnaire de l\u2019infrastructure, emploie 2\u00a0600\u00a0salari\u00e9s et est un acteur majeur de la r\u00e9gion Hauts-de-France. En effet, plus de quatre millions de v\u00e9hicules par an empruntent le \u00ab\u00a0lien fixe\u00a0\u00bb permettant le transit de 26\u00a0% des \u00e9changes commerciaux entre l\u2019Europe continentale et le Royaume-Uni.<br><br>Eurotunnel fait cependant face \u00e0 une diff\u00e9renciation de traitement majeure au regard de la loi Littoral. En effet, les ports et a\u00e9rodromes, notamment le port de Calais, disposent d'une d\u00e9rogation permanente \u00e0 la loi pour leur d\u00e9veloppement, au titre de l\u2019article\u00a0121-4 du code de l\u2019urbanisme, tandis qu\u2019Eurotunnel n\u2019en b\u00e9n\u00e9ficie pas.<br><br>Si l\u2019article\u00a024 du projet de loi portant diverses dispositions d'adaptation au droit de l'Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re \u00e9conomique et financi\u00e8re (DDADUE), concernant les transports, a vocation \u00e0 r\u00e9gulariser les am\u00e9nagements r\u00e9alis\u00e9s par Eurotunnel pour le compte de l'\u00c9tat dans le cadre du Brexit, il est dommage que ce texte ne r\u00e9tablisse pas une \u00e9galit\u00e9 de traitement entre les deux concurrents.<br><br>Des amendements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendus au S\u00e9nat par Catherine Fournier pour que le tunnel puisse r\u00e9aliser les am\u00e9nagements n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019exercice de sa mission de service public. Ils ont cependant \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s, au nom d'arguments peu d\u00e9velopp\u00e9s.<br><br>Pourquoi faire perdurer une telle distorsion de concurrence alors que, d\u2019une part, au contraire du port de Calais, le site est situ\u00e9 \u00e0 plus de deux kilom\u00e8tres du rivage, entre deux centres commerciaux et une autoroute, d\u2019autre part, les am\u00e9nagements envisag\u00e9s ont pour objet de se conformer \u00e0 la r\u00e9glementation en vigueur dans le cadre du Brexit ou du nouvel <i>Entry/Exit System</i> (EES) destin\u00e9 \u00e0 renforcer les contr\u00f4les migratoires\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Djebbari,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Vous l'avez dit, Eurotunnel est une infrastructure ferroviaire strat\u00e9gique pour la r\u00e9gion Hauts-de-France, la France, l'Europe, le Royaume-Uni, et nous avons trait\u00e9 avec la plus grande vigilance la p\u00e9riode qui vient de s'achever avec la mise en \u0153uvre effective du Brexit.<br><br>Vous interrogez plus sp\u00e9cifiquement le Gouvernement \u00e0 propos des obligations d'Eurotunnel vis-\u00e0-vis de la loi Littoral. Vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'article\u00a024 de la loi DDADUE qui a conduit \u00e0 r\u00e9gulariser un certain nombre d'am\u00e9nagements li\u00e9s aux abords du tunnel sous la Manche. Ces am\u00e9nagements ont \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9s d\u00e8s 2019, alors que nous avions devant nous la perspective d'un Brexit dit sec. Tr\u00e8s concr\u00e8tement, nous avons d\u00fb construire des bureaux de douane et les installer aux abords du tunnel sous la Manche\u00a0; du fait du Brexit, leur p\u00e9rennisation est n\u00e9cessaire.<br><br>Ces bureaux sont essentiels et leur localisation r\u00e9pond \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 technique imp\u00e9rative. Il a ainsi \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 d'int\u00e9grer ce cas d'esp\u00e8ce au code de l'environnement. Cela ne concernera que ces am\u00e9nagements\u00a0: j'y insiste, cette r\u00e9gularisation est exceptionnelle.<br><br>S'agissant du sujet politique de la distorsion de concurrence, tous les autres projets de d\u00e9veloppement de Calais sont regard\u00e9s avec la plus grande attention par le Gouvernement et l'\u00c9tat. Nous venons par exemple de prendre des mesures permettant le retour du duty-free dans le port sec de Calais, ce qui \u00e9tait une mesure tr\u00e8s attendue des \u00e9lus et des acteurs locaux et qui renforcera l'attractivit\u00e9 du territoire.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Vous avez tergivers\u00e9 pendant six mois\u00a0! Merci la campagne \u00e9lectorale\u00a0!\t<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Six.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Six. </strong>Eurotunnel n'est pas une simple infrastructure ferroviaire. Ce n'est pas n'importe quel port ni n'importe quel a\u00e9roport, et il faut savoir sortir du carcan europ\u00e9en.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, ch\u00e8re coll\u00e8gue\u2026<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/06/2021", "pageJO": "6816"}}}}