{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2295", "identifiant": {"numero": "2295", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Budget vert"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718736", "mandatRef": "PM722440"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/10/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BUDGET VERT <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Peyrol.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Peyrol. </strong>Notre responsabilit\u00e9 politique, monsieur le ministre des comptes publics, est aujourd\u2019hui, plus que jamais, environnementale. Elle est d'apporter, comme l'a rappel\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, des \u00ab\u00a0d\u00e9cisions tr\u00e8s concr\u00e8tes\u00a0\u00bb en la mati\u00e8re. Ces d\u00e9cisions concr\u00e8tes, nous les trouvons dans le projet de budget pour\u00a02020 dont nous avons commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9battre hier soir. Je pense au verdissement de la fiscalit\u00e9 ou \u00e0 l\u2019augmentation in\u00e9dite du budget des transports. Je pense surtout \u00e0 la transformation du cr\u00e9dit d'imp\u00f4t transition \u00e9nerg\u00e9tique \u2013\u00a0CITE\u00a0\u2013 en prime pour les m\u00e9nages les plus modestes, une promesse de campagne dont tant de Fran\u00e7ais attendent la r\u00e9alisation.<br><br>Notre responsabilit\u00e9 est aussi d'informer sur l'action de l'\u00c9tat et sur ses d\u00e9penses dans ce domaine. Le budget vert, souhait\u00e9 par la majorit\u00e9 parlementaire, et dont le Gouvernement nous a pr\u00e9sent\u00e9 une esquisse, nous \u00e9claire sur ces deux points. Si l'\u00c9tat d\u00e9pense pr\u00e8s de 35\u00a0milliards d'euros par an pour l\u2019environnement, il en d\u00e9pense presque autant \u2013\u00a0\u00e0 savoir 25 milliards\u00a0\u2013 pour des objectifs qui s\u2019expliquent, mais dont les effets sont incompatibles avec nos engagements environnementaux. Il s'agit pour l\u2019essentiel de d\u00e9penses fiscales.<br><br>Si chaque euro allou\u00e9 doit d\u00e9sormais \u00eatre \u00e9valu\u00e9 \u00e0 l'aune de son impact \u00e9cologique, et si chaque d\u00e9cision budg\u00e9taire doit \u00eatre prise \u00e0 la lumi\u00e8re de ses implications environnementales, notre budget sera le reflet de la coh\u00e9rence de notre action. Quoi que Balzac ait pu en dire dans <i>Les Employ\u00e9s</i>, le budget de l'\u00c9tat n'est ni un coffre-fort ni un arrosoir, mais un outil au service de politiques publiques, des Fran\u00e7ais et de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.<br><br>La transition \u00e9cologique ne se d\u00e9cr\u00e8te pas, elle se finance, elle se contr\u00f4le, elle s'\u00e9value. Autrement, elle n\u2019est pas cr\u00e9dible. D\u00e8s lors, monsieur le ministre, comment comptez-vous utiliser ce nouvel outil pour traduire notre ambition environnementale dans nos d\u00e9cisions budg\u00e9taires\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'action et des comptes publics. </i>Vous avez beaucoup travaill\u00e9, lors de l'examen du projet de loi de finances pour cette ann\u00e9e, pour faire adopter par le Parlement une disposition permettant au Gouvernement d'\u00e9tablir la liste des d\u00e9penses relevant de la politique \u00e9cologique. Vous la trouverez dans le projet de finances que nous vous pr\u00e9sentons.<br><br>Mais il faut aller beaucoup plus loin. C'est pour cela que, \u00e0 votre demande et \u00e0 celle, je crois, de la majorit\u00e9 parlementaire, la ministre \u00c9lisabeth Borne et moi avons demand\u00e9 \u00e0 nos inspections de pr\u00e9parer un rapport que chaque parlementaire a re\u00e7u. Il pr\u00e9voit, pour\u00a02021, la fa\u00e7on dont nous pr\u00e9senterons, en m\u00eame temps que le budget comptable, un budget vert ou <i>green budgeting.</i> Ce sera la premi\u00e8re fois qu'une nation dont l'\u00e9conomie est aussi importante que celle de la France pr\u00e9sentera un tel document \u00e0 ses repr\u00e9sentants.<br><br>Vous l'avez dit, un travail a \u00e9t\u00e9 fait sur une partie des cr\u00e9dits de cette ann\u00e9e. Si certaines d\u00e9penses sont tr\u00e8s favorables, d'autres le sont moins, qu'il s'agisse de d\u00e9penses budg\u00e9taires ou de d\u00e9penses fiscales. C'est parfois compliqu\u00e9, parce qu'il faut savoir ce que sont nos mesures pour comprendre ce qui est \u00e9cologique et ce qui ne l'est pas. Si nous faisons des chemins de fer, cela contribue \u00e9videmment \u00e0 la protection du climat par une r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2\u00a0; en revanche, cela nuit plut\u00f4t \u00e0 la biodiversit\u00e9. L'\u00e9nergie nucl\u00e9aire pose le m\u00eame probl\u00e8me\u00a0: sa production est \u00e9videmment \u00e9conome en CO2 mais, \u00e0 cause de ses d\u00e9chets, on peut difficilement la consid\u00e9rer comme positive pour l'environnement.<br><br>Il faut donc passer par ce tamis de travail. Nous allons le faire avec les ONG et avec la repr\u00e9sentation nationale afin que, d\u00e8s\u00a02021, nous puissions, suivant votre impulsion, pr\u00e9senter aux parlementaires une lecture comptable et une lecture \u00e9cologique de toutes les politiques publiques. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Peyrol.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Peyrol. </strong>Merci, monsieur le ministre. Ce document sera tr\u00e8s utile pour le printemps de l'\u00e9valuation, et peut-\u00eatre devrons-nous r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un document unique pour l'ann\u00e9e prochaine. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/10/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/10/2019", "pageJO": "9012"}}}}