{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3578", "identifiant": {"numero": "3578", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00c9ducation prioritaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718978", "mandatRef": "PM722520"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/12/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9DUCATION PRIORITAIRE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Mohamed Laqhila.<br><br><strong>M.\u00a0Mohamed Laqhila. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Jean-Michel Blanquer, ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br>La mission qui vous a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e n\u2019est pas simple, mais vous tenez entre vos mains la chose la plus pr\u00e9cieuse qu\u2019une soci\u00e9t\u00e9 puisse avoir\u00a0: l'\u00e9ducation de sa jeunesse. La premi\u00e8re des institutions de la R\u00e9publique n\u2019est pas ici, dans cet h\u00e9micycle, mais \u00e0 l\u2019\u00e9cole, l\u00e0 o\u00f9 tout commence.<br><br>\u00ab\u00a0Pour r\u00eaver, il ne faut pas fermer les yeux, il faut lire\u00a0\u00bb, \u00e9crivait Michel Foucault. Si je fais miennes ces paroles, c\u2019est parce j'ai moi-m\u00eame touch\u00e9 du doigt cette r\u00e9alit\u00e9. J\u2019ai entam\u00e9 une tourn\u00e9e dans les coll\u00e8ges et lyc\u00e9es de ma circonscription, afin de d\u00e9battre avec nos jeunes des valeurs de notre R\u00e9publique en g\u00e9n\u00e9ral, et de la la\u00efcit\u00e9 en particulier. Cette jeunesse, monsieur le ministre, a soif de libert\u00e9\u00a0; elle a soif d\u2019apprendre, et elle aspire \u00e0 r\u00eaver. Je vous le dis comme je le pense\u00a0: c\u2019est en rallumant cette flamme au stade pr\u00e9coce de leur r\u00e9flexion que notre action sera b\u00e9n\u00e9fique.<br><br>Mais au-del\u00e0, le r\u00f4le de l\u2019\u00e9cole n\u2019est-il pas d\u2019effacer les in\u00e9galit\u00e9s, partout o\u00f9 les al\u00e9as de la vie ont pu en cr\u00e9er\u00a0? Les valeurs r\u00e9publicaines n\u2019ont-elles d\u2019autres couleurs que celles de l\u2019\u00e9charpe que nous arborons tous ici\u00a0?<br><br>\u00ab\u00a0Quartiers prioritaires\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0\u00e9ducation prioritaire\u00a0\u00bb\u2026 force est de constater que l\u2019existence m\u00eame de zones ou de secteurs prioritaires dans notre territoire est un aveu d\u2019\u00e9chec des politiques pass\u00e9es. Il est donc urgent d\u2019agir. Pour avoir \u00e9chang\u00e9 avec elle, je sais que Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat Nathalie Elimas est tr\u00e8s engag\u00e9e sur la question de la transmission de nos valeurs r\u00e9publicaines\u00a0; c'est un sujet qu'elle porte \u00e0 bras-le-corps.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C\u2019est elle qui a r\u00e9dig\u00e9 la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Mohamed Laqhila. </strong>Aussi, Monsieur le ministre, pouvez-vous nous dire quelles sont les actions prioritaires et les mesures que vous comptez mettre en \u0153uvre en faveur de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances pour nos jeunes\u00a0? Les yeux bien ouverts sur la r\u00e9alit\u00e9, je r\u00eave sinc\u00e8rement du jour o\u00f9, gr\u00e2ce \u00e0 notre r\u00e9ussite collective, ces politiques d\u2019exception dispara\u00eetront. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>La premi\u00e8re des politiques sociales, c'est la politique \u00e9ducative\u00a0; vous l'avez tr\u00e8s bien dit \u00e0 l'instant. Je rappelle toujours quels sont les deux objectifs que nous poursuivons, et qui vont ensemble\u00a0: \u00e9lever le niveau g\u00e9n\u00e9ral de la nation et lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s sociales.<br><br>Nous l'avons fait tr\u00e8s fortement depuis trois ans et demi, d'abord en donnant la priorit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole primaire, car on ne peut lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s sociales qu'en travaillant \u00e0 la racine, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s l'\u00e9cole maternelle. Le d\u00e9doublement des classes est bien s\u00fbr la pointe avanc\u00e9e de cette politique\u00a0: 320\u00a0000 enfants en b\u00e9n\u00e9ficient chaque ann\u00e9e, et ce nombre va encore augmenter gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9largissement de la mesure aux grandes sections de maternelle.<br><br>Pour l'\u00e9cole primaire, nous tendons aussi \u00e0 faire en sorte que tous les enfants ma\u00eetrisent certaines comp\u00e9tences \u2013\u00a0lire, \u00e9crire, compter, respecter autrui\u00a0\u2013 \u00e0 la fin du CM2. C'est la premi\u00e8re des politiques sociales. Malgr\u00e9 le confinement, nous avons progress\u00e9 dans ce domaine, comme le montre la derni\u00e8re \u00e9valuation des classes de sixi\u00e8me, m\u00eame si nous devons faire beaucoup plus.<br><br>Toutes nos mesures en faveur de l'\u00e9cole primaire \u2013\u00a0les \u00e9valuations de d\u00e9but d'ann\u00e9e comme les primes destin\u00e9es aux r\u00e9seaux d'\u00e9ducation prioritaire renforc\u00e9s, les REP+\u00a0\u2013 ont une vis\u00e9e sociale profonde.<br><br>Parmi les autres mesures importantes qui ont \u00e9t\u00e9 prises depuis trois ans et demi, je pense \u00e0 l'op\u00e9ration \u00ab\u00a0devoirs faits\u00a0\u00bb qui nous permet de toucher 700\u00a0000\u00a0coll\u00e9giens chaque ann\u00e9e et de compenser les in\u00e9galit\u00e9s.<br><br>Comme vous l'avez soulign\u00e9, le fait d'avoir un minist\u00e8re \u00e9largi, regroupant l'\u00e9ducation nationale, la jeunesse et les sports,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas nouveau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>\u2026nous permet de conduire une politique compl\u00e8te pour les enfants. Avec Nathalie Elimas, je peux ainsi d\u00e9velopper les internats d'excellence, dans le but d'en avoir un par d\u00e9partement. Le nombre d'\u00e9l\u00e8ves impliqu\u00e9s dans les cord\u00e9es de la r\u00e9ussite va passer de 80\u00a0000 \u00e0 220\u00a0000 et celui de cit\u00e9s \u00e9ducatives, cr\u00e9\u00e9es avec la ministre charg\u00e9e de la ville, de 80 \u00e0 120.<br><br>Toutes ces politiques sont \u00e0 la fois \u00e9ducatives et profond\u00e9ment sociales. Le dispositif \u00ab\u00a0vacances apprenantes\u00a0\u00bb\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Voyez que le temps manque pour \u00e9num\u00e9rer tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait\u00a0! (<i>Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/12/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/12/2020", "pageJO": "10534"}}}}