{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3760", "identifiant": {"numero": "3760", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": null, "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": null}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721506", "mandatRef": "PM723296"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/02/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ENTR\u00c9E DE MOLI\u00c8RE AU PANTH\u00c9ON <a name=PG17></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Brigitte Kuster.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Kuster. </strong>Madame la ministre de la culture, dans un an, nous c\u00e9l\u00e9brerons les 400\u00a0ans de la naissance de Jean-Baptiste Poquelin, com\u00e9dien et dramaturge embl\u00e9matique, dont l'\u0153uvre irrigue depuis maintenant des si\u00e8cles la culture et l'esprit fran\u00e7ais. Par-del\u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration de cet artiste exceptionnel, nous rendrons hommage \u00e0 un h\u00e9ritage fondamental, qu'il convient d'appeler la \u00ab\u00a0l\u00e9gende Moli\u00e8re\u00a0\u00bb.<br><br>Pour marquer cet anniversaire d'une mesure forte et symbolique, Francis Huster, soci\u00e9taire de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, a demand\u00e9 sa panth\u00e9onisation au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Or, depuis bient\u00f4t deux ans, cette proposition reste sans r\u00e9ponse. Comment l'expliquer\u00a0?<br><br>Il s'agit en effet d'obtenir une reconnaissance symbolique, celle du caract\u00e8re intemporel des pi\u00e8ces de Moli\u00e8re et de la place centrale de son \u0153uvre parmi celle des grands hommes et des humanit\u00e9s fran\u00e7aises, tels que Victor Hugo, \u00c9mile Zola, Alexandre Dumas. Ce serait un symbole aussi pour tous ceux qui aiment la langue de Moli\u00e8re, pour sa richesse et son expressivit\u00e9.<br><br>Homme de th\u00e9\u00e2tre jusqu'\u00e0 son dernier souffle, Moli\u00e8re a pay\u00e9 sa fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 son art\u00a0: il a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par l'\u00c9glise de l'\u00e9poque, et n'a pu reposer dans la s\u00e9pulture digne qu'il m\u00e9ritait. En lui permettant de rejoindre ainsi les grands hommes, nous t\u00e9moignerions du r\u00f4le essentiel de son art dans la vie artistique et culturelle fran\u00e7aise.<br><br>Cette premi\u00e8re entr\u00e9e au Panth\u00e9on d'un com\u00e9dien serait aussi un signal puissant adress\u00e9 au monde du spectacle vivant et de la culture, qui paye un si lourd tribut, en ces temps de crise.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Kuster. </strong>Or, \u00e0 ce jour, le minist\u00e8re de la culture est rest\u00e9 muet sur cette demande. Pouvons-nous compter sur vous pour intervenir aupr\u00e8s du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, afin que Moli\u00e8re repose enfin parmi les grands hommes, au Panth\u00e9on ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. - Mmes Agn\u00e8s Thill et Val\u00e9rie Six applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement. </i>Madame Kuster, je vous prie de nouveau d'excuser l'absence de Mme\u00a0Roselyne Bachelot, et vous remercie pour votre question, qui permet d'introduire ce d\u00e9bat dans l'h\u00e9micycle.<br><br>Nous interroger sur notre histoire, notre culture, notre r\u00e9publique, c'est montrer que nous sommes bel et bien vivants. Dans le contexte actuel nous avons besoin de ces d\u00e9bats, riches, pour les Fran\u00e7ais, pour nous rassembler.<br><br>Moli\u00e8re, vous l'avez dit, est un monument de la culture fran\u00e7aise, une part de chacune et chacun d'entre nous. Oui, madame la d\u00e9put\u00e9e, la question que vous soulevez est l\u00e9gitime et le v\u0153u vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le Conseil de Paris vendredi dernier, qui reprend une initiative d\u00e9fendue depuis deux ans par le com\u00e9dien Francis Huster, m\u00e9rite toute notre attention.<br><br>Depuis 1885, les personnalit\u00e9s qui entrent au Panth\u00e9on repr\u00e9sentent un engagement en faveur des principes h\u00e9rit\u00e9s de 1789 et du progr\u00e8s humain, d\u00e9fendus par la R\u00e9publique. Avec \u00c9mile Zola, ce sont <i>Les Rougon-Macquart</i> qui sont entr\u00e9s au Panth\u00e9on, mais aussi l'homme qui prit la plume pour Dreyfus. Avec Victor Hugo, ce n'est pas seulement l'esprit de Gavroche et des r\u00e9volutionnaires de Quatrevingt-treize qui sont entr\u00e9s, mais aussi le combat contre la peine de mort.<br><br>Sans conteste, l'\u0153uvre de Moli\u00e8re contribue au rayonnement de la France\u00a0: nous partageons votre conviction. Cela \u00e9tant, une panth\u00e9onisation, c'est d'abord un parcours, un \u00e9change, un d\u00e9bat avec les historiens, les sp\u00e9cialistes de l'auteur et de son \u00e9poque. Cette proposition, comme toutes les autres, sera donc \u00e9tudi\u00e9e dans le cadre de la politique m\u00e9morielle d\u00e9finie par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui a pour but de construire une m\u00e9moire de l'int\u00e9gration r\u00e9publicaine partag\u00e9e par tous les Fran\u00e7ais.<br><br>Au-del\u00e0 de l'entr\u00e9e au Panth\u00e9on, une des belles mani\u00e8res de rendre hommage \u00e0 ce g\u00e9nie fran\u00e7ais qu'est Moli\u00e8re est de faire vivre son \u0153uvre, d'en transmettre inlassablement le go\u00fbt aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'\u00e9tait une question facile\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nul doute que le 400e\u00a0anniversaire de sa naissance servira cet objectif. En 2022, ses textes seront partout en France et dans le monde, dans les th\u00e9\u00e2tres, les \u00e9coles et les biblioth\u00e8ques. Dans un premier temps, donc, comme le disait Moli\u00e8re, \u00ab\u00a0Faisons bien les honneurs au moins de notre esprit.\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Brigitte Kuster.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Kuster. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, si un tel v\u0153u a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 au Conseil de Paris, c'est parce que j'en ai moi-m\u00eame fait la proposition. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, madame Kuster.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Kuster. </strong>Ce que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 la mairie de Paris, nous devons pouvoir le r\u00e9ussir ici.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/02/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/02/2021", "pageJO": "1151"}}}}