{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1057", "identifiant": {"numero": "1057", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "prochain conseil europ\u00e9en"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719100", "mandatRef": "PM722562"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROCHAIN CONSEIL EUROP\u00c9EN <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Philippe Ardouin, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Ardouin. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M. Jean-Yves Le Drian, ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>Monsieur le ministre, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a dit dans son discours de la Sorbonne\u00a0: \u00ab\u00a0Ce qui manque le plus \u00e0 l'Europe aujourd'hui, [\u2026] c'est une culture strat\u00e9gique [\u2026]\u00a0\u00bb.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quel sacr\u00e9 donneur de le\u00e7ons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Ardouin. </strong>Le 9\u00a0mai dernier, Emmanuel Macron se voyait remettre le prix Charlemagne, \u00e0 Aix-la-Chapelle, des mains de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, r\u00e9compense de son engagement europ\u00e9en pour la paix, apr\u00e8s des r\u00e9cipiendaires aussi prestigieux que Fran\u00e7ois Mitterrand, Helmut Kohl ou encore Simone Veil. Au-del\u00e0 de cette r\u00e9compense, le chef de l'\u00c9tat a pu aborder les th\u00e8mes majeurs et renforcer l'axe franco-allemand, axe essentiel \u00e0 la r\u00e9ussite du projet de l'Union.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Vous y croyez vraiment\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Ardouin. </strong>Les actions pr\u00e9sidentielles renforcent l'image de la France \u00e0 l'international, une France plus dynamique et ouverte sur le monde.<br><br>Le conseil europ\u00e9en de cette semaine est d'une importance d\u00e9finitive. La France devra y r\u00e9affirmer sa volont\u00e9 forte pour r\u00e9ussir l'Europe de la s\u00e9curit\u00e9, de la d\u00e9fense et une politique commune en mati\u00e8re migratoire. Les dirigeants doivent \u00e9galement continuer \u00e0 s'entendre pour assurer aux Europ\u00e9ens emploi, croissance et comp\u00e9titivit\u00e9 pour nos entreprises. Avec le nouveau gouvernement allemand et sa n\u00e9cessit\u00e9 de composition politique, notre pays appara\u00eet comme le seul \u00c9tat porteur d'une ambition pour l'Europe face \u00e0 des obstacles non n\u00e9gligeables. Ce conseil rev\u00eat donc une importance capitale dans l'approfondissement de la coop\u00e9ration et de la r\u00e9ussite du march\u00e9 commun actuel. Sous l'impulsion du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous devons mettre en \u0153uvre ce projet de nouvelle Europe \u00e0 l'heure o\u00f9 les eurosceptiques ont connu des succ\u00e8s \u00e9lectoraux dans plusieurs \u00c9tats membres et p\u00e8seront dans les n\u00e9gociations en marge de ce conseil.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Et ce n'est pas fini\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Ardouin. </strong>Aussi, monsieur le ministre, pouvez-vous \u00e9clairer la repr\u00e9sentation nationale sur les initiatives qu'entend prendre la France dans la perspective du prochain conseil europ\u00e9en pour continuer \u00e0 \u00eatre la locomotive de la coop\u00e9ration entre les \u00c9tats, \u00e0 un an de l'\u00e9ch\u00e9ance des \u00e9lections europ\u00e9ennes\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Cette situation n'est pas claire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> La mafia bretonne est terrible\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, l'Europe est face \u00e0 son destin, vous avez raison de le souligner. L'Europe peut se d\u00e9liter. L'Europe est menac\u00e9e dans son unit\u00e9 et dans ses fondamentaux si elle ne rel\u00e8ve pas des d\u00e9fis collectifs qu'elle doit assumer. Et c'est le sens des grands enjeux qui vont \u00eatre soumis demain et apr\u00e8s-demain au conseil europ\u00e9en\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Trop tard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre. </i>\u2026qu'il s'agisse de l\u2019enjeu migratoire, dont on a beaucoup parl\u00e9 et qui a fait l'objet d'un mini-sommet dimanche dernier,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Avec un mini-r\u00e9sultat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre. </i>\u2026avec des objectifs clairs, en s'appuyant sur les deux principes que sont la solidarit\u00e9 et la responsabilit\u00e9\u00a0; qu'il s'agisse des enjeux de d\u00e9fense que vous avez \u00e9voqu\u00e9s, sur lesquels de grandes avanc\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 obtenues en vue d'affirmer l'autonomie strat\u00e9gique de l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 mais il faudra la r\u00e9affirmer lors du conseil\u00a0\u2013\u00a0; qu'il s'agisse des enjeux relatifs au commerce, suite aux d\u00e9cisions am\u00e9ricaines sur l'acier et sur l'aluminium, qui ont amen\u00e9 une r\u00e9ponse europ\u00e9enne coordonn\u00e9e et proportionn\u00e9e qu'il faut saluer, mais ce sera aussi un des sujets \u00e0 l'ordre du jour\u00a0; qu'il s'agisse du <i>Brexit</i>, sur lequel les n\u00e9gociations progressent malheureusement insuffisamment, en particulier sur la question de la fronti\u00e8re anglo-irlandaise\u00a0; \u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La r\u00e9ponse est encore pire que la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>\u2026qu'il s'agisse, enfin, de la r\u00e9forme de la zone euro, et vous avez eu raison de rappeler le compromis franco-allemand historique r\u00e9alis\u00e9 il y a quelques jours lors du sommet de Meseberg.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre. </i>Tout cela, monsieur le d\u00e9put\u00e9, forme un enjeu consid\u00e9rable pour ce conseil europ\u00e9en, qui va \u00eatre d\u00e9terminant pour notre avenir collectif. Et je souhaite, comme vous, que ce conseil puisse permettre \u00e0 l'Europe de retrouver sa force de proposition et sa force de stabilit\u00e9 dans un monde en proie \u00e0 une d\u00e9r\u00e9gulation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e contre laquelle nous devons lutter ensemble. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "28/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/06/2018", "pageJO": "6794"}}}}