{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1043", "identifiant": {"numero": "1043", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "limitation du cumul des mandats en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721118", "mandatRef": "PM723176"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LIMITATION DU CUMUL DES MANDATS EN POLYN\u00c9SIE\u00a0FRAN\u00c7AISE <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Moetai Brotherson, pour le groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine.<br><br><strong>M.\u00a0Moetai Brotherson. </strong>Madame la ministre des outre-mer, Paul Ric\u0153ur disait\u00a0: \u00ab\u00a0Ce qui arrive est toujours autre chose que ce que nous avions attendu\u00a0\u00bb.<br><br>\u00c0 lire le projet de r\u00e9forme des institutions qui nous est annonc\u00e9, nous sommes tent\u00e9s de lui donner raison.<br><br>En effet, ce projet de r\u00e9vision s'accompagne de deux projets de loi organique et ordinaire, qui fixent notamment l'interdiction du cumul des mandats \u00e9lectifs dans le temps, au-del\u00e0 de trois mandats cons\u00e9cutifs. Les Fran\u00e7ais attendaient une limitation du nombre des mandats, une r\u00e9duction par rapport \u00e0 un existant sans contrainte.<br><br>\u00c9tant issu du priv\u00e9, je fais partie de ceux qui approuvent cette limitation, gage de renouvellement de la classe politique. Un lagon sans passe est, \u00e0 l'instar d'une classe politique \u00e9ternelle, un \u00e9cosyst\u00e8me qui finit par s'\u00e9touffer, faute de renouvellement. Dans les faits, ce qui arrive est conforme, \u00e0 une exception pr\u00e8s, \u00e0 la Polyn\u00e9sie.<br><br>Depuis le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent, des \u00e9changes, des r\u00e9flexions entre les \u00e9lus polyn\u00e9siens, le Gouvernement central, le Conseil \u00e9conomique, social et culturel, ont men\u00e9 aux accords de Papeete, pr\u00e9lude aux accords de l'Elys\u00e9e. D\u00e8s l'arriv\u00e9e du nouveau Gouvernement, la grande r\u00e9flexion des Assises de l'outre-mer a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, dont nous aurons les conclusions cette semaine.<br><br>Madame la ministre, \u00e0 aucune des \u00e9tapes de ces r\u00e9flexions, \u00e0 aucun moment de ces \u00e9changes, \u00e0 aucune tribune politique r\u00e9cente ne s'est exprim\u00e9 le besoin, ou m\u00eame l'envie, d'augmenter le nombre de mandats successifs du pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif local de Polyn\u00e9sie. C'est pourtant ce que propose le projet de r\u00e9forme, qui tend \u00e0 modifier l'article 74 de la loi organique, portant statut d'autonomie de la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise. Cette modification, paradoxalement, introduit une augmentation et non une diminution du nombre de mandats successifs, qui passerait alors de deux \u00e0 trois.<br><br>Madame la ministre, c'est \u00e0 l'unanimit\u00e9 que l'Assembl\u00e9e de Polyn\u00e9sie s'est prononc\u00e9e, le 7\u00a0juin dernier, contre ce projet de r\u00e9forme. Le Gouvernement persistera-t-il \u00e0 aller jusqu'au bout du paradoxe, pour donner raison \u00e0 Paul Ric\u0153ur\u00a0? <i>Mauruuru e te aroha la rahi. (Applaudissements sur les bancs du groupe GDR et sur quelques bancs du groupe NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre des outre-mer. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, jeudi dernier d\u00e9j\u00e0, au S\u00e9nat, j'ai eu l'occasion de m'exprimer sur cette relation entre le Gouvernement et la Polyn\u00e9sie, qui repose sur deux principes. Le premier est celui d'un dialogue constant et confiant, qui prenne en compte les particularit\u00e9s de la Polyn\u00e9sie et les enjeux de ce pays. C'est le sens du toilettage du statut sur lequel nous \u00e9changeons depuis plusieurs mois, c'est aussi la prise en compte des contraintes sp\u00e9cifiques de la Polyn\u00e9sie, comme l'a rappel\u00e9 le Premier ministre, notamment pour ce qui est des questions de sant\u00e9 ou de d\u00e9veloppement num\u00e9rique. C'est aussi une volont\u00e9 ferme du Gouvernement d'accompagner les cons\u00e9quences des essais nucl\u00e9aires et nous pouvons nous f\u00e9liciter du bon fonctionnement de ce dossier depuis quelques mois.<br><br>J'ai \u00e9voqu\u00e9 tous ces sujets avec le pr\u00e9sident de la Polyn\u00e9sie, M.\u00a0\u00c9douard Fritch, qui vient d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu.<br><br>Le second principe est de parler de transparence et de parler vrai. C'est pourquoi, je le r\u00e9p\u00e8te, les engagements du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour une d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, efficace et responsable, parce qu'ils concernent tous les Fran\u00e7ais, seront aussi appliqu\u00e9s en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise.<br><br>Alors oui, le nombre de parlementaires sera r\u00e9duit. Les autorit\u00e9s ex\u00e9cutives locales sont concern\u00e9es par cette nouvelle r\u00e8gle de limitation dans le temps du cumul des mandats. Quant au mandat du pr\u00e9sident du pays, le droit commun s'appliquera l\u00e0 encore.<br><br>Vous me connaissez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, je me bats toujours pour que l'on reconnaisse les sp\u00e9cificit\u00e9s des territoires d\u2019outre-mer, pour que l'on prenne en compte la n\u00e9cessit\u00e9 d'assumer la diff\u00e9renciation. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique le veut, mais il est certains sujets pour lesquels la diff\u00e9renciation n'est pas possible\u00a0: les sujets d'int\u00e9r\u00eat national.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/06/2018", "pageJO": "6703"}}}}