{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1585", "identifiant": {"numero": "1585", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "chiffres du ch\u00f4mage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720512", "mandatRef": "PM722986"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CHIFFRES DU CH\u00d4MAGE <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Pietraszewski.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud, ministre du travail.<br><br>Selon les chiffres publi\u00e9s la semaine derni\u00e8re, au dernier trimestre 2018, le ch\u00f4mage a fortement recul\u00e9 en France, avec 42\u00a0000\u00a0inscrits de moins \u00e0 P\u00f4le emploi. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LR et GDR.)</i> Le nombre de demandeurs d'emploi inscrits en cat\u00e9gorie\u00a0A est \u00e0 son plus bas niveau depuis 2014. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.) La baisse constat\u00e9e aussi pour les cat\u00e9gories\u00a0B et C d\u00e9montre une am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de l'emploi dans notre pays.<br><br>Ces r\u00e9sultats sont encourageants et confortent la politique de l'emploi que vous avez engag\u00e9e, madame la ministre, sous l'autorit\u00e9 de M.\u00a0le Premier ministre. Toutefois, le ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e reste pr\u00e9occupant\u00a0; d'o\u00f9 l'accent mis sur l'apprentissage et la formation professionnelle,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Hors-sol\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski. </strong>\u2026avec la loi pour la libert\u00e9 de choisir son avenir professionnel et le plan d'investissement dans les comp\u00e9tences, qui repr\u00e9sente un effort exceptionnel de 15\u00a0milliards d'euros d'ici 2022.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a r\u00e9affirm\u00e9 la semaine derni\u00e8re son opposition \u00e0 la multiplication des contrats courts, facteur de pr\u00e9carit\u00e9 pour les salari\u00e9s.<br><br>Les d\u00e9put\u00e9s La R\u00e9publique en marche construisent depuis vingt mois un nouveau mod\u00e8le social permettant l'\u00e9mancipation par le travail. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Valoriser le travail, c'est aussi lutter contre sa pr\u00e9carisation. Rappelons quelques faits incontestables\u00a0: en vingt ans, le nombre de contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e de moins d'un mois a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par deux et demi, ce qui a occasionn\u00e9 un surco\u00fbt de deux milliards pour l'UNEDIC.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Quelle est la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski. </strong>Les organisations patronales viennent de suspendre leur participation \u00e0 la n\u00e9gociation sur la nouvelle convention UNEDIC, mettant en p\u00e9ril cette n\u00e9gociation, comme le souligne le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CFDT, M.\u00a0Laurent Berger.<br><br>Madame la ministre, nous sommes, tout comme vous, particuli\u00e8rement attach\u00e9s au dialogue social. Je voudrais conna\u00eetre votre lecture des n\u00e9gociations en cours. En outre, vu les derniers chiffres du ch\u00f4mage, je souhaiterais que vous nous confirmiez les orientations de votre politique de l'emploi pour les prochains mois. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Ce n'est pas une question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre du travail. </i>Vous avez raison de souligner que les chiffres que vous avez cit\u00e9s sont encourageants. Pourtant, il reste tant \u00e0 faire\u00a0! Depuis notre arriv\u00e9e au gouvernement, le taux de ch\u00f4mage est pass\u00e9 de 9,7\u00a0% \u00e0 9,1\u00a0% de la population active. C'est un progr\u00e8s, c'est encourageant, mais apr\u00e8s trente ans de ch\u00f4mage de masse, nous ne pouvons pas nous contenter d'un tel niveau.<br><br>Vous soulevez deux questions\u00a0: celle des comp\u00e9tences et celle de la pr\u00e9carit\u00e9 des emplois.<br><br>S'agissant de la premi\u00e8re, je crois que nous serons tous d'accord ici pour dire qu'elle est cruciale. Un employeur sur deux affirme rencontrer des difficult\u00e9s de recrutement. Dans la majorit\u00e9 des cas, ces difficult\u00e9s sont li\u00e9es aux comp\u00e9tences. Le plan d'investissement dans les comp\u00e9tences a bien d\u00e9marr\u00e9. Nous signerons un pacte avec seize r\u00e9gions sur dix-huit au moins. Dans votre r\u00e9gion, les Hauts-de-France, la signature aura lieu le 7\u00a0f\u00e9vrier. Les appels \u00e0 projets aussi bien sur les emplois num\u00e9riques, verts, que sur l'inclusion des r\u00e9fugi\u00e9s, des personnes en situation de handicap, des demandeurs d'emploi et les \u00ab\u00a0pr\u00e9pas apprentissage\u00a0\u00bb sont en plein d\u00e9veloppement.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Et l'AFPA\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 aussi le sujet de la pr\u00e9carit\u00e9. Oui, il faut plus d'emplois, et que ces emplois soient de meilleure qualit\u00e9. Pourquoi\u00a0? Aujourd'hui, 87\u00a0% des embauches se font en contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e ou en int\u00e9rim. C'est incomparable avec la situation dans d'autres pays pourtant performants \u00e9conomiquement. De surcro\u00eet, la moiti\u00e9 des CDD sont destin\u00e9s \u00e0 des moins de trente ans, c'est-\u00e0-dire que c'est la seule proposition faite \u00e0 beaucoup de jeunes. Enfin, 80\u00a0% des CDD sont d'une dur\u00e9e d'un mois ou moins\u00a0; 30\u00a0% sont m\u00eame d'une dur\u00e9e d'un jour ou moins.<br><br>Il y a donc une pr\u00e9carit\u00e9 excessive de l'emploi dans notre pays, ce qui ne permet pas aux salari\u00e9s de se projeter dans l'avenir, ni aux entreprises d'\u00eatre performantes en termes de qualit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9. C'est pourquoi, dans le document de cadrage destin\u00e9 aux partenaires sociaux, nous leur avons demand\u00e9 de se pencher sur le sujet de fa\u00e7on massive et vigoureuse, car nous ne pouvons nous projeter vers un march\u00e9 du travail qui serait bas\u00e9 principalement sur la pr\u00e9carit\u00e9. Nous attendons que la n\u00e9gociation entre les partenaires sociaux donne des r\u00e9sultats. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/01/2019", "pageJO": "513"}}}}