{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1469", "identifiant": {"numero": "1469", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "cons\u00e9quences \u00e9conomiques des blocages"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719972", "mandatRef": "PM722820"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/12/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONS\u00c9QUENCES \u00c9CONOMIQUES DES BLOCAGES <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Sarles, que je vous invite tous \u00e0 \u00e9couter.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Sarles. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, apr\u00e8s trois semaines de pr\u00e9sence des gilets jaunes aux abords de zones commerciales, une partie de notre \u00e9conomie locale est asphyxi\u00e9e. Chacun de nous est saisi, dans sa circonscription, par des salari\u00e9s qui ont peur pour leur travail, des artisans qui ne peuvent honorer leurs commandes, des petits entrepreneurs qui craignent de devoir licencier pour faire face \u00e0 une baisse de leur chiffre d'affaires, des commer\u00e7ants de centre-ville ou de p\u00e9riph\u00e9rie qui ne s'en sortent plus.<br><br>Comme nombre d'entre vous, j'ai rencontr\u00e9 des commer\u00e7ants ce week-end. L'un d'eux, qui emploie cent personnes, d\u00e9plore une perte de chiffre d'affaires qui met en p\u00e9ril ces emplois et l'emp\u00eachera d'honorer le paiement de ses charges. La baisse du chiffre d'affaires est estim\u00e9e entre 15 et 25\u00a0% dans la grande distribution. L'impact sur le commerce de d\u00e9tail se situe entre 20 et 40\u00a0%\u00a0; dans le secteur de la restauration, la baisse, dans certaines zones, peut atteindre 50\u00a0%. Les industries automobiles et agroalimentaires sont \u00e9galement concern\u00e9es. Ce sont ainsi des milliers d'emplois potentiellement menac\u00e9s et des milliards d'euros de chiffre d'affaires perdus.<br><br>Le Gouvernement a montr\u00e9, depuis dix-huit mois, toute sa d\u00e9termination en faveur du redressement de notre \u00e9conomie, seul moyen de cr\u00e9er des emplois et de lutter contre le ch\u00f4mage de masse. Les premiers r\u00e9sultats commencent \u00e0 appara\u00eetre. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Antoine Savignat.</strong> Ah bon, vraiment\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Sarles. </strong>Oui, ils commencent \u00e0 appara\u00eetre, mais les entreprises restent fragiles\u00a0!<br><br>Vous avez annonc\u00e9 des premi\u00e8res mesures, fortes, de suspension de l'augmentation des prix de l'\u00e9nergie et d'organisation d'une large concertation. Cependant, monsieur le ministre, envisagez-vous des mesures d'accompagnement des commer\u00e7ants, des artisans et des petits patrons pour leur permettre de faire face \u00e0 cette crise\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i>, que je vous invite \u00e0 \u00e9couter en silence.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Vous l'avez dit, madame Sarles, le mouvement des gilets jaunes a eu un impact significatif sur nos entreprises, dans tous les secteurs\u00a0: l'artisanat, le commerce, la restauration, le tourisme, le transport routier. Les baisses de chiffre d'affaires sont comprises entre 15 et 25\u00a0%, mais peuvent d\u00e9passer 50\u00a0% \u00e0 certains endroits du territoire et pour certains types d'activit\u00e9. Au-del\u00e0 de ces effets imm\u00e9diats, il ne faut pas sous-estimer l'impact psychologique ressenti par ceux qui ont \u00e9t\u00e9 directement confront\u00e9s \u00e0 des d\u00e9gradations et des pillages. J'\u00e9tais moi-m\u00eame aupr\u00e8s des commer\u00e7ants et des artisans touch\u00e9s par les violences qui ont eu lieu \u00e0 Paris ce week-end, et j'ai pu constater ce ph\u00e9nom\u00e8ne.<br><br>Le Gouvernement se mobilise depuis dix jours pour accompagner les entreprises\u00a0: nous les accompagnons en finan\u00e7ant l'activit\u00e9 partielle\u00a0; nous les accompagnons en autorisant les ouvertures le dimanche pour les commer\u00e7ants qui le souhaitent\u00a0; nous les accompagnons en renfor\u00e7ant les cr\u00e9dits de Bpifrance\u00a0; nous les accompagnons en demandant \u00e0 l'administration fiscale et \u00e0 l'URSSAF d'examiner avec bienveillance les demandes de d\u00e9lais de paiement.<br><br>Hier, avec le ministre Bruno Le\u00a0Maire et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat Jean-Baptiste Lemoyne, nous avons r\u00e9uni les organisations professionnelles de tous les corps de m\u00e9tier touch\u00e9s par les diff\u00e9rents mouvements. Nous avons \u00e9galement r\u00e9uni les f\u00e9d\u00e9rations bancaires et d'assurance. Tous se mobilisent pour att\u00e9nuer l'impact \u00e9conomique des manifestations. Les banques sont mobilis\u00e9es et accordent des facilit\u00e9s de paiement. Les assurances sont mobilis\u00e9es et acc\u00e9l\u00e8rent le traitement des dossiers d'indemnisation. Les f\u00e9d\u00e9rations sont mobilis\u00e9es, \u00e0 l'instar de la chambre de m\u00e9tiers de l'artisanat, qui a d\u00e9clench\u00e9 et \u00e9tendu son fonds de calamit\u00e9s.<br><br>Vous l'avez compris, madame la d\u00e9put\u00e9e, notre responsabilit\u00e9 est collective. Nous devons nous mobiliser pour \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des acteurs de l'\u00e9conomie et des familles qu'ils font vivre, et leur donner les r\u00e9ponses concr\u00e8tes dont ils ont besoin. Tel est bien l'enjeu de la concertation que nous ouvrons. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/12/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/12/2018", "pageJO": "13134"}}}}