{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2118", "identifiant": {"numero": "2118", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "trait\u00e9s et conventions", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "accord avec le Mercosur"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333285", "mandatRef": "PM722906"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/07/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCORD AVEC LE MERCOSUR <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guillaume Garot.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Monsieur le Premier ministre, sur l'accord commercial avec le Mercosur, \u00ab\u00a0La France demande \u00e0 voir\u00a0\u00bb, dites-vous. Ce que nous voyons, nous, ce sont des centaines de milliers de tonnes de viande bovine, de volailles et m\u00eame de sucre qui pourront \u00eatre import\u00e9es chaque ann\u00e9e, avec le risque \u00e9vident de saper des secteurs d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fragiles o\u00f9 travaillent des agriculteurs qui peinent \u00e0 d\u00e9gager un revenu et \u00e0 qui on va faire perdre tout espoir. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Ce que nous voyons, c'est que cet accord met en concurrence des mod\u00e8les agricoles et alimentaires tr\u00e8s diff\u00e9rents, alors que les r\u00e8gles sanitaires, environnementales, sociales ne sont pas les m\u00eames ici et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique. Ce que nous voyons, c'est un accord qui va \u00e0 contre-courant des d\u00e9fis plan\u00e9taires qui sont devant nous, quand il soutient la d\u00e9forestation massive ou \u2013 on l'a dit avant moi \u2013 l'utilisation irraisonn\u00e9e de pesticides au Br\u00e9sil. On ne peut pas en m\u00eame temps d\u00e9fendre les accords de Paris sur le climat et se r\u00e9jouir aujourd'hui d'un tel accord commercial. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs du groupe LR.\u2013 Mme Sylvia Pinel applaudit \u00e9galement.) </i>\u00c7a n'est pas coh\u00e9rent.<br><br>C'est la raison pour laquelle nous sommes nombreux \u00e0 ne pas comprendre la position du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Et nous demandons que le d\u00e9bat puisse avoir lieu ici, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe SOC)</i>, alors qu'aux termes de la r\u00e9forme adopt\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne, les parlements nationaux ne seraient plus consult\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Ou seulement sur des petits bouts d'accord\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Nous ne pouvons pas \u00eatre priv\u00e9s d'un tel d\u00e9bat, aussi n\u00e9cessaire que celui que nous aurons bient\u00f4t prochainement sur le CETA.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin et Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault .</strong> Un d\u00e9bat avec vote\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Monsieur le Premier ministre, pouvez-vous vous engager aujourd'hui \u00e0 saisir l'Assembl\u00e9e de l'ensemble du texte du Mercosur avant la ratification, pour que les Fran\u00e7ais soient v\u00e9ritablement \u00e9clair\u00e9s sur les enjeux et les risques de cet accord\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, GDR et FI, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> O\u00f9 est le ministre de l'agriculture\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur le ministre Guillaume Garot, la France est cet \u00c9tat, ce Gouvernement, qui s'est oppos\u00e9 \u00e0 l'ouverture de n\u00e9gociations avec les \u00c9tats-Unis, parce que ceux-ci sont sortis des accords de Paris. Donc, oui, nous portons une ambition climatique et environnementale forte sur la sc\u00e8ne internationale, et nous allons continuer \u00e0 le faire.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Pourquoi avez-vous sign\u00e9, alors\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous allons juger sur pi\u00e8ces, lorsque les textes seront finalis\u00e9s. S'il s'av\u00e8re que M. Bolsonaro reste effectivement dans l'accord de Paris\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> On veut voter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026et qu'il existe des m\u00e9canismes permettant de s'assurer qu'il respecte les engagements de cet accord de Paris, parce que le Br\u00e9sil s'est engag\u00e9 \u00e0 reforester \u00e0 hauteur de 12\u00a0millions d'hectares, il conviendra de voir ce qu'il en est, au terme d'une proc\u00e9dure qui associera naturellement le Parlement national.<br><br>Celui-ci sera en effet saisi du projet de loi de ratification, en application d'une m\u00e9thode que nous avons inaugur\u00e9e et qui vous permettra de vous prononcer en connaissance de cause, au vu d'\u00e9tudes d'impact, non pas indigentes, mais r\u00e9alis\u00e9es par des instituts ind\u00e9pendants. <i>(\u00ab\u00a0C'est un abandon\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br>Monsieur le ministre Garot, permettez-moi de rappeler que cet accord, comme l'a signal\u00e9 Jean-Yves Le Drian, a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 il y a vingt ans.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout.</strong> Vous l'avez valid\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>C'est en 2016, lorsque le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement a demand\u00e9 que le Conseil europ\u00e9en s'en empare, que la Commission europ\u00e9enne s'est mise \u00e0 plancher. Et c'est depuis 2017 que nous avons \u00e9tabli des lignes rouges, tr\u00e8s fortes, en mati\u00e8re de quotas et de clauses de sauvegarde. Aujourd'hui, vous pouvez compter sur nous pour \u00eatre encore une fois vigilants, comme nous le serons demain. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/07/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/07/2019", "pageJO": "6833"}}}}