{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3339", "identifiant": {"numero": "3339", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Affrontements dans le Haut-Karabagh"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA405480", "mandatRef": "PM723118"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Commerce ext\u00e9rieur et attractivit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur et de l'attractivit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Commerce ext\u00e9rieur et attractivit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur et de l'attractivit\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/09/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AFFRONTEMENTS DANS LE HAUT-KARABAGH <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>Depuis maintenant trois jours, la r\u00e9gion du Haut-Karabagh \u2013\u00a0l'Artsakh, de son nom arm\u00e9nien\u00a0\u2013 est sous le feu d'une tr\u00e8s violente agression militaire de l'Azerba\u00efdjan, d'une ampleur in\u00e9dite depuis la fin de la guerre en 1994. Cette province arm\u00e9nienne fut, vous le savez, arbitrairement rattach\u00e9e \u00e0 la R\u00e9publique socialiste sovi\u00e9tique d'Azerba\u00efdjan turcophone par Staline en 1921, en gage de bonne volont\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de la Turquie naissante, successeure de l'empire ottoman, et sur les plaies b\u00e9antes du g\u00e9nocide des Arm\u00e9niens.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Lui aussi, c'est un ancien socialiste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi. </strong>Apr\u00e8s de violents pogroms anti-arm\u00e9niens dans les principales villes d'Azerba\u00efdjan, et \u00e0 la suite de la proclamation de l'ind\u00e9pendance du Haut-Karabagh lors de la chute de l'Union sovi\u00e9tique, les Arm\u00e9niens ont d\u00fb lutter \u00e0 nouveau pour leur survie, entre 1991 et 1994, sur ce petit territoire montagneux aux confins de l'Arm\u00e9nie.<br><br>Facteur extr\u00eamement inqui\u00e9tant dans cette guerre de haute intensit\u00e9 qui se d\u00e9roule aux portes de l'Europe, la Turquie y joue un r\u00f4le destructeur et profond\u00e9ment d\u00e9stabilisateur, par l'impulsion belliqueuse qu'elle apporte au r\u00e9gime d'Ilham Aliev dans cet aventurisme guerrier meurtrier, par son soutien logistique et militaire direct, et m\u00eame par la reconversion \u2013\u00a0si l'on ose dire\u00a0\u2013 de mercenaires syriens directement sur le terrain.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 .</strong> Parfaitement vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi. </strong>Il est indispensable que la France s'engage sans d\u00e9lai pour faire cesser l'agression de l'Azerba\u00efdjan et de la Turquie, pour permettre un retour \u00e0 la table des n\u00e9gociations des repr\u00e9sentants du Haut-Karabagh signataires de l'accord de cessez-le-feu de 1994, et pour appuyer la reconnaissance du droit \u00e0 l'autod\u00e9termination du Haut-Karabagh et la d\u00e9finition de son statut juridique international d\u00e9finitif, seules garanties de sa s\u00e9curit\u00e9 et sa survie.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Teissier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi. </strong>Quelles initiatives prendrez-vous en ce sens\u00a0?<br><br>Par ailleurs de nombreuses collectivit\u00e9s locales fran\u00e7aises ont sign\u00e9 des chartes d'amiti\u00e9 avec des villes de l'Artsakh. Dans le contexte actuel, elles enverront bient\u00f4t des aides alimentaires, des m\u00e9dicaments et du mat\u00e9riel m\u00e9dical \u00e0 destination des populations durement touch\u00e9es. J\u2019esp\u00e8re que, cette fois, les pr\u00e9fets de la R\u00e9publique ne les en emp\u00eacheront pas. Pouvez-vous nous en donner la garantie, conform\u00e9ment \u00e0 l'engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LT, LR et UDI-I et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur et de l'attractivit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur et de l'attractivit\u00e9. </i>Je tiens d'abord \u00e0 pr\u00e9senter les excuses de Jean-Yves Le Drian, qui accompagne le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en voyage dans les pays baltes.<br><br>Vous avez raison\u00a0: la situation dans le Haut-Karabagh est grave. Les informations que nous recevons font \u00e9tat de dizaines de morts et de centaines de bless\u00e9s. La France est totalement mobilis\u00e9e pour trouver une sortie \u00e0 cette crise, qui est grave pour l'Arm\u00e9nie et l'Azerba\u00efdjan, mais aussi pour la stabilit\u00e9 et la paix dans la r\u00e9gion. Vous le savez peut-\u00eatre, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a contact\u00e9 d\u00e8s dimanche le Premier ministre arm\u00e9nien, M.\u00a0Pachinian, et le pr\u00e9sident de l'Azerba\u00efdjan, M.\u00a0Aliev, pour appeler au cessez-le-feu imm\u00e9diat.<br><br>Nous assumons, dans ce contexte, les responsabilit\u00e9s toutes particuli\u00e8res qui sont les n\u00f4tres, puisque, vous l'avez rappel\u00e9, \u00e0 la fin du conflit, en 1994, la France a accept\u00e9 le mandat qui lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par l'OSCE \u2013\u00a0l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe\u00a0\u2013 de copr\u00e9sider, avec la Russie et les \u00c9tats-Unis, le groupe de Minsk, pour tenter de d\u00e9gager une solution diplomatique \u00e0 la crise du Haut-Karabagh. \u00c0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, des \u00e9changes continus ont lieu en ce moment m\u00eame entre les trois copr\u00e9sidents, en lien avec les protagonistes, pour trouver les voies du cessez-le-feu et du retour \u00e0 la n\u00e9gociation. Cette derni\u00e8re doit permettre de faire cesser durablement, dans le respect du droit international, la situation qui perdure depuis des d\u00e9cennies au Haut-Karabagh. Vous pouvez compter sur la France pour \u00eatre pleinement mobilis\u00e9e en faveur d'une sortie de crise. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/09/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/09/2020", "pageJO": "6518"}}}}