{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3913", "identifiant": {"numero": "3913", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Instauration d'un ch\u00e8que \"bien manger\""}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719194", "mandatRef": "PM722590"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/03/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INSTAURATION D'UN CH\u00c8QUE \u00ab\u00a0BIEN MANGER\u00a0\u00bb <a name=PG18></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Yolaine de\u00a0Courson.<br><br><strong>Mme\u00a0Yolaine de\u00a0Courson. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, il est n\u00e9cessaire de cr\u00e9er un ch\u00e8que \u00ab\u00a0bien manger\u00a0\u00bb au profit des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais, qui soit un v\u00e9ritable levier pour la transition agro\u00e9cologique de notre agriculture. Nous en avons d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 et vous me dites r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un ch\u00e8que pour l'aide sociale, pour l'assistance aux plus fragiles, comme une nouvelle organisation de l'aide alimentaire. Finalement, au lieu d'agir, vous sugg\u00e9rez de remettre un rapport dans un an.<br><br>L'aide d'urgence est plus que n\u00e9cessaire, bien s\u00fbr, mais elle existe d\u00e9j\u00e0. Or le d\u00e9bat sur le ch\u00e8que \u00ab\u00a0bien manger\u00a0\u00bb, que j'appelle de mes v\u0153ux, d\u00e9passe largement les m\u00e9canismes de l'aide alimentaire. Nous examinons une loi sur le climat. C'est le climat notre urgence aujourd'hui. Il faut agir vite pour une agriculture plus autonome, plus durable, r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice et r\u00e9mun\u00e9ratrice.<br><br>Les bienfaits du ch\u00e8que \u00ab\u00a0bien manger\u00a0\u00bb universel pour une agriculture durable sont multiples. Il sera b\u00e9n\u00e9fique pour le climat, gr\u00e2ce aux nouvelles pratiques agricoles que ce levier va stimuler\u00a0; pour la sant\u00e9 globale, en particulier humaine\u00a0\u2013 la mauvaise alimentation co\u00fbte chaque ann\u00e9e 27\u00a0milliards d'euros \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale\u00a0; enfin, pour la coh\u00e9sion sociale, en particulier rurale, car nous serons tous par notre consommation aux c\u00f4t\u00e9s de nos agriculteurs pour une meilleure r\u00e9mun\u00e9ration. C'est anti-agribashing, ce qui devrait r\u00e9jouir notre coll\u00e8gue Pierre Morel-\u00c0-l'Huissier.<br><br>Nous n'avons pas besoin d'un nouveau rapport, monsieur le ministre, mais d'un levier universel et puissant en faveur de notre agriculture et pour la dignit\u00e9 des Fran\u00e7ais. Nous ne devons pas faire d'une pierre deux coups en habillant de vert l'aide alimentaire d\u00e9j\u00e0 existante. L'\u00c9tat doit avoir une ambition financi\u00e8re pour notre transition agricole\u00a0; ce ch\u00e8que en est le bon moyen.<br><br>Cela fait des mois maintenant que ce ch\u00e8que est attendu par les Fran\u00e7ais. Je souhaite, monsieur le ministre, que vous nous r\u00e9v\u00e9liez le calendrier pr\u00e9cis de sa mise en \u0153uvre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Et ing\u00e9nieur agronome, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, le ch\u00e8que alimentation est une demande de la Convention citoyenne pour le climat, reprise par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lors d'un des derniers ateliers de la Convention, qui s'est tenu au mois de d\u00e9cembre \u2013\u00a0je le dis sous le contr\u00f4le de Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique. Depuis le mois de d\u00e9cembre, nous travaillons ardemment \u00e0 sa mise en place, et ce n'est pas que le fait du Gouvernement\u00a0: je voudrais saluer le travail des parlementaires, notamment de vous-m\u00eame et du d\u00e9put\u00e9 Mounir Mahjoubi <i>(M.\u00a0Sylvain Templier applaudit)</i>, avec qui nous avons beaucoup travaill\u00e9.<br><br>Ce ch\u00e8que alimentation n'est pas uniquement un sujet de politique alimentaire\u00a0: il r\u00e9pond \u00e0 mes yeux \u00e0 un probl\u00e8me tr\u00e8s important, celui de l'in\u00e9galit\u00e9 sociale nutritionnelle. Je le dis avec d'autant plus d'humilit\u00e9 qu'avant d'\u00eatre ministre de l'agriculture et de l'alimentation, j'ai \u00e9t\u00e9 pendant trois ann\u00e9es ministre charg\u00e9 de la ville et du logement. Je peux donc vous dire \u2013\u00a0mais vous le savez, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0\u2013 \u00e0 quel point cette in\u00e9galit\u00e9 sociale alimentaire, notamment nutritionnelle, est r\u00e9elle dans notre pays.<br><br>C'est pourquoi il faut encourager la consommation de produits frais, de produits locaux, de produits de qualit\u00e9 \u2013\u00a0je crois qu'en cela, nous nous rejoignons, madame la d\u00e9put\u00e9e. Privil\u00e9gier des produits frais, des produits locaux, des produits de qualit\u00e9, c'est ce qu'il y a de meilleur pour la sant\u00e9 <i>(MM.\u00a0Jean Lassalle et Jimmy Pahun applaudissent)</i>, pour l'environnement et, probablement, pour nos territoires et in fine pour la r\u00e9mun\u00e9ration de nos agriculteurs.<br><br>Les d\u00e9bats prennent du temps, tout simplement parce que c'est un m\u00e9canisme qui n'est pas si simple que cela \u00e0 mettre en place. Quelles seront les personnes \u00e9ligibles\u00a0? J'ai bien not\u00e9 que vous souhaitiez qu'il ait un caract\u00e8re universel. Quels seront les produits \u00e9ligibles\u00a0? Quels seront les circuits de distribution\u00a0?<br><br>Soyez assur\u00e9e, madame la d\u00e9put\u00e9e, que nous travaillons ardemment sous l'\u00e9gide du Premier ministre afin de pouvoir le mettre en place d\u00e8s que possible. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "31/03/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/03/2021", "pageJO": "3285"}}}}