{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3870", "identifiant": {"numero": "3870", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "UNEF"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721742", "mandatRef": "PM723370"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/03/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> UNEF <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Isabelle Florennes.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Florennes. </strong>Madame la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, le s\u00e9paratisme, que notre majorit\u00e9 combat avec vigueur, trouve de nouvelles incarnations chaque jour, comme encore hier, avec l'exclusion de la LICRA \u2013\u00a0Ligue internationale contre le racisme et l'antis\u00e9mitisme\u00a0\u2013 de Sciences\u00a0Po Lyon, en cette semaine de l'\u00e9ducation et d'actions contre le racisme et l'antis\u00e9mitisme.<br><br>Le s\u00e9paratisme est aussi entr\u00e9 sournoisement au sein d'associations, qui organisent des r\u00e9unions en triant leurs participants selon des crit\u00e8res raciaux ou identitaires. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ce n'est pas acceptable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Florennes. </strong>Comment accepter, dans notre pays, qui incarne la pens\u00e9e des Lumi\u00e8res et de l'universalisme, de tels rassemblements, dont sont exclues des personnes en raison de leur couleur de peau ou de leurs id\u00e9aux ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs des groupes LaREM et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Demandez \u00e0 Mme\u00a0Schiappa\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Florennes. </strong>Comment accepter que ces m\u00eames associations, qui pr\u00e9tendent d\u00e9fendre une R\u00e9publique plus juste et plus \u00e9galitaire, soient les premi\u00e8res \u00e0 pratiquer et \u00e0 justifier la division de notre soci\u00e9t\u00e9 entre Noirs et Blancs\u00a0?<br><br>Comment accepter qu'une association, l'Union nationale des \u00e9tudiants de France, l'UNEF, cr\u00e9\u00e9e en 1907, b\u00e9n\u00e9ficiant de subventions publiques sous diverses formes, provenant notamment de certaines grandes villes, puisse cautionner et encourager de telles pratiques, si l'on en croit les d\u00e9clarations de sa pr\u00e9sidente, qui s'est publiquement proclam\u00e9e \u00ab\u00a0racis\u00e9e\u00a0\u00bb, lors d'une interview sur une radio nationale, le 17\u00a0mars dernier\u00a0? Quelles mesures comptez-vous prendre pour mettre fin \u00e0 de telles d\u00e9rives\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Apportez des solutions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation. </i>Je comprends et je partage \u00e9videmment l'\u00e9moi suscit\u00e9 par les pol\u00e9miques de ces derniers jours, suite aux propos de l'UNEF concernant l'organisation de r\u00e9unions non mixtes \u00e0 l'universit\u00e9. Je le dis sans d\u00e9tour, je condamne fermement de telles pratiques\u00a0:\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la d\u00e9tresse de la jeunesse, au lieu de faire diversion\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>\u2026elles sont discriminatoires, elles peuvent s'av\u00e9rer dangereuses\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Elles sont dangereuses\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>\u2026et contraires \u00e0 la cause m\u00eame qu'elles sont pourtant appel\u00e9es \u00e0 d\u00e9fendre.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Jusque-l\u00e0, ce n'est pas compliqu\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Qu'allez-vous faire\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>Ce qui est en jeu n'est pas la question de l'\u00e9galit\u00e9, mais, fondamentalement, celle des valeurs\u00a0: lorsque l'on d\u00e9fend, comme nous le faisons sans rel\u00e2che, depuis plus de trois ans, l'universalisme, les libert\u00e9s acad\u00e9miques, on ne peut tol\u00e9rer le d\u00e9veloppement de telles pratiques dans nos universit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Un peu de conviction\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> D\u00e9fendez donc les libert\u00e9s acad\u00e9miques, au lieu de laisser faire des chasses aux sorci\u00e8res\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>Je le dis sans ambigu\u00eft\u00e9\u00a0: telle n'est pas ma conception de l'universalisme. On ne r\u00e9soudra jamais les probl\u00e8mes de racisme sans associer et sans inclure l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9.<br><br>L'UNEF est la deuxi\u00e8me organisation repr\u00e9sentative \u00e9tudiante. Oui, son socle \u00e9lectoral s'affaisse depuis plusieurs ann\u00e9es, sans doute aussi sa base militante, mais, riche d'une histoire de plus d'un si\u00e8cle, elle reste une organisation importante dans le paysage de la jeunesse \u00e9tudiante. <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la d\u00e9tresse des \u00e9tudiants\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>Elle est notamment un interlocuteur permanent du minist\u00e8re,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> M\u00eame le parti communiste ne se reconna\u00eet plus dans l'UNEF\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>\u2026comme l'ensemble des autres associations \u00e9tudiantes, pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes auxquels les \u00e9tudiants sont actuellement confront\u00e9s, pour travailler \u00e0 la reprise en pr\u00e9sentiel et sur les sujets de pr\u00e9carit\u00e9, ou sur l'accompagnement social des \u00e9tudiants.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> \u00c0 la chasse \u00e0 la mis\u00e8re, vous pr\u00e9f\u00e9rez la chasse aux sorci\u00e8res\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>Il est tr\u00e8s important que nous puissions continuer \u00e0 travailler avec des corps interm\u00e9diaires,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quand on d\u00e9fend les valeurs de la R\u00e9publique, il faut un peu plus de conviction\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>\u2026de mani\u00e8re \u00e0 poursuivre le travail men\u00e9 en faveur des \u00e9tudiants. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Lamentable\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/03/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/03/2021", "pageJO": "2968"}}}}