{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4320", "identifiant": {"numero": "4320", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "maladies", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre les cancers p\u00e9diatriques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720038", "mandatRef": "PM722840"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/09/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES CANCERS P\u00c9DIATRIQUES <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandrine Josso.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Josso. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0Adrien Taquet, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles. J\u2019y associe mes coll\u00e8gues de tous bords, ainsi que la secr\u00e9taire d'\u00c9tat Nathalie Elimas, mobilis\u00e9e en faveur de cette cause \u00e0 l'occasion de l'op\u00e9ration Septembre en or.<br><br>Laissez-moi tout d'abord rappeler quelques chiffres\u00a0: 2\u00a0750, c'est le nombre d'enfants touch\u00e9s par le cancer en France chaque ann\u00e9e\u00a0; 160\u00a0000, c'est le nombre d'enfants qui succombent des suites de cette maladie dans le monde, et c'est autant de familles bris\u00e9es. Ces chiffres, r\u00e9voltants et insupportables, continuent d\u2019augmenter\u00a0: en treize ans, le nombre de victimes de cancers p\u00e9diatriques a augment\u00e9 de 18\u00a0%.<br><br>Nous restons confront\u00e9s \u00e0 de nombreuses impasses th\u00e9rapeutiques, comme c'est le cas pour les tumeurs du tronc c\u00e9r\u00e9bral. En France, sept enfants sont op\u00e9r\u00e9s chaque jour pour recevoir leur traitement de chimioth\u00e9rapie \u2013\u00a0des enfants qui survivent, certes, mais qui gardent \u00e0 vie de nombreuses s\u00e9quelles et des facteurs de comorbidit\u00e9. \u00c0 ce jour, 50\u00a0% des m\u00e9dicaments prescrits aux enfants atteints d'un cancer restent non sp\u00e9cifiques et les programmes de recherches d\u00e9ploy\u00e9s dans le pr\u00e9c\u00e9dent plan Cancer, qui ne repr\u00e9sentent qu'environ 3\u00a0% du budget de l'Institut national du cancer (INCA), demeurent insuffisants. Dans plusieurs r\u00e9gions, l\u2019Agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 (ARS) est alert\u00e9e de regroupements de cancers dans un p\u00e9rim\u00e8tre concentr\u00e9, comme \u00e0 Sainte-Pazanne en Loire-Atlantique, dans mon d\u00e9partement, \u00e0 Saint-Rogatien en Charente-Maritime ou encore dans le Haut-Jura.<br><br>Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 Enguerrand, Margot, Ruben, Cassandra, Eva, Alban, Louise, Flavien, Lenny, Jade, Nina, Sarah, Juliette et tous les autres\u00a0? Quels sont les moyens d\u00e9ploy\u00e9s pour \u00e9tudier les effets cocktail, c'est-\u00e0-dire l'addition de plusieurs facteurs en lien avec les causes environnementales des cancers p\u00e9diatriques\u00a0? Quelle place r\u00e9servez-vous au financement des programmes de recherche sur les causes de ces cancers dans l'actuel plan Cancer\u00a0? Que comptez-vous faire pour nos enfants\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles. </i>Merci pour votre question, qui met en lumi\u00e8re ce formidable outil de mobilisation et de sensibilisation que constitue l'op\u00e9ration Septembre en or. Je me r\u00e9jouis d'ailleurs de voir de nombreux d\u00e9put\u00e9s en porter le signe \u00e0 leur veste. J'associe aussi \u00e0 votre question le d\u00e9put\u00e9 Paul Christophe, qui est \u00e9galement engag\u00e9 sur cette question des cancers p\u00e9diatriques, lesquels repr\u00e9sentent la premi\u00e8re cause de d\u00e9c\u00e8s par maladie chez les enfants.<br><br>Vous l'avez rappel\u00e9\u00a0: plus de 2\u00a0200\u00a0enfants d\u00e9clarent ce type de maladie chaque ann\u00e9e. Si le diagnostic et le traitement de ces cancers ont beaucoup \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il reste \u00e9videmment beaucoup \u00e0 faire. C'est d'ailleurs pourquoi la mobilisation de tous contre ces cancers est au c\u0153ur des actions de la strat\u00e9gie d\u00e9cennale pour les ann\u00e9es 2021 \u00e0 2030.<br><br>S'agissant de la compr\u00e9hension de ces maladies, qui est le premier pas indispensable pour am\u00e9liorer les traitements et les pronostics, vous avez soulign\u00e9 la n\u00e9cessaire prise en consid\u00e9ration des questions de sant\u00e9 environnementale. C'est l'occasion pour moi de saluer une nouvelle fois le rapport que vous avez produit \u00e0 ce sujet. Nous partageons \u00e9videmment la volont\u00e9 d'encourager la recherche sur les causes des pathologies, en prenant notamment en consid\u00e9ration la notion d'exposome, qui d\u00e9signe l'ensemble des expositions \u00e0 des facteurs favorisant l'apparition de maladies. Le plan national sant\u00e9 environnement (PNSE) du Gouvernement est \u00e0 cet \u00e9gard ambitieux, j'en suis convaincu. Il faut d\u00e9sormais le d\u00e9ployer pleinement et rapidement \u2013\u00a0je vous rejoins \u00e9galement sur ce point. Cela passera par la mobilisation de tous les acteurs \u2013\u00a0notamment les \u00e9lus locaux, je tiens \u00e0 le souligner.<br><br>Les traitements, eux aussi, progressent. Je rappelle que nous avons lanc\u00e9 un appel \u00e0 projets d\u00e9nomm\u00e9 \u00ab\u00a0High Risk-High Gain\u00a0\u00bb, pour faire na\u00eetre davantage d'innovations de rupture afin de traiter ces pathologies.<br><br>Enfin, je rappelle que des outils sont mobilis\u00e9s pour accompagner les familles. De grandes avanc\u00e9es ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es. D'autres seront rapidement mises en \u0153uvre apr\u00e8s le vote et la promulgation de la proposition de loi visant \u00e0 am\u00e9liorer les conditions de pr\u00e9sence parentale aupr\u00e8s d'un enfant dont la pathologie n\u00e9cessite un accompagnement soutenu, d\u00e9pos\u00e9e par Paul Christophe. J'ai toutefois bien conscience, car j'\u00e9coute moi aussi les familles, qu'un long chemin reste \u00e0 parcourir en la mati\u00e8re. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0M.\u00a0Philippe Berta applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandrine Josso.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Josso. </strong>J'encourage tous mes coll\u00e8gues parlementaires \u00e0 mobiliser et \u00e0 sensibiliser les \u00e9lus dans leur circonscription. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/09/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/09/2021", "pageJO": "7826"}}}}