{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2460", "identifiant": {"numero": "2460", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "assurance compl\u00e9mentaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "tarifs des mutuelles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718990", "mandatRef": "PM722524"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TARIFS DES MUTUELLES <a name=PG27></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne Blanc.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Blanc. </strong>Je m'associe, comme tous mes coll\u00e8gues, \u00e0 l'hommage national rendu aux treize soldats tu\u00e9s au Mali.<br><br>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, la sant\u00e9 est l'un des sujets majeurs de pr\u00e9occupation des Fran\u00e7ais, nous le voyons bien en ce moment. J'appelle donc votre attention et celle de cette assembl\u00e9e sur la r\u00e9percussion sur les assur\u00e9s du co\u00fbt du reste \u00e0 charge z\u00e9ro, qu'ont annonc\u00e9e certaines compl\u00e9mentaires sant\u00e9.<br><br>Comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re, certaines compl\u00e9mentaires s'appr\u00eatent \u00e0 augmenter anormalement leurs tarifs d\u00e8s le 1er\u00a0janvier 2020. S'il est concevable que les mutuelles revoient leurs tarifs, tout d'abord en raison du vieillissement de la population, mais \u00e9galement du fait de l'augmentation du co\u00fbt des soins, soit une \u00e9volution moyenne de 3\u00a0%, toute \u00e9volution d\u00e9passant ce taux est parfaitement inacceptable. Les mutuelles ne peuvent justifier une augmentation de leurs tarifs en prenant comme pr\u00e9texte la r\u00e9forme 100\u00a0% sant\u00e9 sans prendre en otage les assur\u00e9s.<br><br>La plupart des compl\u00e9mentaires ont choisi de jouer le jeu de la solidarit\u00e9 et se sont engag\u00e9es \u00e0 limiter la hausse de leurs tarifs. Cela m\u00e9rite d'\u00eatre salu\u00e9. D'autres, en revanche, en profitent pour proc\u00e9der \u00e0 des augmentations abusives. Dans le cadre de notre pouvoir de contr\u00f4le, je souhaite vous alerter, madame la ministre, mais aussi alerter nos concitoyens, sur ces pratiques que nous ne pouvons ni ne devons tol\u00e9rer. Ces comportements concourent au sabotage politique d'une mesure d'ampleur destin\u00e9e \u00e0 prot\u00e9ger les plus fragiles.<br><br>Le reste \u00e0 charge z\u00e9ro constitue avant tout une mesure de justice sociale et d'\u00e9gal acc\u00e8s aux soins, puisqu'il permet le remboursement int\u00e9gral, par la s\u00e9curit\u00e9 sociale et les compl\u00e9mentaires sant\u00e9, de lunettes ainsi que de proth\u00e8ses dentaires et auditives pour ceux de nos concitoyens qui, sans cela, renoncent aux soins \u2013\u00a0nous le savons tous.<br><br>Madame la ministre, je vous sais particuli\u00e8rement engag\u00e9e sur ce dossier et d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 voir la pleine r\u00e9ussite de cette r\u00e9forme. En d\u00e9but d'ann\u00e9e, vous demandiez aux mutuelles de remettre de l'ordre dans leurs rangs. Alors que le reste \u00e0 charge z\u00e9ro s'appliquera d\u00e8s janvier\u00a02020 sur les lunettes et certains frais dentaires, je souhaiterais savoir quelles mesures vous comptez prendre\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e. La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je vous remercie de votre question et de votre alerte, madame la d\u00e9put\u00e9e. Vous avez raison\u00a0: il n'y a aucune raison de tol\u00e9rer une hausse du tarif des compl\u00e9mentaires sous le pr\u00e9texte de la r\u00e9forme du reste \u00e0 charge z\u00e9ro.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Il faut nationaliser les mutuelles\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre. </i>J'ai r\u00e9uni, le 8\u00a0novembre dernier, le comit\u00e9 de suivi de la r\u00e9forme du 100\u00a0% sant\u00e9, rassemblant les repr\u00e9sentants de l'assurance maladie et des usagers, ainsi que les organismes compl\u00e9mentaires. J'ai rappel\u00e9 devant ce comit\u00e9, comme je l'avais fait l'an dernier, que le 100\u00a0% sant\u00e9 ne peut pas constituer un motif de hausse des tarifs en 2020.<br><br>J'ai \u00e9galement signal\u00e9 l'importance d'une \u00e9volution mod\u00e9r\u00e9e des cotisations pour garantir l'acc\u00e8s effectif aux soins de tous les Fran\u00e7ais. Vous savez que certaines f\u00e9d\u00e9rations respectent scrupuleusement cet engagement, et vous avez raison de les saluer. Lors de cette r\u00e9union, j'ai \u00e9galement dress\u00e9 un \u00e9tat des lieux de la mise en \u0153uvre d'un engagement des organismes compl\u00e9mentaires, concernant la lisibilit\u00e9 des contrats. Il est en effet n\u00e9cessaire que les assur\u00e9s puissent comprendre et comparer les garanties pour choisir le contrat le mieux adapt\u00e9 \u00e0 leur cas.<br><br>Les progr\u00e8s sont r\u00e9els, madame la d\u00e9put\u00e9e. Le 100\u00a0% sant\u00e9 constitue une am\u00e9lioration majeure de l'acc\u00e8s aux soins. Cette r\u00e9forme entre en vigueur par \u00e9tapes car elle ne mobilise pas moins de 1\u00a0milliard d'euros. En outre, elle n\u00e9cessite que les assureurs compl\u00e9mentaires adaptent leurs garanties et que les professionnels de sant\u00e9 fassent \u00e9voluer leur exercice. Enfin, il convient que l'incidence \u00e9conomique de la r\u00e9forme soit liss\u00e9e dans le temps et qu'elle ne soit pas report\u00e9e sur les primes.<br><br>Conform\u00e9ment \u00e0 notre engagement, le remboursement \u00e0 100\u00a0% sera garanti en optique et pour une partie du panier dentaire \u00e0 compter du 1er\u00a0janvier 2020. Pour les aides auditives, le reste \u00e0 charge moyen conna\u00eetra une nouvelle baisse de 250\u00a0euros, apr\u00e8s une premi\u00e8re diminution de 200\u00a0euros en 2019. Le 1er\u00a0janvier 2021, le 100\u00a0% sant\u00e9 sera garanti dans les trois secteurs et plus aucun Fran\u00e7ais ne devra renoncer \u00e0 des soins pour des raisons financi\u00e8res. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/11/2019", "pageJO": "11602"}}}}