{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2963", "identifiant": {"numero": "2963", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre l'ins\u00e9surit\u00e9 \u00e0 Mayotte"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266797", "mandatRef": "PM722884"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'INS\u00c9CURIT\u00c9 \u00c0 MAYOTTE <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Gosselin.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin. </strong>J'ai l'honneur et le plaisir de repr\u00e9senter ici mon coll\u00e8gue Mansour Kamardine. Et je voudrais aussi me faire la voix de mon coll\u00e8gue Maxime Minot, qui aurait aim\u00e9 parler des dons de jours de cong\u00e9s aux personnels soignants, mais je crois que ce sera fait par d'autres, qui lui ont peut-\u00eatre un tout petit peu piqu\u00e9 son id\u00e9e\u2026 <i>(Protestations sur les bancs du groupe LaREM.)</i> Nous y reviendrons\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Attention \u00e0 vos chevilles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Poursuivez, monsieur Gosselin.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin. </strong>Je remercie Mansour Kamardine de la confiance qu'il m'accorde. Je suis heureux de repr\u00e9senter ici les ultramarins, qui se trouvent dans une situation d\u00e9licate \u2013\u00a0je pense notamment aux confin\u00e9s de Mayotte.<br><br>D\u00e8s le d\u00e9but de la crise, et \u00e0 trois reprises, Mansour Kamardine a alert\u00e9 diff\u00e9rents ministres au sujet de la situation \u00e0 Mayotte, notamment de l'ins\u00e9curit\u00e9 qui y r\u00e8gne. H\u00e9las, pour le moment, ses d\u00e9marches sont rest\u00e9es vaines puisque les effectifs de police et de gendarmerie n'ont pas vraiment progress\u00e9. Plus r\u00e9cemment, il a interpell\u00e9 \u00e0 nouveau le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le ministre de l'int\u00e9rieur et la ministre des outre-mer. La situation est devenue r\u00e9ellement catastrophique. Il faudrait tenir compte de la r\u00e9alit\u00e9 de l'\u00eele, qui ne compte pas 265\u00a0000\u00a0habitants, mais bien plut\u00f4t 400\u00a0000.<br><br>On assiste \u00e0 des vols en bande organis\u00e9e. Il y a deux jours, une caserne de pompiers a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par 50 \u00e0 100\u00a0personnes. Des magasins sont pill\u00e9s. Il est grand temps que des moyens suppl\u00e9mentaires soient accord\u00e9s. La situation doit changer. Les habitants sont terroris\u00e9s. Madame la ministre des outre-mer, que comptez-vous faire pour venir en aide \u00e0 Mayotte et y ramener la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre des outre-mer. </i>Monsieur Gosselin, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit dans cet h\u00e9micycle il y a quelques jours, la solidarit\u00e9 nationale s'exerce \u00e0 Mayotte, comme \u00e0 La\u00a0R\u00e9union. Mais votre question n'est ni sanitaire, quand bien m\u00eame la crise est sanitaire, ni \u00e9conomique, quand bien m\u00eame la crise est \u00e9conomique\u00a0: elle porte sur la violence \u00e0 Mayotte.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre . </i>Oui, sur la s\u00e9curit\u00e9.<br><br>Les images venant de Mayotte, notamment de rassemblements de jeunes, sont fortes. Il convient n\u00e9anmoins de souligner que les faits de d\u00e9linquance, notamment les vols et les agressions, ont baiss\u00e9, depuis trois mois, de 45\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Teissier.</strong> Qu'est-ce que cela devait \u00eatre auparavant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Une caserne de pompiers a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre . </i>Il faut bien comprendre ce qui se passe sur l'\u00eele. Durant deux nuits, des faits ponctuels ont \u00e9t\u00e9 commis par des jeunes d\u00e9s\u0153uvr\u00e9s. A pu jouer aussi, vous le savez, l'organisation de combats traditionnels retransmis sur plusieurs cha\u00eenes.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Vous n'\u00eates pas s\u00e9rieuse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre . </i>L'\u00c9tat a mobilis\u00e9 autant que possible les forces de l'ordre pr\u00e9sentes sur place. Je remercie la police et la gendarmerie, qui sont au front en permanence, vous le savez, tout comme M.\u00a0Kamardine. Et nous avons renforc\u00e9 notre action. L'op\u00e9ration R\u00e9silience, d\u00e9ploy\u00e9e \u00e0 Mayotte, prend en charge les stocks alimentaires et la protection des commerces. Un couvre-feu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9, avec des dispositifs de contr\u00f4le de zones. Les forces mobiles appuient syst\u00e9matiquement la police d\u00e8s que c'est n\u00e9cessaire, notamment lors des combats traditionnels. L'usage de v\u00e9hicules blind\u00e9s de la gendarmerie a parfois aussi \u00e9t\u00e9 requis.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Mansour Kamardine ne ment pas\u00a0! Vous devriez aller voir sur place\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre . </i>Tout le monde est donc sur le terrain, tout le monde est mobilis\u00e9 pour mettre fin \u00e0 ces violences, qui sont le plus souvent le fait de jeunes.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Ce sont surtout des voyous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre . </i>Mais n'oublions pas la question sanitaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Alors tout va bien \u00e0 Mayotte\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Gosselin.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin. </strong>Le Gouvernement doit prendre ses responsabilit\u00e9s\u00a0:\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin, ministre.</strong> C'est fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin. </strong>\u2026force doit rester \u00e0 la loi, en m\u00e9tropole comme outre-mer, et, \u00e0 cet effet, les forces de l'ordre doivent \u00eatre en effectifs suffisants. Or, en ce moment, ce n'est pas \u00e9vident.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020", "pageJO": "3260"}}}}