{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2393", "identifiant": {"numero": "2393", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation en Bolivie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720892", "mandatRef": "PM723106"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN BOLIVIE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Panot.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Monsieur\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, avez-vous vu les images qui nous viennent de Bolivie ces derniers jours\u00a0? Avez-vous vu la maire de Vinto, Patricia Arce, kidnapp\u00e9e, le cr\u00e2ne ras\u00e9, tra\u00een\u00e9e sur 5\u00a0kilom\u00e8tres couverte de peinture rouge\u00a0? Avez-vous vu la police tirer \u00e0 balles r\u00e9elles sur les partisans du pr\u00e9sident\u00a0? Avez-vous vu le directeur de la radio du syndicat des travailleurs paysans ligot\u00e9 \u00e0 un arbre\u00a0? Avez-vous vu le dirigeant d'extr\u00eame droite Camacho, cet \u00e9vang\u00e9liste fondamentaliste, prier sur le drapeau de l'\u00c9tat plurinational de Bolivie pendant que les symboles indig\u00e8nes \u00e9taient br\u00fbl\u00e9s\u00a0?<br><br>L'int\u00e9grit\u00e9 physique de plusieurs \u00e9lus, pouss\u00e9s \u00e0 la d\u00e9mission par l'arm\u00e9e, est en jeu. La vie de milliers de militants et des populations autochtones dans le pays est menac\u00e9e par une opposition fasciste et une oligarchie nostalgique des privil\u00e8ges perdus depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir du premier pr\u00e9sident am\u00e9rindien de Bolivie. (Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean Lassalle applaudit \u00e9galement.)<br><br>Evo Morales a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission par l'arm\u00e9e et il a d\u00fb trouver l'asile politique au Mexique. La France se serait honor\u00e9e de la lui proposer \u00e9galement. Evo Morales a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 du pouvoir par la force, la s\u00e9dition et la menace sur la vie de ses proches. Soucieux de garantir la paix civile, il avait m\u00eame accept\u00e9 la convocation de nouvelles \u00e9lections apr\u00e8s celles qu'il avait gagn\u00e9es. <br><br>Se taire sur la Bolivie, c'est pr\u00e9parer de nouveaux Bolsonaro. C'est approuver passivement les tweets pathologiques de Donald Trump, qui r\u00eave de putschs permanents contre ses adversaires et de r\u00e9publiques andines o\u00f9 seuls les agents de la CIA pourraient voter. <i>(\u00ab\u00a0Exactement\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe FI, ainsi que sur les bancs du groupe GDR. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean Lasalle applaudit \u00e9galement.) </i><br><br>Monsieur\u00a0le ministre, vous vous souvenez du Chili assassin\u00e9 par Pinochet et de l'immense vague de solidarit\u00e9 qui venait alors de France. Nous devons \u00eatre \u00e0 la hauteur de notre histoire. Nous vous demandons d'ouvrir l'ambassade et les consulats pour les opposants pers\u00e9cut\u00e9s. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Le Pr\u00e9sident\u00a0Macron doit assurer le pr\u00e9sident Morales de la solidarit\u00e9 de la France. Nous vous demandons de suspendre toute relation diplomatique avec les putschistes. L'honneur international de la France est en jeu \u2013\u00a0et pour nous, il p\u00e8se plus lourd que quelques mines de lithium que convoitent les \u00c9tasuniens\u00a0! Monsieur\u00a0le Ministre,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, madame\u00a0la d\u00e9put\u00e9e. La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes.<br><br>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes. </i>Notre honneur est de d\u00e9fendre partout la d\u00e9mocratie. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Saint-Martin.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Depuis les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales du 20\u00a0octobre dernier, la Bolivie vit effectivement une crise politique accompagn\u00e9e de troubles et de violences qui ont d\u00e9bouch\u00e9, dimanche, sur la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Morales. Ces \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, il faut le rappeler, se sont d\u00e9j\u00e0 tenues dans un climat tendu, \u00e0 la suite du r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel organis\u00e9 par Evo Morales en 2016 pour l'autoriser \u00e0 se pr\u00e9senter une troisi\u00e8me fois \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u2013\u00a0il avait perdu ce r\u00e9f\u00e9rendum mais cela ne l'avait pas emp\u00each\u00e9 de se repr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9poque.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>L'Organisation des \u00c9tats am\u00e9ricains a r\u00e9alis\u00e9 un audit des r\u00e9sultats \u00e9lectoraux, dont M.\u00a0Morales avait accept\u00e9 de suivre les recommandations. Or la mission d'audit a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de s\u00e9rieuses irr\u00e9gularit\u00e9s dans le scrutin et a recommand\u00e9 l'organisation de nouvelles \u00e9lections.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Vous approuvez le putsch, quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>L'Union europ\u00e9enne a \u00e9galement appel\u00e9 le gouvernement bolivien \u00e0 accepter un second tour. Ces recommandations n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivies, et nous le regrettons. Regardez o\u00f9 nous en sommes aujourd'hui\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Vous approuvez donc le putsch\u00a0! Vous vous alignez sur M.\u00a0Trump\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026le pays est en proie \u00e0 la violence et le pr\u00e9sident a d\u00e9missionn\u00e9.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe FI .</strong> Non, on ne peut pas dire qu'il a d\u00e9missionn\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Cela s'appelle un putsch\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Il n'y a qu'une solution\u00a0: organiser le plus rapidement possible un processus d\u00e9mocratique qui recr\u00e9e de la confiance dans cette d\u00e9mocratie qu'il nous faut prot\u00e9ger.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> La population se fait massacrer\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous voulons que de nouvelles \u00e9lections se tiennent le plus rapidement possible. L'Union europ\u00e9enne enverra bien \u00e9videmment des experts sur le terrain. Nous appelons d\u00e9sormais toutes les autorit\u00e9s de transition au calme et \u00e0 la retenue <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI)</i>\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Tous ceux qui s'opposent \u00e0 l'arm\u00e9e sont en prison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026pour qu'elles respectent la Constitution de ce pays, les droits civils et politiques. <i>(Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet, mes chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Arr\u00eatons d'alimenter la confrontation entre les diff\u00e9rentes composantes de la soci\u00e9t\u00e9 bolivienne. Nous n'acceptons en rien les manifestations violentes.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> C'est un putsch militaire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous cherchons \u00e0 prot\u00e9ger la d\u00e9mocratie dans un pays o\u00f9 des \u00e9lections doivent se tenir.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> C'est lamentable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous sommes \u00e9galement vigilants quant \u00e0 la situation des ressortissants fran\u00e7ais pr\u00e9sents dans ce pays, qui doivent rester en lien avec notre ambassade pour rester en s\u00e9curit\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Vous justifiez donc le putsch\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/11/2019", "pageJO": "10741"}}}}