{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2085", "identifiant": {"numero": "2085", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "environnement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "quinzi\u00e8me anniversaire de la Charte de l'environnement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719558", "mandatRef": "PM722696"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> QUINZI\u00c8ME ANNIVERSAIRE DE LA CHARTE DE L'ENVIRONNEMENT <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Erwan Balanant.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br>Nous f\u00eations hier les quinze ans de la fin des d\u00e9bats parlementaires sur la Charte de l'environnement. Adoss\u00e9 \u00e0 notre Constitution en 2005, cet outil a permis de prendre des d\u00e9cisions innovantes et protectrices de l'environnement, d\u00e9cisions qui ont innerv\u00e9 l'ensemble de nos politiques publiques. Toutefois, malgr\u00e9 les progr\u00e8s, il reste beaucoup \u00e0 faire, tant l'urgence de prot\u00e9ger notre plan\u00e8te est imp\u00e9rieuse.<br><br>L'\u00e9pisode caniculaire dont nous souffrons cette semaine en t\u00e9moigne\u00a0: nous nous approchons d'un emballement climatique qui pourrait \u00eatre fatal. Sans action de notre part, les d\u00e9r\u00e8glements climatiques vont transformer les \u00e9quilibres de notre plan\u00e8te.<br><br>Permettez-moi de citer Henry Miller, qui, dans un ouvrage dont le titre <i>Le cauchemar climatis\u00e9 </i>r\u00e9sonne fort \u00e0 propos, affirmait\u00a0: \u00ab\u00a0Nul n'est besoin de faire de la terre un paradis\u00a0: elle en est un. \u00c0 nous de nous adapter pour l'habiter\u00a0\u00bb.<br><br>C'est par la cr\u00e9ation de nouvelles r\u00e8gles de droit que nous pourrons moderniser notre soci\u00e9t\u00e9, la fa\u00e7onner et la pr\u00e9parer pour les g\u00e9n\u00e9rations futures. Le droit cr\u00e9e notre relation aux biens, \u00e0 autrui et refl\u00e8te nos choix.<br><br>Le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s a la conviction que le droit doit contribuer \u00e0 pr\u00e9server notre plan\u00e8te et ses \u00e9quilibres. Nous devons faire \u0153uvre cr\u00e9atrice et nous doter de nouveaux m\u00e9canismes de protection, notamment en r\u00e9fl\u00e9chissant \u00e0 l'introduction d'une infraction d'\u00e9cocide dans notre code p\u00e9nal.<br><br>La France a invent\u00e9 les droits de l'homme. Saura-t-elle concevoir des droits nouveaux au profit des \u00e9cosyst\u00e8mes naturels vivants et de la durabilit\u00e9 de notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0? Quinze ans apr\u00e8s l'adoption de la Charte de l'environnement, quels outils juridiques allons-nous inventer pour prendre en consid\u00e9ration les limites plan\u00e9taires\u00a0? Comment basculer d'une humanit\u00e9 \u00ab\u00a0ma\u00eetre et possesseur de la nature\u00a0\u00bb, pour reprendre le mot de Descartes, vers un mod\u00e8le vertueux d'humanit\u00e9 \u00ab\u00a0tuteur et protecteur de la nature\u00a0\u00bb\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Et des h\u00e9licopt\u00e8res\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Il n'a pas de cravate\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il a chaud\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale aussi a chaud. Donnez-lui un verre d'eau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur Balanant, je voudrais, tout comme vous, saluer l'adoption de la Charte de l'environnement, il y a d\u00e9j\u00e0 quinze ans de cela.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Vous \u00e9tiez \u00e0 l'extr\u00eame gauche, \u00e0 l'\u00e9poque\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>Elle l'a \u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la volont\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de l'\u00e9poque, Jacques Chirac, et au travail de la rapporteure du projet de loi constitutionnelle, Nathalie Kosciusko-Morizet, qui a d\u00fb \u2013\u00a0je crois pouvoir le dire\u00a0\u2013 convaincre tout particuli\u00e8rement la majorit\u00e9 de l'\u00e9poque.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0! On \u00e9coutait l'opposition \u00e0 l'\u00e9poque. Ce n'est plus le cas aujourd'hui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>J'ai malheureusement assist\u00e9 par la suite \u00e0 de nombreuses tentatives pour revenir sur cette charte, qui fut une avanc\u00e9e pour notre droit.<br><br>Comme vous le savez, nous ne voulons pas nous en tenir \u00e0 des chartes ou \u00e0 des proclamations g\u00e9n\u00e9rales\u00a0; nous en appelons \u00e0 une action et une mobilisation g\u00e9n\u00e9rales. C'est pourquoi nous avons souhait\u00e9, comme le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique nous l'a demand\u00e9, mobiliser les scientifiques, avec le Haut Conseil pour le climat, qui rendra aujourd'hui m\u00eame son premier rapport au Premier ministre, ainsi que l'ensemble des minist\u00e8res et des services de l'\u00c9tat \u2013\u00a0c'est l'objet du Conseil de d\u00e9fense \u00e9cologique, qui se r\u00e9unira une deuxi\u00e8me fois le 2\u00a0juillet prochain\u00a0\u2013, et les citoyens, avec la Convention citoyenne sur le climat\u00a0: 150\u00a0citoyens seront tir\u00e9s au sort dans les semaines qui viennent. \u00c0 cela s'ajoute, bien entendu, le projet de loi relatif \u00e0 l'\u00e9nergie et au climat, dont nous commencerons aujourd'hui ou demain l'examen en s\u00e9ance publique.<br><br>Nous agissons aussi \u00e0 l'\u00e9chelle internationale pour soutenir le Pacte mondial pour l'environnement, qui nous donnerait un cadre juridique mondial. Nous souhaitons en outre inscrire \u00e0 l'article\u00a01er de la Constitution, \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec les autres grands principes qui fondent notre R\u00e9publique, la question de l'\u00e9cologie, du climat et de la biodiversit\u00e9, pour pouvoir ensuite valider des lois qui iraient dans ce sens.<br><br>Enfin, avec Mme\u00a0la garde des sceaux, ministre de la justice, nous avons lanc\u00e9 une mission commune afin de r\u00e9fl\u00e9chir concr\u00e8tement \u00e0 une justice de l'environnement qui soit plus efficace. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/06/2019", "pageJO": "6467"}}}}