{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG15", "identifiant": {"numero": "15", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Sommet du G5 Sahel"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720996", "mandatRef": "PM723134"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/07/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOMMET DU G5 SAHEL <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0M'jid El\u00a0Guerrab, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0M'jid El\u00a0Guerrab. </strong>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, vous \u00e9tiez ce week-end au Mali, au c\u00f4t\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, pour participer au G5 Sahel. Vous avez apport\u00e9 le soutien de la France \u00e0 cette nouvelle organisation r\u00e9gionale dans la lutte contre le terrorisme. Je suis \u00e9lu d'une circonscription situ\u00e9e aux avant-postes dans ce combat, d'un territoire qui regroupe l'Afrique du Nord et l'Afrique de l'Ouest. Dans cette r\u00e9gion, comme sur tout le continent africain, la France est attendue. Ce qui se passe au Nord Mali et dans l'ensemble de la r\u00e9gion sah\u00e9lienne est l'affaire de tous.<br><br>C'est d'abord l'affaire de nos compatriotes \u00e9tablis dans cette zone, qui sont victimes du terrorisme. C'est aussi l'affaire de l'Europe, car une Afrique instable n'est dans l'int\u00e9r\u00eat de personne. C'est enfin l'affaire de nos soldats. Depuis janvier 2013, vingt soldats fran\u00e7ais ont trouv\u00e9 la mort au Sahel durant leur mission ; je souhaite leur rendre ici un hommage appuy\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM, LR, MODEM, LC, NG et GDR.)</i><br><br>Monsieur le ministre, que pouvez-vous nous annoncer du degr\u00e9 de mobilisation de nos partenaires europ\u00e9ens en faveur de la s\u00e9curit\u00e9 au Sahel\u00a0? Comment la France compte-t-elle mieux prot\u00e9ger nos concitoyens \u00e9tablis dans cette r\u00e9gion du monde\u00a0?<br><br>La lutte contre le terrorisme, c'est plus d'\u00e9ducation, plus de formation, plus d'infrastructures, plus de coop\u00e9ration et surtout plus de d\u00e9veloppement \u00e9conomique. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a engag\u00e9 une nouvelle relation avec l'Afrique, empreinte de confiance et de respect, dans le cadre d'un partenariat \u00e9quilibr\u00e9. Quelle sera donc notre nouvelle politique en mati\u00e8re d'aide publique au d\u00e9veloppement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Comme vous l'avez rappel\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9, dimanche dernier se sont r\u00e9unis \u00e0 Bamako les chefs d'\u00c9tat de ce que l'on appelle le G5 Sahel, c'est-\u00e0-dire la Mauritanie, le Mali, le Niger, le Tchad et le Burkina Faso. Ils ont pris la d\u00e9cision de mettre en \u0153uvre une force militaire dite conjointe. C'est une bonne nouvelle\u00a0: c'est la prise en main et en compte par les Africains eux-m\u00eames de leur s\u00e9curit\u00e9.<br><br>Cette force conjointe de 5\u00a0000\u00a0hommes aura un \u00e9tat-major unique. Elle sera soutenue par la France\u00a0; le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui \u00e9tait l'invit\u00e9 d'honneur de la rencontre, l'a soulign\u00e9. Elle sera soutenue par les Nations unies, puisqu'\u00e0 la demande de la France la r\u00e9solution\u00a02359 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, qui l\u00e9gitime cette action et offre la perspective d'une conf\u00e9rence des donateurs qui se r\u00e9unira en septembre pour accompagner financi\u00e8rement et techniquement la man\u0153uvre. La force conjointe aura aussi le soutien de l'Union europ\u00e9enne, qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 le versement de 50\u00a0millions d'euros dans le cadre de la Facilit\u00e9 africaine de paix.<br><br>Mais la r\u00e9union de Bamako a aussi permis de r\u00e9affirmer la n\u00e9cessit\u00e9 de mettre en \u0153uvre tr\u00e8s concr\u00e8tement les accords d'Alger, conclus il y a deux ans et qui, aujourd'hui, patinent s\u00e9rieusement alors qu'ils sont indispensables au processus de paix. En outre, \u00e0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, une orientation a \u00e9t\u00e9 prise afin de lancer une action de solidarit\u00e9 et de d\u00e9veloppement dans le cadre de ce qu'il a appel\u00e9 l'alliance pour le Sahel, qui va permettre un v\u00e9ritablement cod\u00e9veloppement du secteur. Vous voyez que la r\u00e9ponse est \u00e0 la fois politique, s\u00e9curitaire et \u00e9conomique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/07/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/07/2017", "pageJO": "1225"}}}}