{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1855", "identifiant": {"numero": "1855", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "discriminations", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "rapport de l'IGAS sur l'adoption en Seine-Maritime"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718728", "mandatRef": "PM722438"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat apr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat apr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/04/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RAPPORT DE L'IGAS SUR L'ADOPTION EN SEINE-MARITIME <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Vanceunebrock-Mialon.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Vanceunebrock-Mialon. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe mon coll\u00e8gue Rapha\u00ebl G\u00e9rard, s'adresse \u00e0 M.\u00a0Adrien Taquet, secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. \u00c0 la suite des propos tenus, en juin 2018, par la cheffe de service du conseil d\u00e9partemental de Seine-Maritime sur l'adoption par des couples homoparentaux, la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 a saisi l'inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales \u2013\u00a0IGAS\u00a0\u2013, afin de proc\u00e9der \u00e0 un examen de l'ensemble de la proc\u00e9dure d'adoption dans ce d\u00e9partement.<br><br>D'apr\u00e8s le rapport de l'IGAS, datant du 29\u00a0mars, les inspecteurs n'auraient pas trouv\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments tangibles permettant de conclure \u00e0 une discrimination \u00e0 l'\u00e9gard des couples homoparentaux. Pourtant, \u00e0 la lecture de ce rapport, on constate qu'une s\u00e9lection s'est impos\u00e9e progressivement dans le parcours des adoptants, via une information dissuasive pour les c\u00e9libataires et les homoparents. Aussi, une r\u00e8gle tacite privil\u00e9giant les couples h\u00e9t\u00e9roparentaux se serait d\u00e9velopp\u00e9e, et l'adoption par les homoparents n'aurait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e, entre 2013 et 2017, que pour des enfants ayant des besoins sp\u00e9cifiques \u2013\u00a0enfants \u00e2g\u00e9s ou ayant un handicap. Ce rapport met en lumi\u00e8re des \u00e9l\u00e9ments que l'on retrouve dans tout le pays et dresse le constat que l'exclusion des c\u00e9libataires de l'adoption nationale, comme celle des couples homoparentaux, serait couramment pratiqu\u00e9e dans une majorit\u00e9 de conseils de famille en France.<br><br>La loi du 17\u00a0mai 2013 ouvrant le mariage aux couples de personnes de m\u00eame sexe, dite du mariage pour tous, a ouvert le droit \u00e0 l'adoption pour les couples homoparentaux, au nom des principes d'\u00e9galit\u00e9 et de partage des libert\u00e9s. D'ailleurs, le texte de 2013 pr\u00e9voyait de remplacer les mots \u00ab\u00a0p\u00e8re et m\u00e8re\u00a0\u00bb par le mot \u00ab\u00a0parent\u00a0\u00bb. Un enfant pupille de l'\u00c9tat, ayant des besoins sp\u00e9cifiques ou non, doit pouvoir recevoir le m\u00eame traitement, et inversement, les parents, qu'ils soient h\u00e9t\u00e9rosexuels, gays, lesbiens ou c\u00e9libataires, n'ont qu'une volont\u00e9 lorsqu'ils s'adressent aux services de l'adoption\u00a0: offrir une famille \u00e0 un enfant.<br><br>Aussi, monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, je souhaite conna\u00eetre vos propositions pour qu'il n'existe plus aucune discrimination \u00e0 l'\u00e9gard des couples homoparentaux et des c\u00e9libataires, et que les m\u00eames r\u00e8gles s'appliquent \u00e0 tous, afin de r\u00e9pondre aux besoins et aux attentes des enfants pupilles de l'\u00c9tat. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et SOC.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Votre question anime les r\u00e9flexions des l\u00e9gislateurs que vous \u00eates, car il y a effectivement la loi d'un c\u00f4t\u00e9, et son ex\u00e9cution de l'autre. Ainsi, la loi du 17\u00a0mai 2013 ouvre, au nom du principe d'\u00e9galit\u00e9, l'adoption aux couples homoparentaux, mais les d\u00e9clarations d'un agent d\u00e9partemental et d'un responsable associatif, dans une autre r\u00e9gion, ont incit\u00e9 la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 \u00e0 saisir l'IGAS.<br><br>Que dit le rapport de l'inspection g\u00e9n\u00e9rale\u00a0? Tout d'abord qu'aucun syst\u00e8me discriminatoire syst\u00e9matique n'a \u00e9t\u00e9 institutionnalis\u00e9, mais qu'un ensemble d'usages et de pratiques, comme les propositions d'enfants aux couples homoparentaux et aux c\u00e9libataires ou les demandes d'informations, sont discriminatoires.<br><br>Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0\u00a0? \u00c0 cause de proc\u00e9dures d'adoption insuffisamment transparentes, de modes de d\u00e9signation et de fonctionnement des conseils de famille trop opaques et, comme le souligne le rapport, d'outils de pilotage par l'\u00c9tat de la politique de l'adoption absents.<br><br>Que doit-on faire\u00a0? Je vais suivre le rapport de l'IGAS recommandant de saisir le Comit\u00e9 national consultatif d'\u00e9thique et le Conseil national de la protection de l'enfance \u2013\u00a0je veillerai \u00e0 ce que l'adoption demeure ancr\u00e9e dans la protection de l'enfance\u00a0\u2013, afin que ces instances me proposent des mesures emp\u00eachant toute discrimination de la sorte.<br><br>Par ailleurs, nous allons \u00e9laborer une charte de d\u00e9ontologie rappelant certains principes fondamentaux, que nous ferons signer \u00e0 l'ensemble des membres des commissions d'agr\u00e9ment et des conseils de famille.<br><br>Enfin, je vais lancer dans les jours \u00e0 venir une mission parlementaire sur l'adoption, qui se penchera sur cette question, entre autres. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs des groupes MODEM et SOC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/04/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/04/2019", "pageJO": "3424"}}}}