{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3218", "identifiant": {"numero": "3218", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Soutien aux TPE-PME"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720586", "mandatRef": "PM723008"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN AUX TPE-PME <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Vatin.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances et, en son absence, \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises.<br><br>Tout d'abord, je suis pour le moins \u00e9tonn\u00e9 qu'hier, au cours de son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale, M.\u00a0le Premier ministre n'ait pas eu un mot pour les TPE-PME \u2013\u00a0les tr\u00e8s petites entreprises et les petites et moyennes entreprises\u00a0\u2013, pour nos artisans et nos commer\u00e7ants, dont un tr\u00e8s grand nombre souffrent de la crise actuelle.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>Je pense ensuite \u00e0 toutes les entreprises pour lesquelles les exon\u00e9rations de charges sont insuffisantes au regard des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es. C'est pour ces entreprises que les d\u00e9put\u00e9s du groupe Les R\u00e9publicains vous ont demand\u00e9 une exon\u00e9ration de charges plus importante quand les difficult\u00e9s sont plus importantes, proportionnellement au chiffre d'affaires, afin de leur \u00e9viter la faillite, le d\u00e9p\u00f4t de bilan, le ch\u00f4mage pour leurs salari\u00e9s comme pour eux-m\u00eames. Qu'en est-il\u00a0?<br><br>Enfin, je pense par exemple aux TPE-PME du b\u00e2timent qui ont pu traverser le confinement parce qu'elles ont poursuivi leur activit\u00e9 avec courage et d\u00e9termination malgr\u00e9 la situation, mais qui vont tr\u00e8s vite se trouver en difficult\u00e9. Vous le savez comme moi, la reprise d'activit\u00e9 n'est pas au rendez-vous aussi fortement qu'esp\u00e9r\u00e9. De nombreux chefs de petites entreprises sont inquiets dans l'attente de nouvelles commandes de leurs donneurs d'ordres.<br><br>Ils sont aussi inquiets quand ils apprennent que leur assureur-cr\u00e9dit les d\u00e9r\u00e9f\u00e9rence du jour au lendemain sans pr\u00e9avis, au motif fallacieux que leur sant\u00e9 financi\u00e8re ne serait plus au rendez-vous, alors qu'elle est identique \u00e0 ce qu'elle \u00e9tait avant la crise. Sans assurance-cr\u00e9dit, comment payer ses fournisseurs \u00e0 quarante-cinq jours quand les donneurs d'ordre paient, h\u00e9las\u00a0! \u00e0 soixante jours\u00a0? Comment trouver un fournisseur qui vous c\u00e8de de nouveau de la marchandise alors que votre assureur-cr\u00e9dit vous a d\u00e9r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 sans motif \u00e9conomique s\u00e9rieux\u00a0? Si les assureurs-cr\u00e9dit ne jouent pas le jeu dans la p\u00e9riode que nous traversons, comment \u00e9viterez-vous que, d\u00e8s le mois de septembre, advienne une crise majeure dans les TPE-PME, des faillites d'entreprises pourtant s\u00e9rieuses et n\u00e9cessaires \u00e0 notre \u00e9conomie, du ch\u00f4mage et une r\u00e9cession \u00e9conomique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises.<br><br><strong>M.\u00a0Alain Griset,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises. </i>Monsieur Vatin, je suis heureux qu'un d\u00e9put\u00e9 de ma r\u00e9gion m'interroge sur ce sujet. D'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, comme vous l'avez dit, les artisans, les commer\u00e7ants, les professionnels lib\u00e9raux et les petites entreprises sont tr\u00e8s pr\u00e9sents dans les territoires. Vous avez entendu comme moi le Premier ministre dire sa volont\u00e9 de travailler avec ces derniers\u00a0: cela devrait vous rassurer sur celle du Gouvernement d'agir en ce sens.<br><br>L'assurance-cr\u00e9dit constitue un levier essentiel de soutien au cr\u00e9dit interentreprises \u2013 qui est de loin la premi\u00e8re source de financement de court terme, repr\u00e9sentant un total de 700\u00a0milliards d'euros de financement. L'assurance-cr\u00e9dit couvre environ 200\u00a0milliards d'euros de cr\u00e9dits interentreprises domestiques, et environ 100\u00a0milliards d'euros de cr\u00e9dits \u00e0 l'exportation. Le Gouvernement a suivi, d\u00e8s le d\u00e9marrage de la crise, l'\u00e9volution des encours d'assurance-cr\u00e9dit. Nous avons \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s par des entreprises et par des f\u00e9d\u00e9rations professionnelles, qui craignaient ou constataient un recul des couvertures d'assurance. Le Gouvernement a mis en place une r\u00e9ponse forte, en concertation avec les entreprises et les assureurs, pour assurer le maintien de ces couvertures.<br><br>Il a propos\u00e9 aux assureurs un m\u00e9canisme de partage des risques permettant d'absorber la mont\u00e9e du risque de d\u00e9faillance des entreprises, qui rev\u00eat une acuit\u00e9 plus particuli\u00e8re dans les circonstances actuelles. Nous avons propos\u00e9, d\u00e8s le deuxi\u00e8me projet de loi de finances rectificative, la r\u00e9activation des m\u00e9canismes CAP, CAP+ et Cap Francexport, qui offrent des contrats d'assurance-cr\u00e9dit partiellement r\u00e9assur\u00e9s par la Caisse centrale de r\u00e9assurance. Dans le troisi\u00e8me projet de loi de finances rectificative, en cours d'examen par le Parlement, nous proposons, en compl\u00e9ment, le dispositif CAP relais, qui octroie une r\u00e9assurance globale des lignes d'assurance-cr\u00e9dit existantes.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Il faut conclure.<br><br><strong>M.\u00a0Alain Griset,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>En contrepartie de ces m\u00e9canismes de partage de risques, le Gouvernement a fix\u00e9 des objectifs tr\u00e8s clairs aux assureurs-cr\u00e9dit. Cela concerne, d'une part, le respect de la convention de 2013, par laquelle les assureurs se sont engag\u00e9s \u00e0 ne pas proc\u00e9der \u00e0 des r\u00e9ductions ou coupures brutales de lignes de garanties, et \u00e0 maintenir une information fluide avec l'\u00c9tat. D'autre part, dans le cadre du dispositif CAP relais, les assureurs-cr\u00e9dit se sont engag\u00e9s \u00e0 maintenir les lignes d'assurance existantes jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pour la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des entreprises. Nous continuerons \u00e0 suivre tr\u00e8s attentivement le respect de ces engagements pris par les assureurs-cr\u00e9dit. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. Je tenais \u00e0 ce que M.\u00a0Vatin obtienne une r\u00e9ponse compl\u00e8te. <i>(Sourires.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/07/2020", "pageJO": "5419"}}}}