{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2515", "identifiant": {"numero": "2515", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720222", "mandatRef": "PM722896"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Girardin. <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Girardin. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9, la semaine derni\u00e8re au Conseil \u00e9conomique, social et environnemental, le projet de cr\u00e9ation d'un syst\u00e8me universel de retraite. Ce projet se d\u00e9cline en trois principes majeurs que sont l'universalit\u00e9, l'\u00e9quit\u00e9, et la responsabilit\u00e9. <br><br>Premier principe\u00a0: l'universalit\u00e9, avec un syst\u00e8me par r\u00e9partition et par points pour tous\u00a0; avec un calcul identique des cotisations\u00a0; avec l'int\u00e9gration des primes pour tous\u00a0; avec la fin progressive des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux.<br><br>Deuxi\u00e8me principe\u00a0: l'\u00e9quit\u00e9 et la justice sociale gr\u00e2ce \u00e0 de nouveaux droits pour les personnes ayant des petites retraites\u00a0; pour les femmes et pour les familles\u00a0; ou encore pour les personnes exer\u00e7ant des m\u00e9tiers p\u00e9nibles.<br><br>Dernier principe\u00a0: la responsabilit\u00e9, car nous devons assurer le bon fonctionnement du syst\u00e8me en garantissant, entre autres, la valeur du point, et des r\u00e8gles de transition, notamment pour les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, les fonctionnaires et les professions lib\u00e9rales.<br><br>\u00c0 ce stade, l'un des points sensibles porte sur notre responsabilit\u00e9 quant \u00e0 la p\u00e9rennit\u00e9 du dispositif tel qu'il se dessine. <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Sur votre responsabilit\u00e9 concernant ce merdier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Girardin. </strong>Le principe de r\u00e9partition nous engage en effet, tout comme aujourd'hui, envers les jeunes g\u00e9n\u00e9rations. M.\u00a0le Premier ministre a fix\u00e9 la feuille de route de ce que seront les objectifs de ce projet. Il revient d\u00e9sormais \u00e0 la future gouvernance, celle des partenaires sociaux, sous le contr\u00f4le du Parlement, d'en d\u00e9cliner la strat\u00e9gie de moyens pour les atteindre.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc.</strong> Sans nous, Girardin\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Girardin. </strong>Ma question est donc la suivante\u00a0: comment, au travers du projet de loi que le Gouvernement pr\u00e9sentera au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2020, pourrons-nous \u00e0 la fois permettre \u00e0 un maximum de Fran\u00e7ais de b\u00e9n\u00e9ficier des nouveaux droits que nous leur proposons, et faire vivre, en m\u00eame temps, cette indispensable notion d'\u00e9quilibre dont sera garante la nouvelle gouvernance\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Cette r\u00e9forme est conforme \u00e0 l'id\u00e9e que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'\u00e9tait faite d'une r\u00e9forme universelle par r\u00e9partition et par points. Il avait fait aux Fran\u00e7ais la promesse d'un syst\u00e8me plus robuste, s'appliquant \u00e0 tous, plus juste, \u00e9quitable \u2013\u00a0afin de compenser un certain nombre d'in\u00e9galit\u00e9s\u00a0\u2013, et plus simple, de mani\u00e8re \u00e0 ce que chacun sache, tout au long de sa carri\u00e8re, \u00e0 quelle retraite il pourra avoir droit. C'est donc un syst\u00e8me universel par r\u00e9partition et par points qui vous est propos\u00e9\u00a0: une r\u00e9forme coh\u00e9rente et de justice, issue d'un long travail de concertation et de consultation du public. <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Arr\u00eatez votre pipeau\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>La soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9 et n\u00e9cessite que nous repensions notre syst\u00e8me de retraite, car de nouveaux parcours de vie existent, car les familles ont chang\u00e9, car les m\u00e9tiers ont chang\u00e9\u2026,<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Car M.\u00a0Delevoye a chang\u00e9\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>\u2026car la d\u00e9mographie n'est plus ce qu'elle \u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es.<br><br>Ce projet propose donc de nouveaux droits familiaux tels que le minimum contributif et l'annulation de la d\u00e9cote, notamment pour ceux qui n'ont pas cotis\u00e9 pendant un nombre suffisant de trimestres et qui continuent de travailler jusqu'\u00e0 67\u00a0ans. <br><br>Oui, nous prenons nos responsabilit\u00e9s et il sera inscrit dans la loi qu'un \u00e9quilibre est n\u00e9cessaire. Nous proposons que ce dernier repose sur un \u00e2ge pivot, moyen de financer le syst\u00e8me de retraite, mais qui ne constitue pas un objectif en soi. La gouvernance des partenaires sociaux aura la responsabilit\u00e9 d'assurer la p\u00e9rennit\u00e9 du syst\u00e8me et son \u00e9quilibre. Le Gouvernement prend n\u00e9anmoins ses propres responsabilit\u00e9s et cette r\u00e9forme devra \u00eatre financ\u00e9e pour que nous ne laissions pas une dette \u00e0 nos enfants et petits-enfants. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/12/2019", "pageJO": "12361"}}}}