{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1291", "identifiant": {"numero": "1291", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "droits fondamentaux", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Cloud et libert\u00e9s publiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721984", "mandatRef": "PM723440"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances et du ministre de l'action et des comptes publics, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances et du ministre de l'action et des comptes publics, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CLOUD ET LIBERT\u00c9S PUBLIQUES <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Latombe, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Latombe. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M. le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat charg\u00e9 du num\u00e9rique, Mounir Majhoubi. Elle porte sur le <i>Cloud act</i>, le fameux Clarifying lawful overseas use of data act, ce cavalier l\u00e9gislatif am\u00e9ricain subrepticement gliss\u00e9 au milieu de plus de deux mille pages de la loi sur les d\u00e9penses de 2018, vot\u00e9 sans d\u00e9bat au Congr\u00e8s am\u00e9ricain et paraph\u00e9 par Donald Trump.<br><br>Ce texte permet aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines d'exiger des prestataires de services et des op\u00e9rateurs num\u00e9riques am\u00e9ricains qu'ils livrent les informations personnelles de leurs utilisateurs, sans en informer ces derniers ni devoir passer par les tribunaux, m\u00eame lorsque lesdites donn\u00e9es sont stock\u00e9es hors du territoire am\u00e9ricain.<br><br>Apr\u00e8s les sanctions \u00e9conomiques am\u00e9ricaines envers les entreprises europ\u00e9ennes, cons\u00e9cutives au retrait des \u00c9tats-Unis de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, voil\u00e0 un autre exemple d'extraterritorialit\u00e9 juridique d'un seul pays sur le reste du monde.<br><br>Il s'agit d'un sujet tr\u00e8s grave, qui met en danger les libert\u00e9s individuelles, menace les industries, \u00e0 travers le risque d'espionnage industriel, donc notre souverainet\u00e9 nationale.<br><br>Nous ne pouvons pas accepter une telle immixtion d'un \u00c9tat \u00e9tranger, f\u00fbt-il le plus puissant, dans nos affaires. Si l'Europe a un sens, elle doit se saisir rapidement de ce dossier et mettre en place les mesures n\u00e9cessaires \u00e0 la d\u00e9fense de nos int\u00e9r\u00eats.<br><br>C'est pourquoi ma question aurait tout autant pu s'adresser \u00e0 la garde des sceaux, au ministre de l'\u00e9conomie, au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ou au Premier ministre. Aussi, je nous interroge collectivement\u00a0: comment la France, dans le cadre de ses relations directes avec les \u00c9tats-Unis, notamment \u00e0 l'occasion de la visite du pr\u00e9sident Trump, le 11\u00a0novembre prochain, peut-elle jouer un r\u00f4le moteur au sein de l'Union europ\u00e9enne pour faire en sorte que le r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral sur la protection des donn\u00e9es \u2013 RGPD \u2013 soit effectivement protecteur, protecteur de nos libert\u00e9s, de nos identit\u00e9s, et pour que le d\u00e9sordre num\u00e9rique ne vienne pas ajouter au d\u00e9sordre du monde\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM.\u2013 M.\u00a0Olivier\u00a0Becht applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Mounir Mahjoubi,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du num\u00e9rique. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez raison. Le <i>Cloud Act\u00a0</i>est pass\u00e9 assez rapidement au Congr\u00e8s, le 23\u00a0mars\u00a02018. Ce texte porte \u00e0 la fois sur les donn\u00e9es et sur les contenus de toutes les entreprises am\u00e9ricaines et de leurs filiales, o\u00f9 qu'elles soient situ\u00e9es dans le monde. Concr\u00e8tement, il a une port\u00e9e extraterritoriale et pourrait s'appliquer \u00e0 tous les citoyens fran\u00e7ais et \u00e0 toutes les PME fran\u00e7aises qui stockeraient leurs donn\u00e9es chez un prestataire am\u00e9ricain, y compris sur le territoire fran\u00e7ais.<br><br>Pourquoi cela pose-t-il probl\u00e8me\u00a0? Parce que nous avons avec ce pays de nombreux textes qui r\u00e9gissent les rapports et les protections des lois, notamment le <i>Privacy Shield, </i>accord entre les \u00c9tats-Unis et l'Europe r\u00e9\u00e9valu\u00e9 la semaine derni\u00e8re. Lors de cette r\u00e9\u00e9valuation, la France a demand\u00e9 \u00e0 la Commission de mettre ce sujet \u00e0 l'ordre du jour. Nous aurons des \u00e9changes, que nous pourrons rendre publics, durant les prochaines semaines.<br><br>Le deuxi\u00e8me texte avec lequel le Cloud Act\u00a0pose un tr\u00e8s grand probl\u00e8me, vous l'avez abord\u00e9, est le RGPD, entr\u00e9 en vigueur en mai 2018. Gr\u00e2ce \u00e0 ce texte, aucune limitation ne peut \u00eatre port\u00e9e \u00e0 la protection des donn\u00e9es personnelles des Europ\u00e9ens, m\u00eame par un texte \u00e9tranger. Toute limitation qu'une soci\u00e9t\u00e9 serait tent\u00e9e d'apporter \u00e0 la protection des donn\u00e9es personnelles pourrait entra\u00eener pour une soci\u00e9t\u00e9 donn\u00e9e une sanction allant jusqu'\u00e0 4\u00a0% de son chiffre d'affaires, soit 1,5 milliard d'euros.<br><br>Vous le voyez\u00a0: dans cette partie, nous jouons \u00e0 poids \u00e9gal avec les Am\u00e9ricains. Depuis plusieurs mois, nous avons organis\u00e9 un travail interminist\u00e9riel et inter\u00e9tatique avec les autres pays de l'Union concern\u00e9s par ce sujet, afin de peser. Sachez qu'en la mati\u00e8re, nous ne subissons pas. La France, leader sur ce sujet, porte le poids et la voix de l'Europe. Je serai amen\u00e9, avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e0 en rendre compte dans les prochaines semaines. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/10/2018", "pageJO": "10572"}}}}