{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1315", "identifiant": {"numero": "1315", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "droits fondamentaux", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "lutte contre l'antis\u00e9mitisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA695100", "mandatRef": "PM723198"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'ANTIS\u00c9MITISME <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Meyer Habib, pour le groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>Monsieur le Premier ministre, vous l'avez rappel\u00e9, samedi, jour de shabbat, onze personnes ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9es par un n\u00e9onazi dans une synagogue de Pittsburgh, alors qu'elles c\u00e9l\u00e9braient la naissance d'un enfant. Leur seul tort\u00a0: \u00eatre n\u00e9es juives. Permettez-moi d'abord, \u00e0 mon tour, d'avoir une pens\u00e9e pour les victimes, la communaut\u00e9 juive de Pittsburgh et le peuple am\u00e9ricain, touch\u00e9 dans sa chair.<br><br>Soixante-quinze ans apr\u00e8s la Shoah, en 2018, on massacre encore des juifs. C'est vrai aux \u00c9tats-Unis\u00a0; c'est aussi vrai chez nous, en France. Oui, ce terrible attentat antis\u00e9mite nous ram\u00e8ne \u00e0 notre insupportable r\u00e9alit\u00e9, d'Ilan Halimi aux tueries de Toulouse et de l'Hyper Cacher, de Sarah Halimi, tortur\u00e9e et d\u00e9fenestr\u00e9e vivante, \u00e0 Mireille Knoll, lac\u00e9r\u00e9e et br\u00fbl\u00e9e chez elle. Ces crimes ne sont que la partie \u00e9merg\u00e9e de l'iceberg. Quotidiennement, insultes, graffitis, intimidations, violences se sont banalis\u00e9es. \u00c0 l'universit\u00e9, les menaces antis\u00e9mites se multiplient et internet est submerg\u00e9 par un tsunami de haine. Moi-m\u00eame je suis la cible quotidienne d'injures antis\u00e9mites et de menaces de mort. Les chiffres sont \u00e9difiants\u00a0: en 2017, les actes antis\u00e9mites ont bondi de 26\u00a0%\u00a0; les Fran\u00e7ais juifs sont victimes de pr\u00e8s de 50\u00a0% des violences racistes alors qu'ils ne repr\u00e9sentent qu'1\u00a0% de la population. Dans certains quartiers, une v\u00e9ritable \u00e9puration ethnique est en cours.<br><br>Je ne suis pas seulement inquiet pour les juifs de France\u00a0; je suis surtout inquiet pour la France. L'histoire l'a d\u00e9montr\u00e9\u00a0: une soci\u00e9t\u00e9 gangren\u00e9e par l'antis\u00e9mitisme est une soci\u00e9t\u00e9 malade. La haine du juif n'est qu'une variante de la haine de la R\u00e9publique. Longtemps associ\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite sur fond de pr\u00e9jug\u00e9s ancestraux et de n\u00e9gationnisme, l'antis\u00e9mitisme se nourrit aujourd'hui d'islamisme et de d\u00e9testation d'Isra\u00ebl. Oui, et cet antisionisme, plus sournois, plus politiquement correct, n'\u00e9pargne pas, h\u00e9las, certains bancs de cette assembl\u00e9e.<br><br>Les rapports, les plans, les discours se succ\u00e8dent sans qu'on parvienne \u00e0 enrayer le fl\u00e9au. Il faut tout revoir, tout\u00a0: s\u00e9curit\u00e9, l\u00e9gislation et surtout \u00e9ducation\u00a0! Monsieur le Premier ministre, jusqu'\u00e0 quand supporter tout cela\u00a0? Que fait-on\u00a0? Quelle action votre Gouvernement compte-t-il engager pour \u00e9radiquer l'antis\u00e9mitisme\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes UDI-Agir et LR.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0Alain David.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur Habib, vous l'avez dit, l'antis\u00e9mitisme est un fl\u00e9au qui ne conna\u00eet pas de fronti\u00e8re et qui tue sans aucun discernement. L'attentat de Pittsburgh, que vous avez \u00e9voqu\u00e9, apr\u00e8s Olivia Gr\u00e9goire et le Premier ministre, a vis\u00e9 des Am\u00e9ricains, simplement parce qu'ils \u00e9taient juifs. En France, des attentats ont vis\u00e9 nos concitoyens pour la m\u00eame raison. Dans la rue, au travail, dans leur vie quotidienne, \u00e0 l'universit\u00e9, des personnes se font insulter de vive voix, menacer, et vous-m\u00eame en faites partie \u2013\u00a0c'est pourquoi vous faites l'objet, \u00e0 juste titre, d'une protection polici\u00e8re. Personne ne veut vivre cela. Vous avez raison de pousser ce cri parce que la situation est inacceptable, intol\u00e9rable.<br><br>Il est \u00e9vident que le Gouvernement est et demeurera particuli\u00e8rement mobilis\u00e9. Je l'ai dit \u00e0 l'instant, j'ai demand\u00e9 d\u00e8s samedi soir un renfort de la surveillance et de la protection des synagogues, des \u00e9coles juives et des manifestations organis\u00e9es par la communaut\u00e9. Apr\u00e8s la d\u00e9couverte d'un tag antis\u00e9mite, j'ai appel\u00e9 Christian Estrosi et les repr\u00e9sentants de la communaut\u00e9 de Nice d\u00e8s dimanche matin\u00a0; nous avons engag\u00e9 une proc\u00e9dure pour analyser cet acte et en d\u00e9couvrir les auteurs. \u00c0 ma demande, je le r\u00e9p\u00e8te, le pr\u00e9fet de Haute-Garonne a engag\u00e9 des proc\u00e9dures \u00e0 Toulouse car aucun acte, aucune parole antis\u00e9mite n'est acceptable.<br><br>Je ne reviendrai pas sur l'ensemble du dispositif que j'ai d\u00e9j\u00e0 d\u00e9taill\u00e9 en r\u00e9ponse \u00e0 la question de votre coll\u00e8gue Olivia Gr\u00e9goire mais je tiens \u00e0 d\u00e9clarer fermement \u2013\u00a0d'ailleurs, chacun ici le sait\u00a0\u2013 que notre engagement est total. Le plan de lutte contre le racisme et l'antis\u00e9mitisme contient des r\u00e9ponses concr\u00e8tes et doit \u00eatre renforc\u00e9. Monsieur Habib, vous avez raison\u00a0: des actes terribles sont commis, comme celui de Pittsburgh, mais il y a aussi les insultes, notamment sur internet, qui sont tout autant inacceptables, et leurs victimes doivent \u00eatre mieux accompagn\u00e9es. Monsieur le d\u00e9put\u00e9, jamais nous ne tol\u00e9rerons un mot, un comportement ou une violence antis\u00e9mite. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM, UDI-Agir et LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faut des actes\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "31/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/10/2018", "pageJO": "10999"}}}}