{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2770", "identifiant": {"numero": "2770", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Commission d'enqu\u00eate sur l'\u00e9tude d'impact relative \u00e0 la r\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719930", "mandatRef": "PM722804"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/03/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COMMISSION D'ENQU\u00caTE SUR L'\u00c9TUDE D'IMPACT RELATIVE \u00c0 LA R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Boris Vallaud.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Monsieur le Premier ministre, apr\u00e8s l'\u00e9chec, en commission sp\u00e9ciale puis en s\u00e9ance publique, de l'examen du projet de loi relatif \u00e0 la r\u00e9forme des retraites, trente-neuf articles, vingt-sept habilitations \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer par ordonnance et des centaines d\u2019amendements n\u2019auront fait l'objet d'aucun examen de fond. Nul ne peut s\u00e9rieusement pr\u00e9tendre aujourd'hui que la repr\u00e9sentation nationale est correctement inform\u00e9e des tenants et des aboutissants de cette r\u00e9forme importante, une telle information relevant pourtant d'une obligation constitutionnelle. Il est regrettable que vous ayez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la d\u00e9mocratie exp\u00e9ditive au d\u00e9bat de fond.<br><br>Demain, \u00e0 dix heures trente, la commission des affaires sociales examinera la proposition de r\u00e9solution du groupe Socialistes et apparent\u00e9s tendant \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate sur la sinc\u00e9rit\u00e9 de l\u2019\u00e9tude d\u2019impact \u2013\u00a0une \u00e9tude critiqu\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat, les organisations syndicales et la plupart des analystes, y compris des \u00e9conomistes jadis proches de vous qui prennent aujourd'hui leurs distances. La recevabilit\u00e9 juridique de cette proposition ne fait aucun doute, et il est d\u2019usage r\u00e9publicain d\u2019accepter comme un droit fondamental de l\u2019opposition la cr\u00e9ation d'une telle commission d'enqu\u00eate. Celle-ci permettrait d\u2019\u00e9clairer utilement la repr\u00e9sentation nationale, toute la repr\u00e9sentation nationale.<br><br>J\u2019entends pourtant dire dans vos rangs et parmi vos ministres que le Gouvernement et la majorit\u00e9 pourraient \u00eatre tent\u00e9s d\u2019y faire obstacle. Ce serait une d\u00e9cision grave et funeste pour notre d\u00e9mocratie parlementaire, et une vilenie suppl\u00e9mentaire faite aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais.<br><br>Monsieur le Premier ministre, comme chef du Gouvernement et dans le respect de la s\u00e9paration des pouvoirs, mais surtout comme chef de la majorit\u00e9 \u2013\u00a0que vous venez souvent voir \u00e0 l'Assembl\u00e9e\u00a0\u2013, pouvez-vous nous assurer que nos craintes ne sont pas fond\u00e9es et que vous ferez tout votre possible pour que ce droit fondamental du Parlement soit respect\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et GDR. \u2013 Mmes\u00a0Val\u00e9rie Beauvais et Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Vous m'interrogez sur un sujet qui sera \u00e9voqu\u00e9 demain en commission des affaires sociales. Vous commencez par exprimer le sentiment qu'en faisant usage d'une disposition constitutionnelle, le Gouvernement m\u00e9conna\u00eet le r\u00f4le du Parlement ; c'est un avis qui vous appartient. Mais imm\u00e9diatement apr\u00e8s avoir ainsi regrett\u00e9 la fa\u00e7on dont le Gouvernement traiterait, si j'ose dire, la repr\u00e9sentation nationale, vous demandez au chef du Gouvernement de se prononcer sur une question qu'il appartient \u00e0 la commission des affaires sociales de trancher souverainement. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>Votre agilit\u00e9 intellectuelle me laisse pantois\u00a0! Vous avez, par le pass\u00e9, cautionn\u00e9 six fois l'usage de l'article\u00a049, alin\u00e9a\u00a03, et vous voil\u00e0 aujourd'hui qui critiquez un gouvernement qui y recourt pour la premi\u00e8re fois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Vous accusez le Gouvernement de s'immiscer dans les affaires du Parlement et de ne pas respecter ses droits, mais vous me demandez ce que le Gouvernement pense d'une question qu'il appartient au Parlement de trancher\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe SOC.) </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, soyons s\u00e9rieux\u00a0! Les commissions d'enqu\u00eate, vous le savez, font l'objet de dispositions pr\u00e9cises\u00a0; une discussion juridique peut se nouer et se nouera.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Vous opposerez-vous, oui ou non, \u00e0 la cr\u00e9ation de la commission d'enqu\u00eate\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Demain, la d\u00e9cision sera prise par les d\u00e9put\u00e9s membres de la commission des affaires sociales, et c'est tr\u00e8s bien ainsi\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Quelle hypocrisie, monsieur le Premier ministre\u00a0! Vous \u00eates le chef de la majorit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Boris Vallaud.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Monsieur le Premier ministre, je ne me serais pas permis cette question si je n'avais pas eu des confidences \u2013\u00a0que certains ministres pr\u00e9sents dans l'h\u00e9micycle d\u00e9plorent peut-\u00eatre\u00a0\u2013 sur les intentions du Gouvernement. Je m'en fais l'\u00e9cho. J'aurais \u00e9t\u00e9 heureux d'\u00eatre rassur\u00e9, mais je ne le suis pas \u00e0 cet instant\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013 Exclamations sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Charles Colas-Roy.</strong> Lave-toi les oreilles\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/03/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/03/2020", "pageJO": "2269"}}}}