{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3332", "identifiant": {"numero": "3332", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Application de la loi Denormandie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721046", "mandatRef": "PM723154"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/09/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> APPLICATION DE LA LOI DENORMANDIE <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Bassire.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Bassire. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement, le probl\u00e8me du logement persiste dans l'hexagone, et encore plus dans nos territoires ultramarins o\u00f9 il nous faut relever des d\u00e9fis suppl\u00e9mentaires depuis la crise du covid.<br><br>Pr\u00e9sentant le plan Logement outre-mer 2019-2022, le Gouvernement, par les voix d'Annick Girardin, alors ministre des outre-mer, et de Julien Denormandie, alors charg\u00e9 de la ville et du logement, affirmait\u00a0: \u00ab\u00a0La politique du logement en outre-mer doit relever des d\u00e9fis sp\u00e9cifiques. La solution passe par la construction de logements neufs mais aussi la r\u00e9novation et la r\u00e9habilitation du parc existant. Ce nouveau plan doit aussi amener le secteur de la construction en outre-mer \u00e0 engager la transition \u00e9cologique dans le b\u00e2timent.\u00a0\u00bb Je partage totalement cette vision.<br><br>Le dispositif Denormandie est applicable au bien d'un particulier comme au bien provenant d\u2019un programme de r\u00e9novation ou de transformation lanc\u00e9 par un promoteur. Pour \u00eatre \u00e9ligible, le logement doit \u00eatre situ\u00e9 dans une des villes d\u00e9finies par d\u00e9cret. \u00c0 La R\u00e9union, les seules villes concern\u00e9es par ce dispositif sont Le Port, Saint-Andr\u00e9, Saint-Joseph et Saint-Pierre, soit quatre communes sur vingt-quatre. Au Tampon, quatri\u00e8me commune de l'\u00eele, comptant 80\u00a0000\u00a0habitants, seuls quatre des b\u00e2timents sis dans l'avenue principale, d'environ trois kilom\u00e8tres, o\u00f9 l'on trouve des commerces, des administrations et des logements, datent de moins de trente ans\u00a0! <br><br>Le Gouvernement est-il-pr\u00eat \u00e0 \u00e9tendre l\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 du dispositif \u00e0 toutes les villes de La R\u00e9union\u00a0? Cette mesure, par laquelle il imprimerait \u00e0 nos territoires un nouveau dynamisme, est attendue par la grande majorit\u00e9 des acteurs du b\u00e2timent, en particulier les artisans. Cela donnerait aussi un nouveau souffle aux entreprises du secteur de la transition \u00e9cologique, notamment du photovolta\u00efque, tandis que les m\u00e9nages r\u00e9unionnais, durement touch\u00e9s par la crise, b\u00e9n\u00e9ficieraient de loyers plafonn\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement. </i>Vous avez raison, madame la d\u00e9put\u00e9e, le logement est une grande cause, autant en outre-mer que dans l'hexagone. Et une politique en faveur du logement doit favoriser non seulement la construction, mais \u00e9galement la r\u00e9novation et la r\u00e9habilitation des b\u00e2timents. C'est l'engagement en faveur de la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents que Barbara Pompili, Bruno Le Maire et moi-m\u00eame portons dans le cadre du plan de relance. <br><br>S'agissant plus sp\u00e9cifiquement du dispositif Denormandie, dont je salue ici l'auteur, son objectif est \u00e0 la fois \u00e9cologique et \u00e9conomique. Il est extr\u00eamement vertueux puisqu'il facilite les travaux dans l'ancien, permettant la remise sur le march\u00e9 de logements locatifs \u00e0 prix mod\u00e9r\u00e9 une fois ceux-ci r\u00e9nov\u00e9s. La question des communes \u00e9ligibles au dispositif se pose en r\u00e9alit\u00e9 aux communes elles-m\u00eames. Elle ne rel\u00e8ve pas d'une d\u00e9cision nationale\u00a0: l'\u00c9tat ne fixe pas de liste de communes \u00e9ligibles. Nous nous en remettons \u00e0 l'initiative locale\u00a0: c'est notre vision du partenariat avec les territoires.<br><br>Les communes \u00e9ligibles au Denormandie soit ont d\u00e9j\u00e0 contractualis\u00e9 dans le cadre du programme \u00ab\u00a0Action c\u0153ur de ville\u00a0\u00bb, relevant du minist\u00e8re de Jacqueline Gourault, soit se proposent de travailler avec l'\u00c9tat dans le cadre d'op\u00e9rations de revitalisation de territoire. Au-del\u00e0 des quatre communes que vous avez cit\u00e9es, Le Port, Saint-Andr\u00e9, Saint-Joseph et Saint-Pierre, j'invite la commune du Tampon et toutes les autres de La R\u00e9union \u00e0 se rapprocher de l'\u00c9tat pour lancer une telle op\u00e9ration de revitalisation territoriale, qui leur permettra de consacrer des moyens \u00e0 la r\u00e9novation thermique de leurs b\u00e2timents. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/09/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/09/2020", "pageJO": "6312"}}}}