{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG815", "identifiant": {"numero": "815", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "automobiles", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "circulation automobile \u00e0 Paris et en \u00eele-de-France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA345722", "mandatRef": "PM723428"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/04/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CIRCULATION AUTOMOBILE \u00c0 PARIS ET EN \u00ceLE-DE-FRANCE <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Mon groupe se joint \u00e0 moi pour exprimer tout son soutien aux gendarmes bless\u00e9s \u00e0 Notre-Dame-des-Landes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et LaREM ainsi que sur plusieurs bancs des groupes MODEM et UDI, Agir et ind\u00e9pendants.)</i><br><br>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe ma coll\u00e8gue Val\u00e9rie Lacroute, portera sur une libert\u00e9 du quotidien, celle de se d\u00e9placer. Je veux parler des d\u00e9placements en voiture. Je n'\u00e9voquerai pas la limitation de la vitesse \u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres-heure <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb et sourires sur les bancs des groupes LaREM et MODEM)</i>, mesure rejet\u00e9e par 76\u00a0% de nos concitoyens. Je n'\u00e9voquerai pas non plus la hausse massive des taxes sur les carburants (M\u00eames mouvements), qui vient fragiliser le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais. Ma question portera sur le silence et l'attentisme surprenants de l'\u00c9tat au sujet de la circulation \u00e0 Paris, en particulier sur les voies sur berges, et donc au sujet de la circulation en \u00cele-de-France.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur et M.\u00a0Meyer Habib .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Je sais bien que nous sommes ici \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et non au conseil de Paris, mais la question de la mobilit\u00e9 est r\u00e9gie par les codes des transports et de l'environnement, raison pour laquelle je vous interroge.<br><br>Tous les soirs, tous les matins, des dizaines de milliers de Franciliens et de Parisiens se retrouvent bloqu\u00e9s sur des axes archi-satur\u00e9s. Alors que la France est quasi-embolis\u00e9e par une gr\u00e8ve \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, la voiture reste, pour des milliers de Franciliens, le dernier moyen de d\u00e9placement possible. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Le conseil de Paris a adopt\u00e9, de mani\u00e8re unilat\u00e9rale, une d\u00e9lib\u00e9ration visant \u00e0 pi\u00e9tonniser les voies sur berges, en l'absence totale de concertation avec les communes voisines et en contradiction totale avec le plan de d\u00e9placements urbains d'\u00cele-de-France. Le tribunal administratif de Paris a annul\u00e9 cette premi\u00e8re d\u00e9lib\u00e9ration, mais une deuxi\u00e8me d\u00e9lib\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, toujours en contradiction avec le plan de d\u00e9placements urbains d'\u00cele-de-France.<br><br>Un Paris avec moins de voitures ne peut s'envisager que dans le dialogue, le respect et la concertation avec tous. Il est essentiel de ne pas p\u00e9naliser les Fran\u00e7ais qui ont toujours besoin de leur voiture pour se d\u00e9placer. La r\u00e9gion \u00cele-de-France a fait des propositions pr\u00e9cises et concr\u00e8tes. Monsieur le Premier ministre \u2013\u00a0ou peut-\u00eatre monsieur le porte-parole du Gouvernement\u00a0?\u00a0\u2013, l'\u00c9tat va-t-il enfin prendre ses responsabilit\u00e9s et sortir de son mutisme\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il conna\u00eet bien le sujet\u00a0: il a de nombreuses voitures\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je ne sous-estime pas les difficult\u00e9s des automobilistes que vous \u00e9voquez, tout en notant au passage que le transit sur les voies sur berges repr\u00e9sente, aux heures de pointe, entre 3 et 6\u00a0% du trafic.<br><br>Vous prenez simplement en compte l'enjeu de mobilit\u00e9. Pour ma part, je prends d'abord en compte l'enjeu de sant\u00e9 publique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et sur les bancs du groupe NG.)</i> Il y a, en France, 36\u00a0000\u00a0d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s \u00e0 cause de la pollution de l'air. Or nous n'arriverons pas \u00e0 r\u00e9gler ce probl\u00e8me par de simples mesurettes. Il faut non pas opposer les politiques des uns et des autres, mais les additionner, en laissant la possibilit\u00e9 aux collectivit\u00e9s territoriales d'exp\u00e9rimenter un certain nombre de dispositifs et de les \u00e9valuer ensuite. Je note toute de m\u00eame que, si l'on en croit l'organisme ind\u00e9pendant Airparif, la qualit\u00e9 de l'air \u00e0 Paris et en \u00cele-de-France s'est am\u00e9lior\u00e9e en 2017, pour la premi\u00e8re fois. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et NG.) C'est la v\u00e9rit\u00e9, et c'est un organisme ind\u00e9pendant qui le dit.<br><br>Mais la situation n'est pas satisfaisante. Chacun doit prendre sa part de responsabilit\u00e9\u00a0: les collectivit\u00e9s, les citoyens, qui doivent essayer de choisir les comportements les mieux adapt\u00e9s, et l'\u00c9tat. Celui-ci le fera\u00a0: la ministre charg\u00e9e des transports et moi-m\u00eame allons pr\u00e9senter mercredi prochain un plan de lutte contre la pollution de l'air, qui sera accompagn\u00e9 des quatorze feuilles de route que quatorze territoires viennent de nous remettre, qui forment leur contribution propre \u00e0 ce plan de sant\u00e9 publique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/04/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/04/2018", "pageJO": "2778"}}}}