{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1434", "identifiant": {"numero": "1434", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Gilets jaunes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718810", "mandatRef": "PM722464"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GILETS JAUNES <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme Mireille Robert. <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes LaREM et MODEM et plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe SOC se l\u00e8vent et applaudissent. - Applaudissements sur plusieurs autres bancs.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Si tu ne viens pas aux gilets jaunes, les gilets jaunes viendront \u00e0 toi.<br><br><strong>Mme\u00a0Mireille Robert. </strong>Je ne prends pas aujourd'hui la parole pour vous raconter l'intrusion violente d'un groupe d'individus masqu\u00e9s et v\u00eatus d'un gilet jaune, que ma famille et moi-m\u00eame avons subie dans notre domicile priv\u00e9. Pas de revendications, seulement une intimidation pour le moins inqui\u00e9tante. Dans notre R\u00e9publique, vous en conviendrez, c'est intol\u00e9rable et inadmissible. Heureusement, j'ai re\u00e7u un soutien massif de nombre de mes coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s, d'\u00e9lus, de citoyens choqu\u00e9s mais aussi de gilets jaunes eux-m\u00eames qui n'ont pas approuv\u00e9 cette action et ne s'y sont pas reconnus. Je les en remercie tous\u00a0! <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Pourtant, je comprends l'appel de d\u00e9tresse des gilets jaunes, moi qui suis issue d'un d\u00e9partement tr\u00e8s pauvre, que rien n'a \u00e9pargn\u00e9\u00a0: ni la d\u00e9sindustrialisation, ni la gr\u00eale, ni les attentats, ni les inondations\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> Ni la suppression de l'ISF\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mireille Robert. </strong>Ce gilet jaune qui fleurit sur les ronds-points n'est pas choisi au hasard. Il est l'appel au secours de ceux qui se sentent oubli\u00e9s, abandonn\u00e9s, laiss\u00e9s sur le bord du chemin. Si je comprends et respecte la volont\u00e9 de citoyens d\u00e9courag\u00e9s, de manifester, si c'est un droit que leur garantit la Constitution, je m'interroge cependant sur les d\u00e9rives violentes auxquelles nous assistons depuis une dizaine de jours.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Il s'agit de citoyens en col\u00e8re.<br><br><strong>Mme\u00a0Mireille Robert. </strong>Des appels nominatifs \u00e0 la haine et aux exactions sont prof\u00e9r\u00e9s impun\u00e9ment sur les r\u00e9seaux sociaux, parfois relay\u00e9s par la presse et la t\u00e9l\u00e9vision. <i>(Bruit.)</i> Je fais comme de nombreux \u00e9lus, quotidiennement, l'objet de torrents d'injures et de menaces. Il ne suffit plus d'\u00e9couter cette col\u00e8re qui gronde, nous devons y r\u00e9pondre. Nous avons commenc\u00e9 \u00e0 voter des mesures qui contribuent \u00e0 am\u00e9liorer le pouvoir d'achat. Il nous faut aller plus loin. C'est le sens des annonces du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ce matin. Et nous, d\u00e9put\u00e9s, nous prendrons toute notre part au tour de France qu'il appelle de ses v\u0153ux.<br><br>Au-del\u00e0 du droit l\u00e9gitime \u00e0 manifester, comment rappeler \u00e0 la loi ceux qui appellent \u00e0 la violence\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Pas par votre m\u00e9pris, en tout cas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mireille Robert. </strong>\u2026par le biais des r\u00e9seaux sociaux ou en se r\u00e9pandant dans les m\u00e9dias\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Ce matin, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a r\u00e9uni, au palais de l'\u00c9lys\u00e9e, les membres du conseil national de la transition \u00e9cologique, des responsables d'associations, des \u00e9lus, des responsables des collectivit\u00e9s territoriales, d'ONG, bref l'ensemble des acteurs qui, par leur engagement, participent au d\u00e9bat public et \u00e0 la r\u00e9alisation des objectifs fix\u00e9s par la France en mati\u00e8re de transition \u00e9cologique. \u00c0 l'occasion de cette r\u00e9union, il a rappel\u00e9 combien il \u00e9tait indispensable de tenir le cap fix\u00e9 si nous voulions que la France soit \u00e0 la hauteur des enjeux, si nous voulions qu'elle se pr\u00e9pare \u00e0 cette transition qui n'est pas un fantasme mais bien une r\u00e9alit\u00e9 qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 et qui nous impose de nous adapter sous peine de dispara\u00eetre.<br><br>Le Pr\u00e9sident a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 avec force qu'il tiendrait ce cap et il a \u00e9galement indiqu\u00e9 que, si nous voulions \u00eatre efficaces, nous devions engager une r\u00e9flexion avec l'ensemble des Fran\u00e7ais et \u00e9videmment avec les corps interm\u00e9diaires qu'il ne s'agit pas de court-circuiter. Avec l'ensemble des Fran\u00e7ais \u2013\u00a0car on ne peut pas se limiter \u00e0 un d\u00e9bat avec les corps interm\u00e9diaires\u00a0\u2013 pour travailler \u00e0 la meilleure fa\u00e7on de les accompagner dans cette transition, pour travailler \u00e0 la d\u00e9finition des bons instruments, ceux qui permettront en effet, pas seulement dans les discours, pas seulement \u00e0 travers les masses financi\u00e8res mobilis\u00e9es, mais dans les faits, aux Fran\u00e7ais de r\u00e9nover leur habitat, transformer leur fa\u00e7on de consommer, de fa\u00e7on qu'ils soient lib\u00e9r\u00e9s de la d\u00e9pendance au p\u00e9trole et acteurs de la transition \u00e9cologique.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a fait parce que nous ne pouvons pas d\u00e9vier de cette voie et parce que cette entreprise ne pourra \u00eatre couronn\u00e9e de succ\u00e8s que si les Fran\u00e7ais s'en saisissent et que s'ils sont effectivement accompagn\u00e9s.<br><br>\u00c0 l'occasion de son intervention, le chef de l'\u00c9tat a trac\u00e9 le chemin qu'empruntera la France concernant la programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie. Il a rappel\u00e9 les dispositions pr\u00e9sent\u00e9es hier par la ministre des transports concernant le projet de loi d'orientation sur les mobilit\u00e9s. Surtout, il a invit\u00e9 l'ensemble des acteurs du d\u00e9bat public fran\u00e7ais et les citoyens \u00e0 imaginer de nouvelles m\u00e9thodes pas seulement pour se concerter, pas seulement pour d\u00e9battre, mais pour imaginer les instruments que nous utiliserons demain. Il l'a fait parce qu'il a entendu ce mouvement de col\u00e8re que vous \u00e9voquez, d'\u00e9motion, de contestation, de d\u00e9classement,...<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> De r\u00e9bellion\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026cette angoisse pour l'avenir, et qui n'est pas feinte, et qui n'est pas ill\u00e9gitime. Il a entendu la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9parer tant de choses qui, depuis peut-\u00eatre trop longtemps, ne fonctionnent pas comme elles le devraient.<br><br>Je note, madame la d\u00e9put\u00e9e, que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique affirme \u00e0 juste titre que nous devons associer les Fran\u00e7ais \u00e0 cette r\u00e9flexion. <i>(\u00ab Ah ! \u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Il serait temps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il fallait y penser avant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Mais il dit clairement que la violence, l'intimidation, n'ont pas leur place dans le d\u00e9bat public et condamner la violence et l'intimidation, ce n'est pas critiquer et condamner ceux qui expriment leur col\u00e8re. La R\u00e9publique fran\u00e7aise, la d\u00e9mocratie, permet \u00e0 nos concitoyens, et c'est son honneur, d'exprimer leur d\u00e9saccord,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Oui mais vous ne les entendez pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026de manifester \u2013\u00a0et nous les entendons et nous prenons en consid\u00e9ration ce d\u00e9saccord. Reste, je le r\u00e9p\u00e8te, que la R\u00e9publique ne permet pas d'aller menacer chez eux des parlementaires\u00a0; elle ne permet pas de faire entrer la violence dans le d\u00e9bat public\u00a0; elle ne permet pas d'excuser ce dont vous, madame la d\u00e9put\u00e9e, avez \u00e9t\u00e9 victime. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> Et je tiens \u00e0 dire votre r\u00e9action \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale alors que l'acte dont vous avez \u00e9t\u00e9 victime rel\u00e8ve \u00e0 l'\u00e9vidence d'une infraction p\u00e9nale\u00a0: le lendemain, au t\u00e9l\u00e9phone, vous m'assuriez non seulement de votre souci de continuer \u00e0 \u00e9couter et \u00e0 entendre y compris ceux qui ne sont pas d'accord avec vous, mais aussi que rien ne vous ferait vous \u00e9loigner du chemin pris par la majorit\u00e9 pour atteindre les objectifs fix\u00e9s par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "28/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/11/2018", "pageJO": "12811"}}}}