{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2822", "identifiant": {"numero": "2822", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609590", "mandatRef": "PM723326"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'\u00c9PID\u00c9MIE DE COVID-19 <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Monsieur le Premier ministre, face \u00e0 la crise du coronavirus, mon groupe, que j'ai l'honneur de repr\u00e9senter aujourd'hui, m'a transmis de tr\u00e8s nombreuses questions\u00a0; j'en aborderai ici deux.<br><br>La premi\u00e8re porte sur la r\u00e9animation. Vous avez annonc\u00e9, samedi dernier, vouloir porter les capacit\u00e9s de notre pays \u00e0 14\u00a0000\u00a0places, contre 10\u00a0000\u00a0actuellement et 5\u00a0000\u00a0initialement. Je vous en remercie. Au-del\u00e0, se pose toutefois la question des stocks de m\u00e9dicaments utilis\u00e9s en r\u00e9animation, en particulier le curare cisatracurium et le midazolam. Pouvez-vous me confirmer que la France dispose de stocks suffisants pour faire fonctionner 14\u00a0000\u00a0places de r\u00e9animation, et pour combien de temps\u00a0?<br><br>Par ailleurs, se pose \u00e9galement la question de la phase post-r\u00e9animation, n\u00e9cessaire \u00e0 tous les patients qui ont subi une r\u00e9animation aigu\u00eb. Je souhaiterais que vous nous indiquiez le nombre de places disponibles.<br><br>Ma deuxi\u00e8me question porte sur les outre-mer. Les premiers cas y sont apparus, et la situation va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9e du fait de la situation insulaire, du fait des carences des h\u00f4pitaux sur place, du fait de la difficult\u00e9 \u00e0 maintenir un confinement quand les temp\u00e9ratures avoisinent les 30\u00a0degr\u00e9s, comme cela est d\u00e9j\u00e0 le cas, du fait de manque de masques. S'agissant de La R\u00e9union, la ministre des outre-mer a indiqu\u00e9 hier que le quota de 425\u00a0000\u00a0masques pr\u00e9vu pour l\u2019\u00eele avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 re\u00e7u, en deux commandes. Pourtant, les professionnels de sant\u00e9 continuent d\u2019alerter sur le manque de mat\u00e9riel de protection \u2013\u00a0ce n'est pas le cas seulement \u00e0 La R\u00e9union, mais aussi partout ailleurs. Pouvez-vous m'indiquer quel est l'\u00e9tat du stock de masques et de tests dans les outre-mer\u00a0? Qui pourra en b\u00e9n\u00e9ficier\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Madame la pr\u00e9sidente, vous posez beaucoup de questions, vous demandez beaucoup de chiffres\u00a0; vous m'avez adress\u00e9 il y a peu un courrier qui comportait, je crois, pr\u00e8s de vingt-cinq questions pr\u00e9cises. C'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime, et j'essaierai naturellement d'y r\u00e9pondre aussi scrupuleusement que possible. Dans cette p\u00e9riode, j'essaie de faire de mon mieux pour apporter \u00e0 nos concitoyens les r\u00e9ponses pr\u00e9cises qu'ils attendent\u00a0; quand je n'ai pas le chiffre en t\u00eate \u2013\u00a0s'agissant par exemple du stock de masques dans tel ou tel d\u00e9partement\u00a0\u2013 je pr\u00e9f\u00e8re vous renvoyer \u00e0 une r\u00e9ponse plus compl\u00e8te qui vous sera donn\u00e9e par \u00e9crit ou \u00e0 l'occasion d'une prochaine rencontre.<br><br>Je r\u00e9pondrai n\u00e9anmoins \u00e0 vos deux questions. S'agissant des outre-mer, l'insularit\u00e9, vous l'avez dit, doit \u00eatre prise en consid\u00e9ration dans l'organisation des soins. Nous connaissons la fragilit\u00e9 sanitaire de ces territoires\u00a0; elle est ancienne, et parfois remise en cause par des projets d'investissement massifs\u00a0: vous savez comme moi qu'un nouvel h\u00f4pital, tr\u00e8s r\u00e9silient, tr\u00e8s performant, est en cours de construction en Guadeloupe. Mais il n'est pas achev\u00e9. <br><br>C'est d'ailleurs parce que nous savons la situation sanitaire d\u00e9licate que nous avons pris des mesures en avance de phase par rapport \u00e0 la situation \u00e9pid\u00e9mique. Nous avons confin\u00e9 l'ensemble des territoires ultramarins alors que, dans certains d'entre eux, le virus ne circulait pas encore dans des conditions \u00e9pid\u00e9miques et que nous en \u00e9tions encore \u00e0 ce que l'on appelle parfois le stade\u00a01 ou le stade\u00a02. Leur fragilit\u00e9 sanitaire rend en effet encore plus n\u00e9cessaire le ralentissement de la circulation du virus dans ces territoires. Nous avons donc pris des mesures\u00a0: quarantaine, ou plut\u00f4t quatorzaine, \u00e0 l'arriv\u00e9e sur le territoire\u00a0; stricte limitation des motifs d'entr\u00e9e sur les territoires\u00a0; confinement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9\u00a0; possibilit\u00e9 pour les pr\u00e9fets de prendre des mesures de couvre-feu \u2013 comme dans le cadre national, mais nous avons incit\u00e9 les pr\u00e9fets ultramarins \u00e0 faire usage de cette possibilit\u00e9 si cela leur paraissait n\u00e9cessaire. Dans le m\u00eame temps, nous avons choisi d\u2019augmenter la capacit\u00e9 d\u2019accueil hospitali\u00e8re de ces territoires autant que cela nous \u00e9tait possible. Je n'ai pas les chiffres en t\u00eate, mais j'ai eu l'occasion d'indiquer samedi dernier que, dans tous les territoires ultramarins, la capacit\u00e9 d'accueil en r\u00e9animation serait augment\u00e9e, afin d'apporter une r\u00e9ponse qui, quoi qu'il arrive, sera une r\u00e9ponse d\u00e9licate \u00e0 une situation d\u00e9licate. Il faut le dire clairement.<br><br>C'est la raison pour laquelle nous avons \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de projeter des moyens, y compris des moyens militaires, pour soulager les outre-mer, notamment s'agissant des lits en r\u00e9animation.<br><br>Vous m'interrogez \u00e9galement sur la question des m\u00e9dicaments. Nous disposons de stocks, bien entendu. Mais, l\u00e0 encore, je veux \u00eatre clair\u00a0: partout dans le monde, la consommation des m\u00e9dicaments utilis\u00e9s en r\u00e9animation explose \u2013\u00a0ce n'est pas, vous le savez comme moi, propre \u00e0 la France. Si, en France, nous sommes pass\u00e9s de quelque 5\u00a0000\u00a0lits de r\u00e9animation \u00e0 plus de 10\u00a0000, si l'on constate des \u00e9volutions similaires en Italie, en Espagne, au Royaume-Uni, aux \u00c9tats-Unis, alors il est in\u00e9vitable que la consommation des mol\u00e9cules n\u00e9cessaires pour le placement et le maintien en r\u00e9animation explose.<br><br>C'est la raison pour laquelle nous avons mis en place un plan national d'approvisionnement\u00a0: ainsi, nous passons des commandes group\u00e9es, et nous pouvons utiliser l'influence de la diplomatie fran\u00e7aise lorsque l'approvisionnement n'est pas strictement national. Nous avons \u00e9galement mis en place une m\u00e9thode de r\u00e9partition des m\u00e9dicaments entre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions, afin que chacun puisse avoir acc\u00e8s aux mol\u00e9cules n\u00e9cessaires. C'est un exercice difficile.<br><br>Certaines des mesures que nous prenons pourraient sembler accessoires, ou minimes, mais sont en r\u00e9alit\u00e9 essentielles\u00a0: nous avons ainsi fait en sorte que la d\u00e9cision soit prise, au sein de l'Union europ\u00e9enne, que les m\u00e9dicaments produits sur le territoire de l'Union ou \u00e0 l'ext\u00e9rieur puissent nous arriver sous une seule forme d'emballage, c'est-\u00e0-dire utilisant notamment une seule langue, l'anglais. Cette simple d\u00e9rogation \u00e0 la r\u00e8gle habituelle a permis \u00e0 certaines usines de multiplier leur production par trois\u00a0; elles peuvent se concentrer sur la production du produit plut\u00f4t que sur les sp\u00e9cificit\u00e9s propres \u00e0 chaque pays. Nous augmentons ainsi notre capacit\u00e9 \u00e0 nous approvisionner. Nous veillons ainsi \u00e0 faire en sorte que les huit mol\u00e9cules essentielles \u2013\u00a0ma science est r\u00e9cente\u00a0\u2013 soient bien pr\u00e9sentes dans nos stocks.<br><br>Je ne veux n\u00e9anmoins rien cacher des difficult\u00e9s qui pourraient intervenir, non pas \u00e0 court ni probablement \u00e0 moyen terme, mais dans la dur\u00e9e, si, de son c\u00f4t\u00e9, l'industrie pharmaceutique n'augmentait pas consid\u00e9rablement ses capacit\u00e9s de production. Aucune cha\u00eene de production ne pourrait durablement r\u00e9sister \u00e0 une augmentation de 2\u00a0000\u00a0% de la consommation\u00a0! C'est \u00e9videmment l'enjeu essentiel de ce combat, qui doit \u00eatre collectif, et que nous entendons mener avec l'ensemble de nos partenaires.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/04/2020", "pageJO": "2712"}}}}