{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG110", "identifiant": {"numero": "110", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Projet de loi de finances pour 2018"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA340343", "mandatRef": "PM722470"}, "groupe": {"organeRef": "PO730946", "abrege": "NG", "developpe": "Nouvelle Gauche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/10/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI DE FINANCES POUR\u00a02018 <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac, pour le groupe Nouvelle Gauche.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Monsieur le Premier ministre, la semaine derni\u00e8re, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 le projet de loi de finances pour 2018. La pr\u00e9sentation d'un budget est un acte fort, un acte lourd de sens. C'est pourquoi nombre de Fran\u00e7ais vous attendent sur ce budget, qui nous promettait, si j'ai bien compris, l'av\u00e8nement d'un monde nouveau si souvent annonc\u00e9.<br><br>Ce budget s'inscrit dans un contexte favorable, avec une croissance en hausse et des d\u00e9ficits publics en baisse, et par cons\u00e9quent des moyens pour adresser un signal aux Fran\u00e7ais qui veulent plus de justice fiscale et plus de pouvoir d'achat.<br><br>Vous souhaitez r\u00e9aliser des \u00e9conomies, mais c'est essentiellement pour baisser les imp\u00f4ts des plus riches.<br><br>Vous souhaitez renforcer le pouvoir d'achat des actifs, mais exclusivement en allant prendre dans la poche des retrait\u00e9s.<br><br>Vous souhaitez parler positivement \u00e0 tous les Fran\u00e7ais, mais vous supprimez ce symbole qu'est l'ISF \u2013\u00a0l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune\u00a0\u2013, et les Fran\u00e7ais ne retiendront que cela.<br><br>Vous souhaitez encourager le travail, mais vous faites le choix d'une taxation plus faible des revenus du capital, mis \u00e0 part le PEL \u2013\u00a0le plan d'\u00e9pargne logement\u00a0\u2013, dont les int\u00e9r\u00eats seront d\u00e9sormais lourdement tax\u00e9s.<br><br>Les faveurs fiscales prennent effet imm\u00e9diatement, tandis que les revalorisations des allocations de solidarit\u00e9 ou de pouvoir d'achat s'\u00e9taleront dans le temps.<br><br>Monsieur le Premier ministre, je ne vois autour de moi que des salari\u00e9s modestes, des travailleurs ind\u00e9pendants \u00e0 la peine, des exclus du travail ou des retrait\u00e9s aux conditions de vie parfois pr\u00e9caires, qui ne comprennent pas que la solidarit\u00e9 nationale puisse servir \u00e0 r\u00e9duire les imp\u00f4ts des plus fortun\u00e9s. Il y a eu le bouclier fiscal ; vous inventez la cuirasse fiscale int\u00e9grale. <i>(\u00ab Eh oui ! \u00bb sur plusieurs bancs du groupe NG.)</i><br><br>Le groupe Nouvelle Gauche croit que l'avenir ne saurait se trouver dans le retour des privil\u00e8ges. En proposant demain un contre-budget qui soutient l'investissement et le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais, nous montrerons qu'il y avait un autre chemin pour tracer les perspectives d'une France plus juste et plus forte. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous rejoins sur l'objectif\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Non, je ne crois pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> M.\u00a0Le\u00a0Maire rejoint tout le monde\u00a0! <i>(Sourires sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026il s'agit bien de soutenir l'investissement, l'innovation dans notre pays, parce que nous avons tous conscience que, face \u00e0 une rupture \u00e9conomique et technologique sans pr\u00e9c\u00e9dent, il faut que nos entreprises aient les moyens financiers d'investir,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Et STX\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026d'innover et de r\u00e9ussir. C'est justement la raison du pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Pas du tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Quant \u00e0 l'all\u00e9gement de la fiscalit\u00e9 du capital, c'est exactement ce que vous souhaitez\u00a0: all\u00e9ger la fiscalit\u00e9 sur le capital afin de financer l'investissement de nos entreprises.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 les salari\u00e9s. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre ont eu l'occasion de le dire \u00e0 de multiples reprises, et je vous le rappelle \u00e0 mon tour, nous allons supprimer toutes les cotisations sur l'assurance ch\u00f4mage et sur l'assurance maladie pour les salari\u00e9s pay\u00e9s au niveau du SMIC, afin que le travail paie, et chaque personne qui travaille verra, fin 2018, que son salaire sera plus \u00e9lev\u00e9 qu'au d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Le travail doit payer\u00a0; le travail paiera.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il paiera la CSG\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>S'agissant de l'ISF, nous assumons ce choix puisqu'il s'agit de dire \u00e0 tous ceux qui investissent dans l'\u00e9conomie productive, qui ach\u00e8tent des actions, qui financent des entreprises\u00a0: \u00ab\u00a0Vous paierez moins d'imp\u00f4ts parce que vous prenez un risque,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Mais quel risque\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026et que l'audace et le financement de l'\u00e9conomie seront d\u00e9sormais r\u00e9compens\u00e9s dans notre pays.\u00a0\u00bb <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe NG.) </i>C'est ce qui permettra au pays de se relever et qui nous permettra \u00e0 tous d'aller mieux. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Vive les riches\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe FI .</strong> Et le plan Alstom\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Mais je comprends parfaitement, comme c'est une v\u00e9ritable rupture, qu'il puisse y avoir des doutes, des interrogations\u00a0; c'est l\u00e9gitime.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Lors des primaires de la droite, vous disiez le contraire d'aujourd'hui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Le Gouvernement est pr\u00eat \u00e0 faire \u00e9valuer cette politique fiscale. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Alauzet.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Et je suis pr\u00eat \u00e0 mettre en place toutes les dispositifs d'\u00e9valuation n\u00e9cessaires, avec l'INSEE, la direction du tr\u00e9sor et la Cour des comptes, ainsi qu'avec vous tous, mesdames, messieurs les d\u00e9put\u00e9s, pour assurer \u00e0 tous les Fran\u00e7ais qu'elle b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 l'entrepreneuriat, \u00e0 la croissance, \u00e0 l'emploi et \u00e0 chacun, sans exclusive. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/10/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/10/2017", "pageJO": "2763"}}}}