{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2404", "identifiant": {"numero": "2404", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "rapatriement de djihadistes fran\u00e7ais"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605694", "mandatRef": "PM722558"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RAPATRIEMENT DE DJIHADISTES FRAN\u00c7AIS <a name=PG24></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Falorni.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni. </strong>En cette veille du 13\u00a0novembre, mes coll\u00e8gues du groupe Libert\u00e9s et territoires et moi-m\u00eame avons une pens\u00e9e pour les victimes des attentats de Paris et de Saint-Denis, il y a quatre ans\u00a0; nous n'oublions pas, nous n'oublierons jamais cette nuit d'horreur. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs.) </i>Aujourd'hui encore, la guerre contre le djihadisme continue. Elle se poursuit notamment au Sahel, o\u00f9 nos forces conduisent l'op\u00e9ration Barkhane\u00a0; et je veux ici rendre hommage au brigadier-chef Ronan Pointeau, qui y a perdu la vie il y a quelques jours. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Dans ce contexte, nous avons appris hier que la Turquie commen\u00e7ait \u00e0 renvoyer dans leur pays d'origine des membres pr\u00e9sum\u00e9s de Daech. Sur les vingt-cinq personnes composant la premi\u00e8re vague de renvois, qui risque de ne pas \u00eatre la derni\u00e8re, onze seraient fran\u00e7aises, apparemment des femmes et des enfants. Hier matin, la ministre des arm\u00e9es indiquait pourtant ne pas \u00eatre au courant.<br><br>Avez-vous donc connaissance d'autres renvois pr\u00e9vus\u00a0? Si oui, ceux-ci comprendront-ils des combattants actifs de Daech\u00a0? Comptez-vous agir pour que ces criminels extr\u00eamement dangereux soient d'abord jug\u00e9s sur les lieux de leurs exactions, en Irak et en Syrie\u00a0? Ces questions sont graves car elles mettent en jeu la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens, et d'autant plus inqui\u00e9tantes que nos prisons demeurent les premiers incubateurs de radicalisation. Les Fran\u00e7ais veulent et doivent savoir ce qu'entend faire le Gouvernement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LT et sur quelques bancs des groupes LaREM et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Comme l'a dit M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur dans sa r\u00e9ponse \u00e0 M.\u00a0Pueyo, les djihadistes appr\u00e9hend\u00e9s se divisent en deux cat\u00e9gories\u00a0: d'une part ceux qui sont d\u00e9tenus en Irak ou d\u00e9tenus ou retenus en Syrie, que nous souhaitons voir juger sur les lieux de leurs crimes\u00a0; d'autre part ceux, beaucoup moins nombreux, qui sont d\u00e9tenus ou retenus en Turquie et que les autorit\u00e9s turques nous renvoient r\u00e9guli\u00e8rement, dans le cadre du protocole dit \u00ab\u00a0Cazeneuve\u00a0\u00bb de 2014.<br><br>Au sujet de ces derniers, je peux vous rassurer\u00a0: \u00e9tant tous connus et sous le coup d'un mandat d'arr\u00eat ou d'un mandat de recherche, ils sont incarc\u00e9r\u00e9s \u2013\u00a0dans le premier cas\u00a0\u2013 ou plac\u00e9s en garde \u00e0 vue \u2013\u00a0dans le second cas\u00a0\u2013 d\u00e8s l'instant de leur arriv\u00e9e sur le territoire national.<br><br>Les personnes renvoy\u00e9es par le gouvernement turc dans les jours qui viennent recevront exactement le m\u00eame traitement. Vous comprendrez qu'il ne nous soit pas possible de communiquer des informations concernant leur profil, mais sachez que tous les adultes, hommes ou femmes, sont judiciaris\u00e9s. Quant aux mineurs, les plus \u00e2g\u00e9s peuvent \u00eatre plac\u00e9s en garde \u00e0 vue et entendus, tandis que plus jeunes, sous l'autorit\u00e9 de la justice, sont pris en charge par l'aide sociale \u00e0 l'enfance et plac\u00e9s un peu partout sur notre territoire et suivis de tr\u00e8s pr\u00e8s.<br><br>Voil\u00e0 ce que je peux vous dire, monsieur Falorni, \u00e0 propos de la proc\u00e9dure dont feront l'objet les Fran\u00e7ais renvoy\u00e9s par la Turquie. M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur l'a dit tout \u00e0 l'heure\u00a0: depuis 2014, cette proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e \u00e0 250\u00a0personnes, qui sont suivies avec attention apr\u00e8s \u00eatre syst\u00e9matiquement pass\u00e9es par l'\u00e9tape judiciaire. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Falorni.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni. </strong>Merci de cette r\u00e9ponse pr\u00e9cise, monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat. Ma seule inqui\u00e9tude reste le fait que le milieu carc\u00e9ral fran\u00e7ais constitue un incubateur de la radicalisation. Il faudra \u00e9galement rem\u00e9dier \u00e0 ce probl\u00e8me. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LT et LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/11/2019", "pageJO": "10749"}}}}