{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1760", "identifiant": {"numero": "1760", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4ts et taxes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "liste noire des paradis fiscaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720298", "mandatRef": "PM722922"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LISTE NOIRE EUROP\u00c9ENNE DES PARADIS FISCAUX <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9milie Cariou.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Cariou. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, ma question porte sur la lutte contre l'optimisation fiscale agressive, \u00e0 la suite du Conseil de l'Union\u00a0europ\u00e9enne du 12\u00a0mars. Le constat des pratiques dommageables imputables \u00e0 certains \u00c9tats \u2013\u00a0les paradis fiscaux\u00a0\u2013, ne fait plus d\u00e9bat\u00a0; une prise de conscience s'est op\u00e9r\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es dans notre pays et au sein de la communaut\u00e9 internationale. Les Fran\u00e7ais cernent d\u00e9sormais bien mieux l'effet d\u00e9vastateur des pratiques d'optimisation fiscale agressive, passant par ces \u00c9tats permissifs, pour le financement de nos solidarit\u00e9s. <br><br>C'est contre ces pratiques qu'en d\u00e9cembre\u00a02017, tous les \u00c9tats de l'Union se sont entendus pour \u00e9riger une double liste d'\u00c9tats, l'une noire, l'autre grise. Il s'agissait de mettre \u00e0 l'index certains pays, et de placer sous surveillance les pays qui ne r\u00e9pondaient pas \u00e0 notre niveau d'exigence en termes de transparence, d'\u00e9quit\u00e9 fiscale et de respect des engagements de l'OCDE. Depuis hier, Aruba, la Barbade, le Belize, les Bermudes, la Dominique, les \u00c9mirats arabes unis, les Fidji, les \u00eeles Marshall, Oman et le Vanuatu ont fait leur apparition sur la liste noire.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Et l'Irlande\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Cariou. </strong>Cette avanc\u00e9e importante fait taire ceux qui doutaient de la volont\u00e9 des institutions communautaires <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM)</i> et on peut saluer la pers\u00e9v\u00e9rance dont a fait preuve le commissaire fran\u00e7ais Pierre Moscovici sur les sujets li\u00e9s \u00e0 l'optimisation fiscale. En effet, en cinq ans, l'Union\u00a0europ\u00e9enne a plus fait \u2013\u00a0gr\u00e2ce \u00e0 l'adoption de nombreuses directives\u00a0\u2013 qu'au cours des vingt ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. N\u00e9anmoins, beaucoup d'efforts restent \u00e0 entreprendre sur l'entraide judiciaire\u00a0; on pourrait envisager l'adoption d'une convention multilat\u00e9rale d'entraide judiciaire portant sp\u00e9cifiquement sur la fraude fiscale.<br><br>Monsieur le ministre, quel bilan peut-on tirer, depuis d\u00e9cembre\u00a02017, de ces listes noire et grise\u00a0? Quelle suite rapide peut-on donner \u00e0 la classification de nouveaux pays sur la liste noire\u00a0? Nos outils juridiques nous permettent de nous adapter, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'article 31 de la loi relative \u00e0 la lutte contre la fraude, que nous avons adopt\u00e9e en octobre\u00a02018. Enfin, monsieur le ministre, quelle impulsion collective comptez-vous donner, avec vos coll\u00e8gues du Gouvernement, au cours des prochains mois, pour que notre politique europ\u00e9enne redonne plus de r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la justice et \u00e0 l'\u00e9quit\u00e9 fiscale, en France et en Europe\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, l'Union\u00a0europ\u00e9enne a effectivement adopt\u00e9 hier une liste noire de quinze pays abritant des paradis fiscaux, qui seront d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9s et sanctionn\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Sans la Suisse et sans le Luxembourg\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Ni le Panama\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>C'est la preuve que, lorsque l'Europe veut, elle peut. Ce serait bien qu'elle veuille davantage pour pouvoir davantage. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> <br><br>Je connais votre engagement, vous qui avez \u00e9t\u00e9 rapporteure du projet de loi relatif \u00e0 la lutte contre la fraude, dans le combat contre les paradis fiscaux, l'optimisation fiscale, les d\u00e9tournements fiscaux, le blanchiment. Nous retranscrirons les dispositions europ\u00e9ennes existantes en droit national pour pouvoir les contr\u00f4ler et les appliquer.<br><br>Le combat ne s'arr\u00eate pas l\u00e0. Au-del\u00e0 de la lutte contre les paradis fiscaux, il faut \u00e9galement se battre pour l'\u00e9quit\u00e9 fiscale. Nous vous pr\u00e9senterons le projet de loi sur la taxation des g\u00e9ants du num\u00e9rique, que soutiennent d\u00e9sormais vingt-trois \u00c9tats europ\u00e9ens sur vingt-sept. J'ai entendu les critiques et les menaces de l'administration am\u00e9ricaine concernant ce projet, mais je veux dire \u00e0 nos amis am\u00e9ricains que la France est un \u00c9tat libre et souverain, et qu'elle prend librement et souverainement ses d\u00e9cisions de taxation. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier applaudit \u00e9galement.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Ils tremblent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Au-del\u00e0 de la taxation du digital, nous devons aussi appliquer une imposition minimale sur les b\u00e9n\u00e9fices des soci\u00e9t\u00e9s. Nous ne pouvons pas accepter que des multinationales rapatrient leurs b\u00e9n\u00e9fices dans des paradis fiscaux ou dans des lieux o\u00f9 la fiscalit\u00e9 est plus faible pour ne pas avoir \u00e0 payer en France ou en Europe leur juste part d'imp\u00f4t. Nous allons inventer l'imposition du XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0; elle sera juste, efficace, et la France aura pris toute sa part dans sa mise en \u0153uvre. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/03/2019", "pageJO": "2220"}}}}