{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4598", "identifiant": {"numero": "4598", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Rejet de la proposition de loi pour une sant\u00e9 accessible \u00e0 tous"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267306", "mandatRef": "PM723054"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/12/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REJET DE LA PROPOSITION DE LOI POUR UNE SANT\u00c9 ACCESSIBLE \u00c0 TOUS <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Monsieur le Premier ministre, votre gouvernement nous d\u00e9sesp\u00e8re souvent. <i>(Quelques applaudissements</i> sur les bancs du groupe LR.)<br><br>Il nous a d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s une fois de plus jeudi dernier, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 notre groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine. Dans le cadre ce que nous appelons commun\u00e9ment notre niche annuelle, nous avions fait le choix d'inscrire \u00e0 l'ordre du jour des textes \u00e9quilibr\u00e9s et constructifs, r\u00e9pondant aux attentes du plus grand nombre.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Comme toujours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Vous les avez tous rejet\u00e9s en bloc, dans une d\u00e9marche plus politicienne qu'attach\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et au bien public. <i>(Hu\u00e9es sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Je ne citerai qu'une proposition de loi, dont le rejet est particuli\u00e8rement affligeant\u00a0: celle portant nos propositions pour une sant\u00e9 accessible \u00e0 tous et contre la d\u00e9sertification m\u00e9dicale. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR, FI et SOC.)</i> Malgr\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 de 6\u00a0millions de Fran\u00e7ais sans m\u00e9decin, malgr\u00e9 l'angoisse des habitants des d\u00e9serts m\u00e9dicaux, qu'ils se trouvent dans les quartiers populaires ou dans nos campagnes (M.\u00a0Thierry Benoit applaudit), malgr\u00e9 un immense soutien populaire aux mesures que nous pr\u00e9conisions, malgr\u00e9 les \u00e9changes directs que nous avions eus en amont avec le ministre de la sant\u00e9, toutes nos propositions ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9es.<br><br>Rejet d'une meilleure r\u00e9partition des m\u00e9decins sur le territoire\u00a0! Rejet de l'obligation d'un contrat d'engagement pour que les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s s'installent dans les territoires sous-denses\u00a0! Rejet de conventionnements s\u00e9lectifs avec l'assurance maladie pour privil\u00e9gier les zones en besoin\u00a0! Rejet d'une politique plus favorable aux centres de sant\u00e9\u00a0! Rejet d'un maillage du syst\u00e8me de soins garantissant l'acc\u00e8s \u00e0 un \u00e9tablissement de sant\u00e9 situ\u00e9 \u00e0 moins de trente minutes du domicile \u2013\u00a0ce qui concerne 10\u00a0millions d'habitants\u00a0!<br><br>Monsieur le Premier ministre, quelle autre solution proposez-vous pour r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence sanitaire et pour que les services d'urgences de nos h\u00f4pitaux de proximit\u00e9, actuellement dans la tourmente, puissent \u00eatre p\u00e9rennis\u00e9s\u00a0? Nous attendons votre r\u00e9ponse. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR, SOC et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur Chassaigne, vous avez tort de d\u00e9sesp\u00e9rer, vous savez bien que lorsque vous proposez des dispositions pertinentes et de qualit\u00e9, nous les retenons. <i>(\u00ab\u00a0Non\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs des groupes GDR et LR.\u00a0\u2013\u00a0Quelques applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i>Ne l'avons-nous pas fait pour les retraites agricoles\u00a0? Votre accusation de sectarisme ne tient pas une minute. (Exclamations sur les bancs du groupe LR.) Effectivement, le texte que vous avez propos\u00e9 soul\u00e8ve une question extr\u00eamement importante, dont nous avons eu l'occasion de d\u00e9battre ici m\u00eame \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses reprises, mais c'est \u00e0 bon droit qu'il a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par l'Assembl\u00e9e nationale car, si le diagnostic \u00e9tait bon, les rem\u00e8des propos\u00e9s n'\u00e9taient pas satisfaisants.<br><br>Je voudrais rappeler \u2013\u00a0sans entrer dans le d\u00e9tail, puisque vous avez eu l'occasion d'en d\u00e9battre\u00a0\u2013 qu'une partie des dispositions que vous proposiez \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 satisfaite.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Non, ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Je pense \u00e0 la territorialisation des capacit\u00e9s de formation en m\u00e9decine, mais aussi aux centres de sant\u00e9, que nous avons d\u00e9velopp\u00e9s comme jamais. Alors qu'il y avait moins de 2\u00a0000 de ces centres en 2018, on en compte d\u00e9sormais pr\u00e8s de 2\u00a0500.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Sans accompagnement financier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Surtout, certaines de vos propositions auraient eu pour effet d'augmenter le nombre de m\u00e9decins non conventionn\u00e9s,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026ce qui aurait \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement pr\u00e9judiciable \u00e0 nos concitoyens. Par ailleurs, les mesures coercitives que vous envisagiez auraient eu des effets pires que la situation dans laquelle nous nous trouvons - comme chacun le sait, l'enfer est pav\u00e9 de bonnes intentions. <i>(M. Cyrille Isaac-Sibille applaudit.)</i><br><br>Sur le grave sujet que vous soulevez, cette majorit\u00e9 a pris le mal \u00e0 la racine - le mal, c'est-\u00e0-dire le numerus clausus ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. - Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>C'est un fait, nous formons chaque ann\u00e9e 1\u00a0800\u00a0m\u00e9decins de plus, alors que le numerus clausus de 2017 \u00e9tait inf\u00e9rieur \u00e0 celui de 1972\u00a0: c'est le fond du probl\u00e8me\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> Chacun sait qu'il faut du temps pour former des m\u00e9decins. Dans le cadre du S\u00e9gur de la sant\u00e9, nous avons relev\u00e9 les salaires comme jamais depuis la cr\u00e9ation de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. (Quelques applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) Nous r\u00e9investissons dans le syst\u00e8me de soins \u00e0 un niveau in\u00e9dit depuis des dizaines d'ann\u00e9es. Nous avons pris des dispositions afin de faire face \u00e0 la situation d'urgence et aux tensions actuelles, qui vont sans doute encore s'accro\u00eetre durant les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e. Ainsi, apr\u00e8s une large concertation avec les acteurs concern\u00e9s, le ministre de la sant\u00e9 (\u00ab\u00a0O\u00f9 est-il\u00a0?\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe SOC) \u2013\u00a0il est \u00e0 la Commission europ\u00e9enne\u00a0\u2013 pr\u00e9sentera des mesures compl\u00e9mentaires dans les prochains jours. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/12/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/12/2021", "pageJO": "11307"}}}}