{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2110", "identifiant": {"numero": "2110", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": null, "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "effectifs des forces de s\u00e9curit\u00e9 dans les Alpes-Maritimes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718784", "mandatRef": "PM722456"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EFFECTIFS DES FORCES DE S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LES ALPES-MARITIMES <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Pauget.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget. </strong>En cette p\u00e9riode de canicule et de risque d\u2019incendie tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, l\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s du groupe Les R\u00e9publicains tiennent \u00e0 saluer nos sapeurs-pompiers qui agissent quotidiennement au service de la protection des Fran\u00e7ais.<i> (Applaudissements sur les bancs des groupes LR, LaREM, MODEM, SOC, UDI-I, LT, GDR.)</i> Soyez attentif \u00e0 leurs revendications, monsieur le ministre.<br><br>La s\u00e9curit\u00e9 pendant la saison touristique constitue un enjeu absolument majeur pour l\u2019attractivit\u00e9 des territoires. Or les choix en termes d'effectifs op\u00e9r\u00e9s par le Gouvernement dans les zones touristiques sont encore cette ann\u00e9e tr\u00e8s insuffisants au regard de leur fort potentiel et du doublement de leur population. La C\u00f4te d\u2019azur, et plus particuli\u00e8rement le d\u00e9partement des Alpes-Maritimes, illustrent cette difficult\u00e9. <br><br>Vous avez certes annonc\u00e9, vendredi dernier, l\u2019arriv\u00e9e de vingt policiers nationaux \u00e0 Nice alors qu\u2019il en manque plus de quatre-vingts. En outre, nous ne savons toujours pas si des renforts saisonniers suppl\u00e9mentaires seront d\u00e9ploy\u00e9s cet \u00e9t\u00e9 dans le d\u00e9partement. Enfin, il manque dix-sept policiers au commissariat d\u2019Antibes Juan-les-Pins.<br><br>Pourtant, une solution existe\u00a0: la mise en commun des forces de police et de gendarmerie afin de permettre une action m\u00e9thodique et cibl\u00e9e dans chaque bassin touristique. En effet, alors qu\u2019aujourd\u2019hui un maire peut d\u00e9cider, pour pallier les carences en effectifs de l\u2019\u00c9tat, que la police municipale participe aux missions de s\u00e9curit\u00e9 publique aux c\u00f4t\u00e9s des forces de s\u00e9curit\u00e9, il n\u2019en va pas de m\u00eame entre les forces de police et de gendarmerie qui coexistent pourtant bien souvent sur un m\u00eame territoire, qu\u2019il soit situ\u00e9 en zone police ou gendarmerie. C\u2019est le cas de la ville d\u2019Antibes.<br><br>Il serait pourtant logique et n\u00e9cessaire que leurs actions respectives dans les zones touristiques, en ce d\u00e9but de saison, soient coordonn\u00e9es et que leurs moyens puissent \u00eatre engag\u00e9s simultan\u00e9ment ou conjointement, selon le principe du \u00ab\u00a0menant-concourant\u00a0\u00bb, au plus pr\u00e8s du terrain.<br><br>Monsieur le ministre, ma question sera double\u00a0: comptez-vous d\u00e9ployer des renforts suppl\u00e9mentaires dans les zones touristiques, notamment dans les Alpes-Maritimes\u00a0? \u00cates-vous pr\u00eat \u00e0 instaurer un dispositif de conventionnement entre les forces de police et de gendarmerie pour une plus grande efficacit\u00e9 de leur action sur le terrain\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous savez toute l'attention que le Gouvernement porte aux Alpes-Maritimes. J'ai annonc\u00e9, aux c\u00f4t\u00e9s de Christian Estrosi, la semaine derni\u00e8re, l'engagement fort de l'\u00c9tat pour installer, au c\u0153ur de la ville-pr\u00e9fecture de Nice, un h\u00f4tel de police sur le site de l'ancien h\u00f4pital Saint-Roch \u2013 un projet d'un co\u00fbt total de 156\u00a0millions d'euros. Dans des quartiers plus difficiles que d'autres \u2013 l'Ariane ou les Moulins \u2013, des renforts policiers sont pr\u00e9vus pour am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 op\u00e9rationnelle. J'ai eu le plaisir d'accueillir neuf nouveaux policiers dans le quartier des Moulins.<br><br>Mais votre question est plus g\u00e9n\u00e9rale. Elle porte d'abord sur l'organisation de nos forces, sujet tr\u00e8s int\u00e9ressant que nous devrons aborder sans exclure aucune piste. Une organisation syndicale de la police envisage ainsi la fusion de la gendarmerie et de la police. Ce n'est pas, \u00e0 mes yeux, l'option qui m\u00e9rite d'\u00eatre d\u00e9battue prioritairement, mais toutes les id\u00e9es doivent \u00eatre discut\u00e9es.<br><br>Ensuite, s'agissant de l'organisation op\u00e9rationnelle, les Alpes-Maritimes sont un territoire d'exp\u00e9rimentation et d'innovation. Actuellement, des comit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9unissent maire et pr\u00e9fet dans les principales villes \u2013 Cannes, Grasse, Cagnes-sur-Mer, Menton, Villeneuve-Loubet \u2013 afin de travailler sur l'interop\u00e9rabilit\u00e9 de l'ensemble des forces dans la logique du continuum de s\u00e9curit\u00e9 que nous devons assurer.<br><br>Si les tensions dans votre d\u00e9partement sont \u00e9videntes lors de la saison estivale \u2013 les Alpes-Maritimes accueillent 11\u00a0millions de touristes, dont la moiti\u00e9 pendant cette p\u00e9riode \u2013, toute la France est confront\u00e9e \u00e0 l'afflux de touristes \u2013 heureusement, c'est une fiert\u00e9 nationale \u2013, autant en zone gendarmerie qu'en zone police. Compte tenu du caract\u00e8re exceptionnel de l'affluence touristique dans les Alpes-Maritimes, j'ai n\u00e9anmoins d\u00e9cid\u00e9 de mobiliser deux escadrons de gendarmerie suppl\u00e9mentaires, qui accompagneront les habitants mais aussi les visiteurs tout au long de l'\u00e9t\u00e9. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/06/2019", "pageJO": "6562"}}}}