{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG477", "identifiant": {"numero": "477", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports a\u00e9riens", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "projet d'a\u00e9roport \u00e0 Notre-Dame-des-Landes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719938", "mandatRef": "PM722806"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/01/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET D'A\u00c9ROPORT \u00c0 NOTRE-DAME-DES-LANDES <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Marc Fesneau, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau. </strong>Monsieur le Premier ministre, plus de quarante ann\u00e9es d'ind\u00e9cision, plus de quarante ans d'atermoiements et des ann\u00e9es d'affaiblissement de l'ordre r\u00e9publicain, telle \u00e9tait la situation dont votre gouvernement a h\u00e9rit\u00e9 en juin dernier, concernant le projet d'a\u00e9roport de Notre-Dame-des-Landes.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quand Fran\u00e7ois Bayrou \u00e9tait au Gouvernement, il aurait pu d\u00e9cider\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau. </strong>Nous avions depuis longtemps exprim\u00e9 notre scepticisme sur ce projet, peu convaincus que cet \u00e9quipement puisse r\u00e9pondre encore aux r\u00e9els besoins d'am\u00e9nagement de ce territoire. Vous avez initi\u00e9 une m\u00e9thode permettant un \u00e9clairage sur une alternative \u00e0 ce projet. C'est un choix \u00e9clair\u00e9 par sa m\u00e9thode.<br><br>Vous avez eu le courage de trancher, monsieur le Premier ministre, et nous vous en f\u00e9licitons. C'est une d\u00e9cision claire, enfin, \u00e0 tout point de vue.<br><br>D\u00e8s lors, maintenant que nous savons ce d\u00e9bat empoisonn\u00e9 derri\u00e8re nous, appara\u00eet une autre certitude. Pour notre part, force doit rester \u00e0 la loi. Pendant le quinquennat de Nicolas Sarkozy, on a laiss\u00e9 s'installer sur la ZAD de Notre-Dame-des-Landes des centaines de personnes niant \u00e0 l'\u00c9tat sa l\u00e9gitimit\u00e9 et cr\u00e9ant une zone de non-droit. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes MODEM et REM</i>.)<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> La d\u00e9claration d'utilit\u00e9 publique date de 2013\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau. </strong>Sous le quinquennat suivant, toutes les tentatives de restauration de l'\u00c9tat de droit ont \u00e9chou\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Qu'a fait Manuel Valls\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau. </strong>Le non-droit, nous n'en voulons plus. C'est l'engagement que vous avez pris et nous vous en remercions. <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> L\u00e0, vous capitulez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau. </strong>Pour nous, il ne peut y avoir ni perdant ni gagnant dans cette d\u00e9cision. Il y a des d\u00e9\u00e7us, que nous pouvons comprendre et auxquels nous disons aujourd'hui qu'il faut nous tourner r\u00e9solument vers l'avenir.<br><br>Monsieur le Premier ministre, que pr\u00e9voit votre gouvernement en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement a\u00e9roportuaire et ferroviaire pour le Grand Ouest, et au service de quel projet de d\u00e9veloppement pour cette grande r\u00e9gion\u00a0? Nous devons ce d\u00e9veloppement au Grand Ouest. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur plusieurs bancs du groupe REM</i>.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Fesneau, vous avez \u00e9voqu\u00e9 dans votre question les d\u00e9\u00e7us, ceux qui ne comprennent pas cette d\u00e9cision. Quant \u00e0 ceux qui sont en col\u00e8re, vous ne les avez pas mentionn\u00e9s, mais ils sont nombreux. Pour avoir rencontr\u00e9 plus d'une centaine d'\u00e9lus locaux, des maires, qui sont porteurs de l'int\u00e9r\u00eat de leur territoire et qui, consid\u00e9rant que ce projet \u00e9tait le bon, l'avaient soutenu pendant longtemps, je puis vous dire que je comprends parfaitement leur d\u00e9ception et, \u00e0 certains \u00e9gards, leur incompr\u00e9hension.<br><br>Dans la position o\u00f9 je me trouve, celle de Premier ministre, je dois prendre en compte les aspirations formul\u00e9es par ces maires, par les \u00e9lus locaux, par les parlementaires qui, bien entendu, s'expriment. Je dois aussi choisir et prendre en compte une s\u00e9rie d'\u00e9l\u00e9ments qui s'imposent \u00e0 moi comme \u00e0 tous ceux qui se trouvent au Gouvernement, et plus encore \u00e0 celui qui dirige le Gouvernement.<br><br>Trois choses essentielles ont motiv\u00e9 la d\u00e9cision que j'ai prise.<br><br>La premi\u00e8re, je l'ai dit, c'est que les d\u00e9lais consid\u00e9rables, la fa\u00e7on dont les choses se sont pass\u00e9es \u2013 je ne veux pas jeter l'opprobre sur tel ou tel \u2013 ont \u00e9t\u00e9 tels \u2013 c'est un constat objectif \u2013 que rien n'a \u00e9t\u00e9 fait, que les positions \u00e9taient tranch\u00e9es, souvent violentes de la part de certains, et que plus rien n'avan\u00e7ait.<br><br>Nous savons tous \u2013 encore une fois, je le dis sans esprit pol\u00e9mique \u2013 que, dans les grands projets d'infrastructures comme celui-ci, l'opposition locale est toujours de mise et que, derri\u00e8re elle, il y a en g\u00e9n\u00e9ral un mouvement puissant qui fait que l'int\u00e9r\u00eat du projet s'impose avec une forme d'\u00e9vidence.<br><br>Permettez-moi de vous dire, monsieur le pr\u00e9sident, que cinquante ans d'h\u00e9sitation ne font jamais une \u00e9vidence. Jamais\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM, MODEM et UAI.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Ce sera pareil pour le Lyon-Turin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>La deuxi\u00e8me raison qui m'a motiv\u00e9, c'est que le transport a\u00e9rien s'est transform\u00e9. Il y a cinquante ans, dans les ann\u00e9es soixante, l'id\u00e9e \u00e9tait de pouvoir faire d\u00e9coller un Concorde le plus rapidement possible, et c'\u00e9tait la premi\u00e8re justification du projet. Elle a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e.<br><br>La deuxi\u00e8me justification \u00e9tait de compl\u00e9ter une grande plate-forme a\u00e9roportuaire r\u00e9gionale qui permettrait de d\u00e9velopper des vols internationaux, y compris long-courriers. C'\u00e9tait probablement parfaitement l\u00e9gitime. Je ne pr\u00e9tends pas \u00eatre un expert du transport a\u00e9rien, mais ce n'est pas ce que nous observons aujourd'hui. Ce que nous observons, c'est que, sur un territoire comme la France, peu d'a\u00e9roports peuvent pr\u00e9tendre \u00eatre un grand hub international. Aujourd'hui, il y a la plate-forme parisienne, c'est vrai, et Nice.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Nous avons compris\u00a0: il faudra de toute fa\u00e7on passer par Paris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Et les autres a\u00e9roports, qui sont l\u00e9gitimes, qui existent, qui sont utiles, ne sont pas des grandes plates-formes r\u00e9gionales qui permettraient de joindre des points distants par des vols internationaux. Tout le monde sait qu'il faut aller dans ces grandes plates-formes a\u00e9roportuaires. Je ne dis pas que c'est satisfaisant, mais c'est la tendance actuelle du transport a\u00e9rien, et c'est vrai non seulement en France, mais partout en Europe.<br><br>\u00c0 partir de l\u00e0, compte tenu des difficult\u00e9s r\u00e9elles li\u00e9es \u00e0 l'ordre public, compte tenu de l'opposition forte et frontale constat\u00e9e depuis longtemps et \u00e0 un niveau in\u00e9gal\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Mais qui est le fait d'une minorit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026nous avons pris la d\u00e9cision de ne pas pers\u00e9v\u00e9rer dans ce dossier, de dire clairement qu'il n'irait pas \u00e0 son terme et de r\u00e9fl\u00e9chir ensuite \u00e0 la mise en r\u00e9seau des plates-formes a\u00e9roportuaires r\u00e9gionales. Elles existent. De ce point de vue, la Bretagne et les Pays de la Loire sont bien dot\u00e9s. Il faut faire \u00e9voluer ces plates-formes, ce \u00e0 quoi l'on n'avait pas pens\u00e9, puisqu'on se pla\u00e7ait dans la perspective de la construction de l'a\u00e9roport de Notre-Dame-des-Landes.<br><br>Cela exige de travailler en bonne intelligence avec les \u00e9lus locaux. Je sais bien, compte tenu du contexte dans lequel intervient cette d\u00e9cision, que cela ne sera pas facile imm\u00e9diatement, mais, de la m\u00eame fa\u00e7on que j'ai tenu \u00e0 les rencontrer tous et \u00e0 discuter avec eux, parce que je sais qu'au-del\u00e0 de leurs convictions et des critiques qu'ils formulent, ils sont de bonne foi, je pense que nous pouvons, dans les mois qui viennent, nouer ce dialogue et r\u00e9fl\u00e9chir ensemble \u00e0 la meilleure fa\u00e7on de faire \u00e9voluer les mobilit\u00e9s pour le Grand Ouest. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/01/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/01/2018", "pageJO": "92"}}}}