{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG486", "identifiant": {"numero": "486", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "animaux", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "plan loup 2018-2023"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718894", "mandatRef": "PM722494"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/01/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN LOUP 2018-2023 <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lo\u00efc Dombreval, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Dombreval. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Travert, ministre de l'agriculture et de l'alimentation. Depuis 1992, date du retour du loup en France au sein du parc national du Mercantour, dans le d\u00e9partement des Alpes-Maritimes, la population de ce canid\u00e9 est en augmentation importante sur le territoire fran\u00e7ais. Son expansion dans une trentaine de d\u00e9partements soul\u00e8ve deux interrogations\u00a0: la relation que l'homme souhaite entretenir avec la nature et la cohabitation entre l'animal sauvage et l'animal domestique. Tous les moyens mis en \u0153uvre par l'\u00c9tat sont consign\u00e9s dans des plans d'action nationaux arr\u00eat\u00e9s pour une p\u00e9riode de cinq ans.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Combien d'animaux tu\u00e9s\u00a0? C'est tout ce qui importe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Dombreval. </strong>Depuis le mois de juin dernier, le minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation et le minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire ont entrepris un travail \u00e9troit de collaboration et consult\u00e9 de nombreux acteurs en vue de la r\u00e9daction du futur Plan loup pour les ann\u00e9es 2018 \u00e0 2023. Tandis que ses nouvelles mesures entreront en vigueur \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier, vous avez lanc\u00e9, le 8\u00a0janvier dernier, une consultation publique, monsieur le ministre. Comme vous le savez, la pr\u00e9sence du loup dans les territoires ruraux d\u00e9cha\u00eene les passions.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Dix mille\u00a0b\u00eates mortes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Dombreval. </strong>Il convient donc d'apporter une r\u00e9ponse \u00e9quilibr\u00e9e, pragmatique, rationnelle et scientifique conciliant la pr\u00e9servation d'une esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e par la convention de Berne jouant un r\u00f4le dans la r\u00e9gulation de nos \u00e9cosyst\u00e8mes et la n\u00e9cessit\u00e9 d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de nos \u00e9leveurs, dont je connais, pour certains d'entre eux, la souffrance et la d\u00e9tresse face aux attaques de loups.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Dix mille moutons tu\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Dombreval. </strong>Monsieur le ministre, pouvez-vous d\u00e9tailler les nouvelles mesures du Plan loup 2018-2023, qui permettront d'apaiser les tensions dans nos territoires ruraux en faisant cohabiter sereinement le sauvage et le domestique\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Il ne s'agit pas de cohabiter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Z\u00e9ro attaque, aviez-vous dit, monsieur le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Monsieur Dombreval, vous connaissez bien ce sujet. Nous devons entendre ensemble la d\u00e9tresse des \u00e9leveurs et les cons\u00e9quences de la menace que constituent les attaques de loup sur leur vie, leur sant\u00e9 et leurs familles. Sur ce sujet, j'ai rencontr\u00e9 de nombreux \u00e9leveurs et \u00e9lus, sur le terrain ou au minist\u00e8re. C'est donc en \u00e9troite concertation avec le minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire que nous entendons apporter des solutions \u00e0 nos \u00e9leveurs.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Avec plus de 300 loups sur le territoire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre . </i>Notre objectif commun est de structurer un plan permettant de faire coexister pastoralisme et biodiversit\u00e9. Ce n'est pas si simple, comme vous le savez. Ce plan est le r\u00e9sultat d'une culture du dialogue et du compromis que nous souhaitons mettre en \u0153uvre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Et la profession agricole\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre . </i>Il porte d'abord sur la protection des troupeaux, gr\u00e2ce \u00e0 des mesures de protection telles que les dispositifs de chiens de protection et de brigades mobiles de bergers. Les \u00e9leveurs seront accompagn\u00e9s et le pastoralisme, auquel je tiens particuli\u00e8rement, sera soutenu et d\u00e9velopp\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Z\u00e9ro attaque, monsieur le ministre\u00a0! C'est une promesse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre . </i>Par ailleurs, les mesures d'intervention sur la population de loups ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es. Celle-ci a beaucoup cr\u00fb au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. Certes, il est n\u00e9cessaire de lui permettre d'atteindre un seuil de viabilit\u00e9, mais il est indispensable de permettre aux \u00e9leveurs de se d\u00e9fendre, ce qui est incontournable.<br><br>La mise en \u0153uvre des tirs a \u00e9t\u00e9 assouplie afin de permettre la d\u00e9fense des troupeaux, et la brigade d'intervention de l'ONCFS \u2013 Office national de la chasse et de la faune sauvage \u2013 sera p\u00e9rennis\u00e9e. D'autres mesures portent sur le suivi de la population de loups. L'objectif du minist\u00e8re est de r\u00e9duire le nombre d'actes de pr\u00e9dation et de permettre aux \u00e9leveurs de se d\u00e9fendre tout en permettant la pr\u00e9servation de l'esp\u00e8ce. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Z\u00e9ro attaque, monsieur le ministre\u00a0! Vous l'avez dit il y a six mois\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/01/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/01/2018", "pageJO": "98"}}}}