{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1198", "identifiant": {"numero": "1198", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "aides aux agriculteurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718720", "mandatRef": "PM722436"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AIDES AUX AGRICULTEURS <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne, pour le groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M. le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br>Monsieur le ministre, lors de votre passage dans l'Allier, le 29 ao\u00fbt dernier, les agriculteurs vous ont sensibilis\u00e9 \u00e0 leur situation tr\u00e8s pr\u00e9occupante li\u00e9e \u00e0 la s\u00e9cheresse qui s\u00e9vit depuis plusieurs mois dans notre d\u00e9partement et dans beaucoup d'autres.<br><br>Vous aviez \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d'utiliser les jach\u00e8res et de verser une avance sur les aides de la politique agricole commune \u2013 PAC \u2013 pour permettre aux agriculteurs d'avoir de la tr\u00e9sorerie afin d'acheter des fourrages. Ces mesures sont tr\u00e8s largement insuffisantes et des aides directes doivent \u00eatre envisag\u00e9es.<br><br>Cinq semaines ont pass\u00e9 et la pluie n'est toujours pas au rendez-vous. En visite dans des exploitations tr\u00e8s r\u00e9cemment, j'ai pu mesurer l'ampleur du sinistre et, bien s\u00fbr ses cons\u00e9quences \u00e9conomiques.<br><br>Un agriculteur de ma circonscription, qui exploite 145 hectares et poss\u00e8de un troupeau de 190 bovins charolais, estime \u00e0 un peu plus de 6000 euros par mois le surco\u00fbt alimentaire depuis le 1er juillet.<br><br>Un autre, avec 330 bovins et 85 brebis sur ses 200 hectares, estime le pr\u00e9judice \u00e0 2500 euros par semaine.<br><br>Le premier t\u00e9moigne\u00a0: \u00ab\u00a0Comment devrons-nous passer l'hiver avec un reste de fourrage faible, une tr\u00e9sorerie plus que fragile et le moral au plus bas\u00a0?\u00a0\u00bb Il poursuit\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd'hui, il est difficile de s'approvisionner\u00a0; les fourrages, quels qu'ils soient, restent presque introuvables et les prix flambent. Il est donc urgent de prendre des mesures efficaces, organisationnelles et financi\u00e8res, pour permettre \u00e0 nous tous, \u00e9leveurs, de retrouver un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\u00a0\u00bb<br><br>Monsieur le ministre, que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cet agriculteur et \u00e0 cette profession qui souffre d\u00e9j\u00e0 d'un environnement \u00e9conomique d\u00e9grad\u00e9\u00a0? <br><br>J'ajoute que le r\u00e9cent rapport du GIEC \u2013 groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat \u2013 sur l'impact d'un r\u00e9chauffement global de deux degr\u00e9s incite aussi \u00e0 une vaste r\u00e9flexion sur les modes de production agricoles et bien au-del\u00e0.<i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, le sujet que vous \u00e9voquez \u00e0 propos de l'Allier concerne bien \u00e9videmment \u2013 nous l'avons vu cette ann\u00e9e \u2013 de tr\u00e8s nombreux d\u00e9partements. H\u00e9las, on peut craindre que la situation que nous avons connue cet \u00e9t\u00e9 ne se renouvelle chaque ann\u00e9e. Il est donc essentiel que nous puissions anticiper les mesures.<br><br>C'est pourquoi St\u00e9phane Travert, qui est au S\u00e9nat \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, a mobilis\u00e9 les services d\u00e8s le mois de juillet et annonc\u00e9 une palette de mesures afin d'agir au niveau national pour accompagner territorialement chacune et chacun des agriculteurs directement touch\u00e9s\u00a0: exon\u00e9ration de la taxe additionnelle sur le foncier non b\u00e2ti pour les parcelles touch\u00e9es, report des cotisations sociales, reconnaissance, \u00e9videmment, de la calamit\u00e9 agricole.<br><br>Pr\u00e9cisons que la France, contrairement \u00e0 l'Allemagne, n'a pas \u00e9tabli de plafond et que les dossiers reconnus feront l'objet d'une indemnisation.<br><br>Parall\u00e8lement, St\u00e9phane Travert a obtenu de la Commission europ\u00e9enne des mesures visant \u00e0 soulager r\u00e9ellement la tr\u00e9sorerie des agriculteurs, notamment le versement anticip\u00e9 et major\u00e9 des aides europ\u00e9ennes. Ce versement sera effectif dans quelques jours, le 16 octobre, \u00e0 hauteur de 70\u00a0% pour les paiements directs et de 85\u00a0% pour les paiements au titre du d\u00e9veloppement rural. Les autorisations exceptionnelles, telles que la possibilit\u00e9 de faire p\u00e2turer ou de faucher les surfaces en jach\u00e8re, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement octroy\u00e9es.<br><br>St\u00e9phane Travert a donn\u00e9 des instructions pr\u00e9cises aux pr\u00e9fets pour que soit \u00e9tabli au plus vite un \u00e9tat des lieux pr\u00e9cis dans chaque d\u00e9partement. Le retour se fera dans quelques jours. C'est tous ensemble que nous regarderons ces documents pour accompagner la profession agricole durement touch\u00e9e.<br><br>Sachez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que le Gouvernement reste totalement mobilis\u00e9. Face \u00e0 la r\u00e9currence des al\u00e9as climatiques, il est absolument n\u00e9cessaire que nous puissions accompagner le monde agricole dans une politique d'assurance. C'est ainsi que nous r\u00e9duirons les al\u00e9as de demain. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/10/2018", "pageJO": "9375"}}}}