{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4486", "identifiant": {"numero": "4486", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9f\u00e9rendum sur l'autod\u00e9termination en Nouvelle-Cal\u00e9donie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA610775", "mandatRef": "PM723170"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/11/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9F\u00c9RENDUM SUR L'AUTOD\u00c9TERMINATION EN NOUVELLE-CAL\u00c9DONIE <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Gom\u00e8s.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gom\u00e8s. </strong>Monsieur le ministre des outre-mer, conform\u00e9ment aux dispositions de l'accord de Noum\u00e9a, un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination doit \u00eatre organis\u00e9 le 12\u00a0d\u00e9cembre prochain. H\u00e9las, le virus s'est invit\u00e9 en Nouvelle-Cal\u00e9donie et les ind\u00e9pendantistes ont indiqu\u00e9 qu'ils ne participeraient pas \u00e0 cette consultation et qu'ils demandaient son report au mois de septembre 2022. De leur c\u00f4t\u00e9, Les non-ind\u00e9pendantistes ont souhait\u00e9 qu'il soit maintenu \u00e0 la date pr\u00e9vue.<br><br>En ce qui nous concerne, nous avions pos\u00e9 le principe suivant\u00a0: la consultation devait se tenir d\u00e8s lors que les conditions sanitaires le permettaient. Or les indicateurs sont en nette am\u00e9lioration\u00a0: le taux d'incidence est pass\u00e9 de 1\u00a0200 \u00e0 120 pour 100\u00a0000\u00a0habitants\u00a0; le nombre de malades hospitalis\u00e9s ou en r\u00e9animation est en constante r\u00e9gression\u00a0; enfin, le taux de vaccination de la population cal\u00e9donienne est de 76\u00a0%, le plus \u00e9lev\u00e9 de tout l'outre-mer.<br><br>Pourtant, on ne peut pas nier que les conditions sanitaires contribueront \u00e0 alt\u00e9rer le processus d\u00e9mocratique engag\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde.</strong> Mais oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gom\u00e8s. </strong>\u2026d'une part, du fait du nombre de d\u00e9c\u00e8s qui a affect\u00e9 tr\u00e8s lourdement notre petite soci\u00e9t\u00e9 insulaire, notamment les petites populations oc\u00e9aniennes qui ont \u00e9t\u00e9 gravement touch\u00e9es\u00a0; d'autre part, car la campagne \u00e9lectorale se tiendra dans des conditions tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9es, faute de pouvoir r\u00e9unir plus de quinze personnes et \u00e9tant donn\u00e9 que le week-end, nous sommes soumis \u00e0 un strict confinement.<br><br>Pourtant, nous sommes intimement persuad\u00e9s que si les r\u00e9ticences ind\u00e9pendantistes peuvent se comprendre, il nous faut absolument sortir le plus rapidement possible du tunnel r\u00e9f\u00e9rendaire dans lequel nous sommes engag\u00e9s depuis trop longtemps, dont les cons\u00e9quences sur la vie \u00e9conomique et la concorde sociale sont mortif\u00e8res.<br><br>Les accords de Matignon et l'accord de Noum\u00e9a ont fait l'honneur de la France, nous esp\u00e9rons que nous n'en sortirons pas par la petite porte de l'histoire. Pouvez-vous nous indiquer les intentions du Gouvernement s'agissant du r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination en Nouvelle-Cal\u00e9donie\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I et sur quelques bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Lecornu,</strong><i> ministre des outre-mer. </i>Permettez-moi d'abord d'avoir une pens\u00e9e fraternelle et \u00e9mue pour l'ensemble de nos concitoyens de Nouvelle-Cal\u00e9donie qui souffrent ou qui ont souffert de la covid-19 et de saluer l'\u00e9lan et la solidarit\u00e9 nationale qui se sont manifest\u00e9s \u00e0 cette occasion, notamment par l'arriv\u00e9e de renforts sanitaires.<br><br>Votre question fixe d\u00e9j\u00e0 le cadre. Il y a un pr\u00e9alable sanitaire \u00e0 la tenue du r\u00e9f\u00e9rendum du 12\u00a0d\u00e9cembre, je l'avais dit\u00a0: si l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e9tait hors de contr\u00f4le, ce r\u00e9f\u00e9rendum ne pourrait se tenir. On constate que la situation redevient satisfaisante et nous serons amen\u00e9s, dans les heures ou les jours qui viennent, \u00e0 pr\u00e9ciser sans tarder la tenue du r\u00e9f\u00e9rendum. <i>(M.\u00a0Vincent Bru applaudit.)</i><br><br>Enfin, au-del\u00e0 des questions sanitaires, des consid\u00e9rations de politique int\u00e9rieure s'invitent de nouveau s'agissant du choix de cette date. J'appelle l'ensemble des formations politiques nationales \u00e0 ne pas formuler des id\u00e9es trop simples sur la Nouvelle-Cal\u00e9donie. Les formations politiques ind\u00e9pendantistes, qui se battent depuis des ann\u00e9es pour ce r\u00e9f\u00e9rendum et qui l'ont demand\u00e9 au Congr\u00e8s de la Nouvelle-Cal\u00e9donie en avril dernier, ne veulent plus s'y rendre le 12\u00a0d\u00e9cembre, l\u00e0 o\u00f9 des formations politiques qui ne l'ont pas demand\u00e9, dont la v\u00f4tre, souhaitent qu'il se tienne bien le 12\u00a0d\u00e9cembre. Cela en dit long sur la complexit\u00e9 du dossier. <br><br>Cette date n'est pas consensuelle\u00a0; la pr\u00e9c\u00e9dente ne l'\u00e9tait pas non plus. Mais sa d\u00e9termination rel\u00e8ve de la comp\u00e9tence de l'\u00c9tat afin qu'elle soit conforme \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. L'ann\u00e9e 2022, elle peut \u00eatre tr\u00e8s difficile pour la Nouvelle-Cal\u00e9donie\u00a0: la situation industrielle s'agissant du nickel\u00a0; la situation des finances publiques cal\u00e9doniennes \u2013\u00a0le pr\u00e9sident Mapou vient d'adresser au Premier ministre une demande d'aides suppl\u00e9mentaires pour r\u00e9ussir \u00e0 terminer l'ann\u00e9e 2021\u00a0; la situation sanitaire\u00a0; la situation internationale. Le choix du 12\u00a0d\u00e9cembre se justifie car nous avons imagin\u00e9 une p\u00e9riode de transition.<br><br>En un mot, dans les jours qui viendront, il nous faudra nous parler. Le dialogue, ce n'est pas un ultimatum, comme je peux le lire dans la presse, mais, au contraire, c'est la capacit\u00e9 \u00e0 se retrouver pour \u00eatre \u00e0 la hauteur de l'accord. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/11/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/11/2021", "pageJO": "10150"}}}}