{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2097", "identifiant": {"numero": "2097", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "administration", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00e9volution du r\u00e9seau de la direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA712015", "mandatRef": "PM722448"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9VOLUTION DU R\u00c9SEAU DE LA DIRECTION G\u00c9N\u00c9RALE DES FINANCES PUBLIQUES <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Dive.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive. </strong>Fort de 3\u00a0600\u00a0points de contact avec les particuliers, les entreprises et les collectivit\u00e9s locales, le r\u00e9seau de la direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques \u2013\u00a0DGFiP\u00a0\u2013 est l'une des plus denses des administrations d'\u00c9tat. Malgr\u00e9 tout, en raison d'une \u00e9volution profonde de ses missions, et afin d'assurer une meilleure accessibilit\u00e9 des services publics \u00e0 la population, le Gouvernement souhaite un nouveau maillage territorial de cette direction.<br><br>Jeudi dernier, une r\u00e9union de concertation avec les \u00e9lus locaux se tenait \u00e0 la sous-pr\u00e9fecture de Saint-Quentin pour discuter de l'avenir de l'administration fiscale dans notre d\u00e9partement. Sur le papier, on nous annonce trente-sept points de contact, contre dix-sept actuellement.<br><br>Nous devrions nous r\u00e9jouir \u2013\u00a0mais cette phrase, je la laisse au conditionnel.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui, car c'est du pipeau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive. </strong>Une fois analys\u00e9e la nouvelle cartographie, nous constatons que les tr\u00e9soreries, les services des imp\u00f4ts\u2026 bref l'ensemble des implantations de l'administration fiscale sont concern\u00e9es par cette \u00ab\u00a0g\u00e9ographie revisit\u00e9e\u00a0\u00bb, qui pr\u00e9voit, certes, des maintiens, mais surtout beaucoup de fermetures ou de centralisation des missions, et leurs remplacements par des accueils de proximit\u00e9, qui resteront de simples ancrages provisoires, dans les mairies, sous r\u00e9serve d'un nombre minimal de rendez-vous. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR, SOC, GDR et LT. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean Lassalle applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>On connaissait le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle hologramme, vous inventez le service public hologramme\u00a0!<br><br>Monsieur le Premier ministre, derri\u00e8re le d\u00e9veloppement annonc\u00e9 du r\u00e9seau de votre administration, les \u00e9lus locaux ont davantage le sentiment d'un nouveau repli territorial, notamment dans les territoires fragiles. <br><br>D\u00e8s lors, j'aimerais poser trois questions.<br><br>Quelles garanties offrez-vous aux particuliers et aux entreprises quant \u00e0 la qualit\u00e9 des services qui seront rendus dans les futurs accueils de proximit\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Aucune\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive. </strong>Quelles garanties offrez-vous aux collectivit\u00e9s, d'une part, quant \u00e0 la qualit\u00e9 du conseil financier apport\u00e9 par le futur conseiller aux collectivit\u00e9s, dont le p\u00e9rim\u00e8tre d'action couvrira une intercommunalit\u00e9, d'autre part sur la prise en charge financi\u00e8re du glissement des t\u00e2ches de la direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques vers les communes, notamment les prises de rendez-vous ou la gestion des premiers accueils\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Aucune\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive. </strong>Enfin, quelles garanties offrez-vous aux agents de votre administration qui s'inqui\u00e8tent du devenir de leurs missions et de leur lieu de travail\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR ainsi que sur plusieurs bancs des groupes SOC et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Aucune\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et fossoyeur des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'action et des comptes publics. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, il est assez normal, peut-\u00eatre, que vous vous opposiez \u00e0 la restructuration du r\u00e9seau\u00a0: vous avez vot\u00e9 contre au moins deux des grandes modernisations que nous avons r\u00e9alis\u00e9es. Eh oui, vous avez vot\u00e9 contre la suppression totale de la taxe d'habitation \u2013\u00a0qui repr\u00e9sente aujourd'hui 35\u00a0% des contentieux dans les tr\u00e9soreries, notamment celles du d\u00e9partement de l'Aisne\u00a0: plus de taxe d'habitation, plus de contentieux.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Hors sujet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous avez aussi vot\u00e9 contre le pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source\u00a0; et peut-\u00eatre le regrettez-vous aujourd'hui, car tout s'est bien pass\u00e9.<br><br>Peut-\u00eatre faisons-nous davantage que vous confiance aux agents de Bercy\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>\u2026pour mener \u00e0 bien ces grandes r\u00e9formes, qui rendent des services \u00e0 tous les Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ils ne sont pas de votre avis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Les Fran\u00e7ais n'auront plus \u00e0 venir dans les tr\u00e9soreries, dans les centres de finances publiques, pour payer ce dernier tiers que nous avons tous connu, sans doute.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Et la cantine\u00a0? Et les classes de neige\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Avec le pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source, chacun voit tous les mois qu'il paye son imp\u00f4t sur le revenu. Nous pourrions aborder d'autres sujets\u00a0: ainsi, le paiement en argent liquide qui se fait aujourd'hui dans les tr\u00e9soreries se fera demain chez les buralistes ou \u00e0 la poste.<br><br>En revanche, oui, nous voulons \u2013\u00a0comme l'a demand\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u2013 remettre davantage d'agents au contact de la population, et pas seulement dans les centres des finances publiques existants. Au cours des deux derniers quinquennats, mille tr\u00e9soreries ont ferm\u00e9\u00a0: telle est la v\u00e9rit\u00e9 des choses. Nous en rouvrons dix-sept dans votre d\u00e9partement.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Les agents de la DGFiP ne semblent pas d'accord\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Ce n'est pas nous qui les avons ferm\u00e9es, ces tr\u00e9soreries\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Pour que la presse locale et les \u00e9lus locaux soient parfaitement inform\u00e9s, en voici la revue de d\u00e9tail\u00a0: Pinon, Beaurieux, Coucy-le-Ch\u00e2teau, Presles, Cuffies, Aulnois, Cr\u00e9cy-sur-Serre, Saint-Erme, Rosoy-sur-Serre, M\u00e9zi\u00e8res-sur-Oise, Bellicourt, La\u00a0Capelle, Buire, Craonne, Oulchy-le-Ch\u00e2teau, Neuilly-Saint-Front et Mo\u00ff-de-l'Aisne. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, ind\u00e9pendamment de ces dix-sept points de contact suppl\u00e9mentaires, la v\u00e9rit\u00e9, c'est que dans votre d\u00e9partement, il n'existe qu'une seule permanence en mairie mise en place par la DGFiP \u2013 c'est moi qui l'ai ouverte, \u00e0 Saint-Simon, dans votre circonscription. Il n'y en a aucune dans les maisons de services publics. \u00c0 ma connaissance, vous n'\u00eates pas encore ministre des comptes publics\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Dans le Cantal, nous perdons trente emplois\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/06/2019", "pageJO": "6477"}}}}