{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4417", "identifiant": {"numero": "4417", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "maladies", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre le cancer du sein"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720022", "mandatRef": "PM722836"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE CANCER DU SEIN <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Lauzzana.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Lauzzana. </strong>Le 19\u00a0octobre est la Journ\u00e9e mondiale contre les cancers du sein et les manifestations d'Octobre rose sont l'occasion de mettre en lumi\u00e8re la sensibilisation au d\u00e9pistage du cancer du sein, ainsi que l'avanc\u00e9e des traitements.<br><br>Je souhaite d'abord saluer la mobilisation massive et exemplaire des associations et des b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 travers toute la France. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i> Ce sont d'ailleurs eux qui sont \u00e0 l'origine de la campagne Octobre rose.<br><br>Le cancer du sein est le cancer le plus fr\u00e9quent chez la femme\u00a0: pr\u00e8s de 60\u00a0000\u00a0nouveaux cas ont \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9s et 12\u00a0000\u00a0d\u00e9c\u00e8s enregistr\u00e9s en 2018. Malheureusement, la crise sanitaire a fortement frein\u00e9 le d\u00e9pistage gratuit par mammographie. Or, nous le savons d\u00e9sormais, le d\u00e9pistage est efficace pour augmenter les chances de survie.<br><br>Je tiens aussi \u00e0 saluer votre action, monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, aupr\u00e8s du laboratoire Gilead pour la mise \u00e0 disposition du Trodelvy. Ce m\u00e9dicament a d\u00e9montr\u00e9 son efficacit\u00e9 contre le cancer du sein m\u00e9tastatique triple n\u00e9gatif, jusqu'ici d\u00e9pourvu de traitement reconnu. Il est d\u00e9sormais \u00e0 la disposition des m\u00e9decins et des patientes.<br><br>En l'associant \u00e0 une augmentation importante de budget, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9, en f\u00e9vrier 2021, le lancement de la strat\u00e9gie d\u00e9cennale de lutte contre les cancers, vot\u00e9e par les parlementaires et \u00e9labor\u00e9e par l'Institut national du cancer\u00a0: le d\u00e9pistage et la pr\u00e9vention constituent l'un de ses quatre axes majeurs.<br><br>O\u00f9 en est la politique de d\u00e9pistage et comment a-t-elle \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9e, notamment en lien avec les centres r\u00e9gionaux de coordination des d\u00e9pistages des cancers\u00a0? Comment faciliterez-vous l'acc\u00e8s aux th\u00e9rapeutiques innovantes\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Trois cancers font l'objet d'un programme national de d\u00e9pistage syst\u00e9matique. Ces programmes ont \u00e9t\u00e9 suspendus pendant un peu moins de trois mois au cours de l'ann\u00e9e 2020. Premier point de nature \u00e0 vous rassurer\u00a0: la litt\u00e9rature scientifique indique clairement que, jusqu'\u00e0 trois mois, on ne constate pas de perte de chances pour les patientes.<br><br>Cela \u00e9tant, il convenait de ne surtout pas perdre de temps, si bien que les programmes de d\u00e9pistage ont repris d\u00e8s que cela fut possible, \u00e0 l'aide de grandes campagnes de communication. Et les chiffres sont plut\u00f4t moins catastrophiques que ce que nous craignions\u00a0: l'effritement du d\u00e9pistage est rest\u00e9 marginal. La participation au programme de d\u00e9pistage du cancer du sein est pass\u00e9e de 52 \u00e0 49\u00a0%, diminution plus faible que ce que nous redoutions.<br><br>N\u00e9anmoins, c'est un effort permanent que de promouvoir et d'organiser le d\u00e9pistage du cancer du sein. Il est absolument indispensable de rappeler son importance en toute occasion \u2013\u00a0votre question permet d'ailleurs de le faire\u00a0\u2013 et de sensibiliser les femmes \u00e0 cet enjeu.<br><br>Quant \u00e0 l'acc\u00e8s pr\u00e9coce aux traitements, j'ai eu l'occasion d'annoncer ici m\u00eame, il y a quelques semaines, la mise \u00e0 disposition du Trodelvy, un traitement tr\u00e8s prometteur contre les cancers indiff\u00e9renci\u00e9s du sein. \u00c0 la suite de grandes n\u00e9gociations avec les laboratoires, la France est l'un des premiers pays \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier, et ce en quantit\u00e9.<br><br>Cela \u00e9tant, les enjeux sont connus\u00a0: si l'on veut avoir un acc\u00e8s pr\u00e9coce aux traitements, il faut avant tout rechercher et innover en France. La strat\u00e9gie 2030 pr\u00e9sent\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et les mesures portant sur les industries du m\u00e9dicament, sur lesquelles vous aurez l'occasion de vous prononcer dans quelques jours lors de l'examen du projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, sont autant d'initiatives qui doivent nous permettre de r\u00e9industrialiser notre pays pour qu'il accueille l'innovation. J'ajoute que vous pourrez \u00e9galement adopter un dispositif totalement innovant d'acc\u00e8s ultra-pr\u00e9coce \u00e0 tout nouveau m\u00e9dicament sur le territoire fran\u00e7ais, d\u00e8s lors que la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 aura reconnu son int\u00e9r\u00eat.<br><br>Bref, nous progressons rapidement \u2013\u00a0sans doute pas assez\u00a0\u2013 et nous progresserons encore plus vite demain. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/10/2021", "pageJO": "8759"}}}}