{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3813", "identifiant": {"numero": "3813", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00c9vacuations sanitaires entre la r\u00e9union et la m\u00e9tropole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774962", "mandatRef": "PM774987"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/03/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9VACUATIONS SANITAIRES ENTRE LA R\u00c9UNION ET LA M\u00c9TROPOLE <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Karine Lebon.<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon. </strong>Monsieur le Premier ministre, depuis le d\u00e9but de l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19, la solidarit\u00e9 sanitaire a parfaitement fonctionn\u00e9 entre La R\u00e9union et Mayotte. Pour le seul mois de f\u00e9vrier, pr\u00e8s de soixante malades mahorais ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s dans les h\u00f4pitaux r\u00e9unionnais. Le dispositif d'\u00e9vacuation atteint toutefois ses limites du fait de la circulation tr\u00e8s active du variant sud-africain \u00e0 Mayotte, o\u00f9 le confinement est d'ailleurs total depuis plusieurs semaines, mais aussi en raison d'une d\u00e9gradation sensible du taux d'incidence \u00e0 La R\u00e9union o\u00f9 le pr\u00e9fet vient \u00e0 l'instant de durcir le couvre-feu.<br><br>D\u00e9sormais, les h\u00f4pitaux r\u00e9unionnais sont eux aussi sous tension. Le taux d'occupation des services de r\u00e9animation atteint 90\u00a0%\u00a0: toutes les capacit\u00e9s sont mobilis\u00e9es et les 122\u00a0lits sont insuffisants malgr\u00e9 la d\u00e9programmation des interventions non urgentes et la fermeture des blocs op\u00e9ratoires. La situation est critique et les timides d\u00e9buts de la campagne de vaccination dans les territoires d'outre-mer ne compensent pas la faiblesse du nombre de lits de r\u00e9animation, dont le taux pour 10\u00a0000\u00a0habitants est deux \u00e0 trois fois inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne nationale.<br><br>La saturation est si proche et l'inqui\u00e9tude des populations si grande qu'un v\u00e9ritable pont a\u00e9rien sanitaire entre La R\u00e9union et l'Hexagone est programm\u00e9. In\u00e9dites, ces \u00e9vacuations sanitaires ne seraient pas sans risques pour les malades qui devront supporter onze longues heures de vol. Nous sommes nombreux \u00e0 demander que cette nouvelle \u00e9preuve soit \u00e9pargn\u00e9e aux malades et \u00e0 leurs familles gr\u00e2ce au renforcement des moyens humains et mat\u00e9riels sur place. Autrement dit, il nous faudrait augmenter les renforts des \u00e9quipes sanitaires, dont certains sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s, et les compl\u00e9ter par des structures hospitali\u00e8res de crise comme les navires-h\u00f4pitaux ou les ESCRIM \u2013\u00a0\u00e9l\u00e9ments de s\u00e9curit\u00e9 civile rapide d'intervention m\u00e9dicale.<br><br>Monsieur le Premier ministre, \u00e0 La R\u00e9union comme \u00e0 Mayotte, la mobilisation des professionnels de sant\u00e9 est totale. Ils attendent l'arriv\u00e9e, que vous avez annonc\u00e9e, des moyens n\u00e9cessaires \u00e0 l'exercice de leurs missions. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR, SOC et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je vous remercie pour votre question sur La R\u00e9union\u00a0: j'ai r\u00e9pondu \u00e0 une interrogation identique, mais je comprends la pr\u00e9occupation de la repr\u00e9sentation nationale, qui rejoint \u00e9videmment celle du ministre que je suis.<br><br>Vous l'avez dit, la tendance \u00e9pid\u00e9mique n'est pas bonne \u00e0 La R\u00e9union m\u00eame si le taux d'incidence, de l'ordre de 100\u00a0cas positifs pour 100\u00a0000\u00a0habitants, reste plus faible qu'en m\u00e9tropole. L'\u00e9pid\u00e9mie semble commencer \u00e0 se tasser \u00e0 Mayotte, ce qui serait une excellente nouvelle si elle \u00e9tait confirm\u00e9e. La proportion du variant dit sud-africain est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e et majoritaire \u00e0 Mayotte, comme vraisemblablement \u00e0 La R\u00e9union.<br><br>Comme vous le savez, nous avions anticip\u00e9 la situation, notamment \u00e0 La R\u00e9union, et avions publiquement dit que l'\u00eele serait amen\u00e9e \u00e0 faire preuve de solidarit\u00e9 avec ses voisins mahorais. Nous avons donc augment\u00e9 et presque doubl\u00e9 le nombre de lits de r\u00e9animation. Soixante-dix m\u00e9decins, infirmiers sp\u00e9cialis\u00e9s et aides-soignants sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s depuis la m\u00e9tropole pour augmenter le nombre de lits et les capacit\u00e9s hospitali\u00e8res\u00a0: \u00e0 mesure que nous pourrons continuer ce mouvement, nous le ferons, \u00e9videmment, et vos propos sur le sujet sont tr\u00e8s coh\u00e9rents.<br><br>Reste que l'afflux de malades \u00e0 l'h\u00f4pital est actuellement \u00e9lev\u00e9 puisque l'\u00e9pid\u00e9mie a connu un pic il y a deux \u00e0 trois semaines \u00e0 Mayotte\u00a0: les \u00e9vacuations sanitaires sont donc n\u00e9cessaires. Nous en avons fait du Grand-Est vers la Nouvelle-Aquitaine\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Elles ne demandaient pas onze heures de vol\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026et de la Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur vers la Bretagne\u00a0: nous savons qu'une personne tombant dans le coma dans une r\u00e9gion peut subir un traumatisme en se r\u00e9veillant \u00e0 l'autre bout de la France, parfois \u00e0 l'autre bout du monde. Nous ne proc\u00e9dons donc \u00e0 de telles \u00e9vacuations que lorsque nous y sommes contraints et qu'il n'y a pas d'autre solution. Les \u00e9vacuations sanitaires de La R\u00e9union vers la m\u00e9tropole sont r\u00e9guli\u00e8res pour des prises en charge adapt\u00e9es, notamment en canc\u00e9rologie lorsque les soins indispensables n'existent pas sur place. Nous savons faire ces \u00e9vacuations et nous en ferons avec parcimonie pour sauver des vies \u00e0 La R\u00e9union et \u00e0 Mayotte. (<i>Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/03/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/03/2021", "pageJO": "2123"}}}}