{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4091", "identifiant": {"numero": "4091", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "nuisances", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Expositions au bruit"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721836", "mandatRef": "PM723398"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EXPOSITIONS AU BRUIT <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-No\u00ebl Barrot. </strong>Monsieur le Premier ministre, le bruit associ\u00e9 aux infrastructures ferroviaires, a\u00e9riennes et routi\u00e8res est devenu un v\u00e9ritable enjeu de sant\u00e9 publique\u00a0: d\u00e9ficits auditifs, perturbation du sommeil, hypertension, stress, risques cardio-vasculaires sont autant de cons\u00e9quences dramatiques de l'exposition excessive de plus de 9\u00a0millions de Fran\u00e7ais au bruit. Il \u00e9tait temps d'agir, et cette majorit\u00e9 l'a fait dans le cadre de la loi d'orientation des mobilit\u00e9s, avec les avanc\u00e9es notables que sont la cons\u00e9cration de la pollution sonore dans le code de l'environnement et la prise en compte des vibrations, des pics d'intensit\u00e9 et de la r\u00e9p\u00e9titivit\u00e9 du bruit dans les infrastructures de transport.<br><br>Il y a cependant encore beaucoup \u00e0 faire, notamment en mati\u00e8re de contr\u00f4le du bruit routier. Assistant, voil\u00e0 dix jours, \u00e0 une vaste op\u00e9ration de contr\u00f4le au sonom\u00e8tre men\u00e9e par la gendarmerie des Yvelines, j'ai vu de mes yeux, ou plut\u00f4t entendu de mes oreilles, des motos dont les pots trafiqu\u00e9s \u00e9mettaient plus de 105\u00a0d\u00e9cibels, soit le volume sonore d'une tron\u00e7onneuse ou d'une scie circulaire. (M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon applaudit.) Comme vous le savez, monsieur le Premier ministre, les nuisances sonores des deux-roues trafiqu\u00e9s constituent le principal motif de plainte des maires.<br><br>C'est la raison pour laquelle nous avons inscrit \u00e0 l'article\u00a092 de la loi d'orientation des mobilit\u00e9s (LOM) le principe d'une exp\u00e9rimentation pour la mise au point de radars sonores, avec l'objectif simple de verbaliser \u00e0 la vol\u00e9e pour inciter les usagers \u00e0 des comportements vertueux et pour soulager les forces de l'ordre. Six collectivit\u00e9s sont parties prenantes\u00a0: Paris, Nice, Bron, Rueil-Malmaison, Villeneuve-le-Roi et la communaut\u00e9 de communes de la Haute-Vall\u00e9e de Chevreuse. Sur le plan technique, tout est pr\u00eat. Les industriels ont con\u00e7u les machines et les collectivit\u00e9s ont identifi\u00e9 leurs emplacements, mais le lancement de l'exp\u00e9rimentation est conditionn\u00e9 \u00e0 la publication du d\u00e9cret qui en fixe les modalit\u00e9s. Comme je l'ai dit, les collectivit\u00e9s sont pr\u00eates. Un an et demi apr\u00e8s la promulgation de la loi, pouvez-vous, monsieur le Premier ministre, leur confirmer et nous confirmer l'imminence de sa publication\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement. </i>J'accorde comme vous une tr\u00e8s grande importance \u00e0 la lutte contre le bruit et les nuisances sonores, et je rappellerai l'avanc\u00e9e que repr\u00e9sente en la mati\u00e8re la loi d'orientation des mobilit\u00e9s, d\u00e9fendue par \u00c9lisabeth Borne avec cette majorit\u00e9 parlementaire. Vous appelez l'attention du Gouvernement sur l'une des innovations de cette loi\u00a0: l'exp\u00e9rimentation qui permettra de mettre en place des radars sonores. Nous en avons effectivement besoin pour pouvoir sanctionner \u00e0 la vol\u00e9e, comme vous le disiez, les motos trafiqu\u00e9es et les v\u00e9hicules qui \u00e9mettent ces bruits \u00e0 des niveaux de d\u00e9cibels insupportables.<br><br>Nous avons cependant encore besoin d'avancer un peu techniquement dans ce domaine car, \u00e0 ce stade, nous en sommes encore au niveau des prototypes exp\u00e9rimentaux. Cette exp\u00e9rimentation n\u00e9cessite des travaux actuellement en cours, la r\u00e9alisation de tests sur piste, la signature d'un arr\u00eat\u00e9 de la CNIL, la Commission nationale de l'informatique et des libert\u00e9s, pour le traitement de donn\u00e9es, la r\u00e9alisation de tests en conditions r\u00e9elles dans les collectivit\u00e9s volontaires pour cette exp\u00e9rimentation et que vous avez cit\u00e9es, l'homologation des radars et la publication d'un d\u00e9cret qui pr\u00e9cisera les modalit\u00e9s de r\u00e9alisation de cette exp\u00e9rimentation.<br><br>Je tiens \u00e0 vous rassurer sur le fait que la publication de ce d\u00e9cret est imminente, que nous y travaillons en interminist\u00e9riel sous l'autorit\u00e9 de M.\u00a0le Premier ministre et avec M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur. Ce d\u00e9cret permettra de donner un cadre cette exp\u00e9rimentation et de mettre ces radars sonores l\u00e0 o\u00f9 ils doivent \u00eatre\u00a0: au bord des routes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/06/2021", "pageJO": "5674"}}}}