{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2686", "identifiant": {"numero": "2686", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pauvret\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre la pauvret\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719692", "mandatRef": "PM722732"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (Mme Dubos)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (Mme Dubos)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/02/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LA PAUVRET\u00c9 <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Eliaou.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Eliaou. </strong>Je souhaite d'abord exprimer toutes mes condol\u00e9ances et ma sympathie \u00e0 la famille et aux proches de notre coll\u00e8gue Fran\u00e7ois Andr\u00e9, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 cette nuit.<br><br>Ma question s'adresse \u00e0 madame Christelle Dubos, secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, apr\u00e8s la publication, la semaine derni\u00e8re, du rapport de l\u2019Observatoire fran\u00e7ais des conjonctures \u00e9conomiques, l'OFCE, sur la loi de finances pour 2020.<br><br>En tant que promoteur de l\u2019\u00e9valuation des politiques publiques, je commencerai par souligner que la pratique de l\u2019analyse des d\u00e9cisions appliqu\u00e9es par le Gouvernement est une bonne chose \u2013\u00a0\u00e0 condition bien s\u00fbr que la m\u00e9thode et les conclusions soient sinc\u00e8res et objectives.<br><br>Si l\u2019OFCE souligne dans son rapport un gain de pouvoir d\u2019achat de 5\u00a0milliards d\u2019euros pour les Fran\u00e7ais, dont nous devons nous f\u00e9liciter, son analyse reste tronqu\u00e9e et centr\u00e9e sur une approche fiscale, qui ne refl\u00e8te pas la r\u00e9alit\u00e9 de l'action politique, conforme aux engagements pris depuis notre \u00e9lection en 2017.<br><br>Des r\u00e9sultats probants ont en effet \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s r\u00e9cemment. Je songe \u00e0 la baisse du ch\u00f4mage, \u00e0 l\u2019augmentation importante de l\u2019apprentissage et du recours \u00e0 la prime d\u2019activit\u00e9 \u2013\u00a0dont 5\u00a0millions de Fran\u00e7ais sont d\u00e9sormais b\u00e9n\u00e9ficiaires <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM)\u00a0\u2013,</i> ainsi qu\u2019\u00e0 la pleine entr\u00e9e en vigueur de l'offre 100\u00a0% Sant\u00e9. Il convient d'y ajouter la suppression de la taxe d\u2019habitation, qui offre un gain de pouvoir d\u2019achat d\u2019environ 780\u00a0euros par an et par foyer.<br><br>Je ne suis, bien s\u00fbr, pas exhaustif\u00a0: de nombreuses mesures sociales, qui ne sont donc pas incluses dans la loi de finances et qui concernent les personnes les plus vuln\u00e9rables, sont appliqu\u00e9es et produisent leurs effets. \u00c0 titre d'exemple, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a rappel\u00e9 ce matin sa politique en faveur du handicap et a trac\u00e9 de nouvelles pistes \u2013\u00a0car, naturellement, le travail continue et nous restons mobilis\u00e9s.<br><br>Quel bilan de la politique conduite en faveur des Fran\u00e7ais les plus vuln\u00e9rables pouvez-vous aujourd'hui nous communiquer\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>J'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surprise, pour ne pas dire dubitative, \u00e0 la lecture de l'\u00e9tude de l'OFCE publi\u00e9e la semaine derni\u00e8re. Votre question me permet de r\u00e9tablir quelques v\u00e9rit\u00e9s. <br><br>Le Gouvernement et la majorit\u00e9, depuis trois ans, ont fait beaucoup. Je ne reviendrai pas sur les mesures que vous avez rappel\u00e9es, et sur lesquelles l'\u00e9tude se fonde \u2013\u00a0m\u00eame si, s'agissant de la prime d'activit\u00e9, l'OFCE oublie de mentionner la hausse du taux de recours, alors que plus de 1,5\u00a0million de personnes suppl\u00e9mentaires en ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 en 2019. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Les \u00e9tudes ne sont donc bonnes que quand leurs r\u00e9sultats vous arrangent\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Je pourrais \u00e9galement \u00e9voquer le service public de versement des pensions alimentaires, gr\u00e2ce auquel nous garantissons, enfin, le versement de la pension alimentaire \u00e0 des milliers de familles en France.<br><br>Mais c'est en luttant contre les in\u00e9galit\u00e9s de destin que nous nous engageons \u2013\u00a0et cela ne se mesure pas forc\u00e9ment au travers de l'\u00e9tude \u00e9voqu\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C'est donc cela\u00a0: c'est l'action invisible\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Ce combat passe par l'acc\u00e8s au mode de garde\u00a0: nous permettons aux parents de faire garder leur enfant pour aller travailler, sans devoir avancer les frais. Il passe aussi par les petits d\u00e9jeuners gratuits ou la cantine \u00e0 un euro.<br><br>Nous faisons \u00e9galement en sorte que les Fran\u00e7ais les plus modestes ne renoncent plus aux soins, gr\u00e2ce \u00e0 la compl\u00e9mentaire sant\u00e9 solidaire et au reste \u00e0 charge z\u00e9ro dans les domaines de l'optique, des soins dentaires et des proth\u00e8ses auditives. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.) </i>La sant\u00e9 n'est plus un luxe en France.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> C'est une m\u00e9connaissance totale du terrain\u00a0: vous devriez rencontrer les m\u00e9decins\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Parce que retrouver un emploi est aussi la clef pour sortir de la pauvret\u00e9, nous investissons 1\u00a0milliard d'euros dans les entreprises d'insertion. Nous travaillons avec chaque d\u00e9partement pour que tous les b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA \u2013\u00a0revenu de solidarit\u00e9 active\u00a0\u2013 soient accompagn\u00e9s dans un d\u00e9lai inf\u00e9rieur \u00e0 un mois et pour que cet accompagnement soit enfin \u00e0 la hauteur de l'attente de nos concitoyens.<br><br>Lutter contre la pauvret\u00e9 n'est donc pas qu'une question mon\u00e9taire.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C'est vrai\u00a0: c'est une question budg\u00e9taire, pas mon\u00e9taire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Il s'agit, avant tout, de changer le quotidien des personnes concern\u00e9es, notamment au travers du retour \u00e0 l'emploi.<br><br>Mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, il n'existe pas de formule magique pour lutter contre la pauvret\u00e9\u00a0: ce combat est un combat de tous les instants et de longue haleine. Nous le menons, et vous me trouverez d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 chaque instant. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0M.\u00a0Jimmy Pahun applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/02/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/02/2020", "pageJO": "887"}}}}