{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4644", "identifiant": {"numero": "4644", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "D\u00e9programmation de soins \u00e0 l'h\u00f4pital"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720586", "mandatRef": "PM723008"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9PROGRAMMATION DE SOINS \u00c0 L'H\u00d4PITAL <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Vatin.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>Monsieur le Premier ministre, je note que les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 se l\u00e8vent aujourd'hui pour vous applaudir, alors qu'hier soir, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 couch\u00e9s. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Florian Bachelier fait un geste signifiant \u00ab\u00a0c'est petit\u00a0\u00bb.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> C'est scandaleux de dire \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>C'est malheureusement l'amateurisme et la d\u00e9mobilisation que nous avons vus \u00e0 l'\u0153uvre hier. <i>(Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LaREM font claquer leur pupitre.)</i><br><br>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, votre arrogance et votre autosatisfaction permanentes ne suffisent plus\u2026 <i>(Vives protestations sur de nombreux bancs du groupe LaREM - L'orateur s'interrompt.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> C'est ridicule\u00a0! Je le dis aux uns et aux autres. Allez-y, monsieur\u00a0Vatin, vous avez la parole.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>Votre autosatisfaction permanente, monsieur le ministre, ne suffit plus \u00e0 masquer vos propres errements dans la gestion de la crise. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> C'est honteux comme propos\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>C'est simple\u00a0: vous avez toujours raison. L'autre jour, vous m'avez dit que l'h\u00f4pital de Compi\u00e8gne \u00e9tait mal g\u00e9r\u00e9, sans jamais assumer vos propres responsabilit\u00e9s. Vous nous promettiez au total 10\u00a0000\u00a0lits d'h\u00f4pitaux suppl\u00e9mentaires pendant la crise\u00a0; or non seulement ces lits n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 ouverts, mais vous en avez ferm\u00e9.<br><br>Tous les h\u00f4pitaux d\u00e9programment des op\u00e9rations, faute d'infirmi\u00e8res et d\u2019aides-soignants en nombre suffisant. Mais sur ces d\u00e9programmations, on ne vous entend jamais. Sur le terrain, les \u00e9quipes font un travail remarquable, mais les recrutements ne suivent pas. Vous dites que le S\u00e9gur de la sant\u00e9 est le rem\u00e8de \u00e0 tous les maux des h\u00f4pitaux. Or il n\u2019\u00e9vite pas les d\u00e9programmations et il ne cr\u00e9e pas d'infirmi\u00e8res suppl\u00e9mentaires.<br><br>Monsieur le ministre, je ne peux que regretter l\u2019absence de vision du Gouvernement et votre absence d\u2019anticipation en ce domaine. Ces d\u00e9programmations sont un terrible aveu d'impuissance et elles ont de tr\u00e8s lourdes cons\u00e9quences sur les patients. Voil\u00e0 deux ans que la crise du covid touche les Fran\u00e7ais et, depuis le d\u00e9but, nous vous avons r\u00e9clam\u00e9 la formation de personnels suppl\u00e9mentaires en urgence. Ces nouveaux \u00e9tudiants infirmiers seraient quasi op\u00e9rationnels aujourd\u2019hui. Mais o\u00f9 sont-ils\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM .</strong> Des mots\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Vous avez raison : la d\u00e9programmation est un ph\u00e9nom\u00e8ne que nous devrions \u00e9viter. \u00c0 chaque fois qu'un Fran\u00e7ais voit ses soins d\u00e9programm\u00e9s, c'est pour permettre l'hospitalisation en urgence d'un patient non vaccin\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Daniel Labaronne.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>J'aurais eu \u00e0 c\u0153ur, monsieur le d\u00e9put\u00e9 \u2013\u00a0vous \u00e9tiez pr\u00e9sent, moi aussi\u00a0\u2013 de pouvoir d\u00e9battre jusqu'au bout de la nuit de la mani\u00e8re dont nous pouvions prot\u00e9ger mieux notre population et ainsi r\u00e9duire la proportion de Fran\u00e7ais non encore vaccin\u00e9s. C'est de cette mani\u00e8re que nous pourrions \u00e9viter \u00e0 nos soignants le p\u00e9nible exercice quotidien consistant \u00e0 se r\u00e9unir de fa\u00e7on coll\u00e9giale pour d\u00e9cider qui ne sera pas op\u00e9r\u00e9 et qui ne pourra pas \u00eatre soign\u00e9, afin de permettre l'accueil de patients non vaccin\u00e9s.<br><br>Faites donc concorder votre vote avec le principe que vous voulez soutenir\u00a0; il n'est jamais trop tard\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.) </i><br><br>Je voulais ajouter un deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment. Vous \u00e9voquez les capacit\u00e9s hospitali\u00e8res de r\u00e9animation. J'ai bien entendu Mme\u00a0Val\u00e9rie P\u00e9cresse, hier matin lors d'une matinale, expliquer qu'h\u00e9las, le numerus clausus avait pendant dix ans fait des ravages. Je suis forc\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 dit dans l'h\u00e9micycle\u00a0: les r\u00e9animateurs qui sont dipl\u00f4m\u00e9s aujourd'hui et qui sortent de l'internat sont ceux qui \u00e9taient \u00e9tudiants en m\u00e9decine, en premi\u00e8re ann\u00e9e, entre 2007 et 2011, lorsque votre candidate, Mme\u00a0P\u00e9cresse, \u00e9tait ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche, donc charg\u00e9e du numerus clausus\u00a0! <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br>Cela signifie logiquement la chose suivante\u00a0: si, lorsqu'elle \u00e9tait ministre, elle avait d\u00e9cid\u00e9 de faire ce que nous avons fait et ce que la pr\u00e9sente majorit\u00e9 a vot\u00e9 d\u00e8s 2018, \u00e0 savoir la suppression du numerus clausus, il y aurait aujourd'hui 15\u00a0000\u00a0m\u00e9decins de plus dans nos territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vous en avez cr\u00e9\u00e9 tant que \u00e7a\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Toutes vos questions sur les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, sur les d\u00e9programmations et sur le nombre de r\u00e9animateurs, j'ai donc envie de vous les renvoyer ! Vous \u00eates en train de faire le bilan de votre propre l\u00e9gislature pass\u00e9e et de celui de la candidate que vous soutenez. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/01/2022", "pageJO": "111"}}}}