{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2562", "identifiant": {"numero": "2562", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Priorit\u00e9s pour l'Union europ\u00e9enne"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721158", "mandatRef": "PM723190"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/01/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIORIT\u00c9S POUR L'UNION EUROP\u00c9ENNE <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pieyre-Alexandre Anglade.<br><br><strong>M.\u00a0Pieyre-Alexandre Anglade. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes.<br><br>\u00ab\u00a0Ensemble, faisons de la d\u00e9cennie qui s'ouvre une d\u00e9cennie fran\u00e7aise et europ\u00e9enne.\u00a0\u00bb Tel fut l'un des v\u0153ux adress\u00e9s il y a quelques jours par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 nos concitoyens.<br><br>Je crois cet appel n\u00e9cessaire, \u00e0 l'heure o\u00f9 s'ach\u00e8ve une d\u00e9cennie de doute en Europe\u00a0: une d\u00e9cennie de fracas \u00e9conomique, d\u00e9mocratique, politique, dont la crise de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, la crise grecque et le Brexit resteront parmi les symboles les plus marquants.<br><br>Cette d\u00e9cennie aura eu au moins une vertu\u00a0: mettre en lumi\u00e8re le paradoxe profond qui sous-tend nos d\u00e9bats sur l'Europe. Celle-ci appara\u00eet comme plus indispensable que jamais pour r\u00e9pondre aux besoins de protection des Europ\u00e9ens confront\u00e9s aux grands chocs mondiaux que sont le changement climatique, la r\u00e9volution num\u00e9rique et les menaces g\u00e9opolitiques \u2013\u00a0l'Iran en offre ces derniers jours un nouvel exemple frappant\u00a0\u2013, mais elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi divis\u00e9e, impuissante et inaudible.<br><br>Ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2020 constitue donc un moment d\u00e9cisif pour notre continent. L'Europe doit se saisir de l'occasion pour inventer une nouvelle ambition, tant politique que culturelle. C'est le moment de la renaissance europ\u00e9enne\u00a0; il nous revient d'affirmer quelques priorit\u00e9s si nous voulons y parvenir.<br><br>Nous devons d'abord consolider les acquis de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne. Si l'Europe a certes connu des crises, elle n'en demeure pas moins, ne l'oublions jamais, un succ\u00e8s historique.<br><br>Ensuite, il faut d\u00e9finir un nouveau projet \u00e9conomique, social et \u00e9cologique pour lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s et faire de notre continent une puissance industrielle et num\u00e9rique souveraine, mais aussi une puissance verte, motrice dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.<br><br>Enfin, nous devons poursuivre le travail amorc\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour faire avancer la d\u00e9fense europ\u00e9enne, sans renier notre souverainet\u00e9 nationale ni notre autonomie strat\u00e9gique et op\u00e9rationnelle.<br><br>Ces priorit\u00e9s sont celles que notre majorit\u00e9 a d\u00e9finies ces derniers mois pour aller de l'avant et rendre \u00e0 l'Europe son unit\u00e9, sa souverainet\u00e9 et sa place sur la sc\u00e8ne internationale.<br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, pouvez-vous d\u00e9cliner devant nous les chantiers que la France entend ouvrir d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent pour concr\u00e9tiser ces priorit\u00e9s et donner \u00e0 la d\u00e9cennie qui vient une dimension v\u00e9ritablement europ\u00e9enne\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes. </i>Les mots du Pr\u00e9sident, au fond, sont un appel \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> L'acc\u00e9l\u00e9ration est \u00e0 l'arr\u00eat\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Depuis deux ans, la France a retrouv\u00e9 une voix en Europe, parce que nous avons appel\u00e9 au sursaut, tenu un langage de v\u00e9rit\u00e9 et voulu d\u00e9passer des querelles politiciennes qui, parfois, ont englu\u00e9 l'Europe et l'ont emp\u00each\u00e9e d'avancer.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Avec les gilets jaunes et les cheminots, la voix de la France\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous d\u00e9fendons pour les Europ\u00e9ens le bien commun que constitue notre souverainet\u00e9 et notre capacit\u00e9 \u00e0 nous doter d'une voix propre, dans les domaines politique, \u00e9conomique, technologique, de d\u00e9fense\u00a0; en un mot, notre capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre une puissance.<br><br>Nous le voyons\u00a0: le monde se fracture, il est dangereux. La Chine et les \u00c9tats-Unis cherchent \u00e0 d\u00e9cider \u00e0 notre place\u00a0; nous devons, pour les Europ\u00e9ens comme pour nous-m\u00eames, retrouver la voie de notre puissance. Or il est urgent de prendre nous-m\u00eames les d\u00e9cisions qui nous concernent et de refuser de nous laisser imposer par d'autres notre avenir. Faire ce choix revient \u00e0 prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, \u00e0 prot\u00e9ger la France de toutes les menaces\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Bla bla bla\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026la menace terroriste, bien s\u00fbr, mais \u00e9galement celle que constitue le dumping social.<br><br>L'acc\u00e9l\u00e9ration que nous appelons de nos v\u0153ux passe par la d\u00e9finition de priorit\u00e9s \u2013\u00a0j'y reviendrai\u00a0\u2013, mais aussi par la transformation des institutions europ\u00e9ennes. En 2022, la France a rendez-vous avec l'Europe puisqu'elle assurera, pendant six mois, la pr\u00e9sidence de l'Union. C'est l\u00e0 un moment crucial pour obtenir, de mani\u00e8re concr\u00e8te, les r\u00e9sultats que nous souhaitons pour l'Europe.<br><br>En 2020, nous aurons trois d\u00e9fis \u00e0 relever. Le premier est celui des migrations\u00a0: en ce domaine, une solution europ\u00e9enne p\u00e9renne est n\u00e9cessaire. Le deuxi\u00e8me est \u00e9cologique\u00a0: nous devons parvenir \u00e0 une Europe d\u00e9carbon\u00e9e en 2050. Le dernier est social\u00a0: il nous faut aboutir \u00e0 une v\u00e9ritable convergence, tant pour le travail d\u00e9tach\u00e9 que pour la mobilit\u00e9 et les cotisations sociales.<br><br>Nous avons les moyens de notre ambition\u00a0: nous disposons d'un Conseil europ\u00e9en op\u00e9rationnel, d'une nouvelle Commission, d'un nouveau Parlement. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et Jean-Yves Le\u00a0Drian m'ont confi\u00e9 la mission de susciter des majorit\u00e9s partout en Europe, sujet apr\u00e8s sujet, afin de nous doter d'alli\u00e9s pour poursuivre nos ambitions et servir nos concitoyens. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0M.\u00a0Jimmy Pahun applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Amen\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/01/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/01/2020", "pageJO": "55"}}}}