{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2402", "identifiant": {"numero": "2402", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "am\u00e9nagement du territoire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "perspectives du triangle de Gonesse"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720944", "mandatRef": "PM723120"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PERSPECTIVES DU TRIANGLE DE GONESSE <a name=PG22></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Zivka Park.<br><br><strong>Mme\u00a0Zivka Park. </strong>Avec l'ensemble des acteurs politiques et \u00e9conomiques du Val-d'Oise, nous avons pris acte de la d\u00e9cision d'abandonner le projet EuropaCity, complexe culturel, commercial et de loisirs qui devait voir le jour \u00e0 Gonesse d'ici \u00e0 2027. Si l'exigence de la transition \u00e9cologique se fait pressante de la part des Fran\u00e7ais, ne nous voilons pas la face\u00a0: ce projet \u00e9tait tr\u00e8s attendu sur ce territoire d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas la bonne d\u00e9finition du territoire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Zivka Park. </strong>La d\u00e9cision est difficile \u00e0 accepter pour les \u00e9lus locaux et les entreprises, qui se sont mobilis\u00e9s des ann\u00e9es durant en faveur d'un projet structurant pour leur territoire. Elle l'est tout autant pour les habitants de Gonesse, Goussainville et Villiers-le-Bel, car EuropaCity offrait des perspectives, notamment d'emploi, sur un territoire o\u00f9 le ch\u00f4mage culmine \u00e0 20\u00a0% et le taux de pauvret\u00e9 \u00e0 25\u00a0%.<br><br>L'abandon est motiv\u00e9 par l'enjeu, certes incontournable, de la transition \u00e9cologique. Les atteintes au paysage et l'artificialisation des espaces naturels ne sont plus tol\u00e9r\u00e9es, et tant mieux. Le triangle de Gonesse constitue toutefois un cas d'\u00e9cole, tant l'\u00e9quation qu'il pose est difficile \u00e0 r\u00e9soudre\u00a0: cr\u00e9er rapidement et efficacement des perspectives \u00e9conomiques dans un souci de coh\u00e9sion des territoires, tout en respectant l'environnement.<br><br>Nous devons proposer une solution alternative pour r\u00e9pondre \u00e0 la fois, et avec la m\u00eame urgence, \u00e0 la promesse \u00e9cologique et \u00e0 la promesse r\u00e9publicaine d'\u00e9galit\u00e9 des chances. Voil\u00e0 notre combat.<br><br>L'am\u00e9nagement du triangle de Gonesse n'est pas remis en question, ce qui suppose un pr\u00e9alable indispensable\u00a0: le maintien de la ligne\u00a017. Madame la ministre de la transition \u00e9conomique et solidaire, pouvez-vous nous garantir que la seule et unique gare du Val-d'Oise, sur les soixante-huit que comptera le Grand Paris express, verra bien le jour dans le triangle de Gonesse\u00a0? Au-del\u00e0, si la politique des grands projets vit ses derniers instants, quelle solution pouvons-nous apporter \u00e0 des territoires comme l'est du Val-d'Oise pour les rendre attractifs, cr\u00e9ateurs d'activit\u00e9 \u00e9conomique et d'emplois\u00a0? Nous \u00e9chouerons si les territoires fragiles se d\u00e9solidarisent de la cause \u00e9cologique au motif que leurs int\u00e9r\u00eats lui sont sacrifi\u00e9s. Entendons ces territoires. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs des groupes MODEM et UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Le Gouvernement est conscient des difficult\u00e9s que conna\u00eet l'est du Val-d'Oise, et je mesure la d\u00e9ception des \u00e9lus engag\u00e9s en faveur de ce territoire \u2013\u00a0comme vous l'\u00eates, madame Park\u00a0\u2013 face \u00e0 la d\u00e9cision de mettre fin au projet EuropaCity.<br><br>Cette d\u00e9cision n'\u00e9tait pas facile\u00a0; elle a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s que l'ensemble des \u00e9lus et des acteurs concern\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9s. EuropaCity n'offrait pas une r\u00e9ponse pertinente aux d\u00e9fis de l'est du Val-d'Oise, pas plus qu'il n'\u00e9tait coh\u00e9rent avec notre engagement en faveur de la transition \u00e9cologique. Celle-ci n\u00e9cessite de faire des choix parfois difficiles mais coh\u00e9rents. Or le projet EuropaCity relevait d'un mod\u00e8le d\u00e9pass\u00e9, qui ne r\u00e9pond plus aux aspirations de nos concitoyens.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> De toute fa\u00e7on, ils ach\u00e8tent sur internet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i>La construction de centres commerciaux toujours plus vastes en p\u00e9riph\u00e9rie des villes ne ferait qu'accro\u00eetre la d\u00e9pendance \u00e0 la voiture. Avec ses 10\u00a0000\u00a0places de parking, EuropaCity aurait entra\u00een\u00e9 une augmentation du trafic automobile dans un secteur d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9. Il impliquait l'artificialisation de 80\u00a0hectares de terres agricoles, dans une logique d'\u00e9talement urbain dont nous ne voulons plus. Pour autant, nous n'abandonnerons pas ce territoire. Je sais qu'EuropaCity avait suscit\u00e9 de nombreuses d'attentes, mais le territoire m\u00e9rite mieux. Nous y travaillerons avec les acteurs \u00e9conomiques et les \u00e9lus.<br><br>Enfin, je confirme que la desserte par la ligne\u00a017 n'est pas remise en cause.<br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je vous sais engag\u00e9e en faveur de votre territoire, et je sais que vous serez force de proposition pour construire un projet \u00e0 la hauteur des aspirations des Valdoisiens. Je le r\u00e9p\u00e8te, l'\u00c9tat n'abandonnera pas ce territoire. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/11/2019", "pageJO": "10748"}}}}