{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1151", "identifiant": {"numero": "1151", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "rentr\u00e9e scolaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720124", "mandatRef": "PM722866"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/09/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RENTR\u00c9E SCOLAIRE <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Aude Amadou, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Aude Amadou. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, la semaine derni\u00e8re, la rentr\u00e9e scolaire a concern\u00e9 plus de 12\u00a0millions d'\u00e9l\u00e8ves, leurs parents, sans oublier les plus de 800\u00a0000 agents de l'\u00e9ducation nationale, une rentr\u00e9e sous le signe des transformations annonc\u00e9es ces derniers mois.<br><br>L'\u00e9cole, rite de passage obligatoire, est le socle de notre pacte r\u00e9publicain. Les \u00e9l\u00e8ves doivent, \u00e0 la fin de leur cursus, \u00eatre devenus des citoyens \u00e9panouis, arm\u00e9s pour un avenir professionnel choisi.<br><br>La mission de l'\u00e9ducation nationale consiste donc, d'abord et avant tout, \u00e0 favoriser l'acquisition des fondamentaux pour chaque enfant de notre pays\u00a0: lire, \u00e9crire, compter et respecter autrui.<br><br>Savoir pour s'int\u00e9grer dans notre soci\u00e9t\u00e9 et s'y \u00e9panouir, mais aussi pour avancer et faire avancer son pays. Rappelons, \u00e0 la suite de Nelson Mandela, que l'\u00ab\u00a0\u00e9ducation est l'arme la plus puissante qu'on puisse utiliser pour changer le monde\u00a0\u00bb.<br><br>Pour remettre cette mission au c\u0153ur de l'\u00e9cole, monsieur le ministre, vous portez une politique \u00e9ducative de progr\u00e8s social. \u00c0 cette fin, vous avez mis en place des dispositifs sp\u00e9cifiques \u00e0 l'\u00e9cole primaire, un lieu o\u00f9 se joue la r\u00e9ussite scolaire de nos enfants.<br><br>Citons en particulier le renforcement de l'enseignement du fran\u00e7ais et des math\u00e9matiques, l'\u00e9valuation des \u00e9l\u00e8ves en d\u00e9but et milieu de CP et en CE1, le d\u00e9doublement des classes en CP et en r\u00e9seau d'\u00e9ducation prioritaire renforc\u00e9e. Apr\u00e8s une ann\u00e9e d'application, cette derni\u00e8re mesure a \u00e9t\u00e9 \u00e9largie au CE1 et aux r\u00e9seaux d'\u00e9ducation prioritaire. Monsieur le ministre, nous avons \u00e9t\u00e9 s\u00e9duits par cette derni\u00e8re mesure d'\u00e9quit\u00e9 sociale puis convaincus.<br><br>Cependant, nous ne naissons pas tous libres et \u00e9gaux, nous le devenons. Comment aller plus loin pour r\u00e9duire encore davantage les in\u00e9galit\u00e9s sociales \u00e0 l'\u00e9cole\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je vous remercie pour votre question qui me permet de revenir sur cette rentr\u00e9e scolaire. Nous approfondissons cette ann\u00e9e le sillon creus\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e 2017. Chacune des mesures que vous avez cit\u00e9es correspond \u00e0 un engagement pris il y a plus d'un an, ce qui t\u00e9moigne de la continuit\u00e9 de notre politique.<br><br>Le plus important, vous l'avez rappel\u00e9, est de transmettre aux enfants les savoirs fondamentaux\u00a0: lire, \u00e9crire, compter, respecter autrui. La ma\u00eetrise du fran\u00e7ais et des math\u00e9matiques est essentielle. <br><br>Concr\u00e8tement, cette rentr\u00e9e se caract\u00e9rise par des \u00e9volutions p\u00e9dagogiques. En particulier, ce ne sont plus 60\u00a0000 \u00e9l\u00e8ves mais 190\u00a0000 \u00e9l\u00e8ves qui b\u00e9n\u00e9ficient de la mesure de d\u00e9doublement des classes de CP et de CE1.<br><br>J'ai pu constater, suite aux visites que j'ai faites en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e des classes de CE1 concern\u00e9es par la mesure, que 100\u00a0% des \u00e9l\u00e8ves sont des lecteurs. L'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, les m\u00eames cohortes ne comptaient que 50\u00a0% de lecteurs. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)\u00a0</i>C'est une avanc\u00e9e consid\u00e9rable.<br><br>Bien \u00e9videmment, elle n'est pas la seule.\u00a0Vous avez rappel\u00e9 les \u00e9valuations de d\u00e9but d'ann\u00e9e en CP, CE1, sixi\u00e8me et seconde. Elles seront le levier de transformations fondamentales.<br><br>Ces mesures permettent d'\u00e9lever le niveau g\u00e9n\u00e9ral tout en restant des mesures de justice sociale. Tous les enfants de France doivent ma\u00eetriser les savoirs fondamentaux et \u00eatre en mesure de faire des choix \u00e0 partir du lyc\u00e9e.<br><br>C'est pourquoi nous avons introduit de nouvelles mesures pour les classes de seconde\u00a0: cinquante-deux heures seront d\u00e9sormais consacr\u00e9es \u00e0 l'orientation et un test de positionnement permettra de d\u00e9velopper l'aide personnalis\u00e9e en fran\u00e7ais et en math\u00e9matiques.<br><br>Nous creusons donc le sillon. Nous ne nous sommes pas fix\u00e9s pour objectif d'instaurer de nouvelles mesures chaque ann\u00e9e, mais au contraire de mettre \u00e0 profit le quinquennat pour approfondir notre politique au service de l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle pour tous. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/09/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/09/2018", "pageJO": "9481"}}}}