{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG186", "identifiant": {"numero": "186", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "m\u00e9decine", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine dans les zones sous-denses"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721384", "mandatRef": "PM723256"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/10/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> T\u00c9L\u00c9M\u00c9DECINE DANS LES ZONES SOUS-DENSES <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Pascale Fontenel-Personne, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Fontenel-Personne. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, la France doit faire face, depuis plusieurs ann\u00e9es, \u00e0 la p\u00e9nurie de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes et sp\u00e9cialistes. La t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine est apparue comme une r\u00e9ponse efficace \u00e0 ce d\u00e9fi. Elle permet d'am\u00e9liorer l'acc\u00e8s aux soins dans les zones rurales, de limiter les d\u00e9placements, et assure donc une meilleure ma\u00eetrise des co\u00fbts de sant\u00e9 en mati\u00e8re de transports.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Vous r\u00e9inventez la roue\u00a0! Nous ne faisons d\u00e9j\u00e0, nous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Fontenel-Personne. </strong>Malgr\u00e9 ces atouts non n\u00e9gligeables, la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine peine \u00e0 se d\u00e9velopper en France, o\u00f9 les cas de zones peu denses se multiplient.<br><br>Dans une petite commune sarthoise, il n'y a plus aucun service de radiologie. Pour passer une radio, les habitants du secteur doivent se rendre au Mans, \u00e0 plus de trente kilom\u00e8tres. Des m\u00e9decins ont alors r\u00e9cemment imagin\u00e9 mettre en place une forme de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine\u00a0: l'interpr\u00e9tation \u00e0 distance. Ce syst\u00e8me ne pr\u00e9sente que des avantages, puisqu'il \u00e9viterait aux patients de faire de la route, et les caisses g\u00e9n\u00e9reraient ainsi des \u00e9conomies de transports sanitaires. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Gardez vos nerfs, messieurs ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM et sur quelques bancs du groupe MODEM. - Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Mais le projet bloque et se heurte aux r\u00e9ticences de l'ARS et de la CPAM \u2013 l'agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 et la caisse primaire d'assurance maladie. Actuellement, un m\u00e9decin souhaitant pratiquer des actes de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine doit signer un contrat avec l'ARS, qui prend en charge le financement. Or cela n'existe pas pour une pratique tr\u00e8s innovante comme l'interpr\u00e9tation \u00e0 distance d'images.<br><br>Les cons\u00e9quences de cette situation renforcent le sentiment d'abandon et de recul des services publics en ruralit\u00e9. Le d\u00e9ploiement de la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine est un engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Le Gouvernement conna\u00eet les opportunit\u00e9s formidables qu'offre la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine dans la lutte contre la d\u00e9sertification m\u00e9dicale. <i>(\u00ab\u00a0La question\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR.) </i>Cela doit se traduire par des mesures concr\u00e8tes.<br><br>Je vous demande donc, madame la ministre, de pr\u00e9ciser les mesures que le Gouvernement compte mettre en \u0153uvre \u00e0 ce sujet. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Mes chers coll\u00e8gues, si vous avez envie de vous exprimer, vous demandez \u00e0 votre pr\u00e9sident de groupe de poser une question d'actualit\u00e9, plut\u00f4t que de hurler depuis votre si\u00e8ge pendant qu'un coll\u00e8gue s'exprime. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM ainsi que sur quelques bancs du groupe LC. - Exclamations sur les bancs des groupes LR et NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Vous n'avez jamais interrompu un orateur, vous, monsieur le pr\u00e9sident\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Vous avez la m\u00e9moire courte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je vois que le sujet int\u00e9resse\u00a0!<br><br>Madame Fontenel-Personne, M.\u00a0le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 vendredi un plan pour renforcer la pr\u00e9sence m\u00e9dicale dans les territoires et lutter ainsi contre la d\u00e9sertification m\u00e9dicale. Vous avez raison, la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine est un enjeu majeur. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, elle faisait l'objet d'exp\u00e9rimentations, qui ont mis du temps \u00e0 se d\u00e9ployer sur le territoire.<br><br>Nous avons donc pr\u00e9vu, dans le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, de faire entrer la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine dans le droit commun\u00a0: les t\u00e9l\u00e9consultations et la t\u00e9l\u00e9-expertise pourront \u00eatre financ\u00e9es par les tarifs de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. La n\u00e9gociation entre les m\u00e9decins lib\u00e9raux et l'assurance maladie d\u00e9butera d\u00e8s le 1er\u00a0janvier 2018, afin que la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine se d\u00e9ploie, puisqu'elle d\u00e9j\u00e0 d'usage courant pour les professionnels.<br><br>Par ailleurs, nous allons d\u00e9bloquer, dans le grand plan d'investissement, 400\u00a0millions d'euros pour d\u00e9velopper la sant\u00e9 num\u00e9rique. Mounir Mahjoubi est charg\u00e9 de m'accompagner dans ce projet, puisqu'il faudra \u00e9quiper les cabinets lib\u00e9raux, les \u00e9tablissements de sant\u00e9 et les EHPAD \u2013\u00a0les \u00e9tablissements d'h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes\u00a0\u2013, de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir transmettre les images de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine et de t\u00e9l\u00e9-expertise.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il faut du haut d\u00e9bit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9reng\u00e8re Poletti.</strong> M\u00eame du tr\u00e8s haut d\u00e9bit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Et dans les zones blanches\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Tout cela d\u00e9butera d\u00e8s le 1er\u00a0janvier 2018.<br><br>Par ailleurs, j'ai saisi la Haute autorit\u00e9 de sant\u00e9 afin qu'elle encadre les actes qui devraient \u00e9chapper \u00e0 la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine parce que cette technique ferait prendre des risques \u00e0 certains patients. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Et les zones blanches\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/10/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/10/2017", "pageJO": "3190"}}}}