{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2890", "identifiant": {"numero": "2890", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Sortie du confinement dans l'\u00e9ducation nationale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA330008", "mandatRef": "PM722416"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SORTIE DU CONFINEMENT DANS L\u2019\u00c9DUCATION NATIONALE <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Xavier Breton.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>Nous connaissons tous l'importance de l'\u00e9cole et de l'\u00e9ducation pour un pays\u00a0: importance pour la jeunesse, bien s\u00fbr, car l'\u00e9ducation est le socle de toute une vie\u00a0; importance aussi pour toute une soci\u00e9t\u00e9, car nos rythmes \u00e9conomiques sont d\u00e9pendants des rythmes scolaires. La p\u00e9riode de crise que nous vivons nous rappelle cette mission cruciale de l'\u00e9ducation.<br><br>Depuis plus d'un mois maintenant, notre \u00e9cole vit \u00e0 l'heure du confinement. Saluons l'engagement remarquable des enseignants pour maintenir le lien avec les \u00e9l\u00e8ves, afin que le travail d'acquisition des connaissances puisse se poursuivre\u00a0; saluons \u00e9galement l'effort des parents et des familles.<br><br>Dans sa derni\u00e8re allocution, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 pour le 11\u00a0mai la r\u00e9ouverture des \u00e9tablissements scolaires. Depuis, le Gouvernement r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la m\u00e9thode selon laquelle ce retour \u00e0 l'\u00e9cole pourrait s'op\u00e9rer.<br><br>Ce matin, monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, vous avez, devant la commission des affaires culturelles et de l'\u00e9ducation, donn\u00e9 des pistes, en ce qui concerne notamment le calendrier. De nombreuses questions restent en suspens.<br><br>S'agissant d'abord des questions sanitaires, les conditions seront-elles remplies pour organiser l'accueil des \u00e9l\u00e8ves, des enseignants et de l'ensemble du personnel de fa\u00e7on s\u00fbre\u00a0? L'utilisation des masques sera-t-elle requise\u00a0? Des tests seront-ils r\u00e9alis\u00e9s, et selon quelles modalit\u00e9s\u00a0? Comment faire respecter les gestes barri\u00e8res et la distanciation sociale par les \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles primaires, qui sont les moins enclins \u00e0 les pratiquer, et qui pourtant devraient rentrer les premiers\u00a0?<br><br>S'agissant des questions p\u00e9dagogiques, comment le travail d'un enseignant sera-t-il organis\u00e9 lorsque sa classe sera d\u00e9doubl\u00e9e, et qu'il devra assurer \u00e0 la fois un enseignement en classe et un enseignement \u00e0 distance\u00a0? Que deviendront les enseignants et les personnels souffrant d'une pathologie \u00e0 risque, et qu'il sera difficile, voire impossible, de remplacer\u00a0? Que deviendront les \u00e9l\u00e8ves qui \u00e9taient jusqu'\u00e0 maintenant accompagn\u00e9s par des AESH \u2013\u00a0assistants des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap\u00a0?<br><br>D'autres questions encore se posent sur les nombreux services li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole. Comment seront r\u00e9organis\u00e9s les transports scolaires\u00a0? Quid des internats\u00a0? Quelle restauration scolaire pourra \u00eatre propos\u00e9e\u00a0? Qui assurera les activit\u00e9s p\u00e9riscolaires, sportives et culturelles\u00a0? <br><br>Ces nombreuses interrogations appellent des r\u00e9ponses claires, pr\u00e9cises et rapides, car la mise en \u0153uvre des d\u00e9cisions prises demandera un \u00e9norme travail dans tous les \u00e9tablissements scolaires.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Monsieur Breton, votre question porte sur le sujet essentiel du compte \u00e0 rebours jusqu'au d\u00e9confinement, au mois de mai, dans les \u00e9coles, les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es. Ce matin m\u00eame, lors de la r\u00e9union de la commission des affaires culturelles et de l'\u00e9ducation \u2013\u00a0qui a dur\u00e9 plus de deux heures\u00a0\u2013, je vous ai d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 plusieurs \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse, qui peuvent ais\u00e9ment \u00eatre consult\u00e9s. J'ai \u00e9mis des hypoth\u00e8ses qui ont vocation \u00e0 \u00eatre discut\u00e9es avec les collectivit\u00e9s locales, les associations d'\u00e9lus locaux, les organisations syndicales dans le cadre d'un dialogue social actuellement tr\u00e8s approfondi, les f\u00e9d\u00e9rations de parents d'\u00e9l\u00e8ves et le Conseil national de la vie lyc\u00e9enne. Ces discussions nous permettent d'avancer et de d\u00e9finir chacun des points d'ici au 11\u00a0mai.<br><br>Il est tr\u00e8s important que cette r\u00e9flexion se d\u00e9roule dans un climat d'unit\u00e9 nationale parce que nous devons rassurer. Pour ce faire, un protocole sanitaire sera \u00e9tabli en coh\u00e9rence avec la doctrine sanitaire que le Premier ministre pr\u00e9cisera lors de la pr\u00e9sentation de l'ensemble du plan de d\u00e9confinement. Chacun des points que vous avez cit\u00e9s \u2013 internat, cantine, transport scolaire \u2013 aura \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 et fera l'objet d'un \u00e9crit. Le respect du protocole sanitaire est la condition sine qua non pour que les \u00e9l\u00e8ves retournent \u00e0 l'\u00e9cole. Si les conditions pos\u00e9es ne sont pas remplies, l'\u00e9cole ou l'\u00e9tablissement n'ouvre pas \u2013 c'est tr\u00e8s clair.<br><br>Par ailleurs, selon les hypoth\u00e8ses que j'ai pr\u00e9sent\u00e9es ce matin, le retour \u00e0 l'\u00e9cole sera progressif, notamment afin de pouvoir constituer les demi-groupes indispensables pour respecter les r\u00e8gles de distanciation sociale. L\u00e0 aussi, ces hypoth\u00e8ses sont faites pour \u00eatre d\u00e9battues. Il me para\u00eet souhaitable de commencer par les classes consid\u00e9r\u00e9es comme charni\u00e8res. Je reste tr\u00e8s ouvert \u00e0 toutes les propositions qui pourraient \u00eatre faites pour am\u00e9liorer encore le dispositif que nous commen\u00e7ons \u00e0 envisager.<br><br>Enfin, cette p\u00e9riode doit \u00eatre l'occasion de faire preuve de cr\u00e9ativit\u00e9 et d'innovation. Les mois de mai et juin seront tr\u00e8s diff\u00e9rents de tout ce que nous avons connu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. C'est aussi une opportunit\u00e9 pour les activit\u00e9s p\u00e9riscolaires d\u00e8s lors qu'elles respectent elles aussi les r\u00e8gles sanitaires.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/04/2020", "pageJO": "2916"}}}}