{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1579", "identifiant": {"numero": "1579", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s outre-mer - \u00e9pid\u00e9mie de dengue \u00e0 la R\u00e9union"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA610681", "mandatRef": "PM723150"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES IN\u00c9GALIT\u00c9S OUTRE-MER \u2013 \u00c9PID\u00c9MIE DE DENGUE \u00c0 LA R\u00c9UNION <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Ericka Bareigts.<br><br><strong>Mme\u00a0Ericka Bareigts. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, l'avis de la commission nationale consultative des droits de l'homme, intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Les droits de l'homme dans les outre-mer\u00a0\u00bb, rendu en septembre\u00a02017, l'audition en commission des affaires sociales du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 interminist\u00e9riel \u00e0 la pr\u00e9vention et \u00e0 la lutte contre la pauvret\u00e9 des enfants et des jeunes, puis le long entretien que j'ai eu avec lui dans votre minist\u00e8re, ont permis de mettre en lumi\u00e8re de nombreux sujets critiques sur les territoires ultramarins, dont celui de la grande pauvret\u00e9. Ainsi, le Gouvernement, par la voix de la ministre des outre-mer, s'est engag\u00e9 \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, fin novembre, \u00e0 ce que \u00ab\u00a0des mesures concr\u00e8tes, [prennent] effet d\u00e8s le 1er\u00a0janvier 2019 et [b\u00e9n\u00e9ficient] aux R\u00e9unionnaises et aux R\u00e9unionnais\u00a0\u00bb et \u00e0 ce que, \u00ab\u00a0pour les personnes \u00e2g\u00e9es, le minimum vieillesse [soit] port\u00e9 \u00e0 900\u00a0euros par mois\u00a0\u00bb, de m\u00eame que pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'AAH, l'allocation aux adultes handicap\u00e9s.<br><br>Interrog\u00e9s sur ces sujets, la CGSS et la CAF \u2013\u00a0la caisse g\u00e9n\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9 sociale et la caisse d'allocations familiales\u00a0\u2013 de La\u00a0R\u00e9union r\u00e9pondent attendre les consignes minist\u00e9rielles, ce qui suscite de fortes interrogations chez les habitants et remet en cause la valeur des engagements gouvernementaux. Or, vous le savez, la pauvret\u00e9 chez les personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e0 La\u00a0R\u00e9union et plus g\u00e9n\u00e9ralement en outre-mer, est importante. Cette situation s'explique singuli\u00e8rement par des carri\u00e8res d\u00e9grad\u00e9es, non d\u00e9clar\u00e9es ou injustement pay\u00e9es au sous-SMIC domien \u2013\u00a0inf\u00e9rieur au SMIC national jusqu'en 1996.<br><br>Madame la ministre, ma question est simple\u00a0: le Gouvernement tiendra-t-il ses engagements pris \u00e0 La\u00a0R\u00e9union fin novembre pour ces alignements \u00e0 900\u00a0euros au 1er\u00a0janvier 2019\u00a0?<br><br>Mais je ne peux terminer mon intervention sans \u00e9voquer l'\u00e9pid\u00e9mie de dengue, qui prend une forme autochtone malgr\u00e9 nos nombreuses alertes depuis le mois d'avril 2018. L\u00e0 aussi, le Gouvernement a pris des engagements. Or les m\u00e9decins sentinelles signalent 26\u00a0500\u00a0cas\u00a0; nous sommes donc tr\u00e8s loin des engagements pris. Madame la ministre, nous vous le disons \u00e0 nouveau\u00a0: la lutte anti-vectorielle, comme lors de la crise du chikungunya, est n\u00e9cessaire mais pas suffisante. L'utilisation des r\u00e9pulsifs est recommand\u00e9e. Vous comprendrez que de nombreux R\u00e9unionnais ne puissent se prot\u00e9ger. Qu'allez-vous faire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame Bareigts, vous \u00e9voquez deux sujets d'importance pour votre territoire, auquel vous savez combien nous sommes attach\u00e9s.<br><br>L'ann\u00e9e 2018 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la publication du \u00ab\u00a0Livre bleu outre-mer\u00a0\u00bb, qui oblige le Gouvernement. Il proposait en particulier des mesures contre les in\u00e9galit\u00e9s, qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clin\u00e9es dans la strat\u00e9gie de pr\u00e9vention et de lutte contre la pauvret\u00e9 des enfants et des jeunes, certaines \u00e9tant d\u00e9di\u00e9es \u00e0 l'outre-mer. J'ai le plaisir d'annoncer \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale que l'\u00eele de La\u00a0R\u00e9union a \u00e9t\u00e9 retenue comme territoire d\u00e9monstrateur de cette strat\u00e9gie. Une contractualisation a en effet \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e entre le d\u00e9partement et mon minist\u00e8re pour travailler avec vous sur les indicateurs de lutte contre la pauvret\u00e9, qu'il s'agisse d'indicateurs d'insertion ou d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des chances dans la petite enfance. Entre-temps, la ministre des outre-mer est venue au mois de novembre faire ses annonces, accompagn\u00e9e du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 interminist\u00e9riel. Elle a annonc\u00e9 que La\u00a0R\u00e9union allait b\u00e9n\u00e9ficier des ressources de la m\u00e9tropole. Nous y travaillons pour l'ann\u00e9e 2019 afin que les engagements pris soient tenus.<br><br><strong>Mme\u00a0Ericka Bareigts.</strong> En tout cas, ils ne l'\u00e9taient pas au 1er\u00a0janvier\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Vous revenez par ailleurs sur le probl\u00e8me de la dengue, r\u00e9current et qui retient la plus grande attention de mes services, en particulier du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire. Nous savions, gr\u00e2ce \u00e0 une mod\u00e9lisation, que l'\u00e9pid\u00e9mie de dengue allait reprendre cette saison et, en effet, les cas s'accumulent, en particulier dans le sud de l'\u00eele. Nous allons donc renforcer la lutte anti-vectorielle en accroissant les moyens de l'agence r\u00e9gionale de sant\u00e9, du service d\u00e9partemental d'incendie et de secours, ainsi que du r\u00e9giment du service militaire adapt\u00e9, de fa\u00e7on \u00e0 aider la population \u00e0 \u00e9radiquer les moustiques. Il faut aussi que la population y participe en limitant les points d'eau et \u00e9videmment en utilisant les r\u00e9pulsifs recommand\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/01/2019", "pageJO": "1579"}}}}