{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1992", "identifiant": {"numero": "1992", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "environnement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique environnementale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333421", "mandatRef": "PM722920"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE ENVIRONNEMENTALE <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Pancher.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Le r\u00e9sultat des \u00e9lections europ\u00e9ennes a soulign\u00e9 l'accroissement d'une triple crise. Une crise d\u00e9mocratique\u00a0: les fortes attentes suscit\u00e9es par les manifestations des gilets jaunes et le grand d\u00e9bat national n'ont pas \u00e9t\u00e9 satisfaites\u00a0; le d\u00e9pit s'est traduit notamment par un vote particuli\u00e8rement important en faveur des listes d'extr\u00eame droite. Une crise des territoires et des isolements\u00a0: le vote contestataire qui s'y est concentr\u00e9 de fa\u00e7on ph\u00e9nom\u00e9nale en t\u00e9moigne. Une crise environnementale\u00a0: malgr\u00e9 le \u00ab\u00a0verdissement\u00a0\u00bb de la plupart des listes, le score des \u00e9cologistes en France et en Europe souligne la n\u00e9cessit\u00e9 d'acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9cologique.<br><br>Les jeunes sont notre avenir, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment sur ce th\u00e8me qu'ils nous interpellent et nous jugeront \u2013\u00a0et ils auront raison.<br><br>Nous sommes en train d'examiner le projet de loi d'orientation des mobilit\u00e9s, qui, selon vous, a pour objectif de r\u00e9duire les fractures sociales et territoriales, tout en r\u00e9pondant \u00e0 l'urgence climatique. Or force est de constater que la trajectoire financi\u00e8re n'est pas suffisante.<br><br>Le projet de loi relatif \u00e0 l'\u00e9nergie et au climat ne r\u00e9pond pas non plus \u00e0 l'urgence de la situation. Il ne contient pas de mesures concr\u00e8tes fortes, alors que les besoins sont immenses. Concernant, par exemple, les \u00e9nergies renouvelables et le logement, il faudrait \u00eatre beaucoup plus ambitieux, en particulier en mati\u00e8re de lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. On sait qu'il existe des solutions pour prot\u00e9ger notre plan\u00e8te et ses habitants\u00a0: r\u00e9int\u00e9grer les co\u00fbts environnementaux dans les prix des biens et des services, r\u00e9injecter massivement ce qui est collect\u00e9 \u2013\u00a0y compris les financements innovants en faveur, en particulier, des personnes les plus isol\u00e9es\u00a0\u2013, d\u00e9centraliser toutes nos actions, en finir enfin avec le culte de la consommation sans limite, bref, inventer un monde nouveau, plus humain et plus respectueux de notre environnement.<br><br>Monsieur le Premier ministre, allez-vous enfin acc\u00e9l\u00e9rer et passer des intentions \u00e0 l'action, sur le plan environnemental\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Pancher, vous m'interrogez sur l'urgence \u00e9cologique et sur la fa\u00e7on dont le Gouvernement, apr\u00e8s les premi\u00e8res d\u00e9cisions qu'il a prises et les premi\u00e8res annonces qu'il a faites d\u00e8s sa nomination en 2017, entend \u00eatre \u00e0 la hauteur de cette urgence. Hier, lors de la s\u00e9ance de questions au Gouvernement, le pr\u00e9sident Le Gendre m'a pos\u00e9 une question qui illustrait, tout comme la v\u00f4tre, l'attachement que nos concitoyens ont formul\u00e9, en France comme partout dans l'Union europ\u00e9enne, aux questions de transition et d'urgence \u00e9cologiques.<br><br>Comme je l'ai dit hier au pr\u00e9sident Le Gendre, je tiens \u00e0 souligner que nous serons au rendez-vous de cette urgence. Nous y sommes d\u00e9j\u00e0, depuis 2017, s'agissant des objectifs formul\u00e9s, ainsi que de certains instruments qui, s'ils avaient parfois \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9s, n'avaient jamais \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre\u00a0; je pense en particulier aux d\u00e9cisions effectives que nous avons prises concernant la fermeture d'un certain nombre de r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, dont ceux de Fessenheim, ou \u00e0 l'interdiction de l'exploration d'hydrocarbures sur le territoire national. Cette d\u00e9cision, que nous avons prise et qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par l'Assembl\u00e9e nationale et par le S\u00e9nat, r\u00e9pond bien entendu \u00e0 l'urgence \u00e9cologique et \u00e0 la prise de conscience que vous avez \u00e9voqu\u00e9e.<br><br>J'ai indiqu\u00e9 aussi hier que nous \u00e9tions engag\u00e9s dans la transition \u00e9cologique \u2013\u00a0et quand je dis \u00ab\u00a0nous\u00a0\u00bb, je parle du pays dans son ensemble, et pas seulement du Gouvernement. D'ailleurs, des acteurs qui ne sont pas des acteurs nationaux et qui ne participent pas au d\u00e9bat politique national le reconnaissent. J'ai ainsi \u00e9voqu\u00e9 hier le classement \u00e9tabli par les organisations non gouvernementales europ\u00e9ennes, qui ont dit \u00e0 Bruxelles que la France \u00e9tait le troisi\u00e8me pays de l\u2019Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re d\u2019efficacit\u00e9 et d\u2019ambition pour ce qui est de la transition \u00e9cologique. J'ai aussi cit\u00e9 le classement r\u00e9alis\u00e9 par l'universit\u00e9 de Yale, qui situe la France \u00e0 la deuxi\u00e8me place, sur un total de 185\u00a0pays je crois \u2013\u00a0je parle de m\u00e9moire\u00a0\u2013, pour ce qui est de l'ambition et de l'efficacit\u00e9 des politiques publiques li\u00e9es \u00e0 la transition \u00e9cologique.<br><br>Nous sommes donc tr\u00e8s largement engag\u00e9s et nous obtenons des r\u00e9sultats. C'est important de le souligner, parce que pour tous ceux qui sont convaincus de l'urgence, on n'en fait jamais assez. Nombre de nos concitoyens savent que c'est important, mais se disent que c'est tellement d\u00e9licat que nous ne serons jamais \u00e0 la hauteur. Pourtant, on a constat\u00e9 en 2018 une diminution de 4,5\u00a0% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, ce qui n'\u00e9tait encore jamais arriv\u00e9 en p\u00e9riode de croissance \u2013\u00a0jamais. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.) </i>Cela signifie que nous obtenons des r\u00e9sultats, m\u00eame si, bien entendu, nous devons aller encore plus vite. Il me semble n\u00e9anmoins important de regarder la r\u00e9alit\u00e9 en face et de r\u00e9aliser que, dans un certain nombre de domaines, les politiques publiques que nous avons appliqu\u00e9es, collectivement, depuis quelques ann\u00e9es, et que nous acc\u00e9l\u00e9rons, commencent \u00e0 produire leurs fruits. C'est une bonne nouvelle.<br><br>Nous voulons aller plus loin, avec des instruments de gouvernance diff\u00e9rents. Tel est le sens de la cr\u00e9ation du Conseil de d\u00e9fense \u00e9cologique ou de la convention citoyenne pour le climat, qui sera mise en place tr\u00e8s prochainement et sur laquelle le ministre d'\u00c9tat, Fran\u00e7ois de Rugy, aura l'occasion de revenir. Plusieurs textes l\u00e9gislatifs s'inscriront dans la m\u00eame logique, comme le projet de loi relatif \u00e0 l'\u00e9nergie et au climat ou le projet de loi d'orientation des mobilit\u00e9s, qui pr\u00e9voit des investissements massifs. Vous dites, avec raison, monsieur le pr\u00e9sident Pancher, que certaines questions restent ouvertes, mais c'est heureux, puisque le texte va venir en discussion \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et au S\u00e9nat\u00a0: vous ne pouvez pas nous accuser de vouloir tout verrouiller avant\u00a0! <i>(Sourires.) </i>Il y aura donc, fort heureusement, un d\u00e9bat sur le sujet \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, de m\u00eame qu'il y en aura un sur le projet de loi relatif \u00e0 l'\u00e9nergie et au climat. Ce sera l'occasion d'\u00e9voquer toutes ces questions.<br><br>Je le r\u00e9p\u00e8te encore une fois, regardons l'ambition que nous affichons, les instruments que nous utilisons, les r\u00e9sultats qui commencent \u00e0 \u00eatre obtenus, et discutons \u00e0 cette lumi\u00e8re de l'urgence \u00e9cologique et de l'implication pleine et enti\u00e8re de nos concitoyens dans ce domaine, soutenue par le Gouvernement et par la majorit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/05/2019", "pageJO": "5155"}}}}