{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1280", "identifiant": {"numero": "1280", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "prix du carburant"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267450", "mandatRef": "PM722586"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DU CARBURANT <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0R\u00e9mi Delatte, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9mi Delatte. </strong>Monsieur le Premier ministre, \u00ab\u00a0Le diesel plus cher \u00e0 la pompe que l'essence\u00a0: du jamais vu\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0:... <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est \u00e0 cause de vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9mi Delatte. </strong>...voil\u00e0 ce que la presse de notre pays titre depuis deux jours. Du jamais vu, en effet, mais, cette augmentation, les Fran\u00e7ais, eux, l'ont bien vue venir. Ils l'ont vue venir \u00e0 travers vos discours de culpabilisation permanente de ceux qui n'ont pas d'autre choix que de prendre leur voiture pour aller au travail, surtout en milieu rural. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i> Ils l'ont vue venir avec vos mesures fiscales punitives\u00a0: 3,7\u00a0milliards d'euros d'augmentation des taxes sur les carburants des particuliers en 2018 et 2\u00a0milliards suppl\u00e9mentaires pr\u00e9vus dans votre budget pour 2019, soit, d'ici \u00e0 2022, pr\u00e8s de 15\u00a0milliards de hausse des taxes sur les carburants\u00a0!<br><br>Ainsi, au-del\u00e0 de la flamb\u00e9e du baril de p\u00e9trole, la hausse des taxes sur les carburants, qui est de votre seule responsabilit\u00e9, repr\u00e9sentera, pour un couple avec deux enfants, une perte de pouvoir d'achat de 600\u00a0euros par an sur le diesel et de 300\u00a0euros par an sur l'essence. Au regard de ce prix \u00e0 la pompe exorbitant, votre prime \u00e0 la conversion est une goutte d'essence.<br><br>Monsieur le Premier ministre, les Fran\u00e7ais attendent de vous que vous harmonisiez vos choix budg\u00e9taires avec vos publicit\u00e9s en faveur du pouvoir d'achat\u00a0; si je puis me permettre, ils aimeraient vous croire\u00a0! Hier, h\u00e9las, vous avez rejet\u00e9 notre proposition d'instaurer le ticket carburant pour nos compatriotes les plus modestes.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Et oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9mi Delatte. </strong>Alors, ce soir, soutiendrez-vous l'amendement de gel des taxes sur les carburants en 2019, pr\u00e9sent\u00e9 par Les R\u00e9publicains\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous \u00eates \u00e9lu d'un d\u00e9partement rural et je le suis \u00e9galement. J'ai conscience, comme vous, des difficult\u00e9s qu'induit, pour tous ceux qui travaillent, le fait de payer plus cher l'essence ou le diesel \u00e0 la pompe. Mais, monsieur le d\u00e9put\u00e9, je connais votre honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle et vais vous dire ceci\u00a0: soit la maison br\u00fble, soit elle ne br\u00fble pas, mais si elle br\u00fble, il est temps de s'en occuper et d'apporter des r\u00e9ponses. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Et le bilan carbone des ministres, on en parle\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Tous les partis politiques ici ont propos\u00e9, monsieur Delatte, une trajectoire carbone visant \u00e0 r\u00e9duire l'utilisation des \u00e9nergies fossiles. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Cela fait combien de temps que vous n'avez pas fait un plein\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Tous les partis politiques ici sont soucieux de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, et c'est l'honneur et la fiert\u00e9 de cette majorit\u00e9 de le faire (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.), parce que, oui, il est temps de prendre \u00e0 bras le corps le probl\u00e8me climatique et de faire en sorte que notre croissance soit durable.<br><br>Vous auriez pu rajouter, monsieur Delatte, que nous avons fait en sorte que la feuille de paie soit, en fin de mois, plus \u00e9lev\u00e9e pour tous ceux qui travaillent, parce que nous voulons que le travail paie. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas le sujet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Nous avons pr\u00e9vu d'accompagner tous ceux qui, aujourd'hui, voudraient participer \u00e0 cette lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. Nous avons augment\u00e9 le cr\u00e9dit d'imp\u00f4t \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique,...<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Avec quel succ\u00e8s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>...nous avons fait passer le ch\u00e8que \u00e9nergie de 150\u00a0euros \u00e0 250\u00a0euros, en moyenne, en 2019, pour accompagner les m\u00e9nages les plus modestes. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)<br><br>La prime \u00e0 la conversion, que vous devriez soutenir, est un immense succ\u00e8s, puisque 250\u00a0000\u00a0m\u00e9nages en ont profit\u00e9 cette ann\u00e9e. Je souhaite qu'elle soit encore plus efficace et, comme le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, qu'elle soit renforc\u00e9e pour tous les v\u00e9hicules hybrides rechargeables, afin que nous gagnions, ensemble, ce combat contre le r\u00e9chauffement climatique et pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Rejoignez-nous dans ce combat, nous avons besoin de tout le monde\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.) <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Assassin des territoires\u00a0!<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/10/2018", "pageJO": "10121"}}}}