{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1964", "identifiant": {"numero": "1964", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique agricole commune"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719242", "mandatRef": "PM722604"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE AGRICOLE COMMUNE <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Baptiste Moreau.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Moreau. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture, la politique agricole commune \u2013\u00a0PAC\u00a0\u2013 repr\u00e9sente aujourd'hui 40\u00a0% du budget de l'Union europ\u00e9enne. Elle a permis de conserver en Europe nos exploitations \u00e0 taille familiale et humaine, alors que l'agriculture mondiale est aujourd'hui domin\u00e9e par les exploitations gigantesques. Les \u00e9lections europ\u00e9ennes de dimanche seront d\u00e9terminantes pour ses futures orientations.<br><br>La premi\u00e8re proposition de la Commission europ\u00e9enne \u00e9tait tout simplement inacceptable, car elle revenait \u00e0 transformer la politique agricole commune en une politique agricole \u00e0 la carte. La France a r\u00e9uni derri\u00e8re elle vingt-quatre pays sur vingt-sept pour s'opposer \u00e0 cette proposition, qui pr\u00e9voyait en outre une diminution budg\u00e9taire sans aucun lien avec l'impact r\u00e9el du Brexit. <br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, en introduction du dernier salon de l'agriculture, avait donn\u00e9 les trois grands axes de ce que devait \u00eatre la future PAC\u00a0: prot\u00e9ger, transformer, anticiper.<br><br>Nous devons prot\u00e9ger notre agriculture et notre mod\u00e8le agricole.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est rat\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Moreau. </strong>La souverainet\u00e9 alimentaire de l'Union europ\u00e9enne en d\u00e9pend. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est d'ailleurs oppos\u00e9 \u00e0 l'ouverture de n\u00e9gociations commerciales avec les \u00c9tats-Unis.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9s, maintenant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Moreau. </strong>Il fut, h\u00e9las\u00a0! le seul et les alli\u00e9s de ceux qui, dans cet h\u00e9micycle, nous accusent d'\u00eatre des mondialistes ont accept\u00e9 l'ouverture de ces n\u00e9gociations, que ce soient MM.\u00a0Salvini, Di\u00a0Maio et Orban, ou m\u00eame Mme\u00a0Merkel.<br><br>Notre agriculture doit \u00eatre plus r\u00e9siliente face aux al\u00e9as climatiques et \u00e9conomiques qui se multiplient.<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Et au Brexit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Moreau. </strong>Nous devons \u00e9galement transformer notre mod\u00e8le agricole, afin de lutter contre le changement climatique et l'effondrement de la biodiversit\u00e9, et de mieux valoriser nos savoir-faire mill\u00e9naires.<br><br>Enfin, nous devons anticiper, en misant notamment sur le renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations.<br><br>Une plus grande convergence fiscale, sociale et environnementale entre pays de l'Union est devenue indispensable au sein du march\u00e9 commun. Nous devons sortir de l'immobilisme qui a envahi le Parlement europ\u00e9en depuis des ann\u00e9es sur ces sujets. Ceux qui pr\u00e9tendent que la France pourrait d\u00e9fendre seule son agriculture mentent aux paysans et aux Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est vous qui mentez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Moreau. </strong>Il ne s'agit pas non plus de nous rabougrir et de nous renfermer sur nous-m\u00eames\u00a0: l'agriculture fran\u00e7aise a besoin des \u00e9changes internationaux afin de valoriser et de promouvoir ses savoir-faire. Nous avons besoin d'une Union europ\u00e9enne agricole forte pour avoir une France agricole forte.<br><br>Selon vous, monsieur le ministre, comment ces grandes orientations pourraient-elles se traduire dans la nouvelle politique agricole commune\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, cher Jean-Baptiste Moreau <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe GDR)</i>, merci pour votre question et merci de lui avoir vous-m\u00eame apport\u00e9 des r\u00e9ponses. (Rires et applaudissements sur de nombreux bancs.)<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est de l'entre-soi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il va vous piquer votre place. Faites attention\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre . </i>Je me permettrai n\u00e9anmoins d'avancer et de vous dire deux ou trois choses tr\u00e8s importantes.<br><br>Comme vous l'avez dit, nous voulons en effet une PAC forte dans une Europe forte. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre ont fix\u00e9 deux lignes rouge. La premi\u00e8re est que nous n'acceptons pas la proposition de la Commission europ\u00e9enne relative au budget de la PAC, qui revient \u00e0 laisser attaquer l'agriculture de toutes parts et qui, en France, obligerait certains agriculteurs \u00e0 mettre la cl\u00e9 sous la porte. La baisse de 15 % du budget de la PAC propos\u00e9e par la Commission est inacceptable. Pour l'instant, nous avons une majorit\u00e9. Esp\u00e9rons que cette majorit\u00e9 tiendra. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Comme j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le dire, il est \u00e9vident que le budget de la PAC baissera, en raison du d\u00e9part du Royaume-Uni <i>(Exclamations sur divers bancs)</i> \u2013\u00a0s'il part. Nous demandons cependant que le budget de la PAC ne baisse pas plus que de l'\u00e9quivalent de la contribution du Royaume-Uni.<br><br>La deuxi\u00e8me question relative \u00e0 une PAC forte est que cette politique doit tout simplement \u00eatre commune. La PAC est, en effet, la premi\u00e8re politique int\u00e9gr\u00e9e au niveau europ\u00e9en et les propositions de la Commission europ\u00e9enne pourraient induire le risque que cette politique agricole commune soit \u00e0 la carte. Il n'en est pas question. La France et ses alli\u00e9s militent contre cette id\u00e9e, demandant que la PAC reste europ\u00e9enne, et ne devienne pas une PAC \u00e0 la carte.<br><br>J'\u00e9voquerai, enfin, trois sujets tr\u00e8s importants. Le premier est que, dans cette PAC, l'installation des jeunes doit \u00eatre une priorit\u00e9, car la r\u00e9silience de notre agriculture, c'est l'installation.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Ce sont les paysans qui font l'Europe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre . </i>Le deuxi\u00e8me est la transition agro\u00e9cologique, qui est essentielle. Le troisi\u00e8me est la r\u00e9ponse aux al\u00e9as climatiques, sanitaires et environnementaux. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/05/2019", "pageJO": "4905"}}}}