{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2470", "identifiant": {"numero": "2470", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "lutte contre la radicalisation"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721976", "mandatRef": "PM723438"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LA RADICALISATION <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Millienne.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, la France n'a jamais recul\u00e9 dans le combat qu'elle livre contre le terrorisme islamiste. Cette lutte s'est consid\u00e9rablement renforc\u00e9e depuis 2015 et les attentats meurtriers qui nous ont touch\u00e9s dans notre chair. Ce combat, nous le menons en dehors de nos fronti\u00e8res \u2013 je veux ici rendre une nouvelle fois hommage aux femmes et aux hommes qui s'engagent, trop souvent au p\u00e9ril de leur vie \u2013 et partout sur le territoire national. <br><br>La lutte contre la radicalisation est l'affaire de tous. C'est par des politiques de pr\u00e9vention que nous parviendrons \u00e0 enrayer cette spirale infernale qui conduit des jeunes hommes et des jeunes femmes, fran\u00e7ais, \u00e0 prendre les armes contre leurs fr\u00e8res et s\u0153urs. La radicalisation peut mener au terrorisme et aucun territoire n'est \u00e9pargn\u00e9\u00a0: dans les Yvelines, nous sommes encore en deuil des deux fonctionnaires de police tu\u00e9s \u00e0 Magnanville. Certains chiffres font froid dans le dos\u00a0: 10\u00a0% des combattants fran\u00e7ais qui ont rejoint les rangs de Daech sont originaires des Yvelines. 10\u00a0%\u00a0! <br><br>Messieurs du groupe Les R\u00e9publicains, si ce que je dis ne vous int\u00e9resse pas, la buvette est ouverte\u2026 <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.</strong> C'est incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>Monsieur le ministre, vous \u00e9tiez vendredi dernier aux Mureaux avec monsieur Nunez pour \u00e9voquer le sujet de la radicalisation et du repli communautariste. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est une honte\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>Je ne m'excuserai pas. Laissez-moi parler\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Continuez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, posez votre question. S'il vous pla\u00eet, pas de provocation. <br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>Ce temps d'\u00e9change en pr\u00e9sence des acteurs de terrain t\u00e9moigne de votre volont\u00e9 d'avancer ensemble. Jeudi dernier\u2026<i> (M\u00eame mouvements. L'orateur s'interrompt.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Messieurs, s'il vous pla\u00eet\u00a0! Laissez M.\u00a0Millienne s'exprimer. Vous, monsieur le d\u00e9put\u00e9, adressez-vous au Gouvernement et \u00e0 lui seul. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Et vous, messieurs du groupe Les R\u00e9publicains, faites un peu de silence. Cela ne g\u00e2chera rien. Continuez, monsieur le d\u00e9put\u00e9. <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>Messieurs, je signalais simplement qu'il est insupportable d'essayer de s'exprimer quand vous continuez de parler. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.) </i><br><br>Jeudi dernier, donc, le ministre de l'int\u00e9rieur a r\u00e9uni en s\u00e9minaire les pr\u00e9fets, premiers relais de l'action de l'\u00c9tat. Je veux remercier le pr\u00e9fet des Yvelines, Jean-Jacques Brot, qui a entam\u00e9 une r\u00e9flexion avec l'ensemble des parties prenantes, notamment avec les repr\u00e9sentants du culte musulman, afin de les accompagner dans leur sensibilisation \u00e0 la lutte contre la propagation d'id\u00e9ologies mortif\u00e8res. Nos compatriotes musulmans sont les premiers concern\u00e9s\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, cher coll\u00e8gue. <i>(Le pr\u00e9sident coupe le micro de l'orateur. Exclamations sur les bancs du groupe MODEM.)</i><br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur. <i>(Bruit sur les bancs du groupe LR.)</i> S'il vous pla\u00eet, un peu de silence, cela suffit\u00a0! \u00c9coutez la r\u00e9ponse de M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat. <br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Mais il ne conna\u00eet pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Vous avez raison de souligner, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que la France est frapp\u00e9e depuis 2015 par la radicalisation violente et par le terrorisme. Cela nous a conduit \u00e0 prendre des mesures l\u00e9gislatives, comme la loi SILT renfor\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la lutte contre le terrorisme qu'a adopt\u00e9e la repr\u00e9sentation nationale, et \u00e0 renforcer les moyens humains des services de renseignement et les moyens budg\u00e9taires de l'ensemble des services. Cette action nous a permis de d\u00e9jouer soixante attentats et nous allons la poursuivre. <br><br>Vous \u00e9voquez, pour le d\u00e9partement des Yvelines, un autre ph\u00e9nom\u00e8ne\u00a0: celui qui conduit des groupes d'individus \u00e0 consid\u00e9rer que la loi de Dieu serait sup\u00e9rieure \u00e0 certains principes r\u00e9publicains et \u00e0 la loi r\u00e9publicaine elle-m\u00eame, cr\u00e9ant des espaces de s\u00e9cession au sein de la R\u00e9publique. M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur et moi-m\u00eame l'avons constat\u00e9 dans ce d\u00e9partement o\u00f9, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2018, nous exp\u00e9rimentons dans une quinzaine de quartiers une politique r\u00e9solue et d\u00e9termin\u00e9e visant \u00e0 lutter contre le communautarisme et l'islam politique. <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> \u00c7a, pour constater, il y a du monde\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u00c0 chaque infraction, \u00e0 chaque cas de trouble \u00e0 l'ordre public, \u00e0 chaque non-respect de la r\u00e9glementation par les tenants de cette doctrine politique, nous intervenons au moyen de contr\u00f4le. Dans ces quinze quartiers, nous avons ainsi ferm\u00e9 douze lieux de culte et 133\u00a0commerces o\u00f9 circulaient des th\u00e9ories communautaristes et des discours encourageant le repli communautaire. <br><br>\u00c0 l'issue du s\u00e9minaire qui s'est tenu la semaine derni\u00e8re avec l'ensemble des pr\u00e9fets, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de g\u00e9n\u00e9raliser cette politique r\u00e9solue \u00e0 l'ensemble du territoire national. C'est un combat pour la R\u00e9publique, mais aussi pour l'immense majorit\u00e9 des musulmans de France, qui pratiquent leur religion dans la paix et dans la tol\u00e9rance. Nous menons aussi ce combat pour eux, pour les prot\u00e9ger de l'islamisme politique qui cr\u00e9e, sur le sol national, des espaces de s\u00e9cession inacceptables et inadmissibles. J'emploie ce mot \u00e0 dessein\u00a0: c'est bien un combat pour la R\u00e9publique que nous allons mener dans l'ensemble du territoire national. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019", "pageJO": "11740"}}}}