{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4232", "identifiant": {"numero": "4232", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Meurtre de Tho \u00e0 Claye-Souilly"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643089", "mandatRef": "PM758076"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/07/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MEURTRE DE TH\u00c9O \u00c0 CLAYE-SOUILLY <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Thi\u00e9riot.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Thi\u00e9riot. </strong>J'associe \u00e0 ma question mon coll\u00e8gue Jean-Fran\u00e7ois Parigi, qui vient d'\u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental de Seine-et-Marne. Parce que l'horreur s'est d\u00e9roul\u00e9e dans mon d\u00e9partement, je tiens \u00e0 vous interroger, monsieur le Premier ministre, sur le meurtre du jeune Th\u00e9o \u00e0 Claye-Souilly.<br><br>Je souhaite que le nom de Th\u00e9o r\u00e9sonne dans cet h\u00e9micycle, pour sa m\u00e9moire, pour ses parents. Il avait la vie devant lui, il venait de r\u00e9ussir son baccalaur\u00e9at, il \u00e9tait la belle jeunesse de France qui choisit de travailler. Il \u00e9tait habit\u00e9 par les promesses de l'aube quand il a crois\u00e9 la route d'un barbare qui, pour une poign\u00e9e d'euros, l'a poignard\u00e9 sans vergogne.<br><br>La presse indique que l'auteur des faits serait un \u00e9tranger en situation r\u00e9guli\u00e8re jusqu'au 20\u00a0juillet, un S\u00e9n\u00e9galais d\u00e9favorablement connu des services de police, apparemment mentionn\u00e9 dans le fichier de traitement d'ant\u00e9c\u00e9dents judiciaires (TAJ). Que sait-on de lui\u00a0? Avait-il un casier judiciaire\u00a0? O\u00f9 l'instruction de son dossier de renouvellement de titre de s\u00e9jour en \u00e9tait-elle\u00a0?<br><br>Plus largement, que comptez-vous faire pour mettre r\u00e9ellement un terme \u00e0 l'ensauvagement du monde\u00a0? Nul ici ne peut pr\u00e9tendre que, lui aux affaires, il n'y aurait plus d'affaire Th\u00e9o. Mais une politique p\u00e9nale doit marcher sur ses deux jambes\u00a0: l'une polici\u00e8re, l'autre judiciaire. Afin de mettre un terme \u00e0 ce fl\u00e9au, \u00e0 quand une politique de tol\u00e9rance z\u00e9ro et des incarc\u00e9rations d\u00e8s le premier acte violent si la justice en d\u00e9cide ainsi\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013 MM.\u00a0Meyer Habib et Philippe Vigier applaudissent \u00e9galement.)</i> \u00c0 quand une grande politique immobili\u00e8re pour construire les 15\u00a0000\u00a0places de prison promises, dont seules 2\u00a0000\u00a0ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es\u00a0?<br><br>Monsieur le Premier ministre, assez de marches blanches\u00a0! Pour que chaque semaine n'\u00e9gr\u00e8ne pas le glas du r\u00e9galien qui se d\u00e9lite, il nous faut des actes\u00a0: si Th\u00e9o est mort pour rien, qu'il ne soit pas en plus victime de notre indiff\u00e9rence et de notre inaction. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et UDI-I.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Vous le dites tr\u00e8s justement\u00a0: aucun pouvoir ne peut pr\u00e9tendre qu'il n'y aura plus de crimes comme celui qui endeuille non seulement votre circonscription mais plus largement, notre pays tout entier. Comme vous, je voudrais d'abord avoir une pens\u00e9e \u00e9mue pour cette famille, dont nous avons peine \u00e0 mesurer le chagrin\u00a0: un gosse de 18\u00a0ans \u00e0 peine ne peut pas mourir dans ces conditions. Je pense aussi au jeune homme bless\u00e9, auquel je pr\u00e9sente tous mes v\u0153ux de prompt r\u00e9tablissement.<br><br>Cela \u00e9tant dit, depuis que je suis garde des sceaux, j'ai instaur\u00e9, sous l'impulsion du Premier ministre, une politique budg\u00e9taire comme nous n'en avions jamais connu depuis plus d'un quart de si\u00e8cle, et qui nous a permis de traiter la d\u00e9linquance qui \u00e9tait jusqu'alors n\u00e9glig\u00e9e\u00a0: c'est la r\u00e9forme de la justice de proximit\u00e9. Lorsque je me d\u00e9place dans les juridictions, les magistrats de terrain me disent combien ils se f\u00e9licitent de cette politique. J'ai d'ailleurs publi\u00e9 tout r\u00e9cemment un rapport sur notre action, et je le tiens \u00e0 votre enti\u00e8re disposition.<br><br>Je ne pourrai pas commenter davantage cette affaire\u00a0: d\u00e8s lors que le suspect a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 et la justice saisie, il m'est interdit de faire un certain nombre de remarques.<br><br>Enfin, je veux rendre hommage ici au membre de l'administration p\u00e9nitentiaire et au policier qui, bien que n'\u00e9tant pas en service \u00e0 ce moment-l\u00e0, sont courageusement intervenus, aux c\u00f4t\u00e9s d'un commer\u00e7ant, pour que l'auteur des faits soit interpell\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, LR, Dem, SOC, Agir ens et UDI-I, ainsi que sur quelques bancs du groupe GDR.) </i>J'ai pris l'initiative d'inviter cet agent de l'administration p\u00e9nitentiaire demain, aux c\u00e9r\u00e9monies du 14\u00a0juillet, et je tiens \u00e0 lui rendre hommage devant la repr\u00e9sentation nationale. <br><br>Ces questions, monsieur le d\u00e9put\u00e9, doivent faire consensus\u00a0: comme vous l'avez dit \u00e0 juste titre, malheureusement, personne ne peut esp\u00e9rer la r\u00e9mission des crimes. Mais nous continuons de lutter\u00a0: c'est une pr\u00e9occupation constante, tant pour moi, garde des sceaux, que pour le Premier ministre. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem, Agir ens et UDI-I.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/07/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/07/2021", "pageJO": "7255"}}}}