{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2115", "identifiant": {"numero": "2115", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "trait\u00e9s et conventions", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "accord avec le Mercosur"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719194", "mandatRef": "PM722590"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/07/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCORD AVEC LE MERCOSUR <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Yolaine de\u00a0Courson.<br><br><strong>Mme\u00a0Yolaine de\u00a0Courson. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M. le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>J\u2019associe \u00e0 cette question tous mes coll\u00e8gues du groupe LaREM, de A comme Abba \u00e0 Z comme Zulesi, en passant par les pr\u00e9sidents Lescure, Pompili et Thillaye, et les 21 eurod\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais du groupe Renaissance au Parlement europ\u00e9en. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> En passant par G comme Godillot\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Yolaine de\u00a0Courson. </strong>Monsieur le ministre, l\u2019accord de libre-\u00e9change conclu entre l\u2019Union europ\u00e9enne et le Mercosur pose plusieurs questions d\u2019ordre d\u00e9mocratique, \u00e9conomique et \u00e9cologique.<br><br>D\u00e9mocratique d\u2019abord\u00a0: comment expliquer aux \u00e9lecteurs fran\u00e7ais et europ\u00e9ens cette signature\u00a0? Apr\u00e8s les r\u00e9sultats que nous avons connus aux derni\u00e8res \u00e9lections europ\u00e9ennes, quel message est envoy\u00e9 aux Europ\u00e9ens, \u00e0 qui l'on rappelle, \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection, l\u2019importance de se mobiliser\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Yolaine de\u00a0Courson. </strong>Comment d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie en Europe devant ceux qui nous interpellent sur la signature d\u2019un accord pass\u00e9 par une Commission europ\u00e9enne finissante et alors que le nouveau Parlement europ\u00e9en n\u2019est pas encore install\u00e9\u00a0? C\u2019est ce genre de passage en force que les gens repoussent depuis des ann\u00e9es et qui \u00e9loigne l\u2019Europe des citoyens.<br><br>D'ordre \u00e9conomique ensuite\u00a0: on nous pr\u00e9sente cet accord comme une opportunit\u00e9 pour les agriculteurs europ\u00e9ens. Pourtant, en supprimant 92\u00a0% des taxes que l\u2019Union europ\u00e9enne imposait aux biens sud-am\u00e9ricains, on exon\u00e8re les pays importateurs des efforts que l\u2019on demande \u00e0 nos propres industries et \u00e0 nos agriculteurs qui sont, pour beaucoup, d\u00e9j\u00e0 sur la corde raide. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et SOC.)</i><br><br>C\u2019est au mieux les d\u00e9courager, au pire se tirer une balle dans le pied. Ce texte est cens\u00e9 pr\u00e9server nos indications g\u00e9ographiques\u00a0; on peut pourtant douter de sa port\u00e9e protectrice, malgr\u00e9 la qualit\u00e9 de nos services douaniers.<br><br>D'ordre \u00e9cologique enfin\u00a0: cet accord souligne l\u2019absence d\u2019approche globale et de coh\u00e9rence dans la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique et pour la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9.<br><br>La simple r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un \u00ab principe de pr\u00e9caution \u00bb, mentionn\u00e9 dans le texte de l\u2019accord, n\u2019emp\u00eachera pas l\u2019importation de produits issus d\u2019une agriculture parmi les plus nocives du monde, avec celle des \u00c9tats-Unis. Au Br\u00e9sil, plus de 250 substances interdites en Europe en raison de leur dangerosit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9autoris\u00e9es, des sols ont \u00e9t\u00e9 rendus st\u00e9riles par l\u2019usage massif de produits phytosanitaires, sans parler du saccage de la for\u00eat amazonienne et de ses populations. <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Et alors\u00a0? <br><br><strong>Mme\u00a0Yolaine de\u00a0Courson. </strong>Monsieur le ministre, le Gouvernement a toujours affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Pas d\u2019accord sans garanties claires\u00a0!\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il faut le dire au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i> <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Si c'est pour faire toujours la m\u00eame r\u00e9ponse, ce n'est pas la peine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre. </i>Madame de Courson, j'ai indiqu\u00e9 dans ma r\u00e9ponse \u00e0 la question de M. Menuel que la France demandait \u00e0 voir\u00a0; je maintiens mes propos. Je veux pr\u00e9ciser que les lignes rouges que nous avons d\u00e9finies sont fermes. On nous affirme qu'elles sont prises en compte\u00a0; les d\u00e9clarations ne suffisent pas, il faut des actes.<br><br>Le revirement du pr\u00e9sident br\u00e9silien, M. Bolsonaro, au sujet de l'accord de Paris ne peut que nous conduire \u00e0 exiger des orientations pr\u00e9cises et concr\u00e8tes. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> C'est pour cette raison que nous demandons \u00e0 voir. <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Qu'a dit le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>Je souhaite vous donner des pr\u00e9cisions sur le d\u00e9roulement du processus. Un accord a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 entre la Commission et les repr\u00e9sentants du Mercosur, mais il y a toute une d\u00e9marche d\u00e9mocratique qui va suivre.<br><br>D'abord, il faudra faire en sorte que les textes soient traduits de mani\u00e8re juridique. <br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> En fran\u00e7ais, si c'est possible\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>Ensuite, le Conseil europ\u00e9en sera amen\u00e9 \u00e0 les valider, puis ce sera le tour du Parlement europ\u00e9en, et enfin des Parlements nationaux. <br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>Il va donc falloir du temps pour discuter, valider et appr\u00e9cier les enjeux. Je pr\u00e9cise aussi que le Premier ministre a d\u00e9j\u00e0 fait savoir que sur un tel texte, le Parlement ne se prononcera \u00e9videmment qu'apr\u00e8s l'\u00e9laboration d'une \u00e9tude d'impact ind\u00e9pendante, compl\u00e8te et transparente. Nous d\u00e9ciderons donc en toute connaissance de cause.<br><br>Pour reprendre mon propos de d\u00e9part, la France jugera sur pi\u00e8ces. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> On ne pourra pas le modifier, vous le savez bien\u00a0! <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/07/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/07/2019", "pageJO": "6831"}}}}