{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1111", "identifiant": {"numero": "1111", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "droit de vote des personnes sous tutelle"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718706", "mandatRef": "PM733715"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/07/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DROIT DE VOTE DES PERSONNES SOUS TUTELLE <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Emmanuelle Fontaine-Domeizel, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Fontaine-Domeizel. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es, le 9\u00a0juillet dernier, devant le Parlement r\u00e9uni en Congr\u00e8s, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 sa volont\u00e9 de voir tous les citoyens exercer leurs droits de la m\u00eame fa\u00e7on et sans condition. Aujourd'hui, 350\u00a0000 personnes sous protection juridique ne sont pas certaines d'acc\u00e9der \u00e0 ce droit fondamental dans la R\u00e9publique qu'est le droit de vote.<br><br>En effet si, depuis 2009, le droit de vote leur a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9, il peut \u00eatre conditionn\u00e9 \u00e0 l'accord du juge des tutelles. Le chef de l'\u00c9tat s'est engag\u00e9 \u00e0 son ouverture sans condition, ce qui concr\u00e9tiserait un engagement pris en 2015 par la France, qui est signataire de la convention des Nations unies relative aux droits des personnes handicap\u00e9es. Or, l'article\u00a029 de cette convention stipule que \u00ab\u00a0les \u00c9tats Parties [\u2026] s\u2019engagent \u00e0 faire en sorte que les personnes handicap\u00e9es puissent effectivement et pleinement participer \u00e0 la vie politique et \u00e0 la vie publique sur la base de l\u2019\u00e9galit\u00e9 avec les autres\u00a0\u00bb. Il nous incombe de concr\u00e9tiser cet engagement collectivement.<br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, la majorit\u00e9 souhaite une r\u00e9forme de l'article L.\u00a05 du code \u00e9lectoral, qui entrave l'acc\u00e8s au droit de vote des personnes sous protection juridique. Cette r\u00e9forme serait dans la continuit\u00e9 du travail engag\u00e9 en faveur de l'insertion dans la soci\u00e9t\u00e9 et dans la vie active et, demain, dans la citoyennet\u00e9. Nous connaissons votre position sur l'avanc\u00e9e des droits formels et mat\u00e9riels des personnes en situation de handicap. Quelles actions comptez-vous engager en faveur du droit de vote des personnes sous tutelle\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je ne vous le cacherai pas\u00a0: c'est une grande joie pour moi que de r\u00e9pondre \u00e0 votre question.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est vous qui l'avez \u00e9crite\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Il existe, je le sais, des craintes r\u00e9currentes sur le sujet, s'agissant notamment du risque que la reconnaissance de ce droit ferait porter sur la sinc\u00e9rit\u00e9 des votes. Je rappelle que c'est le m\u00eame argument qui a \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9 durant de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es \u00e0 la reconnaissance du droit de vote des femmes... Le processus \u00e9lectoral est, par d\u00e9finition, un processus d'influence. Je tiens \u00e0 souligner que les magistrats sont de r\u00e9els alli\u00e9s sur le sujet. Ainsi, l'Association nationale des juges d'instance s'est r\u00e9cemment exprim\u00e9e en faveur du maintien syst\u00e9matique du droit de vote \u00e0 toutes les personnes plac\u00e9es sous mesure de protection.<br><br>Je suis heureuse de constater que les travaux effectu\u00e9s dans le cadre du groupe de travail de la mission interminist\u00e9rielle d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la protection juridique des majeurs, dont j'ai confi\u00e9 la pr\u00e9sidence \u00e0 Anne Caron Deglise, sous l'autorit\u00e9 conjointe de Mme\u00a0la garde des sceaux et de Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, ont permis de faire avancer l'ensemble des parties prenantes. Il y a d\u00e9sormais un r\u00e9el consensus pour l'adoption d'une mesure unique de protection judiciaire, beaucoup plus respectueuse de l'autonomie des personnes et de leur volont\u00e9.<br><br>Le rapport de ce groupe doit nous \u00eatre tr\u00e8s prochainement rendu. Il nous permettra d'avancer tr\u00e8s rapidement sur la mise en \u0153uvre de cette d\u00e9cision historique annonc\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Cette annonce, qui marque la reconnaissance de la dignit\u00e9 de toutes les personnes handicap\u00e9es, r\u00e9pond \u00e0 une demande tr\u00e8s ancienne des associations et des familles\u00a0: 350\u00a0000 personnes sont concern\u00e9es. Elle est le signe du regard nouveau que nous voulons collectivement porter sur les personnes en situation de handicap, comme un levier d'\u00e9mancipation\u00a0: r\u00e9tablir ces personnes dans leur pleine citoyennet\u00e9, c'est reconna\u00eetre chacune \u00e0 sa place au milieu de tous. Voil\u00e0 pourquoi j'en avais fait mon combat d\u00e8s mon arriv\u00e9e au Gouvernement, forte du soutien des associations.<br><br>Cette mesure n\u00e9cessitera \u00e9videmment des accompagnements. Je sais pouvoir compter sur toute la repr\u00e9sentation nationale pour y travailler ensemble, notamment en rendant les \u00e9l\u00e9ments de vote plus faciles \u00e0 lire et \u00e0 comprendre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Avant de donner la parole \u00e0 l'auteur de la derni\u00e8re question, je vous informe qu'afin d'annoncer le scrutin pour l'\u00e9lection d'un vice-pr\u00e9sident, la s\u00e9ance ne sera pas suspendue imm\u00e9diatement apr\u00e8s la fin des questions au Gouvernement.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/07/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/07/2018", "pageJO": "7567"}}}}