{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1365", "identifiant": {"numero": "1365", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sports", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "budget du sport"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266808", "mandatRef": "PM723264"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Sports", "developpe": "Minist\u00e8re des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Sports", "developpe": "Minist\u00e8re des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BUDGET DU SPORT <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Rolland, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>Madame la ministre des sports, les championnats du monde de ski de Courchevel-M\u00e9ribel en 2023, la coupe du monde de rugby en 2023, les Jeux olympiques de Paris en 2024 sont quelques-uns des \u00e9v\u00e9nements mondiaux que la France organisera au cours des prochaines ann\u00e9es.<br><br>Derri\u00e8re ce tableau prestigieux se cache pourtant un profond malaise du monde sportif. Les sportifs de haut niveau comme les cadres techniques tirent la sonnette d'alarme...<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>...\u00e0 propos des moyens que le Gouvernement compte consacrer au sport, et plus particuli\u00e8rement au sport de haut niveau, dans son budget pour 2019.<br><br>Comment nos athl\u00e8tes peuvent-ils aborder ces comp\u00e9titions qui feront briller la France quand votre minist\u00e8re envisage de supprimer 1\u00a0600\u00a0postes de cadres techniques sportifs, alors que ceux-ci sont les chevilles ouvri\u00e8res de nos f\u00e9d\u00e9rations\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LR et UDI-Agir, ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br>Vous envisagez de vous d\u00e9lester de ces agents, qui seraient pris en charge par les f\u00e9d\u00e9rations. Mais la plupart de ces derni\u00e8res vivent avec presque rien et ne seraient en tout cas pas en mesure de supporter ces nouvelles charges, tant les moyens dont elles disposent sont d\u00e9j\u00e0 faibles.<br><br>Madame la ministre, si nous voulons des athl\u00e8tes mieux pr\u00e9par\u00e9s, vous ne pouvez pas les priver des moyens humains qui accompagnent leur progression quotidienne.<br><br>Le sport de haut niveau est vecteur de coh\u00e9sion sociale et source de fiert\u00e9 pour toute la nation. Derri\u00e8re la vitrine de belles organisations sportives, vous ne pouvez atrophier l'encadrement sportif, au risque de voir des Jeux olympiques ou des championnats du monde sans m\u00e9daille.<br><br>C'est pourquoi je vous demande, madame la ministre, de nous confirmer le maintien de ces postes au sein du minist\u00e8re des sports. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs du groupe UDI-Agir, ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des sports.<br><br><strong>Mme\u00a0Roxana Maracineanu,</strong><i> ministre des sports. </i>Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de me donner l'occasion de r\u00e9p\u00e9ter devant l'Assembl\u00e9e nationale tout enti\u00e8re les \u00e9l\u00e9ments...<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> De langage\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Roxana Maracineanu,</strong><i> ministre . </i>...que j'ai d\u00e9velopp\u00e9s hier devant la commission des affaires culturelles et de l'\u00e9ducation. (Mme\u00a0Maud Petit applaudit.)<br><br>Les questions budg\u00e9taires sont maintenant claires pour tous, je l'esp\u00e8re\u00a0: le projet de loi de finances d\u00e9gage 55\u00a0millions d'euros pour des mesures nouvelles, dont 25\u00a0millions d'euros consacr\u00e9s au sport de haut niveau et 30\u00a0millions au d\u00e9veloppement des pratiques.<br><br>Au-del\u00e0 de ces questions budg\u00e9taires, comment faire progresser le mod\u00e8le sportif fran\u00e7ais, vieux de soixante ans\u00a0? Nous voulons transformer ce minist\u00e8re, celui de ceux qui font le sport \u2013\u00a0les f\u00e9d\u00e9rations, financ\u00e9es par le minist\u00e8re, les associations, financ\u00e9es par le Centre national pour le d\u00e9veloppement du sport, le CNDS\u00a0\u2013, en minist\u00e8re de ceux qui font du sport, main dans la main avec les acteurs de terrain que nous continuerons \u00e0 soutenir. <br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.</strong> C'est dramatique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Roxana Maracineanu,</strong><i> ministre . </i>Notre volont\u00e9 est de nous occuper du pratiquant, qu'il soit sportif de haut niveau ou sportif du dimanche <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i>, et de nous interroger sur l'offre propos\u00e9e \u00e0 chaque \u00e2ge de la vie et quelle que soit la situation sociale et \u00e9conomique de chacun. Notre volont\u00e9 est aussi de trouver le moyen de r\u00e9concilier les deux France\u00a0: celle qui pratique le sport, celle qui n'en pratique pas. <br><br>Cinq ans avant les Jeux olympiques et paralympiques de Paris, il est temps de consid\u00e9rer le sport comme un bien commun, et c'est pour cela que je souhaite instaurer, en cr\u00e9ant l'Agence nationale du sport, une nouvelle gouvernance partag\u00e9e entre l'\u00c9tat, les collectivit\u00e9s locales, le mouvement sportif et le monde \u00e9conomique. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin.</strong> Et la r\u00e9ponse\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Roxana Maracineanu,</strong><i> ministre. </i>Nous pourrons ainsi installer dans chaque r\u00e9gion des parlements du sport o\u00f9 seront discut\u00e9s les financements des projets f\u00e9d\u00e9raux et non f\u00e9d\u00e9raux, ainsi que les plans sportifs territoriaux concert\u00e9s, afin d'attirer les comp\u00e9tences et d'agir au plus pr\u00e8s des besoins. <i>(\u00ab\u00a0La r\u00e9ponse\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Quant \u00e0 la question des conseillers techniques sportifs \u2013\u00a0CTS\u00a0\u2013 <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR)</i>, j'y ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu\u00a0:...<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Bazin-Malgras.</strong> Ah bon\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Roxana Maracineanu,</strong><i> ministre . </i>...il n'est pas question de nous passer du travail de ces personnels, tr\u00e8s importants pour le monde sportif, simplement d'adapter leur mode de gestion \u00e0 la nouvelle organisation que je viens de vous d\u00e9crire. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR. \u2013 Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/11/2018", "pageJO": "11417"}}}}