{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1029", "identifiant": {"numero": "1029", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "minima sociaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608172", "mandatRef": "PM723048"}, "groupe": {"organeRef": "PO730946", "abrege": "NG", "developpe": "Nouvelle Gauche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MINIMA SOCIAUX <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune, pour le groupe Nouvelle Gauche.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, \u00ab\u00a0On met un pognon de dingue dans les minima sociaux, les gens sont quand m\u00eame pauvres.\u00a0\u00bb Ces propos sont ceux du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui consid\u00e8re donc que nos concitoyens touchant le RSA, l'allocation adulte handicap\u00e9 ou le minimum vieillesse devraient sortir de la pauvret\u00e9 parce que l'\u00c9tat leur verse entre 400 et 800\u00a0euros. Curieuse affirmation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Il m\u00e9lange tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Il ajoute \u00ab\u00a0qu'il faut responsabiliser les gens pour qu'ils sortent de la pauvret\u00e9.\u00a0\u00bb<br><br>Ces propos sur le \"pognon de dingue\", outre qu'ils sont vulgaires\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe GDR .</strong> Il ne parlerait pas ainsi de l'argent de ses amis banquiers\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>\u2026 sont scandaleusement faux. Le Pr\u00e9sident cible les minima sociaux, c'est-\u00e0-dire 25\u00a0milliards d'euros par an, distribu\u00e9s \u00e0 4\u00a0150\u00a0000 Fran\u00e7ais, qui per\u00e7oivent le RSA, l'AAH, le minimum vieillesse, une allocation invalidit\u00e9 ou bien sont ch\u00f4meurs en fin de droit \u2013\u00a016,50 euros par jour, vous vous rendez compte\u00a0! Ces minima sont tous inf\u00e9rieurs \u00e0 1014\u00a0euros par mois, le seuil de pauvret\u00e9. Ces allocations ne permettent pas de vivre, tout juste de survivre. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes NG, FI et GDR.)</i><br><br>\u00ab\u00a0Pognon de dingue et minima sociaux\u00a0\u00bb, voil\u00e0 un bel oxymore, figure de style \u00e0 ne pas confondre avec le pl\u00e9onasme, comme \u00ab\u00a0M.\u00a0Macron, pr\u00e9sident des riches\u00a0\u00bb.<br><br>Les propos du Pr\u00e9sident apparaissent d'autant plus ind\u00e9cents quand on consid\u00e8re votre politique fiscale\u00a0: 3,5\u00a0milliards d'euros de suppression de l'ISF, 1,9\u00a0milliard pour l'instauration de la <i>flat tax</i>, sans compter les millions \u2013\u00a0ou les milliards, on ne sait plus\u00a0\u2013 de la suppression \u00e0 venir de l'exit tax. (Applaudissements sur les bancs des groupes NG, FI et GDR.) Le voil\u00e0, le pognon de dingue au b\u00e9n\u00e9fice de quelques-uns et non d'un ruissellement qui ne viendra jamais.<br><br>Il y a le pr\u00e9tendu pognon de dingue que l'on donne aux vrais pauvres et le vrai pognon de dingue que l'on donne aux pr\u00e9tendus premiers de cord\u00e9e, tel le patron de Carrefour, qui s'int\u00e9resse plus \u00e0 lui qu'\u00e0 sa cord\u00e9e.<br><br>J'ai deux questions, madame la ministre\u00a0: allez-vous cesser de m\u00e9priser les pauvres, ceux qui per\u00e7oivent les minima sociaux\u00a0? Allez-vous enfin vous attaquer au pognon de dingue que co\u00fbte votre politique fiscale\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes NG, FI et GDR, ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, la protection des personnes les plus fragiles et la lutte contre l'exclusion sont au c\u0153ur de notre action. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i> Nous, madame la d\u00e9put\u00e9e, les minima sociaux, nous les avons augment\u00e9s. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes NG, FI et GDR.) Nous avons augment\u00e9 le minimum vieillesse, nous avons augment\u00e9 l'allocation adulte handicap\u00e9. Il y a ceux qui parlent et il y a ceux qui font et nous faisons partie de ceux qui font. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br><br>Mais nous savons que nos aides sociales ont des d\u00e9fauts. Elles sont in\u00e9quitables\u00a0: vous ne touchez pas la m\u00eame chose selon votre statut, selon votre \u00e2ge. Elles sont illisibles\u00a0: c'est un v\u00e9ritable maquis. <i>(\u00ab\u00a0R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!\u00a0\u00bb </i>sur les bancs du groupe NG.) Aucun d'entre nous n'est capable de citer toutes les aides sociales qui existent en France, d'o\u00f9 d'ailleurs le taux important de non-recours.<br><br>Elles sont insuffisamment tourn\u00e9es vers l'accompagnement et l'insertion. L'ascenseur social fonctionne au ralenti dans notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> C'est vous les saboteurs\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Une \u00e9tude r\u00e9cente de l'OCDE le d\u00e9montre\u00a0: nous sommes l'avant-dernier pays europ\u00e9en en termes d'ascenseur social. Aujourd'hui dans notre pays, il faut six g\u00e9n\u00e9rations, 180\u00a0ans pour qu'un enfant pauvre parvienne au revenu moyen. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Ce sont des statistiques, ce n'est pas une r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre. </i>Nous savons que notre syst\u00e8me doit \u00eatre chang\u00e9 en profondeur. Ceux qui naissent pauvres restent pauvres et les aides ne leur permettent jamais de sortir de cette assignation sociale. C'est contre cela que nous allons travailler\u00a0! <i>(Applaudissements sur les m\u00eames bancs.)</i><br><br>La strat\u00e9gie du Gouvernement, c'est la pr\u00e9vention. Le reste \u00e0 charge z\u00e9ro, c'est dans le domaine de la sant\u00e9 la plus grande mesure sociale depuis quarante ans. <i>(Applaudissements sur les m\u00eames bancs.) </i>C'est, dans l'\u00e9ducation \u2013\u00a0merci \u00e0 Jean-Michel Blanquer\u00a0\u2013 le d\u00e9doublement des classes de CP, l'\u00e9cole obligatoire \u00e0 trois ans\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Les \u00e9coles ferm\u00e9es dans la ruralit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre. </i>\u2026la formation, avec le projet de loi d\u00e9fendu par Muriel P\u00e9nicaud et adopt\u00e9 hier en premi\u00e8re lecture\u00a0; c'est l'accompagnement et l'\u00e9mancipation sociale par l'activit\u00e9 et la confiance que nous faisons aux hommes et aux femmes de ce pays.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Et les APL\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>La solution n'est pas de d\u00e9penser toujours plus d'argent mais d'investir dans les hommes et les femmes de ce pays, et c'est ce que nous allons faire ! <i>(De tr\u00e8s nombreux d\u00e9put\u00e9s des groupes LaREM et MODEM se l\u00e8vent et applaudissent longuement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/06/2018", "pageJO": "6505"}}}}