{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG566", "identifiant": {"numero": "566", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "pouvoir d'achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608172", "mandatRef": "PM723048"}, "groupe": {"organeRef": "PO730946", "abrege": "NG", "developpe": "Nouvelle Gauche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POUVOIR D'ACHAT <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune, pour le groupe Nouvelle Gauche.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Monsieur le Premier ministre, depuis le d\u00e9but du quinquennat, vous et votre gouvernement vous pr\u00e9sentez sans cesse comme les champions du pouvoir d'achat. Au bout de huit mois, l'heure du premier bilan est venue et, malheureusement, force est de constater que les promesses ne sont pas tenues\u00a0: la r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue par la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais depuis le 1er\u00a0janvier est tout autre. <i>(\u00ab\u00a0Eh\u00a0oui\u00a0! sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Apr\u00e8s la baisse des allocations familiales, ils subissent d\u00e9sormais de plein fouet la hausse du gazole et de l'essence, des p\u00e9ages, des cigarettes, du forfait hospitalier, des mutuelles, des assurances, du gaz, de l'\u00e9lectricit\u00e9, et enfin celle du fioul, de plus de 12\u00a0% en moyenne. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes NG et GDR ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Eh oui\u00a0! Vous avez oubli\u00e9 de parler de tout \u00e7a dans votre r\u00e9ponse pr\u00e9c\u00e9dente, monsieur Le Maire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Sans oublier la diminution de la PAJE\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Toutes ces hausses, qui percent le porte-monnaie de nos compatriotes, vous ne les avez pas int\u00e9gr\u00e9es dans votre pr\u00e9tendu simulateur du pouvoir d'achat. Ce simulateur, c'est de la poudre de perlimpinpin\u00a0!<br><br>Vous r\u00e9p\u00e9tez, comme s'il s'agissait d'une martingale, que la r\u00e9forme des cotisations sociales va permettre \u00e0 21\u00a0millions de salari\u00e9s de voir leur salaire net augmenter. Mais ce gain ne permet pas de couvrir l'augmentation du co\u00fbt de la vie pour l'immense majorit\u00e9 de nos concitoyens. <i>(\u00ab\u00a0Eh non\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe LR.) Je ne prendrai qu'un seul exemple\u00a0: celui d'un ouvrier m\u00e9tallurgiste clermontois qui per\u00e7oit, en janvier, 10,58\u00a0euros de plus pour un salaire net de 1\u00a0573\u00a0euros. Et que dire des retrait\u00e9s, dont les courriers de protestation, qui laissent transpara\u00eetre leur angoisse, envahissent nos permanences, et qui perdent du pouvoir d'achat \u00e0 cause de la hausse injuste de la CSG\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes NG et GDR ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LR.)<br><br>En m\u00eame temps, monsieur le Premier ministre, des cadeaux sont faits aux plus ais\u00e9s,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Et m\u00eame aux tr\u00e8s riches\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>\u2026grands gagnants de votre r\u00e9forme fiscale, avec l'instauration de la <i>flat tax</i> et la suppression de l'ISF.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Comme Mme\u00a0P\u00e9nicaud, qui va \u00e9conomiser 60\u00a0000\u00a0euros\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Pour eux, c'est vrai, la promesse est tenue \u2013 et m\u00eame bien tenue\u00a0: ils \u00e9conomisent des dizaines de milliers d'euros, voire des millions, pour une poign\u00e9e d'entre eux.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Le Gouvernement ment aux Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Tous vos \u00e9l\u00e9ments de langage, toutes vos simulations insinc\u00e8res n'y changeront rien, car nos concitoyens savent tr\u00e8s bien compter. Dans leur tr\u00e8s grande majorit\u00e9, ils subissent d\u00e9sormais tr\u00e8s concr\u00e8tement une d\u00e9t\u00e9rioration de leur pouvoir d'achat.<br><br>Ma question est simple\u00a0: monsieur le Premier ministre, quand allez-vous enfin prendre des mesures justes en faveur du pouvoir d'achat pour tous\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes NG et GDR ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je vois que vous pouvez compter, de mani\u00e8re surprenante, sur le soutien de la partie droite de l'h\u00e9micycle. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi.</strong> Oui, c'est le moment o\u00f9 il faut commencer \u00e0 s'inqui\u00e9ter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Cela en dit long sur le d\u00e9sarroi de certaines familles politiques <i>(Vives exclamations sur les bancs des groupes LR et NG)</i>, sur leur incapacit\u00e9 \u00e0 se renouveler, \u00e0 imaginer un monde diff\u00e9rent et une France qui se reconstruit. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.\u00a0\u2013\u00a0Les exclamations se poursuivent sur les bancs des groupes LR et NG.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet, mes chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Oui, madame la d\u00e9put\u00e9e, nous augmentons les taxes sur le tabac, et nous l'assumons, parce que c'est une politique de sant\u00e9 publique n\u00e9cessaire pour le pays. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)</i> Oui, nous augmentons la fiscalit\u00e9 sur le diesel pour faire converger son prix avec celui de l'essence, parce que rien ne justifie que le diesel soit moins cher que l'essence. (\u00ab\u00a0Et la CSG\u00a0?\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.) Oui, nous assumons de baisser la fiscalit\u00e9 sur le capital, et je vois que la partie droite de l'h\u00e9micycle n'est m\u00eame pas capable d'en reconna\u00eetre le bien-fond\u00e9. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.) Cette mesure va permettre \u00e0 nos entreprises d'inventer, d'innover, de cr\u00e9er des emplois. <br><br>La vieille politique se trouve sur certains bancs de l'h\u00e9micycle, la nouvelle politique sur d'autres\u00a0: je me tourne vers vous, mesdames, messieurs les d\u00e9put\u00e9s qui incarnez celle-ci, pour vous dire que nous la conduirons avec vous, et que c'est cela qui nous aidera \u00e0 reconduire la France. <i>(Hu\u00e9es sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/02/2018", "pageJO": "943"}}}}