{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3755", "identifiant": {"numero": "3755", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Traitements pr\u00e9ventifs contre la covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722268", "mandatRef": "PM723522"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/02/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRAITEMENTS PR\u00c9VENTIFS CONTRE LA COVID-19 <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Martine Wonner.<br><br><strong>Mme\u00a0Martine Wonner. </strong>Monsieur le Premier ministre, mardi 17\u00a0novembre 2020, vous r\u00e9pondiez \u00e0 ma question en commission d'enqu\u00eate sur la gestion et les cons\u00e9quences dans toutes ses dimensions de l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19. Je vous cite\u00a0: \u00ab\u00a0Vous avez \u00e9voqu\u00e9 un traitement pr\u00e9coce. Je ne sais pas de quoi il s\u2019agit. En tout cas, je n\u2019en connais pas.\u00a0\u00bb Vous feigniez alors d'ignorer l'existence de centaines de m\u00e9decins qui soignent leurs patients avec des traitements qui fonctionnent. Oui, des traitements ambulatoires pr\u00e9coces\u00a0: chaque jour, des m\u00e9decins y ont recours en toute responsabilit\u00e9.<br><br>Monsieur le Premier ministre, ma question sera pr\u00e9cise\u00a0: allez-vous enfin consacrer des moyens \u00e0 la pr\u00e9vention de la covid-19, notamment par la vitamine\u00a0D et les th\u00e9rapies pr\u00e9coces, \u00e0 la hauteur du z\u00e8le que vous mettez \u00e0 vacciner et \u00e0 limiter les libert\u00e9s des Fran\u00e7ais\u00a0? (M.\u00a0Jean Lassalle applaudit.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Bonne chance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 . </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je voudrais vous \u00eatre agr\u00e9able\u2026 <i>(Sourires sur plusieurs bancs.)</i> Je vous jure que je fais mon maximum.<br><br>Vous avez tour \u00e0 tour vant\u00e9, dans l'h\u00e9micycle, les m\u00e9rites de traitements dont leurs promoteurs eux-m\u00eames consid\u00e8rent d\u00e9sormais qu'ils n'\u00e9taient pas efficaces\u00a0; vous y avez vant\u00e9 le non-port du masque comme \u00e9tant une solution de libert\u00e9 \u00e0 la limite d'\u00eatre protectrice contre le virus\u00a0; vous avez ni\u00e9 tant la deuxi\u00e8me vague que la possibilit\u00e9 d'une troisi\u00e8me vague\u00a0; vous niez la strat\u00e9gie vaccinale, ou du moins, je crois, vous vous y attaquez assez durement \u2013\u00a0je ne peux plus vous lire, car vous m'avez bloqu\u00e9 sur Twitter sans que j'aie jamais eu d'interaction avec vous\u00a0; c'est dommage, mais je lis la presse. Je n'ai pas vu les documentaires auxquels vous avez particip\u00e9, mais la presse, l\u00e0 encore, s'en est fait l'\u00e9cho, d\u00e9plorant qu'une repr\u00e9sentante de la nation puisse participer \u00e0 des documentaires de nature complotiste.<br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, chacun est libre, dans l'h\u00e9micycle, de son intervention. Je suis libre de ma r\u00e9ponse\u00a0; vous l'avez. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Martine Wonner.<br><br><strong>Mme\u00a0Martine Wonner. </strong>Votre r\u00e9ponse n'est pas vraiment satisfaisante.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est une ancienne d\u00e9put\u00e9e de la majorit\u00e9 qui le dit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Martine Wonner. </strong>Oui, nous attendons un vaccin s\u00fbr et efficace, mais la strat\u00e9gie vaccinale est insuffisante. Chaque mois qui passe, ce sont des centaines de vies que nous pourrions sauver. Vous continuez \u00e0 nier, pour des raisons qui nous \u00e9chappent et qui \u00e9chappent aux Fran\u00e7ais, le droit de chacun \u00e0 \u00eatre soign\u00e9. L'Inde, le Br\u00e9sil, la R\u00e9publique dominicaine et l'Argentine, pour ne citer qu'eux, utilisent l'ivermectine, l'azithromycine, l'hydroxychloroquine <i>(Exclamations</i> sur les bancs du groupe Dem), la vitamine D et le zinc. Les h\u00f4pitaux restent vides dans ces pays. Croyez-vous un seul instant que les attaques m\u00e9diatiques mettant en sc\u00e8ne des journalistes ou des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es de conseil qui se d\u00e9couvrent des comp\u00e9tences m\u00e9dicales peuvent emp\u00eacher les m\u00e9decins de soigner\u00a0? Fid\u00e8les au serment d'Hippocrate, les m\u00e9decins ont le devoir de soigner. Rien, encore moins des d\u00e9crets\u2026 (M.\u00a0le pr\u00e9sident coupe le micro de l'oratrice, dont le temps de parole est \u00e9puis\u00e9.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e. Nous remercions \u00e9galement l'ensemble des pharmaciens qui distribuent les m\u00e9dicaments auxquels vous venez de faire allusion\u2026 La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Pardon, madame la d\u00e9put\u00e9e, mais je ne peux pas vous laisser utiliser le micro de l'Assembl\u00e9e nationale pour formuler des recommandations ou des prescriptions m\u00e9dicales potentiellement d\u00e9l\u00e9t\u00e8res, d'autant plus que l'association des m\u00e9dicaments dont vous parlez est contre-indiqu\u00e9e dans le Vidal. Vous avez \u00e9tudi\u00e9 la m\u00e9decine\u00a0: vous savez que ces contre-indications sont formul\u00e9es pour des interactions m\u00e9dicamenteuses dangereuses.<i> </i>Je ne voudrais pas que les Fran\u00e7ais qui nous regardent pensent qu'ils peuvent faire leur popote dans leur cuisine. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)<br><br>Nous avons heureusement des pharmaciens qualifi\u00e9s, form\u00e9s et d\u00e9vou\u00e9s, tr\u00e8s loin d'\u00eatre les \u00ab\u00a0\u00e9piciers\u00a0\u00bb dont vous avez parl\u00e9 avant-hier \u2013\u00a0image qui avait scandalis\u00e9 la profession, comme quoi je ne suis pas le seul \u00e0 \u00eatre parfois outr\u00e9 par vos propos. Madame la d\u00e9put\u00e9e, je vous en supplie\u00a0: faites attention \u00e0 ce que vous dites, car des gens pourraient suivre vos conseils.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous aussi, faites attention\u00a0! Vous avez dit tout et son contraire. Souvenez-vous des masques\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>On l'a vu quand Donald Trump parlait de l'eau de Javel ou de la lumi\u00e8re\u00a0: les gens cherchent des r\u00e9ponses, et ils vont parfois vers celles qui leur semblent coh\u00e9rentes. M\u00eame le pr\u00e9sident du Br\u00e9sil, Jair Bolsonaro, a dit il y a quatre jours lors d'une conf\u00e9rence de presse\u00a0: \u00ab\u00a0Au pire, j'ai donn\u00e9 des placebos, je n'aurai tu\u00e9 personne.\u00a0\u00bb Vous \u00eates d\u00e9sormais la seule en politique \u00e0 tenir ce discours. \u00c9videmment, nous accompagnons les m\u00e9decins, et la recherche th\u00e9rapeutique avance\u00a0: des \u00e9tudes int\u00e9ressantes sont en cours sur l'oxyg\u00e8ne, la cortisone, les anticoagulants, la vitamine\u00a0D, et m\u00eame sur l'ivermectine\u00a0; sur les anticorps monoclonaux, les interf\u00e9rons\u2026 Mais, s'il vous pla\u00eet, attendez que la science ait d\u00e9montr\u00e9 qu'ils sont efficaces et qu'ils ne pr\u00e9sentent pas de danger pour l'homme. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/02/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/02/2021", "pageJO": "1147"}}}}