{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2614", "identifiant": {"numero": "2614", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "bio\u00e9thique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Enfants n\u00e9s de festation pour autrui \u00e0 l'\u00e9tranger"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721946", "mandatRef": "PM723430"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/01/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ENFANTS N\u00c9S DE GESTATION POUR AUTRUI \u00c0 L'\u00c9TRANGER <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jacques Marilossian.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques Marilossian. </strong>Madame la garde des sceaux, ministre de la justice, le S\u00e9nat commence aujourd\u2019hui l'examen du projet de loi relatif \u00e0 la bio\u00e9thique. Ce texte comprend plusieurs dispositifs s\u2019inscrivant dans un mod\u00e8le de bio\u00e9thique fran\u00e7ais qui repose sur trois principes\u00a0: dignit\u00e9, libert\u00e9 et solidarit\u00e9.<br><br>\u00c0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, nous avons eu des d\u00e9bats riches et respectueux des convictions \u00e9thiques personnelles. Nous avons d\u2019ailleurs adopt\u00e9 ce texte \u00e0 une large majorit\u00e9 transpartisane. Lors de nos auditions, j\u2019avais soulign\u00e9 que l\u2019ouverture de la PMA \u2013\u00a0procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e\u00a0\u2013 aux couples de femmes proc\u00e8de d\u2019un parcours complexe et d\u2019un don d\u2019amour, d\u2019ailleurs facteur principal de l\u2019\u00e9panouissement de l\u2019enfant.<br><br>Le projet de loi a aussi confirm\u00e9 l\u2019interdiction de la gestation pour autrui. En effet, la GPA n\u2019est pas la PMA. Le Conseil d\u2019\u00c9tat a soulign\u00e9 que l\u2019ouverture de la PMA n\u2019entra\u00eenera pas juridiquement l\u2019autorisation de la GPA en France. Cependant, des enfants de parents fran\u00e7ais sont d\u00e9j\u00e0 n\u00e9s de GPA \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. En France, le juge assure d\u00e9j\u00e0 le contr\u00f4le des GPA r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, tout en veillant \u00e0 la protection des int\u00e9r\u00eats et des droits des enfants. R\u00e9cemment, la commission sp\u00e9ciale du S\u00e9nat a adopt\u00e9 un amendement qui propose d\u2019interdire totalement l\u2019adoption par le parent d\u2019intention. Je vous poserai deux questions, madame la garde des sceaux.<br><br>Premi\u00e8rement, pouvez-vous r\u00e9affirmer le principe de l\u2019interdiction de la GPA en France\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Il n'y a pas de principe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques Marilossian. </strong>Deuxi\u00e8mement, pour les enfants n\u00e9s de GPA \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, quel dispositif l\u00e9gislatif pr\u00e9voyez-vous, afin de maintenir la possibilit\u00e9 de filiation par le parent d\u2019intention\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Comme vous l'avez soulign\u00e9, monsieur Marilossian, parce qu'il concerne avant tout les enfants, le sujet de la gestation pour autrui est extr\u00eamement complexe et sensible. Nous avons eu l'occasion d'en discuter clairement lors du d\u00e9bat en premi\u00e8re lecture du projet de loi relatif \u00e0 la bio\u00e9thique, notamment \u00e0 l'occasion de la seconde d\u00e9lib\u00e9ration sur un amendement que j'avais moi-m\u00eame demand\u00e9e au nom du Gouvernement. Depuis, notre position n'a pas chang\u00e9, je le r\u00e9affirme clairement devant vous\u00a0: la France a fait le choix d'interdire la GPA au nom de principes \u00e9thiques sur lesquels nous demeurons absolument fermes.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Pour l'instant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Et la protection juridique\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>Il y a toutefois une r\u00e9alit\u00e9 que nous ne pouvons ignorer et que vous avez \u00e9voqu\u00e9e\u00a0: certains couples se rendent \u00e0 l'\u00e9tranger pour effectuer une GPA\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Hors-la-loi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026nous ne devons ni ne pouvons ignorer les enfants qui naissent de leur d\u00e9marche, et nous ne devons ni ne pouvons refuser un \u00e9tat civil \u00e0 ces enfants. C'est la raison pour laquelle nous avons recherch\u00e9 un \u00e9quilibre entre l'effectivit\u00e9 de l'interdiction de la GPA et l'octroi d'un \u00e9tat civil aux enfants n\u00e9s d'une telle pratique. Ce point est tr\u00e8s important\u00a0: les enfants n\u00e9s de GPA ont le droit de voir leur filiation \u00e9tablie et de vivre une vie familiale normale.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Vous reconnaissez donc la GPA\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>Une \u00e9volution importante est cependant intervenue avec la jurisprudence de la Cour de cassation du 18\u00a0d\u00e9cembre dernier, qui semble avoir bouscul\u00e9 l'\u00e9quilibre auquel nous \u00e9tions parvenus. En d\u00e9cidant que la conformit\u00e9 d'un acte de naissance s'appr\u00e9cie non pas au regard de la loi fran\u00e7aise, mais au regard de la loi \u00e9trang\u00e8re, cette jurisprudence soustrait en effet la GPA au contr\u00f4le du juge fran\u00e7ais. C'est pourquoi je d\u00e9fendrai au S\u00e9nat, au cours des prochaines heures, un amendement qui vise \u00e0 revenir \u00e0 l'\u00e9quilibre ant\u00e9rieur du projet de loi, mais j'aurai l'occasion de m'en expliquer. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Il n'y a pas de protection juridique\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/01/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/01/2020", "pageJO": "304"}}}}