{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4159", "identifiant": {"numero": "4159", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lections et r\u00e9f\u00e9rendums", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00c9lections d\u00e9partementales et r\u00e9gionales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722292", "mandatRef": "PM723530"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9LECTIONS D\u00c9PARTEMENTALES ET R\u00c9GIONALES <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thomas Rudigoz.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz. </strong>Dimanche dernier, un record d'abstention pour des \u00e9lections locales sous la Ve\u00a0R\u00e9publique a malheureusement \u00e9t\u00e9 battu. Ce fut un jour difficile pour notre d\u00e9mocratie.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Surtout en Rh\u00f4ne-Alpes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz. </strong>De nombreux facteurs peuvent expliquer une telle d\u00e9saffection des urnes mais je voudrais moi aussi, au nom du groupe La R\u00e9publique en marche, pointer le sujet de la propagande \u00e9lectorale officielle et des dizaines de milliers de professions de foi qui ne sont jamais arriv\u00e9es dans les bo\u00eetes aux lettres de nos concitoyens. Recevoir la propagande officielle chez soi, quelques jours avant le scrutin, est imp\u00e9ratif pour prendre connaissance des diff\u00e9rents candidats et de leurs programmes et pour faire un choix \u00e9clair\u00e9 dans l'isoloir. Permettez-moi en cet instant d'adresser un salut amical \u00e0 mon coll\u00e8gue Bruno Bonnell et \u00e0 ses colistiers en Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, dont les listes ont certainement subi ce dysfonctionnement puisqu'il leur a manqu\u00e9 seulement 2\u00a0000\u00a0voix, sur 5\u00a0millions d'\u00e9lecteurs, pour se maintenir au second tour.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Envoyez un message de soutien \u00e0 Laurent Wauquiez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz. </strong>M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur a point\u00e9 avec justesse les dysfonctionnements inacceptables de la part des groupes La\u00a0Poste et Adrexo, charg\u00e9s de l'acheminement de la propagande \u00e9lectorale. Le nombre de 21\u00a0000\u00a0plis non distribu\u00e9s, avanc\u00e9 par ces prestataires, semble largement sous-\u00e9valu\u00e9 compte tenu des remont\u00e9es d\u00e9sastreuses que nous avons tous entendues dimanche dernier dans les bureaux de vote que nous pr\u00e9sidions \u2013\u00a0ce fut mon cas. Non seulement beaucoup d'\u00e9lecteurs n'ont rien re\u00e7u mais d'apr\u00e8s plusieurs t\u00e9moignages, des enveloppes auraient \u00e9t\u00e9 jet\u00e9es et m\u00eame parfois br\u00fbl\u00e9es. Comme l'a rappel\u00e9 le Premier ministre y a quelques instants, le ministre de l'int\u00e9rieur a convoqu\u00e9 les dirigeants des soci\u00e9t\u00e9s La\u00a0Poste et Adrexo pour leur rappeler l'obligation de r\u00e9sultat \u00e0 laquelle ils sont soumis et les enjoindre de garantir une distribution effective cette semaine, en vue du second tour. <br><br>En ce XXI\u00e8me\u00a0si\u00e8cle o\u00f9 le num\u00e9rique rythme notre quotidien, il para\u00eetrait judicieux de faire \u00e9voluer la propagande \u00e9lectorale en proposant une version d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e aux citoyens qui en feraient la demande aupr\u00e8s de leur mairie. Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, le Gouvernement serait-il pr\u00eat \u00e0 \u00e9tudier une telle \u00e9volution de nos moyens de propagande officielle\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>Pardon pour le manque d'originalit\u00e9 de ma r\u00e9ponse, mais je vous r\u00e9pondrai dans les m\u00eames termes que je l'ai fait pr\u00e9c\u00e9demment.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On ne peut pas \u00eatre original tous les jours\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je rappellerai d'abord que c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois depuis 1986 qu'\u00e9taient organis\u00e9es en m\u00eame temps des \u00e9lections d\u00e9partementales et r\u00e9gionales. Nous avons collectivement \u00e9chang\u00e9, ici \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale puis au S\u00e9nat, sur les modalit\u00e9s du vote et travaill\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Vous tournez le dos \u00e0 M.\u00a0Rudigoz, madame\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je vous prie de m'en excuser, ce n'\u00e9tait pas mon intention\u00a0! Nous avons mis en place \u00e0 l'occasion de ce double scrutin un certain nombre d'avanc\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9battues. Un grand nombre avaient \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es par les parlementaires eux-m\u00eames comme la double procuration, qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e et m\u00eame pl\u00e9biscit\u00e9e, ou encore la e-procuration, dont je rappelle qu'il s'agit d'une premi\u00e8re dans l'histoire et que 260\u00a0000\u00a0de nos concitoyens y ont eu recours.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous avez vraiment tout rat\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Cela d\u00e9montre que lorsqu'il existe une volont\u00e9 d'acc\u00e9der au vote, elle se concr\u00e9tise. Je pense aussi \u00e0 la pr\u00e9sence des forces de l'ordre, que j'ai mentionn\u00e9es, ainsi qu'\u00e0 l'adaptation des r\u00e8gles d'organisation du vote et des r\u00e9unions \u00e9lectorales \u00e0 la situation sanitaire li\u00e9e au covid-19. Je rappelle enfin aux citoyennes et aux citoyens qui regarderaient la pr\u00e9sente s\u00e9ance l'existence du site internet maprocuration.gouv.fr, sur lequel ils peuvent choisir leur candidat. Ils peuvent \u00e9galement consulter l'ensemble des professions de foi et de la propagande \u00e9lectorale des candidats par l'interm\u00e9diaire du site internet du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur.<br><br>Je soulignerai enfin, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que nous sommes mobilis\u00e9s, sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre. D\u00e8s cet apr\u00e8s-midi, nous participerons \u00e0 des r\u00e9unions avec le service d'information du Gouvernement et la direction de la communication du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur pour travailler \u00e0 la r\u00e9alisation de nouvelles campagnes rappelant les comp\u00e9tences des conseils r\u00e9gionaux et d\u00e9partementaux. Elles seront destin\u00e9es aux jeunes mais aussi femmes, dont 72\u00a0% ne se sont pas rendues aux urnes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/06/2021", "pageJO": "6566"}}}}