{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG853", "identifiant": {"numero": "853", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "accord sur le nucl\u00e9aire iranien"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609590", "mandatRef": "PM723326"}, "groupe": {"organeRef": "PO730946", "abrege": "NG", "developpe": "Nouvelle Gauche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCORD SUR LE NUCL\u00c9AIRE IRANIEN <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault, pour le groupe Nouvelle Gauche.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Monsieur le Premier ministre, nous avions un monument de diplomatie\u00a0: l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, obtenu gr\u00e2ce \u00e0 la t\u00e9nacit\u00e9 de Fran\u00e7ois Hollande et de Laurent Fabius lors du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat. Nous avons l'impression que vous le regardez, impuissant, s'effondrer sous nos yeux. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> <br><br>Hier soir, nous avons entendu le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique appeler \u00e0 \u00ab\u00a0travailler collectivement \u00e0 un accord plus large\u00a0\u00bb, comme si la France voulait faire une concession \u00e0 Donald Trump\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Vous avez raison, c'est un reniement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>\u2026alors que l'enjeu est de r\u00e9affirmer la solidit\u00e9 de cet accord. Car ce dernier tient toujours.<br><br>Monsieur le Premier ministre, la diplomatie du sourire au pr\u00e9sident Trump a montr\u00e9 ses limites. Il serait temps de reconna\u00eetre que la solution n'est pas la mise en sc\u00e8ne d'une connivence avec les uns et les autres \u2013\u00a0cela vaut tant pour la Syrie que pour l'Iran, car il y va de la s\u00e9curit\u00e9 mondiale. La diplomatie doit \u00eatre celle des actes. Monsieur le Premier ministre, nous vous demandons de r\u00e9affirmer la solidit\u00e9 de cet accord et le soutien de la France \u00e0 ce dernier.<br><br>Ce qui s'est pass\u00e9 hier soir jette aussi un doute sur votre strat\u00e9gie europ\u00e9enne. Nous attendions que la France parle au diapason de l'Union europ\u00e9enne. Nous sommes fiers que la Haute repr\u00e9sentante de l'Union pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9 ait dit clairement\u00a0: \u00ab\u00a0Ne laissez personne d\u00e9manteler cet accord. C'est l'une des plus belles r\u00e9ussites jamais r\u00e9alis\u00e9es de la diplomatie, et nous l'avons construite ensemble.\u00a0\u00bb Dans le m\u00eame temps, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique tweetait vouloir \u00e9largir cet accord.<br><br>Monsieur le Premier ministre, nous vous le demandons solennellement\u00a0: jouez collectif avec l'Europe\u00a0! R\u00e9affirmez la solidit\u00e9 et la validit\u00e9 de cet accord\u00a0! Soutenez-le\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Madame la pr\u00e9sidente Rabault, vous m'interrogez sur l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien. Vous avez raison, cet accord est le fruit de n\u00e9gociations tr\u00e8s longues et tr\u00e8s difficiles, dans lesquelles la diplomatie fran\u00e7aise s'est illustr\u00e9e, avec d'autres, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 notre alli\u00e9 am\u00e9ricain \u00e9tait favorable \u00e0 la conclusion d'un accord \u2013\u00a0il fallait le convaincre, l'encourager, mais le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique de l'\u00e9poque y \u00e9tait favorable.<br><br>Il n'a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne que la situation actuelle est diff\u00e9rente. Le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a fait le choix \u2013\u00a0\u00e0 notre grand regret \u00e0 tous, je dois le dire\u00a0\u2013 de sortir progressivement des accords multilat\u00e9raux.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Pas progressivement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Si, progressivement\u00a0! Il est d'abord sorti de l'accord de Paris, et ainsi de suite.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune.</strong> Il l'avait annonc\u00e9 lors de la campagne \u00e9lectorale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Vous auriez d\u00fb dire\u00a0: \u00ab\u00a0m\u00e9thodiquement\u00a0\u00bb\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Il n'est pas favorable \u00e0 la conclusion d'accords multilat\u00e9raux et veut sortir des accords existants. Ce n'est pas la ligne de la France, et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a eu l'occasion de le dire au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, en t\u00eate \u00e0 t\u00eate et publiquement.<br><br>Le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a pris une d\u00e9cision. C'est une d\u00e9cision souveraine, que nous regrettons, nous l'avons dit publiquement, mais qui existe. Condamne-t-elle l'accord\u00a0? \u00c0 l'\u00e9vidence, ce n'est pas une bonne nouvelle, mais elle ne le condamne pas encore.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Il faut le dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Les autorit\u00e9s iraniennes ont d'ailleurs indiqu\u00e9 qu'elles attendaient une r\u00e9ponse des Europ\u00e9ens pour savoir si elles restaient dans l'accord. Nous avons dit nous-m\u00eames que le retrait am\u00e9ricain n'entra\u00eenait pas la mort de cet accord et qu'il fallait se battre pour qu'un cadre multilat\u00e9ral n\u00e9goci\u00e9, discut\u00e9, puisse \u00e0 la fois offrir des garanties de contreparties aux Iraniens et nous permettre de v\u00e9rifier que ces derniers ne poursuivent pas le programme nucl\u00e9aire dont vous conviendrez probablement, madame la pr\u00e9sidente Rabault, qu'il serait dangereux pour l'ensemble de la r\u00e9gion qu'il aille jusqu'\u00e0 son terme.<br><br>Telle est la position de la France, qui n'est pas une position solitaire, madame la pr\u00e9sidente\u00a0: d\u00e8s hier soir, la France, l'Allemagne et le Royaume-Uni, qui sont tous les trois parties \u00e0 l'accord, ont indiqu\u00e9 dans une position commune quelles \u00e9taient leurs ambitions. Je me r\u00e9jouis de cette position commune, qui est indispensable\u00a0: elle ne garantit pas le succ\u00e8s, madame la pr\u00e9sidente, mais elle en est une condition. Avec le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, sous l'autorit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous voulons poursuivre nos discussions avec nos partenaires naturels que sont l'Allemagne et le Royaume-Uni pour faire en sorte de pr\u00e9server le cadre multilat\u00e9ral de nos relations avec l'Iran et de s\u00e9curiser l'avenir de notre pr\u00e9sence \u00e9conomique en Iran \u2013\u00a0la pr\u00e9sence \u00e9conomique fran\u00e7aise, mais aussi plus largement la pr\u00e9sence \u00e9conomique europ\u00e9enne. Nous voyons bien qu'il s'agit l\u00e0 d'un enjeu absolument consid\u00e9rable.<br><br>Ce qui se joue, madame la pr\u00e9sidente, dans cette affaire du retrait am\u00e9ricain et de l'avenir de la n\u00e9gociation multilat\u00e9rale avec l'Iran, n'est pas accessoire ou mineur\u00a0: c'est m\u00eame, \u00e0 bien des \u00e9gards, un \u00e9l\u00e9ment absolument majeur pour le monde qui vient et que nous construisons. C'est la raison pour laquelle je r\u00e9ponds tr\u00e8s s\u00e9rieusement \u00e0 votre question, madame la pr\u00e9sidente Rabault. \u00c9videmment, chacun est libre de ses propos, mais compte tenu de l'ampleur de la discussion, je ne crois pas utile d'en profiter pour essayer de tenir, \u00e7\u00e0 et l\u00e0, un discours qui aurait finalement pour objectif principal d'alimenter une pol\u00e9mique sur la sc\u00e8ne int\u00e9rieure. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/05/2018", "pageJO": "3652"}}}}