{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3366", "identifiant": {"numero": "3366", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Budget de la justice"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721808", "mandatRef": "PM723388"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/10/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BUDGET DE LA JUSTICE <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mich\u00e8le Crouzet.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Crouzet. </strong>Monsieur le ministre de la justice, je veux, en pr\u00e9ambule, vous assurer de toute ma confiance\u2026<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> C'est bien la seule\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Crouzet. </strong>\u2026ainsi que de celle de bon nombre de mes coll\u00e8gues. <br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re.</strong> On est soulag\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il fallait le dire car on pouvait en douter\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Dommage que vous n\u2019ayez pas la confiance des Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Crouzet. </strong>Toutefois, la confiance n'exclut pas le contr\u00f4le. Ces derniers temps, quelques magistrats vous pr\u00eatent des volont\u00e9s sur la base de supputations\u00a0; il convient de rappeler ici que l'on ne juge pas sur des mesures hypoth\u00e9tiques, mais sur du concret. <br><br>Lors de vos diff\u00e9rentes prises de parole, vous avez indiqu\u00e9 vouloir une justice de proximit\u00e9 et une r\u00e9conciliation entre les Fran\u00e7ais et leur justice. Voil\u00e0 une volont\u00e9 que l'on ne peut qu'approuver et dont on ne peut que se r\u00e9jouir. Aujourd'hui, malheureusement, force est de constater que la r\u00e9alit\u00e9 est tout autre dans les territoires, en particulier dans les territoires ruraux. <br><br>J'en ai un exemple concret dans ma circonscription\u00a0: en juin dernier, les auditeurs de justice ont d\u00fb choisir leur affectation pour une prise de fonction en septembre 2020. Oubli ou volont\u00e9, aucun poste de juge d'instruction n'a \u00e9t\u00e9 ouvert pour le tribunal judiciaire de Sens\u00a0; seul un juge judiciaire y a \u00e9t\u00e9 affect\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quoi\u00a0? Le Gouvernement aurait menti\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Crouzet. </strong>Par cons\u00e9quent, ladite juridiction n'a plus de magistrat instructeur et son pr\u00e9sident sera amen\u00e9 \u00e0 confier par d\u00e9l\u00e9gation la comp\u00e9tence de juge d'instruction au juge judiciaire. <br><br>Cette organisation ne renforce ni la justice de proximit\u00e9, ni la justice de la confiance.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Crouzet. </strong>Il sera en effet tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour ce magistrat d'instruire correctement les affaires compte tenu de ses autres pr\u00e9rogatives. Un magistrat instructeur entretient des liens \u00e9troits avec les enqu\u00eateurs\u00a0; ces liens risquent d'\u00eatre distendus et de rendre ainsi la r\u00e9solution des affaires plus complexe. Par ailleurs, point essentiel \u00e0 mes yeux, la d\u00e9l\u00e9gation dont b\u00e9n\u00e9ficiera le juge en question ne lui apportera pas les m\u00eames garanties que celle dont jouit un magistrat instructeur \u2013\u00a0je parle ici de l'inamovibilit\u00e9. <br><br>Un tribunal sans cabinet d'instruction ne correspond pas aux ambitions affich\u00e9es du Gouvernement. <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Parce qu'il n'y a plus de justice de proximit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il faudrait l'aider \u00e0 r\u00e9gler \u00e7a\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Crouzet. </strong>Monsieur le ministre, que pensez-vous faire concr\u00e8tement et rapidement concernant la situation du tribunal de Sens\u00a0? Pouvez-vous vous engager devant la repr\u00e9sentation nationale \u00e0 ne pas vider les juridictions de proximit\u00e9 et \u00e0 leur permettre de rester op\u00e9rationnelles\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Il serait temps de s'en apercevoir.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le fossoyeur des tribunaux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Aimer la justice, c'est d'abord la d\u00e9fendre \u2013\u00a0pendant l'\u00e9t\u00e9 meurtrier par exemple\u00a0\u2013, mais c'est aussi \u00eatre intransigeant quand elle dysfonctionne et lui donner les moyens d'agir. <br><br>Je suis fier de vous indiquer que l'ann\u00e9e prochaine, si vous le voulez bien, la justice sera dot\u00e9e d'un budget historique en augmentation de 8\u00a0%.<i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.) </i>Merci, monsieur le Premier ministre, pour votre \u00e9coute attentive. (\u00ab\u00a0Fayot\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.) C'est la hausse la plus forte depuis un quart de si\u00e8cle (Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens)\u00a0: 607\u00a0millions suppl\u00e9mentaires, qui seront r\u00e9partis entre la protection judiciaire de la jeunesse, l'administration p\u00e9nitentiaire et les juridictions. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Le budget sera gel\u00e9 en mars. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Des actes\u00a0! Elles sont o\u00f9, les 15\u00a0000 places de prison\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Cela correspond \u00e0 2\u00a0450\u00a0recrutements, dont 750\u00a0postes ouverts d\u00e8s maintenant et 764\u00a0autres qui renforceront la justice d\u00e8s le 1er\u00a0janvier prochain pour aider les magistrats. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.) </i>Les services du minist\u00e8re sont d\u00e9j\u00e0 au travail\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Plus que le ministre, j\u2019esp\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026pour permettre aux renforts obtenus d'\u00eatre op\u00e9rationnels d\u00e8s cette date, et j'ai rencontr\u00e9 ce matin les procureurs g\u00e9n\u00e9raux. Concr\u00e8tement, cela signifie que chaque juridiction de chaque territoire recevra des moyens humains. <br><br>S'agissant de la juridiction qui vous occupe, trois personnels suppl\u00e9mentaires, un juriste assistant et deux renforts de greffe, viendront compl\u00e9ter le tribunal de Sens. <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Pas de juges\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Tu parles d'une question t\u00e9l\u00e9phon\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>C'est cela, aimer la justice de notre pays. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/10/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/10/2020", "pageJO": "6924"}}}}