{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2334", "identifiant": {"numero": "2334", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Annulation de la conf\u00e9rence de Mme Sylviane Agacinski"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1012", "mandatRef": "PM722418"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/10/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ANNULATION DE LA CONF\u00c9RENCE DE MME\u00a0SYLVIANE AGACINSKI <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re. </strong>Monsieur le Premier ministre, la presse nous a appris que la philosophe Sylviane Agacinski a \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9e de prononcer une conf\u00e9rence \u00e0 l'universit\u00e9 de Bordeaux. Plusieurs associations avaient en effet menac\u00e9 de s'y opposer par la force au pr\u00e9texte que Mme\u00a0Agacinski a pris position contre la gestation pour autrui. Par crainte des violences, l'universit\u00e9 a annul\u00e9 la conf\u00e9rence.<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Incroyable\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re. </strong>Cet \u00e9pisode est proprement scandaleux\u00a0! Mais le scandale est aussi dans le silence assourdissant du Gouvernement. Ni la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation, ni le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, d'habitude si prolixe, n'ont d\u00e9nonc\u00e9 cette atteinte insupportable \u00e0 la libert\u00e9 de pens\u00e9e, \u00e0 la libert\u00e9 d'expression et aux libert\u00e9s universitaires. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR, sur plusieurs bancs des groupes UDI-Agir et FI, et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.) </i><br><br>Monsieur le Premier ministre, il vous revient aujourd'hui de nous dire la position de votre gouvernement dans cette affaire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La police de la pens\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation. </i>Vous me donnez l'occasion de r\u00e9affirmer que les universit\u00e9s sont en effet des lieux de d\u00e9bat, des lieux o\u00f9 les id\u00e9es se confrontent et o\u00f9 parfois s'exprime la controverse, des lieux o\u00f9 toujours la libert\u00e9 d'expression doit pr\u00e9valoir.<br><br>Permettez-moi de revenir sur l'\u00e9v\u00e9nement que vous rapportez. Dans le cadre d'un cycle de conf\u00e9rences, la pr\u00e9sidente de l'universit\u00e9 de Bordeaux a re\u00e7u des menaces \u00e0 l'ordre public, auxquelles elle a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9pondre en annulant la conf\u00e9rence de Mme\u00a0Agacinski. Elle n'est pas rest\u00e9e sans r\u00e9action \u2013\u00a0j'ai eu l'occasion d'en discuter longuement avec elle\u00a0\u2013 puisque, pour lutter contre la violence de groupuscules qui, depuis quelques mois, ont choisi les universit\u00e9s pour exprimer leur intol\u00e9rance, elle a d\u00e9cid\u00e9 d'organiser un grand forum sur le r\u00f4le des universit\u00e9s dans le d\u00e9bat public <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LR, sur quelques bancs du groupe UDI-Agir et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits) </i>et d'inviter Mme\u00a0Agacinski \u00e0 y tenir sa conf\u00e9rence. <br><br>Sachez que la pr\u00e9sidente de l'universit\u00e9 de Bordeaux a tout le soutien du minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur. Il \u00e9tait important qu'elle agisse pour maintenir l'ordre public, comme il l'est aujourd'hui qu'elle organise ce d\u00e9bat et invite Mme\u00a0Agacinski, cette grande philosophe, \u00e0 venir exprimer ses id\u00e9es dans le cadre de l'universit\u00e9, sans violence et, contrairement \u00e0 ce que vous dites, sans censure. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Personne n'applaudit\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re. </strong>Madame la ministre, mieux vaut tard que jamais. Vous vous exprimez enfin sur ce sujet, mais je crois que vous n'avez pas compris la gravit\u00e9 de l'\u00e9v\u00e9nement. <br><br>Ce qui est en cause, c'est la libert\u00e9 de pens\u00e9e et la libert\u00e9 d'expression dans notre pays, garanties par la D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen de 1789. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR, sur plusieurs bancs des groupe UDI-Agir et FI, et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits. \u2013\u00a0MM.\u00a0Charles de Courson et Alain David applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br>On est pour ou on est contre. Il n'y a pas de place pour le \u00ab en m\u00eame temps \u00bb sur cette question. La France attend que le Gouvernement condamne sans r\u00e9serve l'atteinte port\u00e9e \u00e0 nos libert\u00e9s et, surtout, prenne des mesures concr\u00e8tes pour lutter contre la censure et la police de la pens\u00e9e. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je suis particuli\u00e8rement attach\u00e9e \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, vous vous en doutez,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais pour qu'elle puisse s'exprimer, il faut, avant toute chose, que les universit\u00e9s cessent d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme des lieux o\u00f9 les id\u00e9es s'expriment par la violence. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Donc\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>Lorsqu'un pr\u00e9sident d'universit\u00e9 re\u00e7oit des menaces, il doit agir en cons\u00e9quence pour pr\u00e9server l'ordre public. La pr\u00e9sidente de l'universit\u00e9 de Bordeaux appliquera les sanctions qui s'imposent \u00e0 l'encontre de ceux qui ont emp\u00each\u00e9 la tenue de la conf\u00e9rence et veillera \u00e0 ce qu'elle puisse avoir lieu dans de bonnes conditions. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/10/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/10/2019", "pageJO": "9951"}}}}