{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1323", "identifiant": {"numero": "1323", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00e9lection de M. Jair Bolsonaro \u00e0 la pr\u00e9sidence du Br\u00e9sil"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA337483", "mandatRef": "PM723140"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9LECTION DE M.\u00a0JAIR BOLSONARO \u00c0 LA PR\u00c9SIDENCE DU BR\u00c9SIL <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Serge Letchimy, pour le groupe Socialistes et apparent\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Serge Letchimy. </strong>Monsieur le Premier ministre, c'est avec solennit\u00e9 que je m'adresse \u00e0 vous. Le Br\u00e9sil vient de faire le choix d'un nostalgique de la dictature, d'un raciste d\u00e9clar\u00e9, d'un homophobe revendiqu\u00e9, d'un sexiste av\u00e9r\u00e9.<br><br>Du Br\u00e9sil de Bolsonaro aux Philippines de Duterte en passant par l'Italie de Salvini et la Hongrie d'Orban, le monde s'enfonce dans le cancer du national-populisme. Dans ces pays, les droits de l'homme et la dignit\u00e9 humaine sont menac\u00e9s, des murs d'intol\u00e9rance et d'indiff\u00e9rence sont \u00e9rig\u00e9s, au prix du repli des soci\u00e9t\u00e9s sur elles-m\u00eames. Oui, nous faisons face \u00e0 une crise mondiale du futur, \u00e0 une peur de l'avenir, \u00e0 une d\u00e9sesp\u00e9rance de peuples fragilis\u00e9s par des crises \u00e9conomiques mondiales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. D\u00e8s lors, des millions de personnes deviennent otages de quelques leaders autocratiques.<br><br>Certes, nous devons prendre acte des choix d\u00e9mocratiques de ces peuples, mais nous ne pouvons, sous quelque pr\u00e9texte que ce soit, donner le sentiment que la France, pays des droits de l'homme, ne prend pas la pleine mesure de la gravit\u00e9 de la situation. C'est pourquoi la France doit condamner fermement tous les actes de barbarie, comme l'horrible assassinat du journaliste Jamal Khashoggi (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs des groupes LaREM et GDR) et rappeler partout et \u00e0 tout instant que les valeurs universelles li\u00e9es aux droits humains sont des principes inali\u00e9nables et imprescriptibles. (Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault applaudit.)<br><br>Monsieur le Premier ministre, quelles initiatives internationales comptez-vous prendre pour faire face \u00e0 cette grave r\u00e9alit\u00e9 mondiale\u00a0? Comment entendez-vous orienter les politiques publiques nationales pour nous pr\u00e9server de ces pouss\u00e9es populistes et nationalistes qui balaient nos esp\u00e9rances\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC, sur plusieurs bancs du groupe GDR et sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement. </i>Vous l'avez dit, monsieur Letchimy, dimanche, le peuple br\u00e9silien a choisi un nouveau pr\u00e9sident en la personne de Jair Bolsonaro, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec 55,1\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s. C'est le choix souverain et d\u00e9mocratique du peuple br\u00e9silien, et il faut le respecter. Le parti de M.\u00a0Bolsonaro constitue aujourd'hui la deuxi\u00e8me force politique du Congr\u00e8s br\u00e9silien, derri\u00e8re le Parti des travailleurs, dont le candidat, M.\u00a0Haddad, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fait dimanche, au second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. L'investiture aura lieu le 1er\u00a0janvier\u00a02019\u00a0: il est donc encore trop t\u00f4t pour pr\u00e9juger des v\u00e9ritables orientations du gouvernement que nommera M.\u00a0Jair Bolsonaro. Mais je vous assure que nous suivrons avec une extr\u00eame vigilance l'organisation de ce nouveau gouvernement, la composition des \u00e9quipes minist\u00e9rielles et la constitution d'une majorit\u00e9 au Congr\u00e8s.<br><br><strong>M.\u00a0Ludovic Pajot.</strong> Vous choisirez les ministres, tant que vous y \u00eates\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Je veux rappeler que la France et le Br\u00e9sil entretiennent un partenariat strat\u00e9gique qui repose notamment sur des valeurs communes de respect et de promotion des principes d\u00e9mocratiques. C'est dans le respect de ces valeurs que la France souhaite poursuivre sa coop\u00e9ration avec le Br\u00e9sil pour relever les grands d\u00e9fis de la plan\u00e8te \u2013\u00a0vous en avez \u00e9num\u00e9r\u00e9 quelques-uns\u00a0\u2013, dans les domaines de la paix, des droits de l'homme, de la s\u00e9curit\u00e9, mais aussi de la lutte contre le changement climatique, qui passe, je le dis tr\u00e8s clairement, par la pr\u00e9servation de l'accord de Paris.<br><br>Enfin, la France continuera d'\u00eatre attentive face \u00e0 la mont\u00e9e des extr\u00eames, partout dans le monde, quels qu'ils soient, d'o\u00f9 qu'ils viennent. Nous placerons encore et toujours le respect de l'\u00c9tat de droit, du pluralisme et de la libert\u00e9 d'information au c\u0153ur de nos valeurs. C'est l'engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du Gouvernement, qui se tient \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM, MODEM, UDI-Agir et LT.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "31/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/10/2018", "pageJO": "11006"}}}}