{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG223", "identifiant": {"numero": "223", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pharmacie et m\u00e9dicaments", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "indemnisation des victimes de la D\u00e9pakine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720286", "mandatRef": "PM722918"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/10/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INDEMNISATION DES VICTIMES DE LA D\u00c9PAKINE <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Fiat, pour le groupe La France insoumise.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br>Voil\u00e0 quinze jours, notre coll\u00e8gue Fran\u00e7ois Ruffin vous a interpell\u00e9 \u00e0 propos de cette petite bo\u00eete de m\u00e9dicaments, la D\u00e9pakine. Vous n'avez pas du tout r\u00e9pondu \u00e0 sa question, pr\u00e9f\u00e9rant la moquerie.<br><br>L'association des familles victimes de la D\u00e9pakine a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 pour vous faire part de son \u00ab\u00a0indignation\u00a0\u00bb face \u00e0 votre m\u00e9pris. Des dizaines de \u00ab\u00a0mamans D\u00e9pakine\u00a0\u00bb ont exprim\u00e9 leur col\u00e8re sur leur page Facebook. Une journaliste de <i>L'Obs</i> \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Pas un mot d'\u00c9douard Philippe sur un drame qui laisse dans l'expectative et le chagrin des milliers de femmes.\u00a0\u00bb<br><br>Aussi vous offrons-nous une seconde chance. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM et LR.)</i><br><br>Le jeudi\u00a020 juillet dernier, vous vous rendiez en catimini sur le site Sanofi de Vitry. Cette visite discr\u00e8te, sinon secr\u00e8te, se d\u00e9roulait sur l'initiative d'un lobby patronal, le Cercle de l'industrie. Vous \u00e9tiez accueilli par le pr\u00e9sident du conseil d'administration, Serge Weinberg.<br><br>Alors, nous r\u00e9p\u00e9tons notre question\u00a0: \u00e0 cette occasion, avez-vous \u00e9voqu\u00e9 le dossier de la D\u00e9pakine\u00a0? Avez-vous tap\u00e9 du poing sur la table pour que Sanofi participe \u00e0 l'indemnisation des familles\u00a0? Nous attendons une r\u00e9ponse claire.<br><br>Notre coll\u00e8gue vous a \u00e9galement alert\u00e9 sur la suppression de 2\u00a0000\u00a0postes de chercheurs en France ces derni\u00e8res ann\u00e9es alors que Sanofi b\u00e9n\u00e9ficie de centaines de millions d'euros en cr\u00e9dit d'imp\u00f4t recherche et d\u00e9tient le record de dividendes vers\u00e9s aux actionnaires.<br><br>Dans votre non-r\u00e9ponse il y a quinze jours, vous avez d\u00e9clar\u00e9 qu'on ne devait pas d\u00e9nigrer une grande entreprise fran\u00e7aise. Cela fait \u00e9cho aux propos de M.\u00a0Castaner, porte-parole du Gouvernement, qui, toujours au sujet de Sanofi, \u00e9non\u00e7ait qu'il ne fallait pas critiquer une entreprise qui r\u00e9ussit. Combien faut-il de victimes pour que le Gouvernement s'autorise \u2013\u00a0et nous autorise\u00a0\u2013 \u00e0 critiquer une multinationale, f\u00fbt-elle fran\u00e7aise\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur quelques bancs du groupe GDR.)</i> Combien de licenciements\u00a0? Est-ce pour cette raison que dans le projet de loi renfor\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la lutte contre le terrorisme, votre majorit\u00e9 a refus\u00e9 tout amendement contre Lafarge, qui a financ\u00e9 le groupe terroriste Daech\u00a0? Est-ce au nom de ce principe, enfin, que dans le projet de loi de finances, vous d\u00e9roulez le tapis rouge aux multinationales\u2026 (Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur quelques bancs du groupe GDR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Mes chers coll\u00e8gues, je tiens \u00e0 rappeler que l'article\u00a09 de l'Instruction g\u00e9n\u00e9rale du Bureau interdit de brandir une pancarte ou quelque objet que ce soit dans l'h\u00e9micycle. Je vous invite \u00e0 respecter cette r\u00e8gle. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM, MODEM, LR et LC.) </i>Nous ne sommes pas l\u00e0 pour faire de la publicit\u00e9, positive ou n\u00e9gative, \u00e0 l'\u00e9gard d'un produit.<br><br>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Monsieur le pr\u00e9sident, mesdames, messieurs les d\u00e9put\u00e9s, madame la d\u00e9put\u00e9e Fiat, c'est pour faciliter et acc\u00e9l\u00e9rer le processus d'indemnisation des victimes que le Gouvernement a mis en place un dispositif sp\u00e9cifique d'indemnisation centralis\u00e9 au sein de l'ONIAM, l'Office national d'indemnisation des accidents m\u00e9dicaux.<br><br>Le comit\u00e9 d'indemnisation peut rechercher les responsabilit\u00e9s non seulement des exploitants du produit, mais aussi des professionnels de sant\u00e9 ainsi que \u2013\u00a0c'est une premi\u00e8re dans le droit de la r\u00e9paration amiable\u00a0\u2013 des autorit\u00e9s sanitaires.<br><br>Un budget a \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 \u00e0 la r\u00e9paration des victimes, car selon la Cour des comptes il faut pr\u00e9voir autour de 70\u00a0millions d'euros par an d\u00e8s 2018. Il s'agit non pas de payer \u00e0 la place des fautifs, mais de faciliter la vie des victimes en leur permettant une indemnisation plus simple et plus rapide, et ainsi la leur garantir. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Et Sanofi\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>L'objectif est de ne pas laisser les victimes assumer un risque contentieux. L'\u00c9tat assume, l'\u00c9tat assumera lui-m\u00eame les actions contre les responsables en vue d'un remboursement total ou partiel. Le comit\u00e9 d'indemnisation commence d'examiner les premiers dossiers en ce moment. Les premi\u00e8res d\u00e9cisions interviendront d\u00e9but 2018.<br><br>Nous avons par ailleurs mis en place un encadrement des prescriptions de D\u00e9pakine, qui existe depuis 2015, avec des restrictions pour la premi\u00e8re prescription aupr\u00e8s de sp\u00e9cialistes. Il existe depuis mai\u00a02017 un pictogramme femmes enceintes signalant que le produit est interdit \u00e0 celles-ci depuis le 1er\u00a0mai dernier. Ce m\u00eame pictogramme est appos\u00e9 sur une liste de produits t\u00e9ratog\u00e8nes. Enfin, je rencontre le 17\u00a0novembre prochain l'association des victimes de la D\u00e9pakine. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> \u00c7a ne r\u00e9pond pas \u00e0 ma question, madame la ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Rien sur Sanofi\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/10/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/10/2017", "pageJO": "3761"}}}}