{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG564", "identifiant": {"numero": "564", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "pouvoir d'achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721816", "mandatRef": "PM748964"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POUVOIR D'ACHAT <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ian Boucard, pour le groupe Les R\u00e9publicains. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s du groupe LR se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, permettez-moi tout d'abord d'exprimer la solidarit\u00e9 du groupe Les R\u00e9publicains avec tous nos compatriotes paralys\u00e9s par les importantes chutes de neige d'hier et \u00e0 tous les agents qui se mobilisent pour d\u00e9bloquer la situation le plus rapidement possible. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> \u00c7a s'appelle le service public\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard. </strong>Monsieur le Premier ministre, ce week-end, les citoyens du Val-d'Oise et du Territoire de Belfort vous ont adress\u00e9 un avertissement et attendent de vous que vous l'entendiez. Votre gouvernement vante souvent les m\u00e9rites de son action pour am\u00e9liorer le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais. Pourtant, ces m\u00eames Fran\u00e7ais nous ont dit, au cours de ces derni\u00e8res semaines, que ce n'\u00e9tait pas vrai.<br><br>C'est \u00e9videmment faux pour les retrait\u00e9s, dont la CSG \u2013\u00a0la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\u00a0\u2013 augmente de 25\u00a0% sans aucune compensation, ce qui signifie moins de solidarit\u00e9 familiale et moins de consommation.<br><br>Ce n'est pas vrai non plus pour les actifs, dont les cotisations sociales ont tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement diminu\u00e9, mais qui ont vu le prix du gaz, du fioul domestique, du timbre et surtout des carburants d\u00e9raper\u00a0: 7\u00a0centimes d'augmentation pour le sans-plomb, 11\u00a0centimes pour le diesel, selon les chiffres officiels du minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire. Cette hausse p\u00e9nalise doublement les habitants des zones rurales, dont les trajets sont plus longs et qui n'ont pas le m\u00eame acc\u00e8s aux transports en commun.<br><br>Ces m\u00eames habitants de villes moyennes et de villages nous ont aussi dit leur inqui\u00e9tude et leur sentiment d'\u00eatre abandonn\u00e9s devant la rar\u00e9faction, voire la disparition des services publics et des services de sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.</strong> Exact\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard. </strong>Nos territoires manquent de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes et de sp\u00e9cialistes, nos h\u00f4pitaux sont d\u00e9bord\u00e9s et nos communes ont de moins en moins de moyens.<br><br>Monsieur le Premier ministre, ce ne sont certes que deux \u00e9lections, mais elles sont sans doute plus significatives que les sondages que l'on commente matin, midi et soir. Comment comptez-vous augmenter concr\u00e8tement le pouvoir d'achat des classes moyennes et r\u00e9pondre \u00e0 l'exasp\u00e9ration de la majeure partie de la population, qui souffre devant une telle injustice sociale\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Monsieur Boucard, permettez-moi tout d'abord de vous f\u00e9liciter pour votre r\u00e9\u00e9lection dans ce beau Territoire de Belfort. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs du groupe UDI-Agir.)</i> Mais le Lion de Belfort ne vous autorise pas \u00e0 rugir des inexactitudes. (Sourires et applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Guy Teissier.</strong> Il ne faut pas jouer les dompteurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>La justice \u2013\u00a0la justice sociale, la justice \u00e9conomique\u00a0\u2013 consiste \u00e0 faire en sorte que le travail paie. C'est le cap qui a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 par le Premier ministre, le cap qui a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le cap que nous tiendrons durant tout le quinquennat.<br><br>Nous avons supprim\u00e9 des charges sociales - assurance maladie, assurance ch\u00f4mage - pour 21 millions de salari\u00e9s fran\u00e7ais, qui voient leur fiche de paie augmenter d\u00e8s le mois de janvier 2018. C'est de la justice sociale. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br><br>Nous avons augment\u00e9 la prime d'activit\u00e9 pour inciter les Fran\u00e7ais \u00e0 reprendre le travail. C'est de la justice sociale.<br><br><strong>Mme\u00a0Laetitia Avia.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous avons entam\u00e9 la suppression de la taxe d'habitation pour 80\u00a0% des m\u00e9nages fran\u00e7ais et nous supprimerons d\u00e9finitivement cet imp\u00f4t injuste et inefficace.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Sur le dos des communes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>C'est de la justice sociale, et c'est du pouvoir d'achat pour les Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes REM et MODEM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous avez augment\u00e9 le prix du carburant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que nous avons une strat\u00e9gie, et que celle-ci ne consiste pas \u00e0 redistribuer de la richesse avant de l'avoir cr\u00e9\u00e9e, mais \u00e0 cr\u00e9er plus de richesse par les entreprises, par les entrepreneurs,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Et les salari\u00e9s dans tout \u00e7a\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026par l'emploi, pour pouvoir ensuite la redistribuer \u00e0 ceux qui en ont le plus besoin. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Vous faites payer les classes moyennes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et les ruraux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Le cap sera tenu\u00a0: celui de la revalorisation du travail, celui de la baisse de la d\u00e9pense publique, celui de la r\u00e9duction de la dette publique et celui de la baisse des imp\u00f4ts pour tous les Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Celui de la fracture territoriale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Ce cap-l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 et il sera tenu par l'ensemble du Gouvernement. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> \u00c7a promet\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/02/2018", "pageJO": "942"}}}}