{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3959", "identifiant": {"numero": "3959", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Aides aux entrepreneurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718884", "mandatRef": "PM722488"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/04/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AIDES AUX ENTREPRENEUR <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Bazin-Malgras.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Bazin-Malgras. </strong>Monsieur le Premier ministre, depuis un an, notre pays traverse une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent. De nombreuses entreprises ont tangu\u00e9, vacill\u00e9, voire ferm\u00e9. Votre Gouvernement, avec son \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb, a permis, au minimum, \u00e0 un certain nombre d'entre elles de ne pas couler. <br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Bazin-Malgras. </strong>Le dispositif de ch\u00f4mage partiel a permis, au minimum, aux entreprises de sortir la t\u00eate de l'eau. Le fonds de solidarit\u00e9 a permis, au minimum, de payer leurs charges. <br><br><strong>Plusieurs membres du Gouvernement et M.\u00a0Sylvain Maillard .</strong> Au minimum\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Bazin-Malgras. </strong>Mais voil\u00e0, ces aides ont leurs limites et des trous dans la raquette persistent. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quand les ministres ne jouent pas au tennis\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Bazin-Malgras. </strong>Fort heureusement, en France, nous avons des entrepreneurs courageux qui, pour le d\u00e9veloppement de notre pays et de leur territoire, m\u00eame pendant la crise, ont pris des risques financiers \u00e9normes pour cr\u00e9er leur entreprise et cr\u00e9er de l'emploi. Ils sont nombreux, ces chefs d'entreprise comme Jean-Paul Braga, comme Ludivine Locquegnies, comme David Goncalves Pereira et comme tant d'autres. Ils sont nombreux, en France dans mon d\u00e9partement \u00e0 avoir eu des projets bien avant la crise. Ils sont nombreux, comme eux, \u00e0 avoir emprunt\u00e9, parfois plus d'un million d'euros, en se portant caution personnelle pour d\u00e9velopper leur entreprise et aller au bout de leur r\u00eave. <br><br>Apr\u00e8s avoir men\u00e9 des travaux tambour battant, ces entreprises ne peuvent pas ouvrir \u00e0 cause des restrictions sanitaires. Certains entrepreneurs sont simplement punis, d'autres ont eu la chance de lancer leur activit\u00e9 avec l'espoir de faire un peu de chiffre d'affaires entre deux confinements. Aujourd'hui, ils ne sont \u00e9ligibles \u00e0 aucune aide de l'\u00c9tat et se retrouvent sans ressources.<br><br>Monsieur le Premier ministre, le Gouvernement ne peut rester sourd \u00e0 l'appel de ces entrepreneurs, dont le projet est arriv\u00e9 \u00e0 la mauvaise date. Le \u00ab quoi qu'il en co\u00fbte \u00bb doit permettre \u00e0 ces b\u00e2tisseurs de faire face \u00e0 ces quelques mois d'inactivit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une aide calcul\u00e9e \u00e0 partir des chiffres d'affaires pr\u00e9visionnels. Quels dispositifs comptez-vous instaurer ? Ils sont attendus par ces chefs d'entreprise. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises.<br><br><strong>M.\u00a0Alain Griset,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises. </i>Comme vous, je me f\u00e9licite que de nombreux hommes et de nombreuses femmes s'investissent dans l'entreprenariat en France\u00a0: c'est une grande chance pour notre pays\u00a0! Depuis le mois de mars 2020, le Gouvernement d\u00e9ploie des dispositifs extr\u00eamement puissants \u2013\u00a0il ne s'agit vraiment pas de \u00ab\u00a0minima\u00a0\u00bb, puisque la France compte parmi les pays du monde qui auront le plus fortement appuy\u00e9 les entreprises, quelle que soit leur taille mais particuli\u00e8rement les TPE et les PME.<br><br>Nous avons adapt\u00e9 le fonds de solidarit\u00e9. Son plafond est pass\u00e9 de 1\u00a0500\u00a0euros mensuels en mars 2020 \u00e0 10\u00a0000\u00a0euros au mois de novembre\u00a0; depuis le mois de d\u00e9cembre, s'y ajoute la possibilit\u00e9 d'\u00eatre indemnis\u00e9 pour 20\u00a0% de son chiffre d'affaires. En janvier, nous avons en outre cr\u00e9\u00e9 un dispositif pour les frais fixes.<br><br>Une difficult\u00e9 r\u00e9elle concerne les entreprises reprises. Le fonds de solidarit\u00e9 repose effectivement sur le chiffre d'affaires pr\u00e9c\u00e9demment r\u00e9alis\u00e9, ce qui pose un probl\u00e8me pour les repreneurs n'ayant pas pu commencer leur activit\u00e9. \u00c0 la demande du Premier ministre, Bruno Le\u00a0Maire et moi-m\u00eame avons instaur\u00e9 un nouveau dispositif d'accompagnement des repreneurs\u00a0: depuis le mois de janvier, leurs frais fixes sont pris en charge afin qu'ils puissent reprendre une activit\u00e9 normale le moment venu.<br><br>Je pr\u00e9cise que les autres entreprises b\u00e9n\u00e9ficient en outre d'exon\u00e9rations de cotisations sociales et d'un accompagnement du Gouvernement pour le report de remboursement de pr\u00eat. Vous pouvez \u00eatre assur\u00e9e que nous continuerons \u00e0 accompagner l'ensemble des entreprises durant cette crise sanitaire et \u00e9conomique. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/04/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/04/2021", "pageJO": "4178"}}}}