{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4338", "identifiant": {"numero": "4338", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9pendance", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "financement de l'aide \u00e0 domicile"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719272", "mandatRef": "PM722612"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/09/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FINANCEMENT DE L'AIDE \u00c0 DOMICILE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>Monsieur le Premier ministre, depuis de nombreuses ann\u00e9es, rapport et annonces se succ\u00e8dent pour souligner le d\u00e9faut de prise en charge et d'accompagnement des personnes fragiles, notamment en lien avec le vieillissement de la population. L'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers du grand \u00e2ge et de l'autonomie est un sujet r\u00e9current et la crise actuelle a mis en lumi\u00e8re le caract\u00e8re essentiel et irrempla\u00e7able de ceux-ci, d'un point de vue tant humain et social qu'\u00e9conomique. Or force est de constater le d\u00e9phasage criant entre les politiques nationales et la r\u00e9alit\u00e9 de ceux qui appliquent les politiques d'accompagnement des populations dans les territoires, en particulier les d\u00e9partements, chefs de file de l'action sociale.<br><br>Ce n'est pas votre discours du 23\u00a0septembre en Sa\u00f4ne-et-Loire qui corrige la tendance \u00e9tatique consistant \u00e0 annoncer des mesures partielles et cat\u00e9gorielles, en en transf\u00e9rant en grande partie le financement aux d\u00e9partements. Ainsi, vous avez annonc\u00e9 l'instauration en 2022 d'un tarif plancher de 22\u00a0euros pour les prestations sociales vers\u00e9es par les d\u00e9partements, dont l'APA \u2013\u00a0allocation personnalis\u00e9e d'autonomie\u00a0\u2013, mais les modalit\u00e9s de compensation de cette mesure restent inconnues. C'est une avanc\u00e9e en trompe-l'\u0153il, car le co\u00fbt d'intervention au titre de l'assistance aux personnes \u00e2g\u00e9es est d\u00e9j\u00e0 sup\u00e9rieur \u00e0 ce tarif, par exemple dans mon d\u00e9partement, en Corr\u00e8ze.<br><br>Oui, notre pays a besoin de r\u00e9formes, mais de r\u00e9formes qui apportent des avanc\u00e9es sociales et \u00e9conomiques. Il n'a pas besoin d'effets d'annonces d\u00e9magogiques financ\u00e9s par les collectivit\u00e9s locales. Pouvez-vous rassurer les d\u00e9partements et annoncer la prise en charge financi\u00e8re de cette d\u00e9cision ou allez-vous vous servir du carnet de ch\u00e8ques des collectivit\u00e9s comme vous vous \u00eates servi de celui de l'\u00c9tat pour financer la campagne \u00e9lectoraliste que vous avez commenc\u00e9e pour le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie. </i>Madame Meunier, franchement, les aides \u00e0 domicile m\u00e9ritent mieux que les propos que vous avez tenus \u00e0 l'instant. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Pas du tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous qui en parlez tant, vous qui les aimez tant, vous n'y avez pas pr\u00eat\u00e9 attention pendant quinze ans. Ce n'est qu'avec la crise sanitaire que tout le monde s'en soucie\u00a0!<br><br>Vous m'interrogez sur la revalorisation des aides \u00e0 domicile cons\u00e9cutives \u00e0 l'agr\u00e9ment de l'avenant\u00a043 \u00e0 la convention collective de la branche de l'aide, de l'accompagnement, des soins et des services \u00e0 domicile. Soyez rassur\u00e9e\u00a0: beaucoup de d\u00e9partements ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires pour int\u00e9grer cette revalorisation, sans s'inqui\u00e9ter de l'accompagnement de l'\u00c9tat, car celui-ci est pr\u00e9vu, vous le savez tr\u00e8s bien.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est du pipeau\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Cette revalorisation \u00e9tait esp\u00e9r\u00e9e depuis des d\u00e9cennies. Quel dommage qu'elle n'ait pas eu lieu avant\u00a0!<i> (Protestations continues sur les bancs du groupe LR.)</i> Je vous rappelle que les partenaires sociaux ont trouv\u00e9 un accord sur la refonte de la grille conventionnelle, avec, \u00e0 la cl\u00e9, des augmentations salariales de 13\u00a0% \u00e0 15\u00a0%, selon le niveau de qualification des aides \u00e0 domicile et selon qu'elles ont atteint ou non dix ans d'exp\u00e9rience. Cela repr\u00e9sente 191\u00a0euros net en plus sur leur fiche de paye, tous les mois, d\u00e8s octobre.<br><br>L'\u00c9tat a agr\u00e9\u00e9 cet avenant,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Mais qui paye\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026en \u00e9paulant les d\u00e9partements, pour qu'ils assument financi\u00e8rement ce saut qualitatif, car cela rel\u00e8ve de leurs comp\u00e9tences. Vous l'avez permis en votant \u00e0 l'unanimit\u00e9 une enveloppe p\u00e9renne de 200\u00a0millions pour financer cette manne. Soyez plut\u00f4t fi\u00e8re de permettre, \u00e0 partir du 1er\u00a0octobre, ces revalorisations tant m\u00e9rit\u00e9es.<br><br>Vous aurez l'occasion, dans le projet de loi de financement (PLFSS) pour 2022, de renforcer \u00e9conomiquement les autres services \u00e0 domicile, quel qu'en soit le statut, et de renforcer l'attractivit\u00e9 \u2013\u00a0y compris commerciale\u00a0\u2013 du secteur, avec l'instauration d'un tarif minimum garanti par l'\u00c9tat.<br><br>Cette d\u00e9cennie verra 200\u00a0000\u00a0personnes \u00e2g\u00e9es suppl\u00e9mentaires faire face \u00e0 une perte d'autonomie, tandis que les Fran\u00e7ais disent toujours vouloir vieillir \u00e0 domicile plut\u00f4t qu'en \u00e9tablissement\u00a0: les besoins sont immenses, le vivier d'emplois de proximit\u00e9 consid\u00e9rable. J'ai engag\u00e9 un plan pour l'attractivit\u00e9 de ces m\u00e9tiers, qui donne de premiers r\u00e9sultats. J'esp\u00e8re pouvoir compter sur votre soutien pour le reste. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>Madame la ministre, arr\u00eatez de lire vos fiches, sortez de votre bureau et venez dans les d\u00e9partements\u00a0! Je vous invite\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Vives protestations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>S'il vous pla\u00eet\u00a0! <i>(Brouhaha.) </i>Arr\u00eatez de faire du brouhaha autour de saillies de fin de propos\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Ces propos sont honteux\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/09/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/09/2021", "pageJO": "8007"}}}}