{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1522", "identifiant": {"numero": "1522", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "destruction d'un monument \u00e0 Ch\u00e2tellerault"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722162", "mandatRef": "PM723490"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/12/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DESTRUCTION D'UN MONUMENT \u00c0 CH\u00c2TELLERAULT <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Turquois.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Turquois. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme la ministre de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br>Depuis 2010, le rond-point nord de la ville de Ch\u00e2tellerault s'enorgueillissait d'une \u0153uvre d'art monumentale repr\u00e9sentant une immense main jaune, symbole du caract\u00e8re tr\u00e8s industrialis\u00e9 de la cit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Jaune comme les gilets\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Turquois. </strong>Cette \u0153uvre de Francis Guyot \u00e9tait devenue en quelques ann\u00e9es un v\u00e9ritable totem pour la ville. <br><br>Mais, dimanche soir, pour devancer le nettoyage du rond-point, des gilets jaunes ont d\u00e9mont\u00e9 leurs abris en bois et regroup\u00e9 les mat\u00e9riaux. Un feu a alors \u00e9t\u00e9 allum\u00e9 et, \u00e0 cause de son intensit\u00e9, s'est propag\u00e9 \u00e0 la main jaune qu'il a d\u00e9truite. Les images ont fait le tour des m\u00e9dias. Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte pour d\u00e9celer une \u00e9ventuelle intention criminelle.<br><br>Quoi qu'il en soit, les Ch\u00e2telleraudais se sentent aujourd'hui orphelins de leur main jaune et c'est pour eux que je veux avoir une pens\u00e9e. J'invite l'\u00c9tat \u00e0 \u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s de la ville \u00e0 la suite de cette destruction.<br><br>Je salue \u00e0 cette occasion les forces de l'ordre et les forces de s\u00e9curit\u00e9 civile qui, dimanche soir comme depuis un mois, se sont d\u00e9multipli\u00e9es avec un grand professionnalisme pour que l'ensemble des manifestations se passent au mieux.<br><br>Mais je veux aussi d\u00e9noncer l'irresponsabilit\u00e9 de tous ceux qui ont utilis\u00e9 la cause d\u00e9fendue par les gilets jaunes pour servir d'autres int\u00e9r\u00eats, souvent les plus destructeurs. Honte \u00e0 ceux-l\u00e0 ! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>Je veux enfin m'adresser \u00e0 tous les gilets jaunes qui avaient des revendications l\u00e9gitimes et ont eu le sentiment de se faire voler leur combat par ces casseurs, ces incendiaires dans lesquels ils ne se reconnaissent pas. Leur parole doit encore \u00eatre entendue et je salue ici l'initiative pr\u00e9sidentielle de la grande concertation. De cette col\u00e8re, il faut que la nation sorte grandie.<br><br>Madame la ministre, pouvez-vous nous expliquer comment la concertation va \u00eatre men\u00e9e et dans quels d\u00e9lais\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous nous interpellez au sujet de l'incendie de la sculpture dite de la main jaune qui se trouvait \u00e0 l'entr\u00e9e nord de la ville de Ch\u00e2tellerault. Effectivement, cet acte a \u00e9t\u00e9 commis au moment de l'\u00e9vacuation du rond-point \u00e0 la demande du pr\u00e9fet. L'enqu\u00eate est en cours. Mais je peux d\u00e9j\u00e0 vous dire que l'acte met en cause la cr\u00e9ation d'un artiste, celle de cette \u0153uvre d'art qui appartenait \u00e0 tous les habitants de la commune et \u00e0 toutes celles et tous ceux qui, \u00e0 Ch\u00e2tellerault, passaient \u00e0 ce rond-point \u2013\u00a0qui, en somme, faisait partie de l'histoire collective du territoire.<br><br>Or quand on en vient \u00e0 attaquer des \u0153uvres d'art, souvent par iconoclasme, par vandalisme, pour d\u00e9truire, on oublie la libert\u00e9 de cr\u00e9ation et, au fond, la libert\u00e9 tout court. On l'a vu au cours de notre histoire\u00a0; on a vu, par exemple, comment les talibans ont attaqu\u00e9 les bouddhas g\u00e9ants de B\u00e2miy\u00e2n, en mars 2001. Nous avons souvent aussi, \u00e0 propos de l'art contemporain, des d\u00e9bats qui vont jusqu'au geste, un geste qui conduit \u00e0 la destruction.<br><br>Je vous garantis, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que l'enqu\u00eate sera men\u00e9e \u00e0 bien. Elle doit nous permettre de savoir qui sont les auteurs de l'incendie et de la destruction de l'\u0153uvre. Mais vous avez raison\u00a0: maintenant, il faut passer \u00e0 autre chose \u2013\u00a0au d\u00e9bat, \u00e0 la concertation, au dialogue.<br><br>C'est tout le sens du grand d\u00e9bat national que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a propos\u00e9 et sur lequel vous nous interrogez. Il doit avoir lieu au plus pr\u00e8s du terrain, avec tous les acteurs\u00a0: les gilets jaunes, bien s\u00fbr, mais pas seulement. Des habitudes de vie sont n\u00e9es sur les ronds-points, elles ont cr\u00e9\u00e9 du lien, elles sont en elles-m\u00eames essentielles pour celles et ceux qui en ont fait l'exp\u00e9rience et qui doivent pouvoir se retrouver dans l'\u00e9change, dans la discussion \u2013\u00a0au fond, dans la d\u00e9mocratie. Car la d\u00e9mocratie ne vit jamais de la violence\u00a0: elle vit toujours du d\u00e9bat. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/12/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/12/2018", "pageJO": "13814"}}}}