{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG501", "identifiant": {"numero": "501", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "indemnisation des victimes de la temp\u00eate Eleanor"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721486", "mandatRef": "PM723290"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur (Mme la ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur (Mme la ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/01/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INDEMNISATION DES VICTIMES DE LA TEMP\u00caTE ELEANOR <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen, pour le groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Madame la ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur, une nouvelle fois, les Fran\u00e7ais sont victimes de catastrophes naturelles d\u00e9vastatrices. Apr\u00e8s Eleanor en d\u00e9but de mois, ce sont maintenant les inondations qui infligent des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels et moraux consid\u00e9rables \u00e0 nos concitoyens.<br><br>Je veux ici rendre hommage aux victimes et au travail exceptionnel des sapeurs-pompiers, qu'ils soient professionnels ou volontaires, ainsi qu'aux forces de l'ordre et \u00e0 tous les services publics concern\u00e9s, qui se mobilisent pour apporter une r\u00e9ponse efficace aux besoins des populations touch\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UAI.)</i><br><br>Malheureusement, malgr\u00e9 le travail et l'investissement de chacun, nous restons impuissants face \u00e0 ces d\u00e9r\u00e8glements climatiques et \u00e0 ces catastrophes naturelles qui brisent des vies et ravagent nos territoires. Dans le d\u00e9partement des Vosges, entre les maisons inond\u00e9es et la n\u00e9cessit\u00e9 de reloger des familles qui ont tout perdu, les entreprises en arr\u00eat d'activit\u00e9 ou devant faire face \u00e0 de nouveaux investissements cons\u00e9quents, les routes d\u00e9grad\u00e9es, les arbres arrach\u00e9s, il nous faut \u00eatre r\u00e9actifs dans la reconstruction et donc dans l'indemnisation.<br><br>Madame la ministre, quelle est la date pr\u00e9vue de la r\u00e9union interminist\u00e9rielle qui donnera un avis de classement de la temp\u00eate Eleanor en catastrophe naturelle non seulement pour le d\u00e9partement des Vosges mais aussi pour tous les territoires du nord de la France qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s\u00a0? On ne peut pas laisser les personnes sinistr\u00e9es dans l'incertitude. Quelles sont de plus les mesures envisag\u00e9es par le Gouvernement afin de simplifier et de raccourcir la proc\u00e9dure d'indemnisation des sinistr\u00e9s, afin de permettre aux victimes, qu'elles soient des particuliers ou des entreprises, de se reconstruire de mani\u00e8re rapide en se sentant soutenues\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UAI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, c'est dans des circonstances \u00e9videmment dramatiques que sont intervenus de nombreux incidents dans les zones de montagne, dans les Vosges, en Savoie. Effectivement, ces d\u00e9partements ont \u00e9t\u00e9 fortement touch\u00e9s et nous pouvons rappeler aujourd'hui la m\u00e9moire du sergent Robert Sandraz, du centre de secours de la Rochette, qui a perdu la vie apr\u00e8s avoir particip\u00e9 au sauvetage de trois personnes, dont un nourrisson, dans la Br\u00e9da d\u00e9cha\u00een\u00e9e. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>Sachez que je partage vos inqui\u00e9tudes. Pour \u00eatre pr\u00e9cise, je sais que des demandes de reconnaissance de catastrophe naturelle sont en cours de formalisation pour plusieurs communes de plusieurs d\u00e9partements. Aucun dossier n'a pu \u00eatre constitu\u00e9 lors des premi\u00e8res r\u00e9unions puisque les organismes d'expertise n'avaient pas eu le temps de produire les rapports n\u00e9cessaires pour cette \u00e9ch\u00e9ance. Mais je vous l'annonce aujourd'hui, une commission acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e se tiendra mardi prochain, le 30\u00a0janvier, afin d'examiner les demandes d\u00e9j\u00e0 parvenues.<br><br>Pour l'heure nous savons qu'une soixantaine de dossiers pour inondation par coul\u00e9es de boue, crues torrentielles ou avalanches sont en cours de constitution. Le Gouvernement fera naturellement le n\u00e9cessaire pour que les r\u00e9ponses soient apport\u00e9es le plus rapidement possible.<br><br>Je profite de cette occasion pour annoncer que nous allons simplifier des proc\u00e9dures encore trop longues et trop complexes. On a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 la mise en place, au printemps prochain, du syst\u00e8me d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9 e-Cat-Nat, qui permettra aux communes d'adresser le formulaire de demande de mani\u00e8re rapide et simultan\u00e9ment \u00e0 la pr\u00e9fecture et au minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur de traiter rapidement les dossiers. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et UAI.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/01/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/01/2018", "pageJO": "316"}}}}