{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4264", "identifiant": {"numero": "4264", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9levage", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Interdiction du broyage de poussins"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722008", "mandatRef": "PM723446"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/07/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTERDICTION DU BROYAGE DE POUSSINS <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Martine Leguille-Balloy.<br><br><strong>Mme\u00a0Martine Leguille-Balloy. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation. Monsieur le ministre, vous annonciez ce week-end la fin de l'\u00e9limination des poussins m\u00e2les en France d\u00e8s 2022. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.) </i>Ainsi, au 1er\u00a0janvier 2022, tous les couvoirs devront avoir install\u00e9 ou command\u00e9 des machines de sexage in ovo permettant de d\u00e9velopper des solutions permettant de mettre fin \u00e0 l'\u00e9limination des poussins, car celle-ci s'effectue par des m\u00e9thodes qui doivent \u00eatre bannies.<br><br>La fili\u00e8re est d'ores et d\u00e9j\u00e0 pleinement engag\u00e9e dans la d\u00e9marche d'innovation n\u00e9cessaire \u00e0 l'installation de telles machines. C'est d'ailleurs sur cette base que vous avez men\u00e9 avec elle une concertation visant \u00e0 valoriser les m\u00e9thodes employ\u00e9es.<br><br>Cependant, si vous avez en effet pr\u00e9vu un plan de relance et si les innovations existent, celles-ci se font au prix d'un co\u00fbt important pour les op\u00e9rateurs et les producteurs. Depuis le d\u00e9but de notre mandat, tout d'abord avec la loi EGALIM \u2013\u00a0pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous\u00a0\u2013, puis tr\u00e8s r\u00e9cemment encore avec la proposition de loi de mon coll\u00e8gue Gr\u00e9gory Besson-Moreau visant \u00e0 prot\u00e9ger la r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs, nous avons souhait\u00e9 am\u00e9liorer le revenu de nos producteurs, et plus largement assurer une juste r\u00e9mun\u00e9ration des op\u00e9rateurs de l'ensemble de la fili\u00e8re.<br><br>Si nous devons \u00e9videmment promouvoir de meilleures pratiques en mati\u00e8re de bien-\u00eatre animal, nous devons aussi assurer \u00e0 la fili\u00e8re concern\u00e9e que ces \u00e9volutions, aussi l\u00e9gitimes soient-elles, ne se fassent pas au d\u00e9triment des revenus des op\u00e9rateurs.<br><br>Aussi, monsieur le ministre, pourriez-vous nous pr\u00e9ciser quels accompagnements seront mis en place pour que les revenus des producteurs et des op\u00e9rateurs, d\u00e9j\u00e0 lourdement affect\u00e9s par l'influenza aviaire et par la fermeture des restaurants au cours des derniers mois, ainsi que par l'exigence de mise aux normes, ne soient pas \u00e0 nouveau touch\u00e9s par une hausse de leurs co\u00fbts de production\u00a0? Celle-ci devient intol\u00e9rable. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Comme vous l'avez dit, depuis de nombreuses ann\u00e9es, la soci\u00e9t\u00e9 demande qu'il soit mis fin \u00e0 cette pratique consistant \u00e0 \u00e9liminer les poussins m\u00e2les \u00e0 leur naissance, soit en les broyant, soit en les gazant. Pourquoi n'\u00e9tions-nous pas parvenus, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, \u00e0 abandonner cette technique\u00a0? Tout simplement parce qu'il fallait d\u00e9finir des techniques de remplacement, consistant notamment \u00e0 identifier dans l'\u0153uf le sexe du futur poussin. En collaboration avec un consortium allemand, nous avons mis deux ans \u00e0 d\u00e9velopper cette m\u00e9thode. C'est donc avec beaucoup de conviction et de fiert\u00e9 que je vous l'annonce\u00a0: la France sera, avec l'Allemagne, le premier pays au monde <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe Dem) </i>\u00e0 mettre fin au broyage et au gazage des poussins\u00a0; l'ann\u00e9e 2022 sera donc celle o\u00f9 s'arr\u00eate l'\u00e9limination des poussins m\u00e2les.<br><br>Comment allons-nous r\u00e9ussir cela\u00a0? De trois mani\u00e8res. Nous avons d'abord \u00e9labor\u00e9 la technique\u00a0; ensuite, je vais prendre un texte r\u00e9glementaire qui imposera, au 1er\u00a0janvier 2022, d'avoir install\u00e9 ou au moins command\u00e9 les machines permettant de d\u00e9tecter le sexe dans l'\u0153uf, donc d'utiliser une autre technique que celle du broyage\u00a0; enfin, nous allons accompagner financi\u00e8rement la fili\u00e8re \u2013\u00a0ce sont plus de 10\u00a0millions d'euros que l'\u00c9tat, dans le cadre du plan de relance, mettra sur la table pour ce faire. Je voudrais vraiment f\u00e9liciter la fili\u00e8re qui a consenti des investissements importants\u00a0; il faut mettre ces \u00e9volutions \u00e0 son cr\u00e9dit pour montrer \u00e0 quel point elle veut avancer sur le sujet. \u00c0 la fin, il faudra que l'ensemble de la fili\u00e8re, y compris le consommateur, accepte de financer ces nouvelles techniques.<br><br>Enfin, il faut maintenant que nous portions le sujet au niveau europ\u00e9en. C'est ce que j'ai fait d\u00e8s hier \u00e0 Bruxelles et j'appelle l'ensemble des pays europ\u00e9ens \u00e0 se joindre \u00e0 la France et \u00e0 mettre fin au broyage et au gazage des poussins m\u00e2les. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/07/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/07/2021", "pageJO": "7403"}}}}