{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1655", "identifiant": {"numero": "1655", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "actes antis\u00e9mites, racistes et homophobes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722030", "mandatRef": "PM723454"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/02/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACTES ANTIS\u00c9MITES, RACISTES ET HOMOPHOBES <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre-Yves Bournazel.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Yves Bournazel. </strong>Hier matin, les habitants du boulevard de La Chapelle \u00e0 Paris se sont r\u00e9veill\u00e9s avec, sur la fa\u00e7ade d'un immeuble, cette inscription horrifiante\u00a0: \u00ab\u00a0Truie juive\u00a0\u00bb. Ce m\u00eame lundi, deux portraits de Simone Veil peints sur des bo\u00eetes aux lettres de la mairie du XIIIe\u00a0arrondissement \u00e9taient barr\u00e9s de l'ignominie de la croix gamm\u00e9e. Le beau visage de Simone Veil ferait d'ailleurs une Marianne si symbolique, comme l'a propos\u00e9 notre coll\u00e8gue s\u00e9natrice Agir, Fabienne Keller. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir ainsi que sur plusieurs bancs des groupes MODEM, LaREM et SOC.)</i> Durant le week-end, la vitrine d'un commerce \u00e9tait souill\u00e9e d'un tag immonde rappelant les heures les plus sombres de notre histoire\u00a0: \u00ab\u00a0Juden\u00a0\u00bb. Hier soir encore, on apprenait la profanation des arbres plant\u00e9s \u00e0 la m\u00e9moire d'Ilan Halimi \u00e0 Sainte-Genevi\u00e8ve des Bois.<br><br>Ces actes antis\u00e9mites r\u00e9veillent avec effroi un sentiment d'indignation totale. Jamais notre pays n'acceptera une banalisation de l'antis\u00e9mitisme. Il ne s'agit pas de faits divers sordides, mais d'un mal beaucoup plus profond, beaucoup plus dangereux. C'est un fl\u00e9au qui fissure notre soci\u00e9t\u00e9, qui porte atteinte \u00e0 nos valeurs fondamentales et \u00e0 notre m\u00e9moire commune.<br><br>La haine de l'autre se diffuse, le ph\u00e9nom\u00e8ne gagne de l'ampleur \u00e0 mesure que la parole se lib\u00e8re. La haine de l'autre \u2013\u00a0celui qui m'est \u00e9tranger \u2013 se propage partout dans la soci\u00e9t\u00e9\u00a0: des \u00e9glises honteusement profan\u00e9es, une islamophobie d\u00e9complex\u00e9e, une homophobie de plus en plus visible. Un climat naus\u00e9abond s'installe dans notre pays. Des personnes sont attaqu\u00e9es en raison de ce qu'elles sont.<br><br>Durant ces derniers jours, les tentatives d'intimidation d'\u00e9lus de la R\u00e9publique ne semblent plus avoir de limite, on s'attaque au pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e\u00a0nationale, \u00e0 des parlementaires, au Parlement \u00e0 coups de projectiles, on incendie un v\u00e9hicule de la force Sentinelle. Ces actes de violence de la part d'extr\u00e9mistes n'ont pas leur place dans notre d\u00e9mocratie. <br><br>Quelles mesures comptez-vous prendre pour mettre fin \u00e0 cette escalade dangereuse de la haine et de la violence\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes UDI-Agir ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LT, MODEM et LaREM.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Votre question comporte deux aspects. Vous signalez des exactions, des d\u00e9gradations, commises en marge d'une manifestation qui s'est d\u00e9roul\u00e9e samedi. Vous faites notamment allusion aux d\u00e9gradations de commerces et \u00e0 l'incendie de ce v\u00e9hicule de la force Sentinelle qui nous a profond\u00e9ment choqu\u00e9s car ce dispositif militaire contribue \u00e0 la protection des Fran\u00e7ais contre le terrorisme. \u00c0 ce niveau, nous mettons en place des dispositifs de voie publique pour les encadrer et permettre aux forces de l'ordre d'intervenir \u00e0 chaque exaction afin d'\u00e9viter les d\u00e9bordements et proc\u00e9der \u00e0 des interpellations. Cela fut encore le cas ce samedi o\u00f9 la pr\u00e9fecture de police a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 quarante-cinq interpellations.<br><br>Votre question traite \u00e9galement des actes racistes, antis\u00e9mites, homophobes qui se d\u00e9veloppent trop souvent ces derniers mois, ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Le Premier ministre l'a rappel\u00e9, le ministre de l'int\u00e9rieur aussi\u00a0: nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 lutter contre ces actes et notre politique en t\u00e9moigne. Nous avons mis en place des outils, ouvert des plateformes. Surtout, je salue le travail remarquable d'enqu\u00eate et d'investigation judiciaire. Les auteurs de ces tags, de ces exactions, doivent savoir que, o\u00f9 qu'ils soient, ils ne demeureront pas impunis. Les services de police judiciaire travaillent et nous avons renforc\u00e9 leurs moyens afin qu'ils puissent confondre les auteurs et les punir.<br><br>Je tiens \u00e0 saluer devant la repr\u00e9sentation nationale le travail remarquable de la direction r\u00e9gionale de la police judiciaire de la pr\u00e9fecture de police de Paris, qui a permis de confondre et d'interpeller ce matin les six auteurs de l'agression contre le minist\u00e8re des relations avec le Parlement, qui accueille \u00e9galement le secr\u00e9taire d'\u00c9tat porte-parole du Gouvernement.<br><br>L'ensemble de ces actes, qu'ils soient antis\u00e9mites ou homophobes, ces d\u00e9gradations, ces attaques port\u00e9es aux institutions, y compris l'acte dont a \u00e9t\u00e9 victime le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale, doivent \u00eatre punis. Les gendarmes de la section de recherche de la gendarmerie nationale sont motiv\u00e9s et mettent tout en \u0153uvre pour confondre les coupables. Nos services d'investigation judiciaire travaillent et aucun acte ne restera impuni. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupe UDI-Agir, LT, LaREM et MODEM ainsi que sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/02/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/02/2019", "pageJO": "1065"}}}}