{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3973", "identifiant": {"numero": "3973", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Assassinat de St\u00e9phanie Monferm\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722046", "mandatRef": "PM723458"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/05/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ASSASSINAT DE ST\u00c9PHANIE MONTFERM\u00c9 <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9. </strong>Monsieur le Premier\u00a0ministre, St\u00e9phanie Montferm\u00e9 avait quarante-neuf ans. Elle \u00e9tait une \u00e9pouse, une m\u00e8re, une amie, une coll\u00e8gue. Elle a travaill\u00e9 pendant vingt-huit ans au service de la France et des Fran\u00e7ais. Elle \u00e9tait fonctionnaire de police au commissariat de Rambouillet et, il y a dix jours, elle a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9e par le terrorisme islamiste, endeuillant une nouvelle fois le territoire des Yvelines, apr\u00e8s les attentats de Magnanville et de Conflans-Sainte-Honorine. <br><br>Monsieur le Premier ministre, le format de cette prise de parole impose \u00e0 chaque parlementaire de formuler une question. J'avoue avoir beaucoup h\u00e9sit\u00e9 quant \u00e0 la mani\u00e8re de vous la poser, tant elle l'a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9. D'autres pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique, d'autres premiers ministres se sont rendus dans des territoires ensanglant\u00e9s par le terrorisme islamiste\u00a0; ils ont consol\u00e9 des familles, pris des engagements, chang\u00e9 la loi. Pourtant, cette question perdure.<br><br>Cette question, nous nous la posons et vous vous la posez, monsieur le Premier ministre. C'est la question que notre peuple, au plus profond de lui-m\u00eame, se pose. C'est une question que chaque Fran\u00e7ais, soucieux du destin de son pays et amoureux de la France, se pose. C'est la question qui assombrit nos joies et taraude les foules qui d\u00e9filent au lendemain des crimes ignobles. C'est une question qui devrait nous unir, quand, trop souvent, elle nous s\u00e9pare. C'est une question que les populistes ne se posent pas \u2013\u00a0ils ont d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9ponses toutes faites. C'est une question que l'extr\u00eame gauche ne se pose pas \u2013\u00a0pour elle, la question n'existe pas. Mais cette question perdure, car, \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, qui meurt\u00a0? Des serviteurs de l'\u00c9tat, des fonctionnaires, des militaires, des policiers, des gendarmes, des journalistes, des enseignants, des jeunes aux terrasses des caf\u00e9s, des Fran\u00e7ais juifs, sur lesquels on a tir\u00e9 \u00e0 bout portant dans une \u00e9cole, ou qu'on a d\u00e9fenestr\u00e9s.<br><br>Monsieur le Premier ministre, cette question est simple et je vous la pose avec toute la solennit\u00e9 qui s'impose : quelles mesures comptez-vous prendre pour renforcer nos moyens de lutte contre le terrorisme islamiste ? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Avec vous, madame Aurore Berg\u00e9, et avec la repr\u00e9sentation nationale, je veux \u00e9videmment, au nom du Gouvernement et \u00e0 la suite du Premier ministre \u2013\u00a0qui est intervenu dans une tr\u00e8s digne et tr\u00e8s belle c\u00e9r\u00e9monie honorant cette polici\u00e8re de Rambouillet, sa famille et ses coll\u00e8gues\u00a0\u2013 rendre hommage \u00e0 St\u00e9phanie Montferm\u00e9, \u00e0 son parcours et condamner une nouvelle fois le terrorisme islamiste qui, comme vous l'avez dit, touche la France.<br><br>Depuis la pr\u00e9sidence de Nicolas Sarkozy et les ignobles attentats de l'\u00e9cole juive de Toulouse, depuis le quinquennat du pr\u00e9sident Hollande \u2013\u00a0chacun se souvient des horreurs qu'ont alors connues Paris et d'autres villes de France\u00a0\u2013, jusqu'\u00e0 la pr\u00e9sidence d'Emmanuel Macron aujourd'hui, tous les pays europ\u00e9ens et, si j'ose d'ire, tous les pays du monde, ont connu la barbarie islamiste. <br><br>Madame Berg\u00e9, nous nous posons les m\u00eames questions que vous. Nous constatons, malgr\u00e9 les trente-cinq attentats d\u00e9jou\u00e9s par les services de renseignement fran\u00e7ais depuis janvier 2017, malgr\u00e9 le doublement du budget de la DGSI \u2013\u00a0Direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure\u00a0\u2013, malgr\u00e9 le recrutement de 1\u00a0900\u00a0policiers suppl\u00e9mentaires dans les services de renseignement, malgr\u00e9 les textes importants vot\u00e9s sous plusieurs majorit\u00e9s, qui nous aident \u00e0 d\u00e9jouer ces attentats, que l'hydre islamiste continue \u00e0 tuer \u00e0 travers le monde et singuli\u00e8rement en France. <br><br>Les neuf derniers attentats ont \u00e9t\u00e9 commis par des individus qui n'\u00e9taient pas connus des services de renseignement. C'est cette confluence vers le terrorisme que nous devons emp\u00eacher, par le travail de lutte contre le s\u00e9paratisme - le \u00ab djihadisme d'atmosph\u00e8re \u00bb, comme le dit Gilles Kepel -, mais aussi en promouvant \u00ab la soci\u00e9t\u00e9 de vigilance \u00bb, \u00e0 la suite de M. le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, en luttant contre l'islamisme radical, et en m\u00eame temps, \u00e9videmment, en assurant une meilleure d\u00e9tection, une meilleure ma\u00eetrise de nos fronti\u00e8res et un soutien encore renforc\u00e9 aux forces de l'ordre. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/05/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/05/2021", "pageJO": "4715"}}}}