{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1596", "identifiant": {"numero": "1596", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "droits de manifester"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719146", "mandatRef": "PM722576"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DROIT DE MANIFESTER <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-F\u00e9lix Acquaviva.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Les malheureux de la France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-F\u00e9lix Acquaviva. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br>Le groupe Libert\u00e9s et territoires s'insurge contre toutes les violences qui se sont produites lors de manifestations r\u00e9centes, celles bien s\u00fbr qui ont atteint les commerces, les voitures, tous les biens et les symboles publics, mais aussi toutes les personnes dans leur chair. Ces actes doivent \u00eatre \u00e9videmment punis avec fermet\u00e9, c'est essentiel\u00a0! Qu'ils soient l'\u0153uvre de casseurs organis\u00e9s, nuisant \u00e0 l'opinion que la population a des manifestants ou bien de policiers ayant fait preuve d'abus caract\u00e9ris\u00e9s, les enqu\u00eates doivent le d\u00e9terminer.<br><br>Cependant, le respect de l'ordre public ne peut pas et ne doit pas se faire au d\u00e9triment de la pr\u00e9servation de nos libert\u00e9s publiques,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-F\u00e9lix Acquaviva. </strong>\u2026pierre angulaire de l'\u00c9tat de droit. <i>(M.\u00a0Ugo Bernalicis applaudit.) </i>Or, monsieur le ministre, en inscrivant \u00e0 l'ordre du jour de l'Assembl\u00e9e la proposition de loi visant \u00e0 pr\u00e9venir les violences lors des manifestations et \u00e0 sanctionner leurs auteurs, vous et votre gouvernement fragilisez la d\u00e9mocratie en faisant entrer des mesures d'exception dans notre droit commun. Vous pr\u00e9tendez que ce texte cible les casseurs, mais il va en fait cibler tous nos concitoyens en portant atteinte \u00e0 leur libert\u00e9 d'aller et venir, et \u00e0 leur libert\u00e9 de manifester.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-F\u00e9lix Acquaviva. </strong>Ce texte, tr\u00e8s contextuel, n'a pas lieu d'\u00eatre. Cette proposition de loi est inutile et dangereuse. Le droit existant permet d\u00e9j\u00e0 de pr\u00e9venir les violences dans les manifestations et d'en sanctionner les auteurs. Pourquoi alors vouloir ajouter \u00e0 la l\u00e9gislation une loi mal ficel\u00e9e qui va privil\u00e9gier l'arbitraire en donnant plus de pouvoirs aux pr\u00e9fets, loin de tout contr\u00f4le juridictionnel\u00a0? Monsieur le ministre, pourquoi d\u00e9fendre un texte que votre majorit\u00e9 d\u00e9non\u00e7ait il y a peu au S\u00e9nat, \u00e0 l'automne dernier, comme une atteinte aux libert\u00e9s fondamentales\u00a0? Cessons donc de pi\u00e9tiner les pr\u00e9rogatives du Parlement, allons au bout du d\u00e9bat, ne jouons pas aux apprentis sorciers car cela risquerait de d\u00e9cha\u00eener des \u00e9v\u00e9nements dont on ne serait m\u00eame pas capables d'arr\u00eater le cours. Cette proposition de loi ne contribuera nullement \u00e0 l'apaisement\u00a0: elle va accentuer les clivages et les fractures au sein de la soci\u00e9t\u00e9.<br><br>Monsieur le ministre, comment entendez-vous garantir l'exercice des libert\u00e9s publiques loin de tout arbitraire\u00a0? Comment comptez-vous \u00e9viter les d\u00e9rives polici\u00e8res, lesquelles d\u00e9coulent notamment d'une absence de moyens humains et financiers, et d'un manque de formation\u00a0? L'ordre public doit \u00eatre rel\u00e9gitim\u00e9. La d\u00e9fiance envers l'\u00c9tat que vous renforcez avec cette proposition de loi ne peut perdurer. Donnez-nous d\u00e8s lors les garanties d'une politique tourn\u00e9e vers l'apaisement et vers une soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9concili\u00e9e. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LT et sur les bancs du groupe FI.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je travaille avec le secr\u00e9taire d'\u00c9tat Laurent Nunez aux c\u00f4t\u00e9s des forces de l'ordre pour faire face au d\u00e9ferlement de haine que nous constatons depuis de longues semaines. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne n'est pas nouveau\u00a0: on l'a vu le 1er\u00a0mai de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.) </i>Et chacun se souvient ici du 1er\u00a0mai il y a deux ans, quand des Black blocs ont tent\u00e9 d'immoler un CRS. Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de la violence qui, petit \u00e0 petit, a sem\u00e9 le mal au sein des manifestations. Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d'une violence qui menace profond\u00e9ment la libert\u00e9 fondamentale qu'est celle de manifester. <br><br>Le Gouvernement veut simplifier le dispositif d\u00e9claratif des manifestations, mais aussi que ce droit fondamental soit garanti. Or aujourd'hui, une toute petite minorit\u00e9 prend en otages ceux qui manifestent, prend en otages les commer\u00e7ants, prend en otages les villes, Paris bien s\u00fbr mais aussi de tr\u00e8s nombreuses autres villes partout en France <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM)</i>, prend en otage le droit fondamental de manifester.<br><br>Cette loi ne sera pas une loi de circonstance. Elle a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e et d\u00e9battue au S\u00e9nat avant les manifestations des gilets jaunes. Et je vous le dis\u00a0: cette loi ne sera en aucun cas une loi contre les gilets jaunes. Elle visera au contraire \u00e0 pr\u00e9server la libert\u00e9 de manifester. Cette loi ne sera pas une loi de circonstance, mais de bon sens\u00a0: il s'agit de donner les moyens aux autorit\u00e9s administratives, sous contr\u00f4le syst\u00e9matique de la justice, de permettre aux Fran\u00e7ais de manifester quand ils le souhaitent sans pour autant subir l'action des brutes. Je parle bien de brutes, monsieur le d\u00e9put\u00e9, non pas de casseurs, mais de brutes qui consid\u00e8rent que l'objectif, samedi apr\u00e8s samedi, est de briser des vies et de menacer des policiers. Nous devons donc nous donner les moyens ensemble de garantir les libert\u00e9s fondamentales, en particulier celle de manifester. C'est tout le sens de cette loi et nous allons avoir l'occasion d'en d\u00e9battre vous et moi. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/01/2019", "pageJO": "521"}}}}