{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3806", "identifiant": {"numero": "3806", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique \u00e9trang\u00e8re de la France en Afrique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719464", "mandatRef": "PM722670"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et francophonie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et francophonie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/03/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE \u00c9TRANG\u00c8RE DE LA FRANCE EN AFRIQUE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Nadot.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Nadot. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le\u00a0Drian.<br><br>Rwanda, \u00c9thiopie, Cameroun\u00a0: trois pays qui riment avec g\u00e9nocide, crimes de guerre et Fran\u00e7afrique. Notre pass\u00e9 au Rwanda est accablant. Nous avons \u00e9chou\u00e9 \u00e0 pr\u00e9dire le g\u00e9nocide, \u00e0 l'emp\u00eacher et \u00e0 en prot\u00e9ger les victimes\u00a0; nous n'avons m\u00eame pas poursuivi ses auteurs. Malheureusement, nous mesurons, avec le r\u00e9cent assassinat de l'ambassadeur d'Italie en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, \u00e0 quel point nous avons laiss\u00e9 cette r\u00e9gion de l'Afrique dans le chaos.<br><br>Aujourd'hui, en \u00c9thiopie, les crimes de guerre contre des populations civiles de la r\u00e9gion du Tigr\u00e9 font rage. En contradiction totale avec le droit international, nous continuons de livrer du mat\u00e9riel de guerre et de surveillance, ce qui tend d\u00e9sormais \u00e0 faire de nous les complices des prochains massacres. Vous avez d\u00e9nonc\u00e9 un syst\u00e8me de r\u00e9pression institutionnalis\u00e9 de la Chine sur les Ou\u00efghours. Bravo\u00a0! Mais vos silences sur les Palestiniens, sur les Tamouls, ou sur les crimes de guerre commis par l'Arabie saoudite et les \u00c9mirats arabes unis au Y\u00e9men sont tr\u00e8s g\u00eanants. Tout se passe comme si les droits de l'homme \u00e9taient corr\u00e9l\u00e9s aux int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques sup\u00e9rieurs de quelques grands groupes fran\u00e7ais. Ce n'est pas ce qui est inscrit dans le pr\u00e9ambule de la Constitution fran\u00e7aise.<br><br>Demain, que fera la diplomatie fran\u00e7aise face au drame du Cameroun anglophone\u00a0? Dans la r\u00e9solution bipartisane 684 vot\u00e9e au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2021, le S\u00e9nat am\u00e9ricain d\u00e9nonce clairement le cynisme de votre diplomatie. Je cite un extrait\u00a0: \u00ab\u00a0La France maintient des int\u00e9r\u00eats consid\u00e9rables au Cameroun mais n'a pas suffisamment utilis\u00e9 son influence pour endiguer les atrocit\u00e9s commises dans les r\u00e9gions anglophones\u00a0\u00bb. Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, contre les enseignements de l'histoire, contre nos valeurs, contre nos partenaires et surtout contre les Camerounais, allez-vous continuer \u00e0 soutenir le r\u00e9gime dictatorial en place au Cameroun et les massacres de plus en plus r\u00e9guliers qui s'y d\u00e9roulent\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie. </i>Pensez-vous vraiment qu'il faille dresser votre r\u00e9quisitoire contre la France\u00a0? La France, c'est ce pays qui finance de nombreux programmes d'appui aux d\u00e9fenseurs des droits humains, avec la FIDH \u2013\u00a0F\u00e9d\u00e9ration internationale pour les droits humains\u00a0\u2013 et RSF \u2013\u00a0Reporters sans fronti\u00e8res\u00a0; la France, c'est ce Gouvernement qui, cette ann\u00e9e, a cr\u00e9\u00e9 un fonds d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la protection des d\u00e9fenseurs de la d\u00e9mocratie en danger.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vous le voyez, ce n'est pas contre la France qu'il faut dresser votre r\u00e9quisitoire\u00a0! Car la France est aussi ce pays dont les ambassades consacrent un tiers de leurs programmes locaux \u00e0 venir en appui aux ONG locales et aux d\u00e9fenseurs des droits, et nous n'avons pas \u00e0 rougir de cela.<i> (Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM applaudit.) </i>La France, c'est ce pays qui a r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 le Conseil des droits de l'homme des Nations unies le 20\u00a0f\u00e9vrier dernier. Justement, Jean-Yves Le\u00a0Drian y si\u00e8ge pour repr\u00e9senter la France et pour y porter une voix forte, une voix qui d\u00e9fende les droits de l'homme, parce que nous sommes cette patrie et parce que l'histoire nous oblige.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous imaginez bien que les autorit\u00e9s de ce pays ne m\u00e9nagent pas leur peine et qu'ils s'emploient \u00e0 convaincre un certain nombre de dirigeants du monde de respecter l'\u00c9tat de droit. Vous prenez le cas du Cameroun\u00a0: eh bien, je le connais parfaitement, Jean-Yves Le\u00a0Drian et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique aussi. Chacun d'entre nous porte tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement ce message aupr\u00e8s du pr\u00e9sident Biya. D'ailleurs, la r\u00e9gionalisation est en cours, et il est pr\u00e9vu des pouvoirs accrus pour les r\u00e9gions concern\u00e9es. La France ne renoncera jamais \u00e0 cet h\u00e9ritage.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous laissez accroire que vous avez les mains pures, mais vous n'avez pas de mains alors que la repr\u00e9sentation nationale adoptera peut-\u00eatre, dans quelques instants, le projet de loi de programmation relatif au d\u00e9veloppement solidaire, lequel affirme le respect des droits humains que nous allons porter haut et fort\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/03/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/03/2021", "pageJO": "2118"}}}}