{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2859", "identifiant": {"numero": "2859", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement maternel et primaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Continuit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721270", "mandatRef": "PM723220"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONTINUIT\u00c9 SCOLAIRE <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Peu.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>Depuis d\u00e9sormais quatre semaines, l\u2019\u00e9cole est arr\u00eat\u00e9e. Certes, le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale tente de maintenir le lien entre l\u2019enseignant et l\u2019\u00e9l\u00e8ve et d\u2019assurer la poursuite des apprentissages, mais nous voyons bien \u00e0 quel point cette pr\u00e9tendue \u00ab\u00a0continuit\u00e9 p\u00e9dagogique\u00a0\u00bb se heurte \u00e0 d\u2019importantes difficult\u00e9s\u00a0: l'indisponibilit\u00e9 des parents qui travaillent\u00a0; le manque de comp\u00e9tences, car il ne suffit pas d\u2019avoir fr\u00e9quent\u00e9 l\u2019\u00e9cole pour savoir enseigner\u00a0; enfin, le manque d\u2019outils, car dans nombre de foyers modestes, le seul lien vers l\u2019internet, c\u2019est le t\u00e9l\u00e9phone\u00a0: pas d\u2019ordinateur, encore moins d\u2019imprimante \u2013\u00a0et parfois rien du tout dans les zones blanches, dans nos campagnes. Vous admettez avoir perdu le contact avec 8\u00a0% des \u00e9l\u00e8ves, mais dans bien des territoires, c'est beaucoup plus\u00a0; dans mon d\u00e9partement de la Seine-Saint-Denis, votre administration \u00e9value ainsi \u00e0 un tiers la proportion d'\u00e9l\u00e8ves en rupture de scolarit\u00e9, proportion qui atteint les 60\u00a0% dans l\u2019enseignement technique.<br><br>Il est d\u00e9sormais clair que l\u2019\u00e9cole \u00e0 la maison risque d\u2019accro\u00eetre un peu plus les in\u00e9galit\u00e9s scolaires. Nous ne pouvons en accepter les graves et durables cons\u00e9quences pour les \u00e9l\u00e8ves \u2013\u00a0par exemple pour ceux de CP\u00a0: on sait que c\u2019est au c\u0153ur de ce trimestre que doit se produire leur envol vers la lecture et l\u2019\u00e9criture.<br><br>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, n\u2019ajoutez pas la crise scolaire \u00e0 la crise sanitaire. Oui, il faudra un plan massif de rattrapage et, sans doute, adapter les programmes afin de ne pas ent\u00e9riner le retard pris par certains \u00e9l\u00e8ves. Pouvez-vous, alors que votre administration annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 nos communes la fermeture de plusieurs classes, vous engager devant la repr\u00e9sentation nationale \u00e0 lancer un moratoire sur les fermetures de classe\u00a0? J'ai appris ce midi que, sur les 1\u00a0200\u00a0postes suppl\u00e9mentaires que vous avez annonc\u00e9s le 27\u00a0mars dernier, il n'y en aurait aucun pour la Seine-Saint-Denis, qui est pourtant le d\u00e9partement le plus jeune et le plus populaire de France et qui paie en ce moment un lourd tribut \u00e0 la crise du Covid-19. Je dois dire que cela m'a abasourdi\u00a0! Je n'avais pas pr\u00e9vu de finir ma question ainsi, mais, monsieur le ministre, pourriez-vous nous rassurer et nous dire qu'il s'agit d'une fake news\u00a0? Ainsi, je n'aurais pas perdu mon apr\u00e8s-midi\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse \u2013\u00a0qui pr\u00e9f\u00e8re le mot \u00ab\u00a0baliverne\u00a0\u00bb \u00e0 l'expression de \u00ab\u00a0fake news\u00a0\u00bb</i>. <i>(Sourires.)<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vais vous rassurer et sauver votre apr\u00e8s-midi \u2013\u00a0et m\u00eame davantage. Il s'agissait bien d'une baliverne\u00a0: votre d\u00e9partement, la Seine-Saint-Denis, b\u00e9n\u00e9ficiera cette ann\u00e9e de 127\u00a0cr\u00e9ations de postes, ce qui en fait l'un des d\u00e9partements o\u00f9 il y en aura le plus. C'\u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 le cas l'ann\u00e9e derni\u00e8re, puisque 10\u00a0% des cr\u00e9ations nationales de postes y avaient \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es. Il ne m'a pas \u00e9chapp\u00e9 que certains \u00e9lus de Seine-Saint-Denis avaient publi\u00e9 une tribune sur le sujet, alors m\u00eame que nous allons battre \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine le record historique du taux d'encadrement dans le d\u00e9partement.<br><br>Je voudrais que pour l'ensemble de la France, ces \u00e9changes que nous avons chaque ann\u00e9e \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque se fassent de mani\u00e8re tout \u00e0 fait transparente. On ne peut pas parler des fermetures sans parler des ouvertures, et il y a beaucoup plus d'ouvertures que de fermetures de classes en Seine-Saint-Denis. Nous allons tenir les promesses du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en mati\u00e8re de d\u00e9doublement des classes de grande section en REP et en REP+, afin de limiter \u00e0 douze le nombre d'\u00e9l\u00e8ves par classe\u00a0; idem pour ce qui concerne les CP et CE1 \u2013\u00a0la plupart du temps, c'est d\u00e9j\u00e0 fait. Nous serons \u00e0 la hauteur des enjeux propres \u00e0 votre d\u00e9partement, gr\u00e2ce, je le r\u00e9p\u00e8te, \u00e0 des taux d'encadrement record.<br><br>J'ai en outre pris l'engagement, avec le soutien du Premier ministre, qui a arbitr\u00e9 en ce sens, qu'il n'y aurait plus de fermetures de classes sans l'accord du maire en milieu rural et qu'en milieu urbain, dans chaque commune, on analyserait avec le maire le taux d'encadrement et que le solde des ouvertures et des fermetures de classes devrait n\u00e9cessairement se traduire par une am\u00e9lioration de ce dernier. Tel est l'engagement que nous avons pris. Vous pouvez, si vous le souhaitez, contr\u00f4ler commune par commune qu'il est bien respect\u00e9, et si vous trouviez une exception, je suis pr\u00eat \u00e0 y rem\u00e9dier. Je pense donc que nous sommes \u00e0 la hauteur de la situation, qui n\u00e9cessite de meilleurs taux d'encadrement \u00e0 l'\u00e9cole primaire et une personnalisation des parcours des \u00e9l\u00e8ves, comme l'a soulign\u00e9 Mme\u00a0Descamps tout \u00e0 l'heure\u00a0: c'est l'un des imp\u00e9ratifs pour la rentr\u00e9e prochaine.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/04/2020", "pageJO": "2744"}}}}