{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3541", "identifiant": {"numero": "3541", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement secondaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Syndicat Avenir lyc\u00e9en"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267306", "mandatRef": "PM723054"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/11/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SYNDICAT AVENIR LYC\u00c9EN <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>\u00ab\u00a0Je hais l'indiff\u00e9rence\u00a0\u00bb, \u00e9crivait Antonio Gramsci. Aujourd'hui, monsieur le Premier ministre, comment rester indiff\u00e9rent aux r\u00e9v\u00e9lations de la presse, pilier essentiel de notre d\u00e9mocratie, au sujet de ce qu'il y a tout lieu de consid\u00e9rer comme une manipulation au plus haut sommet de l'\u00c9tat\u00a0? <br><br>Votre ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports est en effet accus\u00e9 d'avoir constitu\u00e9 un syndicat lyc\u00e9en de toutes pi\u00e8ces pour promouvoir sa r\u00e9forme du bac,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>\u2026si d\u00e9cri\u00e9e par la communaut\u00e9 \u00e9ducative, et d\u00e9stabiliser les mobilisations d'une jeunesse inqui\u00e8te.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est tr\u00e8s grave\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>\u00c0 cette fin, il est accus\u00e9 d'avoir subventionn\u00e9 ce syndicat, au d\u00e9triment d'autres associations, et de lui avoir offert les moyens de son cabinet, allant m\u00eame jusqu'\u00e0 r\u00e9diger ses communiqu\u00e9s. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est un manipulateur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Il est ainsi accus\u00e9 d'avoir manipul\u00e9 de jeunes adultes pour servir sa propre communication et ses propres int\u00e9r\u00eats.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> D'autres ont d\u00e9missionn\u00e9 pour moins que cela\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Monsieur le Premier ministre, ces accusations sont d'une extr\u00eame gravit\u00e9, et il est du devoir du Gouvernement de r\u00e9pondre aux jeunes, qui veulent conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9. Cette r\u00e9ponse ne saurait donner dans les faux-semblants. Votre ministre et ses soutiens peuvent bien faire diversion en qualifiant tous ceux qui s'interrogent de fascistes ou d'islamo-gauchistes\u00a0; ils peuvent toujours pr\u00e9texter que cette histoire cousue de fil blanc a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e de toutes pi\u00e8ces par l'ultra-gauche\u00a0: pour ma part, je pr\u00e9f\u00e8re emprunter le chemin de la raison et m'en tenir \u00e0 la morale r\u00e9publicaine et \u00e0 nos exigences d\u00e9mocratiques. <br><br>\u00c0 l'heure o\u00f9 la jeunesse n'est plus le bel \u00e2ge de la vie, alors qu'elle a besoin de rep\u00e8res et que sa fragilit\u00e9 exige, plus que jamais, notre probit\u00e9, il est de votre responsabilit\u00e9, monsieur le Premier ministre, de restaurer le lien de confiance avec des jeunes qui se sentent aujourd'hui trahis\u00a0: monsieur le Premier ministre, vous leur devez la v\u00e9rit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR, SOC et FI, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Vous venez de vous faire le relais d'accusations port\u00e9es, avez-vous dit, port\u00e9es par quelques articles de presse\u00a0:\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Non, c'est national\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026cher pr\u00e9sident, je ne doute pas qu'avec l'int\u00e9grit\u00e9 qui est la v\u00f4tre, vous ne vous appropriez en rien ces accusations prof\u00e9r\u00e9es contre M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. <br><br>Bien entendu, j'ai regard\u00e9 de pr\u00e8s la grave affaire dont il s'agirait\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il lui faudrait un bon avocat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026un syndicat lyc\u00e9en d\u00e9nomm\u00e9 Avenir lyc\u00e9en aurait \u00e9t\u00e9, pour reprendre vos termes, \u00ab\u00a0constitu\u00e9 de toutes pi\u00e8ces\u00a0\u00bb par le ministre. <i>(Eh oui\u00a0! sur plusieurs bancs du groupe FI.)</i><br><br>Cette affirmation est d\u00e9nu\u00e9e de tout fondement. Peut-\u00eatre, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, a-t-il exist\u00e9 une \u00e9poque o\u00f9 des partis politiques constituaient des syndicats <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0M.\u00a0Erwan Balanant applaudit \u00e9galement)</i>\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Lamentable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Nul\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> C'\u00e9tait leur droit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026mais alors, elle est bel et bien r\u00e9volue\u00a0!<br><br>Cependant, monsieur le pr\u00e9sident, vous savez le respect que je vous porte, et je vais donc r\u00e9pondre \u00e0 votre question. Les voix obtenues par le syndicat Avenir lyc\u00e9en lors des \u00e9lections lyc\u00e9ennes lui ont permis d'obtenir deux des quatre si\u00e8ges du Conseil sup\u00e9rieur de l'\u00e9ducation. On peut regretter ce r\u00e9sultat\u00a0; pour notre part, nous en prenons acte, car il est le fruit d'un processus d\u00e9mocratique. <br><br>Comme vous l'avez dit, ce syndicat, \u00e0 l'instar de l'ensemble des huit associations lyc\u00e9ennes concourant \u00e0 l'expression d\u00e9mocratique dans les \u00e9tablissements scolaires, a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de fonds publics. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pour quoi faire\u00a0? Quel est le d\u00e9tail des d\u00e9penses\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Je vous laisse juge des chiffres \u2013\u00a0je m'en tiens au pr\u00e9sent exercice, mais je pourrai vous les fournir pour les ann\u00e9es ant\u00e9rieures\u00a0: en 2020, le minist\u00e8re a vers\u00e9 un total de 156\u00a0000\u00a0euros \u00e0 l'ensemble des associations lyc\u00e9ennes\u00a0; Avenir lyc\u00e9en, qui a donc obtenu la moiti\u00e9 des si\u00e8ges, a re\u00e7u 30\u00a0000\u00a0euros de subventions. (M.\u00a0Erwan Balanant applaudit.) Chacun appr\u00e9ciera s'il s'agit d'un montant excessif.<br><br>Par ailleurs, suite aux articles que vous mentionnez et \u00e0 la demande du ministre, la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'enseignement scolaire \u2013\u00a0DGESCO\u00a0\u2013\u2026<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9gis Juanico.</strong> Juge et partie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026a imm\u00e9diatement engag\u00e9 un contr\u00f4le sur pi\u00e8ces des \u00e9l\u00e9ments comptables de l'association. <br><br>Si mes informations sont exactes, le r\u00e9sultat de ce contr\u00f4le est attendu pour la mi-d\u00e9cembre. <i>(Mme Elsa Faucillon mime le mouvement de la brasse.)</i> Le ministre a d'ailleurs \u00e9largi ce contr\u00f4le \u00e0 l'ensemble des associations lyc\u00e9ennes et aux fonds qu'elles ont re\u00e7us au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es \u2013\u00a0et il a fort bien fait. Nous allons donc, monsieur le pr\u00e9sident Chassaigne, au-del\u00e0 de vos demandes. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/11/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/11/2020", "pageJO": "10292"}}}}