{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1306", "identifiant": {"numero": "1306", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination en Nouvelle-Cal\u00e9donie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721094", "mandatRef": "PM723168"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9F\u00c9RENDUM D'AUTOD\u00c9TERMINATION EN NOUVELLE-CAL\u00c9DONIE <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Dunoyer, pour le groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Dunoyer. </strong>Monsieur le Premier ministre, le 4\u00a0novembre 2018 sera une date historique pour la Nouvelle-Cal\u00e9donie et pour la France. Dans dix jours, 175\u00a0000\u00a0Cal\u00e9doniens seront appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur l'avenir institutionnel de leur pays \u2013\u00a0privil\u00e8ge unique au sein de la R\u00e9publique\u00a0\u2013 dans le cadre du processus et du r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination pr\u00e9vu par l'accord de Noum\u00e9a. Ils exerceront ainsi leur souverainet\u00e9 au sein de la souverainet\u00e9 nationale.<br><br>Gr\u00e2ce \u00e0 un accompagnement constant de l'\u00c9tat, v\u00e9ritable partenaire de l'accord, \u00e0 chaque \u00e9tape de la pr\u00e9paration du r\u00e9f\u00e9rendum, cette consultation s'adressera \u00e0 un corps \u00e9lectoral l\u00e9gitime, ce qui permettra d'assurer le caract\u00e8re incontestable des r\u00e9sultats.<br><br>Je tiens \u00e0 saluer la d\u00e9cision tout aussi d\u00e9terminante de l'\u00c9tat de rester neutre face \u00e0 cette \u00e9ch\u00e9ance. Facteur d'apaisement, cette neutralit\u00e9 est respectueuse du droit que la Constitution reconna\u00eet au peuple cal\u00e9donien de choisir son destin.<br><br>Monsieur le Premier ministre, le 4\u00a0novembre, ce n'est pas un camp qui doit gagner contre l'autre. C'est le pays qui doit engager une nouvelle \u00e9tape de son histoire, celle d'un destin commun entre la France et la Nouvelle-Cal\u00e9donie, fond\u00e9 non plus sur un lien de souverainet\u00e9 impos\u00e9, issu de la prise de possession de 1853, mais d\u00e9sormais sur un lien de souverainet\u00e9 d\u00e9mocratiquement choisi.<br><br>Monsieur le Premier ministre, ma question est la suivante\u00a0: le 5\u00a0novembre, en cas de victoire tr\u00e8s probable du \u00ab\u00a0non\u00a0\u00bb, comment l'\u00c9tat entend-il poursuivre l'accompagnement de la Nouvelle-Cal\u00e9donie dans le cadre du processus d'\u00e9mancipation engag\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes GDR et LT. \u2013 Mme\u00a0Ericka Bareigts applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle.</strong> Tr\u00e8s bonne question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, le\u00a04 novembre sera un aboutissement et une victoire. Ce sera l'aboutissement de trente ann\u00e9es d'engagement des parties aux accords de Matignon. Ce sera l'aboutissement d'une volont\u00e9 farouche, apr\u00e8s des tensions, des oppositions et des violences dont vous savez plus que beaucoup d'autres dans cet h\u00e9micycle ce qu'elles ont pu repr\u00e9senter. Ce sera l'aboutissement de trente ann\u00e9es pendant laquelle les parties ont parl\u00e9, discut\u00e9, avanc\u00e9, trouv\u00e9 des compromis et d\u00e9gag\u00e9 des consensus, malgr\u00e9 les d\u00e9saccords et les frustrations, alors m\u00eame que l'histoire a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9e.<br><br>Oui, monsieur le d\u00e9put\u00e9, ces trente ann\u00e9es qui se sont \u00e9coul\u00e9es et dont le 4\u00a0novembre sera l'aboutissement font honneur \u00e0 la Nouvelle-Cal\u00e9donie et \u00e0 ceux qui sont engag\u00e9s en franchissant parfois bien des barri\u00e8res. Apr\u00e8s tout, nous pouvons le dire\u00a0: ces trente ann\u00e9es font aussi honneur \u00e0 l'ensemble des forces politiques qui constituent cette assembl\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LaREM, MODEM et LT.)</i> En effet, depuis trente ans, quels que soient les gouvernements, les majorit\u00e9s, les femmes et les hommes qui se sont investis dans ce dossier, c'est un tr\u00e8s grand sens de l'\u00c9tat et de la continuit\u00e9 qui a pr\u00e9valu. Je m'inscris dans cette continuit\u00e9, tout en \u00e9tant extr\u00eamement admiratif de ceux qui ont apport\u00e9 leur pierre \u00e0 ce chantier, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, mandat apr\u00e8s mandat. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM, UDI-Agir et SOC, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LR et LT.)<br><br>Pour l'\u00c9tat, l'objectif \u00e9tait que cette consultation se passe dans les meilleures conditions possibles.<br><br>Je pense d'abord aux conditions pratiques, puisque nous avons veill\u00e9 \u00e0 ce que les stipulations de l'accord soient totalement respect\u00e9es s'agissant de la composition du corps \u00e9lectoral. Apr\u00e8s beaucoup de travail, nous sommes parvenus \u00e0 atteindre cet objectif.<br><br>Nous voulions aussi que l'organisation mat\u00e9rielle de la consultation soit irr\u00e9prochable. Gr\u00e2ce \u00e0 l'engagement des \u00e9lus, des services de l'\u00c9tat et de l'ensemble des forces politiques de Nouvelle-Cal\u00e9donie, je pense que nous atteindrons cet objectif.<br><br>Nous voulions \u00e9galement que le corps \u00e9lectoral appel\u00e9 \u00e0 se prononcer puisse le faire de la fa\u00e7on la plus \u00e9clair\u00e9e qui soit. L\u00e0 encore, l'\u00c9tat a rempli son r\u00f4le en rappelant les grandes options possibles et en indiquant quelles seraient les cons\u00e9quences de chacune d'elles.<br><br>Le 4\u00a0novembre, il y aura un vote et donc un r\u00e9sultat. J'ai appris \u00e0 me m\u00e9fier des r\u00e9sultats proclam\u00e9s par avance <i>(Murmures)</i>\u00a0: nous attendrons donc, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de voir quel sera le r\u00e9sultat. Mais je sais, parce que nous sommes dans la p\u00e9riode de r\u00e9serve et parce que c'est la position constante de l'\u00c9tat et des gouvernements qui se sont succ\u00e9d\u00e9, que l'\u00c9tat restera totalement neutre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Neutre vis-\u00e0-vis de la France\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je me tiendrai strictement \u00e0 cette position jusqu'au jour de la consultation.<br><br>Nous devrons prendre acte du r\u00e9sultat, quel qu'il soit, et il y aura un apr\u00e8s. Le 5\u00a0novembre, avec Mme\u00a0Annick Girardin, ministre des outre-mer, je me rendrai en Nouvelle-Cal\u00e9donie pour rencontrer l'ensemble des forces politiques, analyser avec elles les r\u00e9sultats de la veille et \u00e9voquer avec elles les conditions de l'apr\u00e8s-4\u00a0novembre.<br><br>Au fond, je vous l'ai dit, le 4\u00a0novembre est non seulement une victoire en soi, un aboutissement, mais aussi, quoi qu'il arrive, un d\u00e9but pour la Nouvelle-Cal\u00e9donie, qui voudra continuer sur le chemin trac\u00e9 en 1988 et d\u00e9frich\u00e9 au cours des ann\u00e9es suivantes pour construire son avenir. Pour l'\u00c9tat, pour le Gouvernement, il faudra aider les forces politiques \u00e0 construire cet avenir. Vous ne serez pas surpris d'entendre, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que je serai toujours pr\u00e9sent pour permettre \u00e0 ce dialogue et \u00e0 cette volont\u00e9 commune d'aboutir. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM, UDI-Agir et GDR, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LR, SOC et LT.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/10/2018", "pageJO": "10656"}}}}