{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3611", "identifiant": {"numero": "3611", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Projet Hercule"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720422", "mandatRef": "PM722960"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/12/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET HERCULE <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Adrien Quatennens.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Avant que la Commission europ\u00e9enne et les gouvernements successifs qui en furent les complices n'aient d\u00e9cid\u00e9 de tout mettre par terre au profit du dogme de la concurrence libre et non fauss\u00e9e, la France disposait d'un monopole public ma\u00eetrisant la cha\u00eene de l'\u00e9nergie d'un bout \u00e0 l'autre\u00a0: EDF-GDF. Celui-ci fut m\u00e9thodiquement d\u00e9construit et, avec une imagination d\u00e9bordante, on saucissonna ses diff\u00e9rentes activit\u00e9s dans le seul et unique but de cr\u00e9er de toutes pi\u00e8ces des march\u00e9s qui n'existaient pas. <br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>\u00c0 pr\u00e9sent, la Commission europ\u00e9enne s'impatiente de voir enfin la totalit\u00e9 de la production d'EDF accessible \u00e0 ses concurrents. C'est ainsi que na\u00eet le projet Hercule, contre lequel les salari\u00e9s d'EDF sont mobilis\u00e9s. Ce projet, que vous n\u00e9gociez actuellement avec la Commission europ\u00e9enne, vise \u00e0 maintenir la production nucl\u00e9aire, la plus co\u00fbteuse, dans une entit\u00e9 publique appel\u00e9e EDF\u00a0bleu, et \u00e0 transf\u00e9rer tout le reste, dont les \u00e9nergies renouvelables et la commercialisation, dans une entit\u00e9 priv\u00e9e ouverte, EDF\u00a0vert. Socialisation des pertes, privatisation des profits\u00a0: un grand classique du n\u00e9olib\u00e9ralisme.<br><br>Monsieur le Premier ministre, d\u00e9construire EDF, c'est d\u00e9construire la France.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Pour planifier la bifurcation \u00e9cologique, la France a besoin d'un grand p\u00f4le public de l'\u00e9nergie <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR) </i>ma\u00eetrisant toute la cha\u00eene d'un bout \u00e0 l'autre, int\u00e9grant notamment General Electric et reconstituant EDF-GDF. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Parfaitement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Monsieur le Premier ministre, entre la France et les injonctions de la Commission europ\u00e9enne, choisissez\u00a0! La question vous a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e plusieurs fois sur diff\u00e9rents bancs de cette assembl\u00e9e depuis le d\u00e9but de la s\u00e9ance\u00a0; \u00e0 cette heure, la repr\u00e9sentation nationale n'a toujours aucune r\u00e9ponse. <br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> On s'impatiente\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Je vous repose donc la question une \u00e9ni\u00e8me fois, monsieur le Premier ministre\u00a0: oui ou non, avez-vous l'intention de d\u00e9tourner le projet de loi issu des recommandations de la convention citoyenne pour le climat pour imposer le d\u00e9mant\u00e8lement d'EDF\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR.\u2013 M.\u00a0Jean-Louis Bricout applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> La question est simple\u00a0: oui ou non\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9. </i>Effectivement, c'est une longue conversation que nous poursuivons et qui ne s'\u00e9teint pas aujourd'hui\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Oui ou non\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026puisque les n\u00e9gociations, comme vous l'avez tr\u00e8s justement dit, se poursuivent\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Oui ou non\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026elles ont lieu, rien n'est arr\u00eat\u00e9, il n'y a pas d'agenda secret\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Oui ou non\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Monsieur Ruffin, arr\u00eatez de vocif\u00e9rer.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026simplement, il y a diff\u00e9rentes hypoth\u00e8ses et une r\u00e9flexion est n\u00e9cessaire\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Oui ou non\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Arr\u00eatez, monsieur Ruffin, c'est le dernier avertissement.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026car ne pas avoir de r\u00e9flexion aujourd'hui sur l'\u00e9volution de notre outil industriel\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Oui ou non\u00a0? Elle ne r\u00e9pond pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Arr\u00eatez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026nous serait reproch\u00e9, et vous nous en tiendrez pour responsables. Les n\u00e9gociations ont lieu. Je r\u00e9p\u00e8te que cette r\u00e9flexion sur une \u00e9ventuelle restructuration ne rime pas avec d\u00e9structuration. <br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Oui ou non\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Arr\u00eatez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous avons toutes les garanties et nous serons extr\u00eamement attach\u00e9s \u00e0 conserver un groupe int\u00e9gr\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Oui ou non\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026et \u00e0 conserver une capacit\u00e9 d'investissement qui prot\u00e8ge les salari\u00e9s et leur permette de continuer \u00e0 travailler dans leur domaine d'expertise et en fonction de leur savoir-faire.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Oui ou non\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Nous voulons des r\u00e9ponses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Monsieur Ruffin, je vous rappelle \u00e0 l'ordre avec inscription au proc\u00e8s-verbal\u00a0! Il y en a assez, maintenant, arr\u00eatez de vocif\u00e9rer\u00a0! (Applaudissements et exclamations sur les bancs du groupe LR.) Continuez, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat. <br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Sortez-le\u00a0!<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LR .</strong> \u00c7a suffit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous continuerons \u00e0 assurer le financement du parc nucl\u00e9aire\u2026 <i>(M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin retire son masque pour protester. \u2013 Exclamations sur plusieurs bancs.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s de divers bancs .</strong> Son masque, il n'a pas son masque\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Irresponsable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026et ces n\u00e9gociations, qui vraisemblablement vous int\u00e9ressent beaucoup moins que la s\u00e9quence m\u00e9diatique qui se joue sur ces sujets, se poursuivront par une r\u00e9flexion structurelle.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Votre masque, monsieur Ruffin\u00a0! Le port du masque est obligatoire dans l'h\u00e9micycle.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Les craintes qu'a exprim\u00e9es le Parlement \u2013 c'est son r\u00f4le \u2013 ont \u00e9t\u00e9 largement entendues aujourd'hui,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas\u00a0: oui ou non\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026et nous serons vigilants. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/12/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/12/2020", "pageJO": "10980"}}}}