{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG955", "identifiant": {"numero": "955", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "taxation am\u00e9ricaine de l'acier et de l'aluminium"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722178", "mandatRef": "PM723494"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TAXATION AM\u00c9RICAINE DE L'ACIER ET DE L'ALUMINIUM <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jacques Maire, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques Maire. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Jean-Yves Le Drian, ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. Le pr\u00e9sident Trump l'a dit\u00a0: il ne croit ni aux accords commerciaux r\u00e9gionaux, ni \u00e0 l'Organisation mondiale du commerce. Il pr\u00e9f\u00e8re les relations bilat\u00e9rales, c'est-\u00e0-dire le r\u00e8gne du rapport de forces, qui permet \u00e0 l'administration am\u00e9ricaine d'imposer ses volont\u00e9s. C'est pourquoi il est sorti du partenariat transpacifique\u00a0; il remet en cause l'ALENA \u2013\u00a0Accord de libre-\u00e9change nord-am\u00e9ricain\u00a0\u2013 et bloque les organes de l'OMC.<br><br>Le 8\u00a0mars dernier, le pr\u00e9sident Trump a annonc\u00e9 une taxe de 25\u00a0% sur les importations europ\u00e9ennes d'acier et de 10\u00a0% sur celles d'aluminium. Cette d\u00e9cision est entr\u00e9e en vigueur vendredi dernier, malgr\u00e9 les efforts de tous pour l'en dissuader. Aussit\u00f4t, le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a d\u00e9plor\u00e9 une d\u00e9cision ill\u00e9gale et erron\u00e9e, car s'il y a des pratiques d\u00e9loyales en mati\u00e8re commerciale, ces derni\u00e8res ne sont le fait ni de la France ni de l\u2019Union europ\u00e9enne.<br><br>Aujourd'hui, les cons\u00e9quences \u00e9conomiques directes de la d\u00e9cision am\u00e9ricaine sont limit\u00e9es pour la France, mais elles peuvent d\u00e9raper en cas de guerre commerciale. Or la riposte s'organise\u00a0: le Canada annonce 12,8\u00a0milliards de dollars de taxes sur les produits am\u00e9ricains. La commissaire au commerce Cecilia Malmstr\u00f6m a annonc\u00e9 la taxation de nombreux produits, mais encore faut-il que l\u2019Union europ\u00e9enne parle d'une seule voix, d'une voix forte, et ce n'est peut-\u00eatre pas gagn\u00e9.<br><br>J'ai donc deux questions, monsieur le ministre. D'abord, \u00e0 court terme, pouvez-vous nous en dire plus concernant les contre-mesures qui sont envisag\u00e9es par l'Europe, ainsi que leur calendrier\u00a0? <br><br>Ensuite, \u00e0 plus long terme, Mme\u00a0Malmstr\u00f6m a \u00e9galement confirm\u00e9 vendredi dernier le d\u00e9p\u00f4t d'une plainte devant l'OMC contre les Am\u00e9ricains. Son instruction peut cependant prendre des ann\u00e9es. Pendant ce temps, le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a appel\u00e9 \u00e0 une modernisation urgente de l'OMC. Comment la concevez-vous, avec ou sans les \u00c9tats-Unis\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, la d\u00e9cision du pr\u00e9sident Trump a \u00e9t\u00e9 fermement condamn\u00e9e par la France. Nous la consid\u00e9rons comme ill\u00e9gale du point de vue du droit, inacceptable dans la relation entre alli\u00e9s et inopportune pour les relations commerciales avec les \u00c9tats-Unis. Nous savons qu'il y a une surcapacit\u00e9 en mati\u00e8re de production d'acier et d'aluminium dans le monde, mais ce n'est de la responsabilit\u00e9 ni de la France, ni de l\u2019Union europ\u00e9enne, ni du Mexique, ni du Japon, ni du Canada. Et pourtant ce sont ces pays qui sont mis en demeure de r\u00e9agir\u00a0! Pour notre part, nous respectons l'Organisation mondiale du commerce.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Macron devait tout r\u00e9gler\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre. </i>\u00c0 cet \u00e9gard, il n'y a pas d'autre solution que de prendre des mesures de riposte fermes. La premi\u00e8re est de se pourvoir au sein de l'Organisation mondiale du commerce, seule habilit\u00e9e \u00e0 r\u00e9gler ce type de diff\u00e9rends\u00a0; c'est en cours, de la part de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui, je vous l'affirme, est sur ce point tout \u00e0 fait d\u00e9termin\u00e9e et unie dans sa d\u00e9termination.<br><br>La deuxi\u00e8me mesure concerne des actions que nous allons entreprendre, des contre-mesures de riposte pour taxer des exportations am\u00e9ricaines vers l\u2019Union europ\u00e9enne, cela de mani\u00e8re \u00e0 la fois calibr\u00e9e et proportionn\u00e9e mais de mani\u00e8re aussi tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9e, sur la base d'une liste de produits manufactur\u00e9s ou agroalimentaires\u00a0; cela sera fait tr\u00e8s rapidement.<br><br>Enfin, troisi\u00e8me mesure, nous ferons en sorte, si le cas devait se produire, de prot\u00e9ger nos propres industries d'acier et d'aluminium contre des importations suppl\u00e9mentaires qui seraient li\u00e9es aux mesures prises par les \u00c9tats-Unis.<br><br>Comme vous le voyez, nous sommes tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire valoir notre droit, mais dans le cadre multilat\u00e9ral, le seul qui r\u00e9gule efficacement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM, MODEM et UDI-Agir.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/06/2018", "pageJO": "5391"}}}}