{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG234", "identifiant": {"numero": "234", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "aide m\u00e9dicale d'\u00c9tat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720210", "mandatRef": "PM722892"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AIDE M\u00c9DICALE D'\u00c9TAT <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais. </strong>Monsieur le Premier ministre, l'aide m\u00e9dicale d'\u00c9tat \u2013 AME\u00a0\u2013 fut cr\u00e9\u00e9e en 2000 afin d'assurer la gratuit\u00e9 des soins prodigu\u00e9s aux \u00e9trangers entr\u00e9s ill\u00e9galement sur notre territoire et y demeurant sans titre de s\u00e9jour. S'il n'est nullement question de remettre en cause le principe d\u2019un tel dispositif, qui contribue \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de notre pays, il n'en demeure pas moins qu'en cette p\u00e9riode de rigueur budg\u00e9taire, je m'\u00e9tonne que les cr\u00e9dits allou\u00e9s \u00e0 l'AME soient en constante augmentation depuis plusieurs ann\u00e9es.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais. </strong>Ainsi, pour l'ann\u00e9e 2018, ce ne sont pas moins de 108\u00a0millions d'euros suppl\u00e9mentaires que vous proposez, soit une augmentation de 13\u00a0%, portant ainsi le montant total de l'AME \u00e0 plus de 1\u00a0milliard d'euros.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est \u00e9norme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> C'est tout \u00e0 notre honneur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais. </strong>\u00c0 ce constat, ajoutons que la Cour des comptes, dans son rapport sur le budget 2017, a \u00e9mis des r\u00e9serves sur la r\u00e9alit\u00e9, l'exhaustivit\u00e9 et l'exactitude des montants,\u00a0faute de contr\u00f4les effectu\u00e9s par les caisses d'assurance maladie lors de l'ouverture des droits.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais. </strong>En d'autres termes, cela signifie que les d\u00e9penses de l'AME font l'objet d'une sous-budg\u00e9tisation de plusieurs millions d'euros. La facture devient donc insoutenable pour le budget de l'\u00c9tat. Pour m\u00e9moire, nous sommes bien loin du budget de 75\u00a0millions d'euros vot\u00e9 au moment de la cr\u00e9ation de cette aide, en 2000. C'est dire \u00e0 quel point le d\u00e9rapage est incontr\u00f4l\u00e9. Comme vous nous le rappelez r\u00e9guli\u00e8rement dans cet h\u00e9micycle, les efforts budg\u00e9taires doivent \u00eatre support\u00e9s par tous. Vous admettrez alors qu'il est difficilement compr\u00e9hensible que certains m\u00e9dicaments soient d\u00e9rembours\u00e9s ou moins bien pris en charge, quand, dans le m\u00eame temps, d'autres personnes ont un acc\u00e8s aux soins illimit\u00e9 et sans frais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais. </strong>Monsieur le Premier ministre, vous l'aurez compris, il est urgent de r\u00e9former l'AME.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais. </strong>D\u00e9j\u00e0, en 2003, un rapport de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales \u2013\u00a0IGAS\u00a0\u2013 d\u00e9montrait l'existence de \u00ab\u00a0s\u00e9jours sanitaires\u00a0\u00bb en France. Il serait donc int\u00e9ressant que vous nous indiquiez quelle politique vous entendez mettre en \u0153uvre pour limiter la croissance exponentielle des personnes en situation irr\u00e9guli\u00e8re sur le territoire national et, ainsi, contenir le budget de l'AME. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Wauquiez, sors de ce corps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> \u00c9douard Philippe avait fait campagne pour la suppression de l'AME\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, certaines des choses que vous dites sont exactes, et d'autres sont malheureusement compl\u00e8tement inexactes. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Je vais donc m'efforcer de vous expliquer pourquoi l'AME va voir son budget augmenter d'environ 100\u00a0millions l'ann\u00e9e prochaine, de fa\u00e7on \u00e0 couvrir l'aide m\u00e9dicale d'\u00c9tat d'urgence. (Applaudissements sur les bancs du groupe REM et sur plusieurs bancs des groupes GDR et FI.)<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> C'est ce qu'elle a dit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>C'est la seule chose exacte que vous ayez dite. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i> L'AME est un dispositif n\u00e9cessaire pour la sant\u00e9 publique, et j'y suis tr\u00e8s attach\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> On le voit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>En l'absence d'AME, les soins n\u00e9cessaires \u00e0 ces personnes seraient assur\u00e9s par les h\u00f4pitaux fran\u00e7ais, avec un d\u00e9port de charges. Il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 que, lorsqu'on met un droit de timbre sur l'AME, <i>de facto</i>, les personnes ne vont pas se soigner et on les voit arriver en bien plus mauvais \u00e9tat. Elles co\u00fbtent donc beaucoup plus cher \u00e0 nos h\u00f4pitaux publics. (Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe GDR.\u00a0\u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LR.)<br><br>Par ailleurs, le panier de soins couvert par l'AME n'a rien \u00e0 voir avec celui de la couverture maladie universelle compl\u00e9mentaire \u2013\u00a0CMUC. Les patients qui sont couverts par l'AME ne sont, par exemple, pas rembours\u00e9s pour les m\u00e9dicaments \u00e0 15\u00a0%\u00a0; ils ne peuvent pr\u00e9tendre \u00e0 beaucoup de prestations auxquelles ont droit tous les patients fran\u00e7ais couverts par l'assurance maladie. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br>Par ailleurs, vous avez \u00e9voqu\u00e9 le fait que certains m\u00e9dicaments sont d\u00e9rembours\u00e9s. Je tiens \u00e0 l'affirmer devant vous\u00a0: tous les m\u00e9dicaments d\u00e9rembours\u00e9s dans notre pays le sont pour des raisons uniquement scientifiques, et jamais pour des motifs budg\u00e9taires. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> L'AME est effectivement un droit humanitaire auquel je suis tr\u00e8s attach\u00e9e comme, je pense, l'ensemble de nos concitoyens. (Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes GDR et FI.)<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est faiblard\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/11/2017", "pageJO": "4105"}}}}