{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2299", "identifiant": {"numero": "2299", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Offensive turque en Syrie et situation des Kurdes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719930", "mandatRef": "PM722804"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/10/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> OFFENSIVE TURQUE EN SYRIE ET SITUATION DES KURDES <a name=PG27></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Boris Vallaud.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Monsieur le ministre, apr\u00e8s bien d'autres dans cette s\u00e9ance, cette ultime question dit la gravit\u00e9 de la situation.<br><br>Depuis une semaine, l'arm\u00e9e turque frappe, sans rel\u00e2che et sans retenue, les populations kurdes, nos alli\u00e9s dans la bataille contre le terrorisme, avec l'assentiment coupable du pr\u00e9sident Trump, un pr\u00e9sident inconstant mais coupable, dont la trahison \u2013 des combattants kurdes, des Europ\u00e9ens, de l'Alliance atlantique, des d\u00e9mocrates turcs \u2013 le dispute au cynisme criminel du pr\u00e9sident Erdogan.<br><br>Des villages, des villes ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s par des bombardements faisant des centaines de morts, de nombreux bless\u00e9s, ainsi que des dizaines de milliers de d\u00e9plac\u00e9s, et provoquant l'arr\u00eat total de l'aide humanitaire. Les t\u00e9moignages d'exactions de milices suppl\u00e9tives se multiplient et les djihadistes s'\u00e9vadent des prisons kurdes.<br><br>De nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent. Monsieur le ministre, j'ai \u00e9cout\u00e9 votre r\u00e9ponse, et je ne doute pas de votre sinc\u00e9rit\u00e9, mais je d\u00e9plore l'extr\u00eame faiblesse de l'Union europ\u00e9enne dans cette affaire. Je m'interroge, \u00e0 dire vrai, sur notre d\u00e9termination\u00a0: faisons-nous ce que la situation commande, en particulier s'agissant des populations civiles\u00a0? Parce qu'il est de notre devoir aujourd'hui de passer de la d\u00e9sapprobation \u00e0 l'action avant que le massacre complet des populations civiles kurdes n'advienne\u00a0; avant un accrochage avec l'arm\u00e9e syrienne dont nous ne mesurons pas les r\u00e9percussions\u00a0; avant que la Turquie, dans son ensemble, ne sombre dans l'ab\u00eeme, car tous les Turcs, j'y insiste, ne suivent pas le pr\u00e9sident dans sa folie nationaliste\u00a0; avant que notre s\u00e9curit\u00e9 ne soit menac\u00e9e par le retour des djihadistes \u2013 voil\u00e0 ce qu'il advient lorsqu'on d\u00e9l\u00e8gue \u00e0 des r\u00e9gimes instables une justice que l'on devrait exercer soi-m\u00eame dans le respect des droits de la d\u00e9fense et avec la garantie d'une incarc\u00e9ration durable\u00a0; avant que les enfants des djihadistes, fran\u00e7ais pour certains, \u00e0 qui nous devons protection, ne soient sacrifi\u00e9s.<br><br>Notre s\u00e9curit\u00e9 et notre honneur sont aujourd'hui engag\u00e9s. Ma question est simple, monsieur le ministre\u00a0: puisque la diplomatie n'est pas la part faible de la force, pourquoi la France ne s'appuie-t-elle pas sur la r\u00e9solution 377 (V), \u00ab\u00a0Union pour le maintien de la paix\u00a0\u00bb, du 3 novembre 1950 pour surmonter le blocage du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 en transf\u00e9rant \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale la question syrienne\u00a0? <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe SOC.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>De nombreuses r\u00e9ponses ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es sur la crise qui s'est ouverte dans le nord-est syrien. Je n'y reviens pas, mais je voudrais r\u00e9agir personnellement \u00e0 votre interpellation.<br><br>J'ai v\u00e9cu deux moments difficiles dans la guerre civile syrienne. J'ai v\u00e9cu la soir\u00e9e du 31 ao\u00fbt 2013 comme ministre de la d\u00e9fense, et j'ai vu l'impact d'une d\u00e9cision am\u00e9ricaine de non-action. Je vis aujourd'hui comme ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, avec d'autres, une autre d\u00e9cision am\u00e9ricaine de non-action, celle de laisser faire l'offensive turque dans le Rojava.<br><br>Cette deuxi\u00e8me alerte, je la vis comme l'illustration de la n\u00e9cessit\u00e9 d'un tournant strat\u00e9gique, ainsi que de l'imp\u00e9rieux besoin d'une Europe puissance, d'un renforcement de la souverainet\u00e9 europ\u00e9enne, et d'une affirmation de l'autonomie strat\u00e9gique europ\u00e9enne.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et de sortir de l'OTAN\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>Cette deuxi\u00e8me alerte, je la vis comme la preuve de l'obligation pour les Europ\u00e9ens d'arr\u00eater de subir, sinon ils sortiront de l'histoire <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes LaREM et MODEM)</i>, sinon l'Europe deviendra le th\u00e9\u00e2tre de jeux d'influence des puissances ext\u00e9rieures, elle sera ballott\u00e9e au gr\u00e9 des vents contraires et de d\u00e9cisions parfois absurdes.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> C'est joli, mais que fait-on\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre. </i>Cette deuxi\u00e8me alerte, je la vis personnellement comme un appel au sursaut <i>(M\u00eames mouvements)</i> d'une Union europ\u00e9enne vraiment g\u00e9opolitique telle que la con\u00e7oit le projet de Mme von der Leyen.<br><br>Surtout, je vis cette deuxi\u00e8me alerte comme une raison suppl\u00e9mentaire de soutenir le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique <i>(Exclamations sur les bancs du groupe SOC. \u2013 Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes LaREM et MODEM) </i>parce que son agenda de renforcement de la souverainet\u00e9 europ\u00e9enne correspond \u00e0 ce que je viens de d\u00e9crire.<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/10/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/10/2019", "pageJO": "9015"}}}}