{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1883", "identifiant": {"numero": "1883", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "associations et fondations", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "soutien au milieu associatif"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267042", "mandatRef": "PM722910"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/04/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN AU MILIEU ASSOCIATIF <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Favennec\u00a0Becot, et \u00e0 lui seul\u00a0! \u00c9coutez sa question et \u00e9coutez ensuite la r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel.</strong> Et quand il n'y a pas eu de r\u00e9ponse\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Un peu de respect\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Yannick Favennec\u00a0Becot. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la vie associative. Le grand d\u00e9bat national vient de s'achever\u00a0: il a montr\u00e9, si cela \u00e9tait encore n\u00e9cessaire, \u00e0 quel point la pression fiscale pesant sur les Fran\u00e7ais \u00e9tait insupportable. Elle est insupportable, car elle fragilise leur pouvoir d'achat, mais aussi parce qu'elle met \u00e0 mal leur g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9. En effet, le montant des dons aux associations et aux fondations a diminu\u00e9 en moyenne de 4,2\u00a0% en 2018\u00a0: c'est la plus forte baisse depuis dix ans. Ce chiffre est inqui\u00e9tant pour la p\u00e9rennit\u00e9 de nombreuses actions men\u00e9es par des associations d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9es de plein fouet par les cons\u00e9quences de la hausse de la CSG pour les retrait\u00e9s, la transformation de l'ISF, la suppression de la r\u00e9serve parlementaire et la baisse des dotations de l'\u00c9tat aux collectivit\u00e9s.<br><br>La g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des Fran\u00e7ais a toujours exist\u00e9. Belle, libre, anonyme, elle est guid\u00e9e par l'amour des autres, par la conscience aigu\u00eb que donner un peu, beaucoup, de son argent ou de son temps, est l'un des fondements de notre soci\u00e9t\u00e9. Le b\u00e9n\u00e9volat est l'expression de cette solidarit\u00e9. Il r\u00e9unit aujourd'hui 16\u00a0millions de femmes et d'hommes dans environ 1,5\u00a0million d'associations qui irriguent notre pays, cr\u00e9ant du lien social et de l'animation dans nos territoires, comme je le constate chaque jour dans mon d\u00e9partement de la Mayenne.<br><br>Pourtant, l'engagement b\u00e9n\u00e9vole est aujourd'hui menac\u00e9. Exercer une responsabilit\u00e9 associative, c'est accepter d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 de plus en plus de difficult\u00e9s, comme la diminution des subventions, les complexit\u00e9s administratives ou l'absence de reconnaissance. Pour le groupe Libert\u00e9s et territoires, il y a urgence \u00e0 agir pour \u00e9viter que cette formidable richesse et ressource humaine que repr\u00e9sentent ces femmes et ces hommes de terrain au quotidien ne se tarisse et disparaisse.<br><br>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, quelles d\u00e9cisions concr\u00e8tes et rapides comptez-vous prendre pour endiguer l'ass\u00e8chement des ressources financi\u00e8res et humaines des associations, essentielles tant pour la coh\u00e9sion sociale de notre pays que pour le dynamisme et l'attractivit\u00e9 de nos territoires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Ministre de circonstance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, la France est une terre de solidarit\u00e9. Les Fran\u00e7ais sont g\u00e9n\u00e9reux\u00a0; les Fran\u00e7ais donnent\u00a0; les Fran\u00e7ais font confiance \u00e0 leurs associations. En d\u00e9but de semaine, France G\u00e9n\u00e9rosit\u00e9s a publi\u00e9 son barom\u00e8tre, qui fait \u00e9tat d'une baisse des dons en 2018.<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel.</strong> \u00c0 cause de la suppression de l'ISF\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> C'est l'effet Macron\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Ce barom\u00e8tre demande \u00e0 \u00eatre confirm\u00e9, car il repose sur vingt-deux associations \u2013\u00a0sur 1,5\u00a0million, comme vous l'avez dit. Nous verrons \u00e0 l'automne\u00a0; sans doute cela sera-t-il confirm\u00e9. Nous prenons ces chiffres d'autant plus au s\u00e9rieux que nous investissons pour soutenir financi\u00e8rement nos associations. Je veux rappeler que, depuis le 1er\u00a0janvier, avec les baisses de charges d\u00e9cid\u00e9es par la majorit\u00e9, les associations b\u00e9n\u00e9ficient d'un gain de tr\u00e9sorerie de 1,4\u00a0milliard d'euros\u00a0: c'est historique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Et les employ\u00e9s dans les associations\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Avec Jean-Michel Blanquer, nous prenons ces chiffres au s\u00e9rieux et nous travaillons au rebond, ce qui suppose d'anticiper. Nous avons d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 le faire\u00a0: je pense au travail de G\u00e9rald Darmanin pour anticiper un potentiel impact du pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source sur la baisse des dons. <br><br>Travailler au rebond, c'est soutenir la tr\u00e9sorerie des associations\u00a0: je pense \u00e0 la proposition de loi de Sarah El Ha\u00efri, adopt\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, il y a quelques semaines <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur plusieurs bancs du groupe LaREM)</i>, qui fait \u00e9cho au plan de d\u00e9veloppement de la vie associative que j'avais eu l'occasion de pr\u00e9senter.<br><br>Travailler au rebond, c'est aussi innover, et je veux insister sur une mesure\u00a0: le don des PME-TPE. Depuis le 1er\u00a0janvier, l\u00e0 encore gr\u00e2ce \u00e0 la majorit\u00e9, les PME-TPE sont incit\u00e9es fiscalement \u00e0 donner aux associations. Elles y \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 incit\u00e9es par les consommateurs, qui veulent donner du sens \u00e0 leurs achats en consommant aupr\u00e8s d'entreprises qui s'engagent pour la soci\u00e9t\u00e9. Aujourd'hui, elles le sont fiscalement. Trop peu d'entreprises sur le terrain sont au courant qu'elles ont droit \u00e0 cette nouvelle d\u00e9duction fiscale\u00a0: un travail fondamental doit \u00eatre men\u00e9 avec les parlementaires pour le faire savoir.<br><br>Il faudra continuer \u00e0 innover. Des travaux sont en cours avec Na\u00efma Moutchou et Sarah El Ha\u00efry sur la question de la r\u00e9serve h\u00e9r\u00e9ditaire pour lib\u00e9rer le don.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Et la r\u00e9serve parlementaire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous regardons \u00e9galement avec beaucoup d'attention des pratiques innovantes telles que l'arrondi sur salaire. Je r\u00e9unirai le 6\u00a0juin l'ensemble des acteurs du don pour travailler avec eux \u00e0 des mesures qui pourront \u00eatre annonc\u00e9es afin de lib\u00e9rer davantage le don dans notre pays. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "11/04/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/04/2019", "pageJO": "3726"}}}}