{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4596", "identifiant": {"numero": "4596", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mouvements sociaux aux Antilles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720988", "mandatRef": "PM723132"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/12/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOUVEMENTS SOCIAUX AUX ANTILLES <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Josette Manin.<br><br><strong>Mme\u00a0Josette Manin. </strong>Douze ans apr\u00e8s les mouvements sociaux de 2009, les Antilles sont \u00e0 nouveau en \u00e9bullition alors que l\u2019ensemble des parlementaires ultramarins n\u2019ont cess\u00e9 d'alerter le Gouvernement sur la situation de nos territoires.<br><br>\u00c0 titre personnel, je lui ai adress\u00e9 des questions tout au long de la l\u00e9gislature\u00a0: sur les h\u00f4pitaux et la situation sanitaire \u00e0 la Martinique, o\u00f9 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie reste tr\u00e8s pr\u00e9occupante avec seulement 30\u00a0% de vaccin\u00e9s et plus de 700\u00a0morts\u00a0; sur la pollution au chlord\u00e9cone en Guadeloupe et en Martinique, au c\u0153ur des revendications de la population qui attend encore la r\u00e9paration promise et des mesures pour lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne\u00a0; sur la hausse significative des actes de violences par armes \u00e0 feu et sur les demandes urgentes de renforts, alors que nous constatons que le niveau de s\u00e9curit\u00e9 ne s\u2019est toujours pas am\u00e9lior\u00e9\u00a0; plus r\u00e9cemment sur la vie ch\u00e8re dans les Antilles, qui est plus que jamais une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne.<br><br>Tous ces sujets ont un rapport direct avec les intenses mobilisations qui ont lieu dans les Antilles depuis ces derniers jours.<br><br>Pour n'\u00e9voquer que la s\u00e9curit\u00e9, nous avons demand\u00e9 \u00e0 de multiples reprises, par le biais d'amendements et d'interventions des \u00e9lus, que les effectifs de police soient renforc\u00e9s d'une centaine d'agents suppl\u00e9mentaires. Une \u00e9coute plus attentive aurait \u00e9vit\u00e9 au Gouvernement de devoir d\u00e9p\u00eacher in extremis des agents du groupe d'intervention de la gendarmerie nationale (GIGN) et du RAID, l\u2019unit\u00e9 de recherche, d\u2019assistance, d\u2019intervention et de dissuasion, en Martinique et en Guadeloupe pour prot\u00e9ger les populations.<br><br>Monsieur le Premier ministre, monsieur le ministre des outre-mer, ce qui se passe dans les Antilles n'est que le d\u00e9but d'un incendie qui risque de se propager \u00e0 l'ensemble des outre-mer. \u00c0 la Martinique, la collectivit\u00e9 territoriale, les maires, les pr\u00e9sidents d'\u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration intercommunale (EPCI), les parlementaires ont r\u00e9ussi \u00e0 anticiper gr\u00e2ce \u00e0 une conf\u00e9rence territoriale de l'action publique pendant que des propositions d'autonomie \u00e9taient faites en Guadeloupe.<br><br>La France hexagonale pourrait-elle enfin reconna\u00eetre les populations lointaines de l'outre-mer au lieu d'y voir uniquement le zouk, le rhum, le soleil et les plages\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Lecornu,</strong><i> ministre des outre-mer. </i>Je commencerai par rappeler que les personnes qui tentaient d'assassiner de nuit des gendarmes et des policiers n'ont rien \u00e0 voir avec les revendications sociales exprim\u00e9es en journ\u00e9e, et que les violences doivent \u00eatre condamn\u00e9es. Si certains \u00e9lus ont malheureusement \u00e9t\u00e9 r\u00e9ticents \u00e0 le faire, je l'ai fait en Martinique et en Guadeloupe, et je sais que vous l'avez fait \u00e9galement, madame la d\u00e9put\u00e9e. <i>(M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve applaudit.)</i><br><br>Nous pouvons dire merci \u00e0 nos forces de l'ordre qui ont r\u00e9tabli la s\u00e9curit\u00e9 et qui ont pour cela \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es \u00e0 de graves dangers pendant de nombreuses journ\u00e9es et nuits. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i>Gr\u00e2ce \u00e0 elles, au moment o\u00f9 nous parlons, il n'y a plus un seul barrage en Martinique.<br><br>Cela dit, le dialogue doit se poursuivre sur plusieurs plans. Sur le plan social, d'abord, il doit se poursuivre \u00e0 l'h\u00f4pital sur une question que vous n'avez pas \u00e9voqu\u00e9e, celle de l'obligation vaccinale des soignants, qui est le fait g\u00e9n\u00e9rateur des violences \u2013\u00a0il faut le dire, et vous me l'avez dit vous-m\u00eame lorsque je me suis rendu en Martinique. Ce dialogue social se fait sous l'autorit\u00e9 d'Olivier V\u00e9ran, ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, puisqu'il y va du r\u00f4le de l'\u00c9tat employeur vis-\u00e0-vis des diff\u00e9rents \u00e9tablissements de la fonction publique hospitali\u00e8re, notamment les CHU et les EHPAD.<br><br>D'autres ateliers sont en cours, \u0153uvrant eux aussi \u00e0 la poursuite du dialogue \u2013\u00a0vous l'avez rappel\u00e9, c'est une d\u00e9marche tripartite associant l'\u00c9tat, l'intersyndicale et, \u00e9videmment, les \u00e9lus des collectivit\u00e9s territoriales, qui nous permet d'avancer sur plusieurs sujets. Un premier mandat a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 aux pr\u00e9fets, notamment sur la question de la jeunesse, car on a bien vu en journ\u00e9e sur les barrages qu'on a affaire \u00e0 des jeunes d\u00e9s\u0153uvr\u00e9s, qui s'interrogent sur leur avenir en mati\u00e8re d'emploi, de sport et de culture\u00a0: il est clair que les r\u00e9ponses \u00e0 apporter \u00e0 la jeunesse martiniquaise rev\u00eatent une dimension interminist\u00e9rielle.<br><br>Le dialogue avance, mais se trouve actuellement ralenti par la vague \u00e9pid\u00e9mique naissante qui se manifeste par l'apparition de clusters, y compris au sein des ateliers de discussion. Le dialogue social se poursuivra, mais nous devons aussi nous pr\u00e9parer \u00e0 faire face \u00e0 cette nouvelle vague \u00e9pid\u00e9mique.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/12/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/12/2021", "pageJO": "11306"}}}}