{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG881", "identifiant": {"numero": "881", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "violences meurtri\u00e8res dans la bande de Gaza"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1008", "mandatRef": "PM722704"}, "groupe": {"organeRef": "PO730946", "abrege": "NG", "developpe": "Nouvelle Gauche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES MEURTRI\u00c8RES DANS LA BANDE DE GAZA <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alain David, pour le groupe Nouvelle Gauche.<br><br><strong>M.\u00a0Alain David. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M. le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>Lundi 14\u00a0mai, cinquante-neuf Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et des centaines d'autres bless\u00e9s par des tirs de soldats isra\u00e9liens \u00e0 la fronti\u00e8re de la bande de Gaza, o\u00f9 des milliers de personnes manifestaient pacifiquement contre le transfert \u00e0 J\u00e9rusalem de l'ambassade am\u00e9ricaine en Isra\u00ebl. Il y aurait au moins huit enfants de moins de seize ans parmi les victimes.<br><br>Cette d\u00e9cision am\u00e9ricaine provoque la col\u00e8re des Palestiniens, car elle implique une reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, alors que la communaut\u00e9 internationale la d\u00e9finit en tant que capitale partag\u00e9e entre les \u00c9tats isra\u00e9lien et palestinien.<br><br>La communaut\u00e9 internationale s'est empress\u00e9e de condamner cet usage de la force disproportionn\u00e9 de la part de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a r\u00e9affirm\u00e9 la d\u00e9sapprobation de la France \u00e0 l'encontre de la d\u00e9cision am\u00e9ricaine d'ouvrir une ambassade \u00e0 J\u00e9rusalem. Mahmoud Abbas, pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne, a d\u00e9nonc\u00e9 un massacre et estim\u00e9 qu'apr\u00e8s la d\u00e9cision lourde de cons\u00e9quences de Donald Trump, les \u00c9tats-Unis ne sont plus un m\u00e9diateur au Proche-Orient.<br><br>Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'Organisation des Nations unies s'est r\u00e9uni mardi. Il a exprim\u00e9 son indignation et sa tristesse face \u00e0 la mort de Palestiniens exer\u00e7ant leur droit \u00e0 manifester pacifiquement. Le Conseil appelle \u00e0 une enqu\u00eate ind\u00e9pendante et transparente sur ces actions afin de garantir que des comptes soient rendus.<br><br>Est-ce le d\u00e9but d'une guerre terrible dans cette partie du monde\u00a0? Une inauguration en grande pompe d'un c\u00f4t\u00e9 et plus de cinquante morts et des centaines de bless\u00e9s de l'autre.<br><br>La France doit appeler l'ONU \u00e0 faire respecter le statut de J\u00e9rusalem et faire exister l'Europe contre l'attitude d'apprenti-sorcier de Donald Trump.<br><br>Monsieur le ministre, quelles initiatives diplomatiques entendez-vous prendre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes NG, GDR et FI ainsi que sur quelques bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Nous avons en effet assist\u00e9 hier et avant-hier au point culminant d'un mois et demi de violences et de r\u00e9pression. Cette situation est l'illustration tragique des cons\u00e9quences \u00e0 la fois de l'impasse dans laquelle est le conflit \u00e0 l'heure actuelle, de l'absence de tout horizon politique, d'une d\u00e9cennie de blocus et d'une situation humanitaire catastrophique \u00e0 Gaza.<br><br>Le seuil franchi risque clairement de cr\u00e9er un point de non-retour et d'alimenter un cycle de violences incontr\u00f4lables. Face \u00e0 cette r\u00e9ponse inad\u00e9quate, disproportionn\u00e9e, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a clairement condamn\u00e9 ces violences. Toute la lumi\u00e8re devrait \u00eatre faite sur ces graves \u00e9v\u00e9nements.<br><br>Comme vous, monsieur le d\u00e9put\u00e9, nous rappelons \u00e0 cet \u00e9gard la demande d'une enqu\u00eate ind\u00e9pendante et transparente, qu'a formul\u00e9e le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies.<br><br>Dans l'imm\u00e9diat, parce que vendredi sera encore une journ\u00e9e \u00e0 haut risque, je rappelle deux exigences fondamentales, celle du respect du droit international humanitaire et celle du respect des droits de l'homme, dont le droit \u00e0 manifester pacifiquement.<br><br>Cela signifie que, d'un c\u00f4t\u00e9, l'emploi d'armes l\u00e9tales doit \u00eatre \u00e9cart\u00e9, et que, de l'autre, nous appelons les manifestants \u00e0 s'abstenir de tout d\u00e9bordement et ceux qui cherchent \u00e0 les instrumentaliser \u00e0 ne pas s'engager dans cette voie, car la France ne transigera \u00e9galement jamais sur la s\u00e9curit\u00e9 d'Isra\u00ebl.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Vous ne pouvez vous contenter de les renvoyer dos \u00e0 dos\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Aujourd'hui, il s'agit naturellement d'\u00eatre en action, dans toutes les enceintes. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes GDR et FI.)</i> Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique multiplie les entretiens. Ce soir, \u00e0 Sofia, les chefs d'\u00c9tat et de gouvernements \u00e9voqueront ce sujet. <br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon.</strong> On parle de soixante morts\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>La France a appuy\u00e9 l'initiative \u00e9mirienne afin que le Comit\u00e9 des droits de l'homme de Gen\u00e8ve soit saisi. Il est clair que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies doit rester saisi de la situation.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Rappelez l'ambassadeur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous sommes en action. Sachez que cette situation ne laisse personne insensible. De ce point de vue, il n'y a pas de monopole. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Vingt-deux adolescents\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Huguette Bello.</strong> Ce n'est pas une bonne r\u00e9ponse\u00a0! C'est une tuerie \u00e0 laquelle on a assist\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/05/2018", "pageJO": "3871"}}}}