{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3466", "identifiant": {"numero": "3466", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce et artisanat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Rupture d'\u00e9galit\u00e9 dans le commerce"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA942", "mandatRef": "PM722900"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances et relance", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances et relance", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/11/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RUPTURE D'\u00c9GALIT\u00c9 DANS LE COMMERCE <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles de\u00a0Courson.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> \u00c9coutez M.\u00a0de Courson, le petit \u00e9picier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Monsieur le Premier ministre, l'article\u00a037 de votre d\u00e9cret du 29\u00a0octobre\u00a02020 a cr\u00e9\u00e9 une forte rupture d'\u00e9galit\u00e9 entre, d'une part, des hypermarch\u00e9s et des supermarch\u00e9s qui restaient ouverts tant pour leurs rayons alimentaires que pour leurs rayons non alimentaires et, d'autre part, les petits et moyens commerces non alimentaires qui \u00e9taient ferm\u00e9s.<br><br>Cette rupture d'\u00e9galit\u00e9 a suscit\u00e9 de vives protestations des petits et moyens commerces non alimentaires qui, au surplus, accueillent un faible nombre de clients \u00e0 la fois, alors que ce n'est pas le cas pour les hypermarch\u00e9s et les supermarch\u00e9s. De plus, la fermeture des petits et moyens commerces non alimentaires a fait exploser l'activit\u00e9 du e-commerce ainsi que ses b\u00e9n\u00e9fices\u00a0: Amazon a tripl\u00e9 les siens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Or, si le Gouvernement a fait voter un imp\u00f4t exceptionnel de 1,5\u00a0milliard d'euros sur les cotisations des compl\u00e9mentaires sant\u00e9, au risque d'une forte augmentation de celles-ci, il n'a pas song\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er un imp\u00f4t exceptionnel sur les grandes entreprises du e-commerce.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est bien dommage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Devant les nombreuses protestations, vous avez modifi\u00e9 en catastrophe votre d\u00e9cret du 29\u00a0octobre par un nouveau d\u00e9cret du 2\u00a0novembre, publi\u00e9 ce matin, qui interdit aux hypermarch\u00e9s, supermarch\u00e9s et magasins multicommerces de vendre des produits non alimentaires, sous r\u00e9serve de quelques exceptions.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Laissez les gens bosser\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Dans ces conditions, j'ai trois questions \u00e0 vous poser. Premi\u00e8rement, comment allez-vous faire respecter cette interdiction dans les supermarch\u00e9s et les hypermarch\u00e9s, alors que dans certains de leurs rayons les produits autoris\u00e9s et interdits \u00e0 la vente sont m\u00e9lang\u00e9s ? Allez-vous cr\u00e9er des brigades de contr\u00f4le des caddies pour v\u00e9rifier que seuls des produits essentiels sont vendus ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT.)</i><br><br>Deuxi\u00e8mement, envisagez-vous d'autoriser les petits et moyens commerces non alimentaires \u00e0 recevoir leur client\u00e8le sur rendez-vous, comme mon groupe vous l'a propos\u00e9 par courrier vendredi\u00a0? <i>(Applaudissements </i> sur quelques bancs des groupes LaREM et LR.)<br><br>Troisi\u00e8mement, envisagez-vous de cr\u00e9er un imp\u00f4t exceptionnel sur les grandes entreprises du e-commerce\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LT, FI et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance. </i>Monsieur de Courson, je vous croyais lib\u00e9ral, je vous d\u00e9couvre ultrainterventionniste. <br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni.</strong> On pourrait dire exactement la m\u00eame chose de vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Plus s\u00e9rieusement, nous avons, avec le Premier ministre, r\u00e9tabli, comme vous le souhaitiez, l'\u00e9quit\u00e9 entre les petits commerces et les grandes surfaces, en exigeant qu'il n'y ait pas deux poids deux mesures et que chacun soit trait\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est totalement faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Vous m'interrogez sur la taxation des g\u00e9ants de l'e-commerce. Je rappelle que nous sommes la premi\u00e8re nation en Europe \u00e0 avoir impos\u00e9 ces g\u00e9ants du digital. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) </i><br><br>Enfin, je veux vous dire, monsieur de Courson, car je sais que vous y \u00eates attach\u00e9, comme tous les d\u00e9put\u00e9s ici pr\u00e9sents, que les commerces de proximit\u00e9 sont des commerces essentiels. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Oh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Essentiels \u00e0 notre vie \u00e9conomique, essentiels \u00e0 notre vie culturelle, essentiels \u00e0 notre vie sociale. <i>(M\u00eames mouvements </i>.) Et nous leur apporterons pendant la dur\u00e9e du confinement tout le soutien dont ils ont besoin. <br><br>Les aides du fonds de solidarit\u00e9 iront jusqu'\u00e0 10 000 euros, les entreprises pourront faire du click and collect sans que le chiffre d'affaires qu'il g\u00e9n\u00e8re soit d\u00e9duit du fonds de solidarit\u00e9. Ces commerces n'auront \u00e0 payer aucune charge sociale et nous pourrons prendre en charge leurs loyers, gr\u00e2ce aux cr\u00e9dits d'imp\u00f4t que vous avez vot\u00e9s. Nous allons leur permettre de renouveler des pr\u00eats garantis par l'\u00c9tat, s'ils le souhaitent. Les commer\u00e7ants de France doivent savoir qu'ils peuvent compter sur le soutien complet, total et entier de cette majorit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Il serait temps de les soutenir\u00a0! Vous auriez d\u00fb le faire en mars\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Enfin, monsieur de Courson, nous devons imaginer le commerce de demain et l'imaginer ensemble. Seule une boutique sur trois a un site internet, ce n'est pas suffisant. \u00c0 la demande du Premier ministre, je ferai dans la semaine des propositions concr\u00e8tes pour acc\u00e9l\u00e9rer la digitalisation de nos commerces, qui doivent savoir qu'ils peuvent compter sur notre soutien total, constant, pendant cette crise sanitaire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles de\u00a0Courson.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Monsieur le ministre, vous n'avez r\u00e9pondu \u00e0 aucune de mes trois questions\u00a0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Comme d'habitude\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/11/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/11/2020", "pageJO": "8757"}}}}