{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3352", "identifiant": {"numero": "3352", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "h\u00f4tellerie et restauration", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Restrictions d'ouverture des bars, restaurants et discoth\u00e8ques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721314", "mandatRef": "PM723236"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/09/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RESTRICTIONS D'OUVERTURE DES BARS, RESTAURANTS ET DISCOTH\u00c8QUES <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, depuis hier matin, \u00e0 Marseille et \u00e0 Aix-en-Provence, les grilles des bars et restaurants demeurent baiss\u00e9es. Les g\u00e9rants de ces \u00e9tablissements et leurs employ\u00e9s sont replong\u00e9s dans une inqui\u00e9tante incertitude quant \u00e0 leur avenir. Ils sont en col\u00e8re, et nous les comprenons.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Pourquoi lisez-vous vos fiches\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Ces mesures brutales, annonc\u00e9es sans concertation, frappent une profession qui essayait de relever la t\u00eate, au prix d'un travail acharn\u00e9. Alors que vous r\u00e9p\u00e9tez depuis de longues semaines qu'il nous faut apprendre \u00e0 vivre avec le virus, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'ont fait les restaurateurs.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Ils se sont impos\u00e9 des r\u00e8gles nouvelles, indispensables mais contraignantes. Ils ont appris \u00e0 vivre avec le virus. En r\u00e9ponse, vous imposez des mesures brutales qui font peser une ombre sur la profession, bien au-del\u00e0 d'Aix-Marseille.<br><br>Ces mesures sont contest\u00e9es car incoh\u00e9rentes. Aucune \u00e9tude s\u00e9rieuse ne d\u00e9montre que les contaminations se font dans ces lieux. Pour les bars, les restaurants ou les discoth\u00e8ques, en pr\u00e9f\u00e9rant l'interdiction et la fermeture \u00e0 la responsabilit\u00e9, vous cherchez \u00e0 effrayer, \u00e0 diviser et \u00e0 faire peur aux Fran\u00e7ais, l\u00e0 o\u00f9 votre r\u00f4le devrait \u00eatre de mobiliser et de responsabiliser.<br><br>Il nous faut, \u00e0 l'inverse, engager un mouvement fort de soutien et de confiance, alliant protection et reprise de l'activit\u00e9, en ramenant temporairement la TVA \u00e0 5,5\u00a0%.<i> (M.\u00a0Pascal Brindeau et Mme\u00a0Brigitte Kuster applaudissent. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> C'est ce qu'ils demandent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Sans ses restaurants, la France n'est pas elle-m\u00eame. G\u00e9rer la crise en renon\u00e7ant \u00e0 notre identit\u00e9 ne nous renforcera pas. Pire, cela nous \u00e9loignera les uns des autres, ajoutant \u00e0 la distanciation physique n\u00e9cessaire, une distanciation sociale mortif\u00e8re. Il nous faut vivre, malgr\u00e9 le virus\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et UDI-I. \u2013 M.\u00a0Christophe Blanchet applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Guy Teissier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Ce matin, le Premier ministre a re\u00e7u les repr\u00e9sentants des restaurateurs et des patrons de bar afin d'expliquer toutes les mesures d'accompagnement \u00e9conomique qui vont \u00eatre prises parce qu'il est hors de question que la France laisse qui que ce soit sur le bord du chemin.<br><br>Les mesures sanitaires prises ne sont ni punitives ni arbitraires ni durables. Ce ne sont pas des sanctions<i> (\u00ab\u00a0Si\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR)</i>, mais des dispositions n\u00e9cessaires, \u00e0 un moment cl\u00e9 de la diffusion du virus sur notre territoire, que nous devons prendre par souci de responsabilit\u00e9.<br><br>En r\u00e9ponse \u00e0 l'un de vos coll\u00e8gues, j'ai cit\u00e9 la liste des pays o\u00f9 un couvre-feu a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9\u00a0: en Angleterre, Boris Johnson vient d'annoncer un couvre-feu \u00e0 vingt-deux heures dans les bars et restaurants, pour une dur\u00e9e probable de six mois, ce que nous ne faisons pas et que nous ne souhaitons pas faire.<br><br>Pourquoi les bars et restaurants\u00a0? Ce n'est pas pour nuire \u00e0 la vie sociale. Avant l'\u00e9t\u00e9, nous avons eu le m\u00eame d\u00e9bat sur les discoth\u00e8ques, certains parlementaires m'ayant interpell\u00e9. Je leur avais alors expliqu\u00e9 que nous n'avions rien contre les discoth\u00e8ques ou contre le fait que les Fran\u00e7ais aient envie de danser pendant l'\u00e9t\u00e9 ou m\u00eame pendant le reste de l'ann\u00e9e. Mais certains lieux sont propices \u00e0 la circulation du virus, quoi que l'on fasse, quel que soit le protocole sanitaire adopt\u00e9\u00a0: les lieux clos o\u00f9 des dizaines voire des centaines de personnes ne portent pas de masques parce qu'elles mangent ou boivent. Les chefs d'entreprise n'en sont pas responsables, mais des \u00e9tudes internationales attestent que les gens ont entre deux et quatre fois plus de risque d'\u00eatre contamin\u00e9 au covid-19 quand ils ont fr\u00e9quent\u00e9 un bar ou un restaurant la semaine pr\u00e9c\u00e9dente que quand ils ne l'ont pas fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Dans les restaurants, ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Ce n'est pas le gouvernement fran\u00e7ais qui a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er ce type d'indicateur\u00a0; il s'impose \u00e0 nous pour freiner la diffusion du virus. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Croyez-moi, ces mesures sont proportionn\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Elles vont faire des d\u00e9g\u00e2ts\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Elles dureront le moins longtemps possible et elles seront le moins r\u00e9pandues possible sur le territoire et, \u00e0 chaque fois que nous les prendrons, nous accompagnerons les personnes p\u00e9nalis\u00e9es dans leur activit\u00e9, du premier au dernier jour. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Excellent\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/09/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/09/2020", "pageJO": "6527"}}}}