{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2479", "identifiant": {"numero": "2479", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "acc\u00e8s aux soins"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA340853", "mandatRef": "PM722534"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACC\u00c8S AUX SOINS <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, jusqu'\u00e0 une \u00e9poque tr\u00e8s r\u00e9cente, les principales pr\u00e9occupations de nos concitoyens concernaient l'emploi et la s\u00e9curit\u00e9. Une autre th\u00e9matique est en passe de devenir pr\u00e9pond\u00e9rante\u00a0: celle de l'acc\u00e8s aux soins.<br><br>Vous le savez, les h\u00f4pitaux publics sont au bord du gouffre. Le mal n\u2019est pas nouveau, il date d\u2019il y a au moins une vingtaine d\u2019ann\u00e9es. Vos annonces r\u00e9centes ne seront pas en mesure de r\u00e9soudre la crise qui \u00e9clate aujourd\u2019hui.<br><br>Le chaos de l'h\u00f4pital public a aussi \u00e9t\u00e9 nourri par les carences de prise en charge de la m\u00e9decine de ville, \u00e0 cause d'un manque de formation de nouveaux m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes et d'une mauvaise r\u00e9partition sur le territoire national. Aujourd'hui, trouver un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste lorsque le v\u00f4tre vient de cesser son activit\u00e9, ou lorsque vous d\u00e9m\u00e9nagez devient une mission presque impossible dans une ville comme Lisieux.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc. </strong>Par la loi, nous venons d'acter un rel\u00e8vement du numerus clausus. Mais les premiers effets de cette mesure ne se feront sentir qu'en 2030. Or il y a urgence, madame la ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Bouchet.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc. </strong>Parce qu\u2019il y a urgence, un certain nombre de collectivit\u00e9s \u2013\u00a0le d\u00e9partement de Sa\u00f4ne-et-Loire d\u2019abord, puis celui de l\u2019Orne, et tout r\u00e9cemment la r\u00e9gion Centre-Val-de-Loire\u00a0\u2013 ouvrent des centres de sant\u00e9 et salarient des m\u00e9decins. Quel regard portez-vous sur ces initiatives\u00a0?<br><br>Dans notre pays, la r\u00e9ussite passe d\u00e9sormais surtout par les territoires. \u00cates-vous pr\u00eate \u00e0 leur faire confiance en la mati\u00e8re, et, au-del\u00e0, \u00e0 les accompagner\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel.</strong> C'est vrai\u00a0! Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc. </strong>L\u2019\u00c9tat intervient d\u00e9j\u00e0 pour cr\u00e9er les p\u00f4les de sant\u00e9 lib\u00e9raux et ambulatoires, structures qui sont parfois des coquilles \u00e0 moiti\u00e9 vides, faute de m\u00e9decins.<br><br>Nos habitants sont dans l\u2019attente de solutions rapides et pragmatiques\u00a0; les urgences sont dans l\u2019attente d\u2019une r\u00e9duction du flux des entr\u00e9es.<br><br>Si nous sommes tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la m\u00e9decine lib\u00e9rale, cela ne nous emp\u00eache pas de vous interroger\u00a0: \u00eates-vous pr\u00eate \u00e0 encourager, comme recours en cas de manque de m\u00e9decins, le salariat de m\u00e9decins par les collectivit\u00e9s qui le souhaitent\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Alain Bruneel applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Vous \u00e9voquez une r\u00e9alit\u00e9\u00a0: notre pays souffre aujourd'hui d'une baisse de la d\u00e9mographie m\u00e9dicale qui n'a pas \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9e \u2013\u00a0cela date d'il y a trente ou quarante ans. Nous vivons d\u00e9sormais avec un temps m\u00e9dical insuffisant au regard des besoins de la population, et nous ne devons plus mettre en opposition les secteurs\u00a0: ni la m\u00e9decine lib\u00e9rale avec la m\u00e9decine salari\u00e9e, ni la m\u00e9decine de ville avec la m\u00e9decine hospitali\u00e8re. Surtout, nous devons faire en sorte que les professionnels de sant\u00e9 coop\u00e8rent le mieux possible autour des patients. En effet, infirmiers, pharmaciens, sages-femmes, kin\u00e9sith\u00e9rapeutes\u00a0: tous ont des comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques \u00e0 mettre au service des Fran\u00e7ais.<br><br>Nous devons lib\u00e9rer du temps m\u00e9dical. Premi\u00e8rement, il faut d\u00e9charger les m\u00e9decins de temps administratif. C'est ce que nous faisons avec les assistants m\u00e9dicaux,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> \u00c7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>\u2026ensuite, il faut favoriser les collaborations interprofessionnelles, ce que nous faisons avec les protocoles de coop\u00e9ration. Nous faisons monter en puissance des infirmiers de pratique avanc\u00e9e, en capacit\u00e9 de suivre des malades chroniques. Nous devons imp\u00e9rativement organiser des communaut\u00e9s professionnelles territoriales de sant\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> \u00c7a ne marche pas non plus\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Il faut que tous ces professionnels \u00e9changent et se coordonnent, et que du temps m\u00e9dical soit d\u00e9gag\u00e9 pour nos concitoyens.<br><br>Nous devons \u00eatre honn\u00eates\u00a0: il n'existe pas une solution unique pour lutter contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux ou am\u00e9liorer la situation de l'h\u00f4pital public. Seule une s\u00e9rie de mesures prises ensemble permettra d'am\u00e9liorer au quotidien les conditions de travail des personnels de sant\u00e9, qui sont d\u00e9bord\u00e9s \u2013\u00a0je les soutiens \u00e9videmment dans leur engagement.<br><br>Nous devons leur faciliter la t\u00e2che en am\u00e9nageant les organisations, quelles qu'elles soient, que ce soit \u00e0 l'initiative des collectivit\u00e9s territoriales, de l'\u00c9tat, ou des secteurs priv\u00e9s, qu'ils soient salari\u00e9s ou lib\u00e9raux\u00a0: tout le monde est n\u00e9cessaire dans la lutte contre la d\u00e9sertification m\u00e9dicale. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc. </strong>Il nous faut des m\u00e9decins\u00a0: je vous propose d'encourager et d'accompagner le salariat de m\u00e9decins de ville \u2013\u00a0pourquoi pas \u00e0 Lisieux.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019", "pageJO": "11747"}}}}