{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3064", "identifiant": {"numero": "3064", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "discriminations", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre le racisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721888", "mandatRef": "PM723412"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/06/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE RACISME <a name=PG27></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre-Alain Raphan. Vous restez, vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Alain Raphan. </strong>Dans la m\u00eame semaine, l'humanit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 capable d'envoyer des hommes d\u00e9fier la gravit\u00e9 dans l'espace pendant que d'autres, moins chanceux, subissaient une autre forme de gravit\u00e9, beaucoup plus sombre et beaucoup plus d\u00e9vastatrice\u00a0: celle du racisme. Qu'il soit visible ou invisible, le racisme tue. Mais il n'est pas le seul\u00a0: l'antis\u00e9mitisme, l'homophobie, l'indiff\u00e9rence tuent encore et encore.<br><br>Comment accepter, au XXIe\u00a0si\u00e8cle, que des femmes et des hommes puissent mourir sous les coups de cr\u00e9atures humaines habit\u00e9es par la haine\u00a0? Je ne peux pas croire qu'un homme naisse raciste. Mais, malheureusement, l'histoire nous d\u00e9montre qu'il peut le devenir.<br><br>Le racisme, cela s'attaque \u00e0 la racine. Il na\u00eet et se fraye un chemin l\u00e0 o\u00f9 les conditions ne sont pas r\u00e9unies pour apprendre \u00e0 conna\u00eetre l'autre, l\u00e0 o\u00f9 l'\u00e9galit\u00e9 des chances, l'\u00e9galit\u00e9 d'acc\u00e8s au logement, au travail, aux responsabilit\u00e9s et \u00e0 la dignit\u00e9 ne sont que des concepts. Ne baissons jamais la garde et battons-nous pour que chaque instance de d\u00e9cision de ce pays ressemble \u00e0 une France miniature, afin que l'organisation des richesses humaines soit guid\u00e9e par le m\u00e9tissage des id\u00e9es, des parcours et des cultures.<br><br>Monsieur le Premier ministre, pouvez-vous nous rappeler ce que le Gouvernement met en \u0153uvre pour lutter contre le racisme et pour respecter l'objectif de d\u00e9veloppement durable no\u00a016, qui vise \u00e0 promouvoir l'av\u00e8nement de soci\u00e9t\u00e9s pacifiques et ouvertes\u00a0? Car l\u00e0 o\u00f9 les dealers d'\u00e9motions cultivent la haine, la France, elle, se doit de cultiver l'excellence \u2013\u00a0cette excellence qui n'a pas de couleur, pas de genre, pas de crit\u00e8res physiques, de classe sociale, ni de pr\u00e9f\u00e9rence sexuelle ou religieuse. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et GDR ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LR, UDI-I et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Votre question s'inscrit dans un contexte de tensions aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 la suite de la mort de George Floyd, qui nous a tous beaucoup choqu\u00e9s. La France a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'avant-garde de la lutte contre la haine et l'intol\u00e9rance. Des \u00e9v\u00e9nements inacceptables sont pourtant survenus ces derni\u00e8res ann\u00e9es, qui nous ont conduits \u00e0 r\u00e9agir. Ainsi, comme le rappelait Christophe Castaner, le Gouvernement a adopt\u00e9, en mars 2018, un plan national de lutte contre le racisme et l'antis\u00e9mitisme, dont l'objectif est de d\u00e9fendre la R\u00e9publique et nos concitoyens.<br><br>Dans ce cadre, plusieurs actions sont men\u00e9es. Dans le domaine de l'\u00e9ducation, Jean-Michel Blanquer a cr\u00e9\u00e9 une \u00e9quipe nationale de r\u00e9action, qui vient \u00e9pauler les enseignants faisant face \u00e0 ce type de probl\u00e8mes. L'accueil des victimes et le traitement de leur plainte ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la formation des policiers et des magistrats, et des innovations ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es aux m\u00e9thodes de lutte contre la propagation de la haine sur internet \u2013\u00a0vous avez d'ailleurs adopt\u00e9 une proposition de loi en ce sens il y a quelques jours. Surtout, des sanctions fortes sont pr\u00e9vues afin qu'aucune parole ni aucun acte ne demeure sans r\u00e9ponse car l'indiff\u00e9rence n'est pas une r\u00e9ponse.<br><br>Chaque ann\u00e9e, 400 \u00e0 500\u00a0condamnations d'actes racistes ou antis\u00e9mites sont prononc\u00e9es par les tribunaux, mais les modalit\u00e9s de propagation de ces crimes et de ces injures \u00e9voluent. C'est pourquoi l'Assembl\u00e9e a propos\u00e9 la cr\u00e9ation d'une mission d'information, dont Caroline Abadie sera la rapporteure\u00a0; soyez certains que le Gouvernement lui apportera son soutien. Le racisme n'a pas sa place dans notre R\u00e9publique\u00a0: le Gouvernement le dira haut et fort et continuera d'agir \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s pour l'\u00e9radiquer. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/06/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/06/2020", "pageJO": "3787"}}}}