{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG542", "identifiant": {"numero": "542", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "augmentation du pouvoir d'achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719154", "mandatRef": "PM722578"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AUGMENTATION DU POUVOIR D'ACHAT <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Didier Martin, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Martin. </strong>Monsieur le ministre de l'action et des comptes publics, durant sa campagne \u00e9lectorale, le Pr\u00e9sident Macron a pris fermement position en faveur d'un travail juste, d'un travail plus r\u00e9mun\u00e9rateur pour le pouvoir d'achat. En ce 31\u00a0janvier\u00a02018, c'est chose faite et chaque salari\u00e9 du priv\u00e9 peut le constater sur sa propre feuille de paie\u00a0: les cotisations salariales ch\u00f4mage et maladie ont diminu\u00e9 et dispara\u00eetront prochainement. Pour la premi\u00e8re fois dans notre histoire r\u00e9cente, le net \u00e0 payer pour chaque salari\u00e9 a augment\u00e9, sans que cela ne co\u00fbte un centime aux entreprises. \u00c7a, c'est fait, on peut le dire\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br><br>Plus de salaire net, cela veut dire plus de pouvoir d'achat, en particulier pour les plus petits salaires. Le renforcement du pouvoir d'achat de ceux qui gagnent le moins doit \u00eatre notre priorit\u00e9. Il est n\u00e9cessaire d'aller plus loin\u00a0: renforcer la prime d'activit\u00e9 pour 2,5\u00a0millions de foyers modestes, revaloriser le compl\u00e9ment de libre choix du mode de garde pour 83\u00a0000 familles monoparentales \u2013\u00a0surtout des femmes seules, mal pay\u00e9es\u00a0\u2013 ou encore augmenter le minimum vieillesse pour un demi-million de Fran\u00e7aises et de Fran\u00e7ais d\u00e9favoris\u00e9s. Pour les salari\u00e9s pay\u00e9s au SMIC, le cap est fix\u00e9 pour 2022\u00a0: 119\u00a0euros suppl\u00e9mentaires chaque mois pour un c\u00e9libataire et 208\u00a0euros pour un couple.<br><br>N'en d\u00e9plaise \u00e0 ceux qui veulent tailler au Pr\u00e9sident Macron le costume d'un pr\u00e9sident des riches <i>(Rires sur les bancs du groupe FI)</i>,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Il se le taille tout seul\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Martin. </strong>\u2026il sera le pr\u00e9sident du travail, le pr\u00e9sident de la feuille de paie, le pr\u00e9sident du pouvoir d'achat et de l'entreprise\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i> Monsieur le ministre, pouvez-vous confirmer \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale les mesures concr\u00e8tes que le Gouvernement mettra en \u0153uvre pour continuer \u00e0 faire du pouvoir d'achat et du travail sa priorit\u00e9\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'action et des comptes publics. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, quelles que soient nos familles politiques et les \u00e9lections auxquelles nous nous pr\u00e9sentons, nous savons que les Fran\u00e7ais veulent des preuves. Ces preuves, 21\u00a0millions de salari\u00e9s \u2013\u00a0et les ind\u00e9pendants \u00e0 partir du mois de juin\u00a0\u2013 les ont en bas de leur feuille de paie, o\u00f9 ils peuvent constater l'augmentation nette de leur pouvoir d'achat. C'est la premi\u00e8re fois depuis la Lib\u00e9ration, en-dehors des revalorisations du SMIC, qu'un Gouvernement augmente le pouvoir d'achat de tous les salari\u00e9s fran\u00e7ais <i>(Exclamations sur les bancs des groupes FI et GDR \u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM)</i> sans alourdir les charges des entreprises.<br><br>Nous sommes d'autant plus fiers, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que vous avez vot\u00e9, sur la proposition du rapporteur g\u00e9n\u00e9ral, dans le budget pr\u00e9sent\u00e9 par le Premier ministre,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Pas nous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Nous l'avions remarqu\u00e9\u00a0!<br><br>\u2026dans cette m\u00eame trajectoire, l'exon\u00e9ration de cotisations sociales sur les heures suppl\u00e9mentaires et leur d\u00e9fiscalisation. C'est l'acte\u00a0II de l'augmentation concr\u00e8te du pouvoir d'achat que votre majorit\u00e9 aura l'occasion de soutenir devant les Fran\u00e7ais.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Au mois d'octobre prochain, elle aura \u00e9galement l'occasion de se r\u00e9jouir comme tout un chacun, et comme j'ai eu l'occasion de le dire \u00e0 M.\u00a0de\u00a0Courson, de la suppression d'un tiers de la taxe d'habitation pour 80\u00a0% des Fran\u00e7ais et la suppression de 100\u00a0% de cette taxe \u00e0 partir de 2020. Cela repr\u00e9sente 18\u00a0milliards d'euros de baisses d'imp\u00f4ts pour tous les Fran\u00e7ais. Apr\u00e8s avoir supprim\u00e9 des cotisations, nous supprimons la taxe d'habitation. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Il faudra la compenser\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Enfin, \u00e0 ces mesures en faveur du pouvoir d'achat, s'ajoute un renforcement de la solidarit\u00e9 envers les plus faibles\u00a0: augmentation de l'allocation adulte handicap\u00e9\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> De trente euros\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>\u2026augmentation du minimum vieillesse\u00a0; augmentation du compl\u00e9ment de libre choix de mode de garde pour les familles monoparentales\u00a0; augmentation du pouvoir d'achat pour les familles en g\u00e9n\u00e9ral gr\u00e2ce \u00e0 une revalorisation de la politique familiale, comme l'a mentionn\u00e9 Mme\u00a0Buzyn.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Et les mutuelles\u00a0? Et le gaz\u00a0? Et la CSG\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Il y a ceux qui parlent et ceux qui se contenteront de regarder leur compte en banque en vous remerciant. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/02/2018", "pageJO": "679"}}}}