{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3253", "identifiant": {"numero": "3253", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Soutien aux PME et ETI de l'a\u00e9ronautique et de l'automobile"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722162", "mandatRef": "PM723490"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/07/2020"}, "texte": "<p> </p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN AUX PME ET ETI DE L'A\u00c9RONAUTIQUE ET DE L'AUTOMOBILE <a name=PG28></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Turquois.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Turquois. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019industrie, le Gouvernement a mis en place d\u2019importants plans sectoriels pour soutenir l\u2019activit\u00e9, \u00e0 hauteur de 8\u00a0milliards d'euros pour l\u2019automobile et de 15\u00a0milliards pour l\u2019a\u00e9ronautique. Si ces plans sont essentiels pour nos champions nationaux, je me demande s'ils permettront de faire ruisseler ces moyens colossaux vers les sous-traitants. Ainsi, dans ma circonscription, les Fonderies du Poitou, pour l'automobile, et Mecafi, pour l'a\u00e9ronautique, se trouvent en grande difficult\u00e9.<br><br>Les chefs des entreprises sous-traitantes nous disent presque tous la m\u00eame chose. Dans l\u2019a\u00e9ronautique, par exemple, les pratiques suivantes sont \u00e0 l\u2019\u0153uvre\u00a0: blocage des livraisons pour \u00e9viter d\u2019avoir \u00e0 les r\u00e9gler\u00a0; pression d\u00e9mesur\u00e9e sur les prix\u00a0; marges arri\u00e8res\u00a0; retards de paiement\u2026 La liste est longue et, malheureusement, la seule charte en vigueur permettant de lutter contre ces pratiques a manifestement \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9e. Il serait temps que les commandes publiques s\u2019accompagnent d\u2019une sous-traitance fran\u00e7aise, et cela dans des conditions acceptables.<br><br>Deuxi\u00e8me difficult\u00e9 \u00e0 laquelle ces PME sont confront\u00e9es\u00a0: leur capitalisation. Le fonds a\u00e9ronautique d'urgence est abond\u00e9 \u00e0 hauteur de 50\u00a0% par les \u00ab\u00a0<i>big four</i>\u00a0\u00bb \u2013\u00a0Thales, Safran, Airbus, Dassault. Vu la tr\u00e8s faible valorisation actuelle des PME de l\u2019a\u00e9ronautique, recourir \u00e0 ce fonds, c\u2019est faire entrer le loup dans la bergerie.<br><br>Certaines collectivit\u00e9s, par exemple la r\u00e9gion Nouvelle-Aquitaine, sont pr\u00eates \u00e0 participer massivement pour garantir \u00e0 long terme un financement stable qui ne d\u00e9poss\u00e8de pas les entrepreneurs. Or il semble que Bpifrance freine ces initiatives, en limitant \u00e0 50\u00a0% la part des capitaux publics, alors que l\u2019Europe les autorise jusqu'\u00e0 70\u00a0%. L\u00e0 aussi, comme le r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l\u2019envi M.\u00a0le Premier ministre, la solution pourrait venir des territoires.<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, pourriez-vous nous donner des \u00e9claircissements tant sur le comportement inacceptable de certains donneurs d\u2019ordre que sur le financement \u00e0 long terme des entreprises, afin que, demain, nous disposions de PME et ETI fortes et nombreuses pour produire et innover\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie. </i>Votre inqui\u00e9tude est l\u00e9gitime, monsieur Turquois. S'agissant des Fonderies du Poitou, vous savez bien que les difficult\u00e9s remontent \u00e0 loin\u00a0; certes, la crise sanitaire les a accrues, mais, malheureusement, le probl\u00e8me \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 auparavant. Nous nous \u00e9tions battus pour sauver l'entreprise l'ann\u00e9e derni\u00e8re, et nous continuerons \u00e0 nous battre.<br><br>Plus g\u00e9n\u00e9ralement, je tiens \u00e0 souligner que, pour ce qui concerne tant la fili\u00e8re a\u00e9ronautique que la fili\u00e8re automobile, le Gouvernement a pris ses responsabilit\u00e9s, avec, comme M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance l'a indiqu\u00e9, une seule boussole\u00a0: l'emploi, le capital humain, la pr\u00e9servation des comp\u00e9tences sur le territoire national. C'est cela qui justifie l'ensemble des mesures que nous avons prises.<br><br>Ces mesures ne sont d'ailleurs pas orient\u00e9es uniquement vers les grands groupes. Tel est le cas du soutien \u00e0 l'a\u00e9ronautique \u00e0 travers l'accompagnement des programmes de d\u00e9veloppement, qui profitera \u00e0 des ETI et PME, ou des fonds de soutien \u00e0 la diversification destin\u00e9s aux fili\u00e8res a\u00e9ronautique et automobile, qui sont sp\u00e9cifiquement d\u00e9di\u00e9s aux PME et ETI, ou encore des dispositifs d'accompagnement en fonds propres que vous avez mentionn\u00e9s.<br><br>Sur ce dernier point, je veux vous rassurer\u00a0: le fonds de soutien \u00e0 la fili\u00e8re a\u00e9ronautique que nous mettons en place prendra ses d\u00e9cisions de mani\u00e8re autonome, avec pour unique objectif le d\u00e9veloppement des entreprises. D'ailleurs, un fonds similaire existait il y a une dizaine d'ann\u00e9es, le Fonds strat\u00e9gique d'investissement. Nous l'avions utilis\u00e9 pour soutenir Daher et Mecachrome \u2013\u00a0il se trouve que j'\u00e9tais alors \u00e0 la man\u0153uvre\u00a0\u2013, et cela s'\u00e9tait tr\u00e8s bien pass\u00e9. Nous agirons de la m\u00eame mani\u00e8re. En outre, cela n'emp\u00eachera \u00e9videmment pas les r\u00e9gions d'intervenir, bien au contraire, et nous allons m\u00eame conforter les fonds r\u00e9gionaux.<br><br>J'en termine par les relations entre les donneurs d'ordre et les sous-traitants. Nous serons extr\u00eamement vigilants en ce qui concerne les d\u00e9lais de paiement, la visibilit\u00e9, les cadences et l'attitude g\u00e9n\u00e9rale des donneurs d'ordre, afin qu'ils accompagnent de mani\u00e8re solidaire l'ensemble des sous-traitants. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><b"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/07/2020", "pageJO": null}}}}