{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4454", "identifiant": {"numero": "4454", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "M\u00e9decins int\u00e9rimaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA2492", "mandatRef": "PM722566"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> M\u00c9DECINS INT\u00c9RIMAIRES <a name=PG24></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Didier Quentin.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Quentin. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, ma question rejoint en partie celle qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e par le pr\u00e9sident Chassaigne. Elle porte en effet sur les cons\u00e9quences de l'article\u00a033 de la loi dite Rist, qui pr\u00e9voit un contr\u00f4le renforc\u00e9 de l'int\u00e9rim m\u00e9dical et un plafonnement des r\u00e9mun\u00e9rations. Sa mise en \u0153uvre s'est traduite par de graves difficult\u00e9s pour les h\u00f4pitaux, notamment pour leurs services d'urgence, en raison du retrait des candidatures de m\u00e9decins int\u00e9rimaires qui se trouvent insuffisamment r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s.<br><br>C'est ainsi que le centre hospitalier de Royan risque de ne plus \u00eatre en mesure d'assurer le fonctionnement du SMUR \u2013\u00a0structure mobile d\u2019urgence et de r\u00e9animation\u00a0\u2013 sur seize dates durant les mois de novembre et de d\u00e9cembre, ce service tournant avec un seul praticien. D'autres services de l'\u00e9tablissement seraient \u00e9galement directement affect\u00e9s. Une situation aussi pr\u00e9occupante aura un impact majeur sur la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire du pays royannais, bassin de population de plus de 80\u00a0000\u00a0habitants. La situation est la m\u00eame dans 44\u00a0\u00e9tablissements hospitaliers de la r\u00e9gion Nouvelle-Aquitaine et dans pr\u00e8s de 200 au plan national. L'accompagnement et la concertation annonc\u00e9s par le communiqu\u00e9 de votre minist\u00e8re en date du 21\u00a0octobre semblent tardifs et un certain flou demeure dans la mise en \u0153uvre de cette r\u00e9forme en 2022.<br><br>Quelles sont, monsieur le ministre, les r\u00e9ponses d'urgence que vous entendez apporter pour apaiser l'inqui\u00e9tude des directeurs d'h\u00f4pitaux, des praticiens et des agents hospitaliers, notamment ceux des accueils des urgences et des SMUR et, au-del\u00e0, de nos concitoyens l\u00e9gitimement inquiets des risques de fermetures temporaires de beaucoup de services d'urgences\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>La fonction publique hospitali\u00e8re est une belle fonction publique, dont rel\u00e8vent des dizaines de milliers de m\u00e9decins et des millions de soignants. Il se trouve que depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es\u00a02010 et de plus en plus ces derni\u00e8res ann\u00e9es, certains m\u00e9decins pr\u00e9f\u00e8rent \u00e0 l'exercice au long cours de la m\u00e9decine hospitali\u00e8re des missions de courte dur\u00e9e qui peuvent \u00eatre de vingt-quatre ou de trente-six heures, parfois d'une semaine, dans des h\u00f4pitaux ou des cliniques. Le ph\u00e9nom\u00e8ne touche essentiellement des disciplines tels que l'anesth\u00e9sie-r\u00e9animation, la m\u00e9decine d'urgence ou la gyn\u00e9cologie-obst\u00e9trique.<br><br>En cons\u00e9quence, des m\u00e9decins qui, auparavant, auraient travaill\u00e9 \u00e0 temps plein \u00e0 l'h\u00f4pital dans la dur\u00e9e, y assurent d\u00e9sormais des vacations de tr\u00e8s courte dur\u00e9e, ce qui diminue d'autant l'offre m\u00e9dicale et favorise un syst\u00e8me inflationniste. En effet, les praticiens hospitaliers qui voient que certains m\u00e9decins qui travaillent \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s gagnent en trois jours ce qu'eux gagnent en un mois, consid\u00e8rent du coup que de telles r\u00e9mun\u00e9rations devraient \u00eatre la norme.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Vignal.</strong> C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Une d\u00e9r\u00e9gulation est en cours et des h\u00f4pitaux petits et moyens, notamment dans les territoires ruraux, ne tournent quasiment plus qu'avec des m\u00e9decins int\u00e9rimaires qui peuvent parfois appara\u00eetre comme des mercenaires. Comme neurologue, il m'est arriv\u00e9, encore tout derni\u00e8rement, qu'une agence d'int\u00e9rim me propose d'effectuer un remplacement de vingt-quatre heures dans un h\u00f4pital dont je tairai le nom, pour 2\u00a0600\u00a0euros net. <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Vignal.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>La loi que vous avez vot\u00e9e, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, vise \u00e0 r\u00e9guler ces pratiques en plafonnant \u00e0 1\u00a0300\u00a0euros \u2013\u00a0excusez du peu\u00a0!\u00a0\u2013 la r\u00e9mun\u00e9ration d'une garde effectu\u00e9e par un int\u00e9rimaire, ce qui n'a rien de mis\u00e9rable, vous le reconna\u00eetrez. Nous voulons r\u00e9guler cela. La F\u00e9d\u00e9ration hospitali\u00e8re de France (FHF) et les conf\u00e9rences hospitali\u00e8res ont rappel\u00e9 hier leur engagement pour que le d\u00e9cret puisse s'appliquer dans les plus brefs d\u00e9lais. Au regard de la situation sanitaire, le Premier ministre a d\u00e9cid\u00e9 que nous nous accorderions un peu de temps pour en accompagner la mise en place. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Didier Quentin.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Quentin. </strong>Il y a des abus, c'est vrai. O\u00f9 est pass\u00e9 le serment d'Hippocrate\u00a0? Il faut prendre des mesures incitatives pour pallier la carence de praticiens hospitaliers \u2013\u00a0je pense notamment au statut de praticien hospitalier volant, rest\u00e9 dans les cartons. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/10/2021", "pageJO": "9275"}}}}