{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4192", "identifiant": {"numero": "4192", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lections et r\u00e9f\u00e9rendums", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Distribution de la propagande \u00e9lectorale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605518", "mandatRef": "PM722518"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DISTRIBUTION DE LA PROPAGANDE \u00c9LECTORALE <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, les \u00e9lections d\u00e9partementales et r\u00e9gionales ont \u00e9t\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9es par de grands dysfonctionnements dans la distribution des enveloppes contenant les professions de foi et bulletins de vote des candidates et des candidats.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert. </strong>Le second tour qui s'est tenu dimanche dernier n'a fait que confirmer ces manquements qui posent un r\u00e9el probl\u00e8me d'\u00e9quit\u00e9.<br><br>De nombreuses remont\u00e9es de ces dysfonctionnements vous ont \u00e9t\u00e9 transmises par l'interm\u00e9diaire du comit\u00e9 de suivi des \u00e9lections, dont mon groupe, Libert\u00e9s et territoires, avait obtenu la cr\u00e9ation. C'est ainsi que la propagande destin\u00e9e \u00e0 un canton de la Marne o\u00f9 notre coll\u00e8gue Charles de\u00a0Courson a \u00e9t\u00e9 brillamment r\u00e9\u00e9lu s'est retrouv\u00e9e dans la bo\u00eete aux lettres du pr\u00e9sident Bertrand Pancher, qui r\u00e9side dans la Meuse. Vous reconna\u00eetrez que c'est assez cocasse\u00a0! Que dire des bulletins retrouv\u00e9s dans les poubelles ou dans les bois, par exemple dans le d\u00e9partement de la C\u00f4te-d'Or\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et dans les Ardennes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert. </strong>Dans certaines zones rurales, pr\u00e8s de 60\u00a0% de ces documents n'ont pas \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s.<br><br>Disons-le \u00e9galement\u00a0: cela ne doit en rien masquer la lourde d\u00e9faite que votre majorit\u00e9 a subie dans les urnes \u2013\u00a0votre score de 7\u00a0% constitue un record. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Les syndicats d'Adrexo d\u00e9noncent des pratiques manag\u00e9riales d\u00e9plorables, fond\u00e9es sur la pr\u00e9carit\u00e9 des salari\u00e9s, en particulier sur le recours \u00e0 des sans-papiers qui m\u00e9riteraient d'\u00eatre soutenus et r\u00e9gularis\u00e9s. Nul ne peut croire que cette soci\u00e9t\u00e9 a accept\u00e9 une activit\u00e9 surdimensionn\u00e9e par rapport \u00e0 sa capacit\u00e9 dans une sorte de cavalerie dont elle est coutumi\u00e8re. Monsieur le ministre, comment a-t-on pu attribuer un march\u00e9 public \u00e0 Adrexo alors que, de longue date, l'insuffisance caract\u00e9ris\u00e9e de son service est connue de tous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est vrai\u00a0! Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert. </strong>Monsieur le ministre, quelles sanctions comptez-vous prendre contre cette soci\u00e9t\u00e9 aux pratiques opaques ayant \u00e9chapp\u00e9 de peu au redressement judiciaire avec le suivi bienveillant de Bercy\u00a0? Monsieur le ministre, ne faut-il pas se poser des questions sur le dysfonctionnement d'une administration dont vous avez la responsabilit\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est exact\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert. </strong>Monsieur le ministre, quand ferez-vous confiance non pas \u00e0 l'ultralib\u00e9ralisme, mais bien au service public et, en premier lieu, \u00e0 La\u00a0Poste, pour redonner espoir aux Fran\u00e7ais et \u00e0 la d\u00e9mocratie\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LT et FI ainsi que sur quelques bancs des groupes LR et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Vous me demandez comment on en est arriv\u00e9 \u00e0 confier \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Adrexo la distribution de la propagande \u00e9lectorale pour la moiti\u00e9 de la France.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais.</strong> C'est une formulation subjective\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Je r\u00e9p\u00e8te tout d'abord que nous avons connu des dysfonctionnements graves et inacceptables\u00a0; il n'y a pas de doute sur ce point. Cependant, tout en reprochant ces dysfonctionnements graves \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Adrexo \u2013\u00a0je l'ai convoqu\u00e9e moi-m\u00eame \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 mon minist\u00e8re pour demander qu'il y soit mis fin, vous avez eu raison de le r\u00e9p\u00e9ter\u00a0\u2013, je veux rappeler qu'il y a, derri\u00e8re cette entreprise, des centaines de salari\u00e9s qui se posent des questions sur leur avenir. Les difficult\u00e9s financi\u00e8res qu'elle rencontre sont connues, mais je ne voudrais pas jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain\u00a0: je souhaite entendre aussi les arguments de ses responsables, m\u00eame si, bien s\u00fbr, le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur s'int\u00e9ressera avec acuit\u00e9 et responsabilit\u00e9 \u00e0 la poursuite de ce march\u00e9.<br><br>Pourquoi ce march\u00e9, demandez-vous\u00a0? En 1997 puis en 2002, deux directives europ\u00e9ennes ont lib\u00e9ralis\u00e9 l'envoi postal, dont celui de la propagande \u00e9lectorale.<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>En 2005, une loi vot\u00e9e par le Parlement a inscrit la propagande \u00e9lectorale dans la \u00ab\u00a0privatisation\u00a0\u00bb \u2013\u00a0je mets des guillemets \u00e0 ce mot. En 2010, un premier appel d'offres a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, et seule La\u00a0Poste \u00e9tait valid\u00e9e par l'ARCEP, l'Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation des communications \u00e9lectroniques, des postes et de la distribution de la presse. Depuis plusieurs ann\u00e9es, alors que l'appel d'offres a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9, l'ARCEP a valid\u00e9 uniquement deux soci\u00e9t\u00e9s\u00a0: La\u00a0Poste et Adrexo.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout.</strong> Il faut revenir en arri\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Ce n'est pas un choix du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, mais une d\u00e9cision d'une autorit\u00e9 administrative ind\u00e9pendante \u2013\u00a0nous aurons sans doute l'occasion d'en reparler dans le cadre de la commission d'enqu\u00eate parlementaire.<br><br>Le ministre de l'int\u00e9rieur est oblig\u00e9 de rendre des lots concurrentiels, c'est-\u00e0-dire qu'il ne doit pas y avoir de monopole pour une soci\u00e9t\u00e9. Je vous propose donc un probl\u00e8me de math\u00e9matiques\u00a0: comment le ministre de l'int\u00e9rieur et ses services peuvent-ils permettre que la concurrence s'exerce quand ils ne peuvent faire appel qu'\u00e0 deux soci\u00e9t\u00e9s\u00a0? Je vous laisse r\u00e9pondre.<br><br>J'ai sugg\u00e9r\u00e9 au Premier ministre de proposer au Parlement de r\u00e9internaliser, en d\u00e9pit de la directive europ\u00e9enne, l'int\u00e9gralit\u00e9 des op\u00e9rations \u00e9lectorales,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026la mise sous pli comme la distribution. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Vive l'\u00c9tat\u00a0! \u00c0 bas le march\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Je crois que nous aurions tous int\u00e9r\u00eat, \u00e0 la suite des conclusions du Parlement, que cela s'applique assez rapidement, et m\u00eame d\u00e8s la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/06/2021", "pageJO": "6826"}}}}