{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2452", "identifiant": {"numero": "2452", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pauvret\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "lutte contre la pauvret\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267450", "mandatRef": "PM722586"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LA PAUVRET\u00c9 <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0R\u00e9mi Delatte.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9mi Delatte. </strong>Monsieur\u00a0le Premier ministre, apr\u00e8s la journ\u00e9e du refus de la mis\u00e8re, la journ\u00e9e mondiale des pauvres, le 17\u00a0novembre dernier, nous a rappel\u00e9 que derri\u00e8re les rapports \u2013\u00a0dont ceux tr\u00e8s pertinents de l'Observatoire national de la pauvret\u00e9 et de l'exclusion sociale\u00a0\u2013 et les chiffres, il y a ce que vivent 9\u00a0millions de Fran\u00e7ais de tous \u00e2ges, \u00e9loign\u00e9s du mod\u00e8le de progr\u00e8s et d'inclusion sociale que promet notre pays.<br><br>Pourtant, des administrations centrales aux collectivit\u00e9s locales, notre pays mobilise des moyens consid\u00e9rables pour assurer \u00e0 chacun une place dans la soci\u00e9t\u00e9 et un revenu d\u00e9cent. Les milliers de b\u00e9n\u00e9voles, qui accueillent inlassablement les personnes en situation de grande pr\u00e9carit\u00e9, le disent\u00a0: la machine est gripp\u00e9e\u00a0! Gripp\u00e9e par des aberrations administratives, des formulaires et des traitements automatis\u00e9s, et par des effets de seuil brutaux qui emp\u00eachent de d\u00e9tecter les fragilit\u00e9s d\u00e8s le premier accident de parcours et d'enrayer la spirale de pauvret\u00e9 et d'exclusion qui s'ensuit.<br><br>C'est cette m\u00e8re isol\u00e9e \u00e0 qui l'on refuse un logement social plus petit et moins co\u00fbteux parce qu'elle a un retard de loyer. C'est cette retrait\u00e9e qui choisit, chaque mois, si elle va se chauffer, se soigner ou manger \u00e0 sa faim. C'est cet \u00e9tudiant qui se retrouve en sortie s\u00e8che de l'aide sociale \u00e0 l'enfance, sans accompagnement ni soutien financier. C'est cette veuve \u00e0 qui l'on suspend les allocations au logement le temps de recalculer ses droits \u00e0 la suite du d\u00e9c\u00e8s de son \u00e9poux. C'est cet homme qui vit dans sa voiture avec une maladie chronique et qui sombre dans une spirale d'isolement. C'est cet \u00e9tranger \u00e0 qui l'on accorde un r\u00e9c\u00e9piss\u00e9 tout en lui interdisant de travailler.<br><br>Monsieur\u00a0le Premier ministre, comment comptez-vous orienter l'action du Gouvernement pour r\u00e9parer la cha\u00eene sociale et administrative, afin qu'elle garantisse \u00e0 chacun un accompagnement, une consid\u00e9ration et un suivi individuel, et lui ouvre ainsi un destin meilleur\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez raison de parler de machine gripp\u00e9e. Le 13\u00a0septembre 2018, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pr\u00e9sent\u00e9 la strat\u00e9gie de pr\u00e9vention et de lutte contre la pauvret\u00e9, qui s'appuie sur le m\u00eame constat, partag\u00e9 par le Gouvernement, et qui inspire le travail du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 interminist\u00e9riel \u00e0 la pr\u00e9vention et \u00e0 la lutte contre la pauvret\u00e9.<br><br>Cette strat\u00e9gie consacre 8,5\u00a0milliards d'euros de r\u00e9investissement dans la sph\u00e8re sociale, parce que nous croyons \u00e0 la lutte contre la pauvret\u00e9. Lutter contre la pauvret\u00e9, c'est permettre \u00e0 ceux qui le peuvent de trouver un travail\u00a0: cette d\u00e9marche s'inscrit dans la politique du Gouvernement sur la r\u00e9forme du travail et l'acc\u00e8s \u00e0 la formation, parce que personne n'est inemployable. Comment faire pour rendre ces personnes \u00e0 nouveau visibles dans le syst\u00e8me \u00e9conomique\u00a0? Nous devons leur proposer un accompagnement, afin de lever les freins sur le mode de garde et la mobilit\u00e9\u00a0: il s'agit de trouver la bonne personne, pr\u00e8s du domicile, qui accompagnera le demandeur d'emploi dans sa recherche. En France, un b\u00e9n\u00e9ficiaire de l'assurance ch\u00f4mage sur deux se trouve dans le dispositif depuis plus de quatre ans, et le d\u00e9lai moyen pour obtenir un premier rendez-vous \u00e0 P\u00f4le emploi s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 quatre mois\u00a0: ce n'est pas normal\u00a0!<br><br>Voil\u00e0 pourquoi nous r\u00e9formons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> On l'a d\u00e9j\u00e0 fait avant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous r\u00e9formons le syst\u00e8me de protection sociale pour donner plus de lisibilit\u00e9 et de visibilit\u00e9 avec le revenu universel d'activit\u00e9\u00a0; en outre, avec Muriel P\u00e9nicaud, nous travaillons \u00e0 r\u00e9former le service public de l'insertion pour cr\u00e9er un v\u00e9ritable service d'accompagnement vers l'emploi. Nous ne pourrons lutter contre la pauvret\u00e9 qu'en permettant \u00e0 ces publics d'acc\u00e9der \u00e0 l'emploi\u00a0: c'est comme cela que nous gagnerons le pari de la sortie de la pauvret\u00e9\u00a0!<br><br>Avec Bruno Le\u00a0Maire, nous accompagnons \u00e9galement les familles surendett\u00e9es, afin qu'elles puissent trouver pr\u00e8s de chez elles un point conseil budget, qui leur donnera les bonnes informations.<br><br>L'ensemble de ces dispositifs forment la strat\u00e9gie de pr\u00e9vention et de lutte contre la pauvret\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/11/2019", "pageJO": "11596"}}}}