{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG817", "identifiant": {"numero": "817", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports ferroviaires", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9forme de la SNCF"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267233", "mandatRef": "PM723500"}, "groupe": {"organeRef": "PO730946", "abrege": "NG", "developpe": "Nouvelle Gauche"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/04/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE LA SNCF <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Bouillon, pour le groupe Nouvelle Gauche.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bouillon. </strong>Madame la ministre charg\u00e9e des transports, la SNCF f\u00eate ses quatre-vingts ans. L'histoire de la SNCF, c'est une histoire fran\u00e7aise faite de r\u00e9ussites, de passions, de d\u00e9fis et de slogans. Le dernier slogan en date est \u00ab\u00a0Rapprochons-nous.\u00a0\u00bb<br><br>Pourtant, trois sujets nous \u00e9loignent dans le projet de loi examin\u00e9 en ce moment.<br><br>Nous sommes \u00e9loign\u00e9s sur la dette. La question n'est pas savoir\u00a0: pourquoi la dette\u00a0?, \u00e0 moins qu'on ne remette en question la d\u00e9cision, prise en 2003 et 2009, de construire de nouvelles lignes \u00e0 grande vitesse. La question est de savoir ce qu'on en fait aujourd'hui, alors que cette dette p\u00e8se comme un fardeau et que, d'ici deux ou trois ans, l'ouverture \u00e0 la concurrence sera une r\u00e9alit\u00e9.<br><br>L'Allemagne nous a montr\u00e9 l'exemple. Je sais que ce n'est pas facile. Les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents n'ont pas su trouver la martingale, m\u00eame avec le vote, en 2014, de la \u00ab\u00a0r\u00e8gle d'or\u00a0\u00bb pour endiguer la dette. Les gouvernements passent, mais Bercy reste.<br><br>Nous sommes \u00e9loign\u00e9s sur l'avenir de la SNCF. Vous souhaitez changer le statut de la SNCF et \u00e9teindre le statut des cheminots. Pourtant, l'Europe ne le demande pas. Cela soul\u00e8ve des inqui\u00e9tudes. Pourquoi transformer l'entreprise en soci\u00e9t\u00e9 anonyme\u00a0? Certes, vous ne la privatisez pas aujourd'hui, mais vous la rendez privatisable demain. Il y a comme une pr\u00e9somption de privatisation.<br><br>Enfin, nous sommes \u00e9loign\u00e9s sur l'avenir des petites lignes. Vous dites que, dans le projet de loi que nous examinons, vous ne les supprimez pas. Je vous crois. Pour autant, vous ne les sauvez pas en revoyant finalement la d\u00e9cision aux r\u00e9gions, sans en donner \u00e0 celles-ci ni les moyens ni les conditions d'une expertise au moyen d'\u00e9tudes ligne par ligne. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe NG et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Madame la ministre, voil\u00e0 ce qui nous \u00e9loigne aujourd'hui. Faites en sorte que, demain, le slogan de la SNCF ne soit pas \u00ab\u00a0\u00c9loignons-nous.\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe NG et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des transports.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre charg\u00e9e des transports. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez raison de le souligner\u00a0: cela fait des ann\u00e9es qu'on sait que la concurrence va arriver, et rien n'a \u00e9t\u00e9 fait pour la pr\u00e9parer. <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe NG.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre. </i>En quoi la r\u00e9forme de 2014 a-t-elle pr\u00e9par\u00e9 l'ouverture \u00e0 la concurrence\u00a0? Quelles garanties avez-vous apport\u00e9es aux cheminots en cas de transfert\u00a0? <i>(Exclamations continues sur les bancs du groupe NG.) </i>Quels moyens avez-vous donn\u00e9 \u00e0 la SNCF pour faire face \u00e0 l'ouverture \u00e0 la concurrence\u00a0? Quelles r\u00e9ponses avez-vous apport\u00e9e sur la dette\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. - Protestations sur les bancs du groupe NG.)<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi.</strong> Ne dites pas \u00e7a\u00a0! O\u00f9 \u00e9tiez-vous\u00a0? Assumez, au moins\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre. </i>Je pose la question \u00e0 M.\u00a0le d\u00e9put\u00e9 Olivier Faure, rapporteur de la commission des finances sur le projet de loi portant r\u00e9forme ferroviaire de 2014.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin, rapporteur.</strong> Vous, vous \u00e9tiez directrice \u00e0 la SNCF\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi.</strong> Assumez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre. </i>Vous \u00eates rest\u00e9s sur des d\u00e9clarations et vous avez mis les sujets sous le tapis. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM - Exclamations sur les bancs du groupe NG.) </i>Alors, oui, nous aurions pu cyniquement nous contenter d'ouvrir \u00e0 la concurrence et de dire \u00e0 la SNCF et aux cheminots\u00a0: D\u00e9brouillez-vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est l'ancienne conseill\u00e8re de Jospin qui parle\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Aucune pudeur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre. </i>Mais ce n'est pas notre m\u00e9thode. Nous avons fait le choix de traiter les probl\u00e8mes.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi.</strong> Et \u00e0 la RATP, que s'est-il pass\u00e9\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre. </i>Nous avons fait le choix de pr\u00e9parer la SNCF et les cheminots \u00e0 cette ouverture, une ouverture progressive, au rythme que souhaiteront les r\u00e9gions, une ouverture protectrice pour les cheminots, l'ouverture d'une SNCF entreprise publique dot\u00e9e d'une organisation plus unifi\u00e9e, plus efficace, d'un mod\u00e8le financier soutenable, d'un cadre social modernis\u00e9 et de protections fortes au niveau de l'entreprise et de la branche. En un mot, nous faisons le choix de la responsabilit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/04/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/04/2018", "pageJO": "2779"}}}}