{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4420", "identifiant": {"numero": "4420", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation des AESH"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721286", "mandatRef": "PM723224"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES AESH <a name=PG17></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alain Ramadier.<br><br><strong>M.\u00a0Alain Ramadier. </strong>En cette journ\u00e9e nationale de mobilisation des AESH, plusieurs d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 interrog\u00e9 le Gouvernement sur les difficult\u00e9s que ces personnels rencontrent \u00e0 chaque rentr\u00e9e scolaire \u2013\u00a0ce qui d\u00e9montre l'importance du sujet.<br><br>Trente\u00a0! Trente enfants en situation de handicap sont actuellement sans AESH dans ma seule commune d'Aulnay-sous-Bois. Cette situation n'est pas acceptable, que ce soit pour les enfants, pour les parents ou pour les enseignants, qui pallient bien trop souvent l'absence d'AESH.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain Ramadier. </strong>Je sais que vous m'opposerez les cr\u00e9ations de postes depuis cinq ans et les 4\u00a0000 \u00e0 venir. Malgr\u00e9 ces efforts, qu'il faut souligner, cela reste encore tr\u00e8s insuffisant. Car si les ressources consacr\u00e9es aux AESH ont augment\u00e9, les effectifs des \u00e9l\u00e8ves notifi\u00e9s ne cessent, eux aussi, de cro\u00eetre\u00a0: vous l'avez confirm\u00e9 tout \u00e0 l'heure.<br><br>Il y a urgence\u00a0! Vous avez fait le choix de l'\u00e9cole inclusive\u00a0; il faut l'assumer et permettre \u00e0 tous les enfants ayant une notification de b\u00e9n\u00e9ficier d'un accompagnement humain et non d'un accompagnement au rabais de quelques heures par semaine, faute de ressources humaines.<br><br>En cette journ\u00e9e nationale de mobilisation des AESH, dont je tiens \u00e0 saluer le travail indispensable pour nos enfants, entendez le cri de d\u00e9tresse de ces femmes et de ces hommes particuli\u00e8rement inquiets face \u00e0 une situation de plus en plus compliqu\u00e9e\u00a0! Entendez aussi la souffrance des parents qui se sentent abandonn\u00e9s et ne savent plus quoi faire.<br><br>En f\u00e9vrier 2020, le pr\u00e9sident Macron promettait que \u00ab\u00a0plus aucun enfant ne serait laiss\u00e9 sans solution de scolarisation \u00e0 la rentr\u00e9e de septembre\u00a0\u00bb, mais ce n'est pas le cas\u00a0! Je pense en particulier \u00e0 cette maman qui a craqu\u00e9 vendredi soir lors d'un conseil d'\u00e9cole. Elle n'est pas la seule\u00a0! <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>La Seine-Saint-Denis fait l'objet de toute notre attention.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Ah bon\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>J'ai sign\u00e9 avec le pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental, St\u00e9phane Troussel, une convention d'appui pr\u00e9voyant plus de 900\u00a0000\u00a0euros pour rattraper tous les retards et \u00e9valuer les besoins des enfants et des adultes au sein de la maison d\u00e9partementale des personnes handicap\u00e9es (MDPH). Nous devons ind\u00e9niablement mieux accompagner les familles et apporter une r\u00e9ponse crois\u00e9e gr\u00e2ce, notamment, \u00e0 la coop\u00e9ration du secteur m\u00e9dico-social. Voil\u00e0 tout l'enjeu du partenariat que nous mettons en place avec les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS) et le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale.<br><br>La Seine-Saint-Denis conna\u00eet en effet une explosion des demandes d'allocations, d'AESH, de places et de solutions. Nous agissons en partenariat avec le pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental sur ces sujets qui rel\u00e8vent d'une responsabilit\u00e9 partag\u00e9e. Nous devons \u00e9laborer des r\u00e9ponses adapt\u00e9es aux familles.<br><br>J'irai demain, si vous le souhaitez, dans votre mairie\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il n'est pas maire, il est d\u00e9put\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026pour que nous examinions ensemble les cas de ces enfants qui ont besoin d'\u00eatre accompagn\u00e9s. Je suis en constante liaison avec le pr\u00e9sident Troussel et l'ensemble des \u00e9quipes pluridisciplinaires \u2013\u00a0la Caisse nationale de solidarit\u00e9 pour l'autonomie (CNSA) a mis une \u00e9quipe de dix-sept personnes \u00e0 la disposition du conseil d\u00e9partemental pour \u00e9valuer les besoins, mobiliser les moyens et trouver des solutions.<br><br>Nous serons aux c\u00f4t\u00e9s des familles \u2013\u00a0ensemble si vous le souhaitez\u00a0!\u00a0\u2013, en lien avec le pr\u00e9sident du d\u00e9partement avec lequel nous sommes coresponsables des parcours de vie des enfants et des adultes en situation de handicap. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Les AESH n'ont rien \u00e0 voir avec les d\u00e9partements\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/10/2021", "pageJO": "8761"}}}}