{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG946", "identifiant": {"numero": "946", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique agricole commune"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1874", "mandatRef": "PM722598"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE AGRICOLE COMMUNE <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur. </strong>Cette question s'adresse \u00e0 vous, monsieur le Premier ministre, et j'esp\u00e8re qu'elle retiendra toute votre attention. Dans le domaine agricole, l'information majeure de ces derni\u00e8res semaines, ce n'est pas le vote du projet de loi agricole \u2013\u00a0nous ne nous faisons aucune illusion sur un texte de circonstances. L'information majeure, c'est l'annonce d'une diminution tr\u00e8s forte du budget de la politique agricole commune, baisse catastrophique puisque l'on parle de 10\u00a0% \u00e0 12\u00a0%. Cela repr\u00e9sente une perte de 5\u00a0milliards d'euros pour l'agriculture fran\u00e7aise entre\u00a02021 et\u00a02027.<br><br>Cette baisse aurait des cons\u00e9quences pour nos agriculteurs dont les revenus seront directement touch\u00e9s, des cons\u00e9quences pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'Europe dont c'\u00e9tait la seule vraie grande politique p\u00e9renne et volontariste\u00a0! Cette baisse serait \u00e9galement le reflet de l'affaiblissement de notre pays qui, \u00e0 force d'\u00e9voquer les grands principes europ\u00e9ens dans de grands et beaux discours, en oublie nos int\u00e9r\u00eats fondamentaux.<br><br>Monsieur le Premier ministre, que va faire le Gouvernement\u00a0? Je rappelle, avec une certaine solennit\u00e9, que jamais vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs, jamais les pr\u00e9d\u00e9cesseurs du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, n'ont c\u00e9d\u00e9 sur la PAC. Ne renoncez pas\u00a0! Cette baisse intervient au moment m\u00eame o\u00f9 nous ouvrons largement nos fronti\u00e8res aux produits canadiens, aux produits d'Am\u00e9rique latine, du Br\u00e9sil et de l'Argentine, \u00e0 ceux du Mexique, et bient\u00f4t \u00e0 ceux de l'Australie.<br><br>Dans une r\u00e9gion comme la Bretagne, marqu\u00e9e par une forte sp\u00e9cialisation agricole et agroalimentaire, une baisse de la PAC aura des cons\u00e9quences dramatiques \u2013\u00a0une perte de l'ordre de 400 \u00e0 500\u00a0millions d'euros est envisageable dans la m\u00eame p\u00e9riode. Je vous invite \u00e0 en prendre conscience\u00a0! D'ailleurs, monsieur le Premier ministre, puisque vous vous \u00eates rendu dans le Cher, apr\u00e8s vous \u00eatre rendu dans le Lot, je vous invite maintenant en Bretagne pour travailler, entre autres, sur ce sujet. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Elle ne sait pas ce que c'est, la PAC\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes. </i>Merci de votre courtoisie\u00a0!<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 Marc Le Fur, la proposition de budget pr\u00e9sent\u00e9e par la Commission n'est qu'un projet. Pour ce qui concerne la PAC, ce projet n'est pas acceptable <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM, MODEM et UDI-Agir)</i> car il conduirait \u00e0 une baisse drastique des revenus de nos agriculteurs et toucherait la plupart des exploitations agricoles.<br><br>Il n'est pas acceptable car la PAC est au c\u0153ur des enjeux strat\u00e9giques de l\u2019Union europ\u00e9enne. Elle assure notre souverainet\u00e9 et notre s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Elle accompagne les nouveaux d\u00e9fis de l'environnement, du changement climatique. Elle aide \u00e0 transformer les fili\u00e8res, les mod\u00e8les et les pratiques agricoles.<br><br>Puisque cette proposition n'est pas acceptable, nous ne l'accepterons pas. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM, MODEM et UDI-Agir) </i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Double langage\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre. </i>Nous l'avons dit publiquement d\u00e8s le 2\u00a0mai, St\u00e9phane Travert et moi-m\u00eame. St\u00e9phane Travert se trouvait la semaine derni\u00e8re \u00e0 Madrid avec ses partenaires. Il est aujourd'hui \u00e0 Sofia avec les ministres de l'agriculture de l\u2019Union europ\u00e9enne. Moi-m\u00eame, je l'ai dit au Conseil des affaires g\u00e9n\u00e9rales et \u00e0 l'ensemble de mes partenaires.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Il ne suffit pas de parler\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre. </i>Je le redis devant vous comme je l'ai dit \u00e0 la Commission. Moderniser la PAC, oui, car c'est ce que les agriculteurs nous demandent pour qu'elle soit plus efficace et plus simple. Mais sacrifier la PAC, il n'en est pas question\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM, MODEM et sur quelques bancs du groupe UDI-Agir) </i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/06/2018", "pageJO": "5384"}}}}