{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG769", "identifiant": {"numero": "769", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "exp\u00e9rimentation des emplois francs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721278", "mandatRef": "PM723222"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/04/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EXP\u00c9RIMENTATION DES EMPLOIS FRANCS <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrice Anato, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Anato. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0P\u00e9nicaud, ministre du travail. J'y associe les soixante d\u00e9put\u00e9s du groupe de travail sur la politique de la ville pr\u00e9sid\u00e9 par mon coll\u00e8gue Sa\u00efd Ahamada.<br><br>Madame la ministre, dans une logique concr\u00e8te et r\u00e9aliste, le Gouvernement a lanc\u00e9 depuis plusieurs mois des r\u00e9formes en vue de permettre aux Fran\u00e7ais de mieux vivre de leur travail.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Anato. </strong>En novembre dernier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a trac\u00e9 une feuille de route ambitieuse pour les quartiers prioritaires de la politique de la ville. En attendant l'aboutissement de la co-construction des actions qui seront mises en \u0153uvre, le Gouvernement a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 le d\u00e9doublement des classes de CP et la cr\u00e9ation d'une police de s\u00e9curit\u00e9 du quotidien.<br><br>Dans ces quartiers prioritaires, l'emploi est une probl\u00e9matique d'autant plus r\u00e9currente que le pourcentage de demandeurs d'emploi y est deux fois et demie sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne nationale. S'il atteint presque 19\u00a0% pour les niveaux bac+2 et plus, il est de 32\u00a0% pour les actifs ayant un niveau inf\u00e9rieur ou \u00e9gal au bac. \u00c0 dipl\u00f4me, \u00e2ge et parcours \u00e9quivalents, il est plus compliqu\u00e9 pour les habitants des quartiers prioritaires d'acc\u00e9der \u00e0 l'emploi. Or l'emploi d\u00e9cent pour tous est une promesse r\u00e9publicaine individuelle et collective.<br><br>Dans la France de 2018, l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence d'une partie de nos concitoyens n'est plus tol\u00e9rable. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)</i> En Seine-Saint-Denis comme partout ailleurs, dans les quartiers prioritaires, l'emploi est une solution permettant de lutter contre l'isolement, le communautarisme et la pr\u00e9carit\u00e9.<br><br>Le 1er\u00a0avril a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 le dispositif des emplois francs, dont la Seine-Saint-Denis est l'un des territoires d'exp\u00e9rimentation. Ce sont soixante-trois quartiers prioritaires, dont quatre dans ma circonscription \u2013\u00a0Val-Coteau \u00e0 Neuilly-sur-Marne, Mont d'Est-Palacio, Pav\u00e9-Neuf et Champy-Hauts-B\u00e2tons \u00e0 Noisy-le-Grand\u00a0\u2013, qui seront concern\u00e9s.<br><br>Madame la ministre, pouvez-vous r\u00e9affirmer devant la repr\u00e9sentation nationale la volont\u00e9 du Gouvernement d'agir en faveur de l'emploi dans nos quartiers prioritaires\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Elle va r\u00e9pondre \u00ab\u00a0non\u00a0\u00bb, c'est s\u00fbr\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrice Anato. </strong>\u2026et nous \u00e9noncer les modalit\u00e9s nouvelles du dispositif des emplois francs\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Merci pour la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre du travail. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, le moment est propice \u00e0 condition que personne ne soit oubli\u00e9. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, la France a cr\u00e9\u00e9 250\u00a0000\u00a0emplois nets. La croissance est l\u00e0, l'emploi revient, mais nous devons nous assurer que cette croissance soit inclusive, ce que la seule cr\u00e9ation d'emplois ne rend pas automatique.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Surtout avec vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>Tous les dispositifs de droit commun, notamment le plan d'investissement dans les comp\u00e9tences, seront \u00e9videmment fortement mobilis\u00e9s dans les quartiers prioritaires de la politique de la ville. C'est aussi pour cela que l'engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et celui du Parlement, qui a vot\u00e9 les dispositions relatives aux emplois francs dans la loi ratifiant diverses ordonnances prises sur le fondement de la loi du 15\u00a0septembre 2017 d'habilitation \u00e0 prendre par ordonnances les mesures pour le renforcement du dialogue social, arrivent \u00e0 un moment extr\u00eamement important.<br><br>Comme vous l'avez dit, monsieur le d\u00e9put\u00e9, on constate qu'\u00e0 qualification \u00e9gale, un habitant d'un quartier prioritaire de la politique de la ville a deux fois et demie moins de chances de trouver un emploi qu'un autre de nos concitoyens.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> N'oubliez pas de remercier M.\u00a0Anato pour sa question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>C'est une injustice qui ne correspond pas \u00e0 la promesse r\u00e9publicaine d'ascenseur social et d'emploi pour tous.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>Aussi le dispositif des emplois francs, op\u00e9rationnel depuis le 1er\u00a0avril dans sept territoires, va-t-il permettre \u00e0 des employeurs, associations ou entreprises, implant\u00e9s ou non dans ces quartiers, de b\u00e9n\u00e9ficier d'une aide de 15\u00a0000 euros pour un CDI \u2013\u00a05\u00a0000\u00a0euros annuels pendant trois ans\u00a0\u2013 ou de 5\u00a0000\u00a0euros pour un CDD \u2013\u00a02\u00a0500\u00a0euros annuels pendant deux ans\u00a0\u2013 s'ils embauchent un jeune ou un demandeur d'emploi, senior ou de tout \u00e2ge, r\u00e9sidant dans ces quartiers. En effet, nous faisons le pari que les habitants de ces quartiers ont des talents et qu'ils doivent pouvoir le montrer.<br><br>Cette r\u00e9forme est importante\u00a0: elle concernera potentiellement 25\u00a0% des habitants des quartiers prioritaires de la politique de la ville pendant sa phase exp\u00e9rimentale. Elle r\u00e9pond \u00e0 la promesse de ne pas \u00eatre assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence, mais aussi \u00e0 la promesse de l'\u00e9mancipation sociale. C'est essentiel pour notre R\u00e9publique et pour nos concitoyens. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/04/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/04/2018", "pageJO": "2352"}}}}