{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1614", "identifiant": {"numero": "1614", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4ts et taxes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "niches fiscales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721636", "mandatRef": "PM723340"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/02/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> NICHES FISCALES <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Parigi.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Parigi. </strong>Comme vous, monsieur le pr\u00e9sident, je voudrais tout d'abord avoir une pens\u00e9e pour les victimes de l'incendie meurtrier survenu cette nuit \u00e0 Paris, et rendre hommage \u00e0 l'action et au courage sans faille des pompiers qui sont intervenus. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, votre ministre du budget a annonc\u00e9 vouloir abaisser le plafond des niches fiscales. Cette d\u00e9claration pr\u00e9pare sans le dire une nouvelle augmentation des imp\u00f4ts pour les Fran\u00e7ais. Cette hausse d'imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9e serait d'autant plus inacceptable qu'elle frappera une nouvelle fois les classes moyennes. <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Parigi. </strong>En effet, mettre les niches fiscales sous condition de ressources, comme vous le souhaitez, c'est augmenter de fait l'imp\u00f4t des classes moyennes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.</strong> Ce sont toujours les m\u00eames qui paient\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Parigi. </strong>O\u00f9 est la justice fiscale\u00a0?<br><br>Car, monsieur le Premier ministre, quelle niche fiscale allez-vous raboter\u00a0? <br><br>Allez-vous r\u00e9duire l'avantage fiscal sur les dons, alors que toutes les associations s'inqui\u00e8tent d\u00e9j\u00e0 d'un effondrement de ceux-ci\u00a0?<br><br>Allez-vous r\u00e9duire les avantages fiscaux sur le logement des particuliers, alors que l'on assiste \u00e0 une baisse tr\u00e8s pr\u00e9occupante de la construction en France\u00a0?<br><br>Allez-vous r\u00e9duire les avantages fiscaux sur l'emploi \u00e0 domicile, alors que l'emploi est un enjeu fondamental et que les familles sont de plus en plus tax\u00e9es\u00a0?<br><br>On parle de niches fiscales, mais ces niches sont aussi des aides, destin\u00e9es \u00e0 r\u00e9parer certaines injustices fiscales. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Les cons\u00e9quences d'un tel coup de rabot pourraient \u00eatre d\u00e9sastreuses \u2013\u00a0appauvrissement des classes moyennes, augmentation du travail au noir, chute de l'investissement locatif ou encore fermetures d'entreprises. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Parigi. </strong>Le mouvement des gilets jaunes a mis en avant le ras-le-bol fiscal des classes moyennes et l'injustice de vos d\u00e9cisions en mati\u00e8re fiscale. Prenez enfin conscience de ce message qui vous a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9. Ne reproduisez pas une nouvelle fois les m\u00eames erreurs, qui ne manqueraient pas de produire les m\u00eames effets\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics. </i>Monsieur le pr\u00e9sident, permettez-moi tout d'abord de dire, au nom du Gouvernement, que nous partageons les mots que vous avez adress\u00e9s aux proches des victimes du drame survenu ce matin, sur les lieux duquel Christophe Castaner et Julien Denormandie se sont rendus, d\u00e8s qu'ils en ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous interrogez le Gouvernement sur la nature et l'opportunit\u00e9 de la d\u00e9pense fiscale. En soi, la d\u00e9pense fiscale peut \u00eatre une bonne m\u00e9thode, une bonne politique, d\u00e8s lors qu'il s'agit d'inciter \u00e0 des comportements, que l'on consid\u00e8re comme vertueux ou d'encourager des projets relevant de l'action publique. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Socialiste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Force est cependant de constater que, depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant, la multiplication des niches fiscales s'est traduite \u00e0 la fois par le d\u00e9membrement de pans entiers de notre fiscalit\u00e9, et par une illisibilit\u00e9, voire une incoh\u00e9rence, puisque nous affichons parfois des taux de pr\u00e9l\u00e8vement particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9s avec, en contrepartie, des niches fiscales leur servant de soupapes de d\u00e9compression.<br><br>Enfin, vous ne pouvez ignorer un ph\u00e9nom\u00e8ne d'optimisation, qui am\u00e8ne certains contribuables, par la superposition des niches, \u00e0 ne presque plus payer d'imp\u00f4ts. <br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais.</strong> Et les classes moyennes\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Pour illustrer l'in\u00e9galit\u00e9 de la r\u00e9partition des d\u00e9penses fiscales, il faut avoir en t\u00eate que les 10\u00a0% de m\u00e9nages les plus favoris\u00e9s profitent de 50\u00a0% des 14\u00a0milliards d'euros de niches fiscales sur le seul imp\u00f4t sur le revenu.<br><br>Le ministre de l'action et des comptes publics, G\u00e9rald Darmanin,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> O\u00f9 est-il\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026a fait une proposition visant \u00e0 conditionner ces dispositifs aux revenus et \u00e0 en abaisser les plafonds globaux. <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vous n'avez pas \u00e9cout\u00e9 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>C'est une proposition que l'on doit discuter, \u00e9tudier, avec l'objectif de continuer \u00e0 diminuer les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires. Il ne s'agit en aucun cas de taxer plus fortement les classes moyennes. Notre objectif est la justice et l'\u00e9galit\u00e9. <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Et les niches des DOM-TOM, vous en faites quoi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Peut-\u00eatre, monsieur le d\u00e9put\u00e9, pourrons-nous nous retrouver dans ce travail puisque, le 9\u00a0janvier, Laurent Wauquiez d\u00e9clarait dans\u00a0<i>Les \u00c9chos </i>que, en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, \u00ab\u00a0il faut tout remettre \u00e0 plat. Il existe aujourd'hui 350\u00a0imp\u00f4ts et taxes, des niches fiscales partout. Le syst\u00e8me est illisible\u00a0\u00bb. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/02/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/02/2019", "pageJO": "810"}}}}