{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3674", "identifiant": {"numero": "3674", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9levage", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Grippe aviaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719922", "mandatRef": "PM722802"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/01/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GRIPPE AVIAIRE <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lionel Causse.<br><br><strong>M.\u00a0Lionel Causse. </strong>R\u00e9apparu \u00e0 la mi-novembre 2020, le virus H5N8 \u2013\u00a0dont il importe de pr\u00e9ciser, compte tenu du contexte sanitaire, qu'il n'est pas transmissible \u00e0 l'homme\u00a0\u2013 s'est rapidement r\u00e9pandu en France, notamment dans mon d\u00e9partement, les Landes, r\u00e9gion qui regroupe la plus grande densit\u00e9 d'\u00e9levages avicoles.<br><br>Avec plus de 270\u00a0foyers, principalement dans les \u00e9levages de canards, la situation est extr\u00eamement tendue et nous rappelle tragiquement la derni\u00e8re \u00e9pid\u00e9mie de 2016-2017. \u00c0 ce jour, plus d'un million de canards ont \u00e9t\u00e9 abattus de mani\u00e8re pr\u00e9ventive. C'est \u00e9videmment un drame sanitaire, \u00e9conomique, mais aussi humain.<br><br>Monsieur le ministre, vous \u00eates venu dans les Landes, le 8\u00a0janvier, \u00e0 la rencontre des acteurs locaux mobilis\u00e9s dans la gestion de cette crise\u00a0; je tiens \u00e0 vous en remercier. Votre venue t\u00e9moigne de la mobilisation du Gouvernement en faveur de la fili\u00e8re.<br><br>Lors de cette visite, vous avez annonc\u00e9 de mesures concr\u00e8tes, efficaces et rapides \u00e0 appliquer\u00a0: les abattages syst\u00e9matiques, la cr\u00e9ation de vides sanitaires et la r\u00e9quisition d'abattoirs permettront d'endiguer rapidement le virus. En outre, vous avez annonc\u00e9 l'indemnisation des agriculteurs pour le d\u00e9peuplement et le nettoyage des \u00e9levages, ainsi que le versement d'un acompte de 70 \u00e0 75\u00a0%. Ces mesures ont permis \u2013\u00a0et je le salue\u00a0\u2013 de clarifier la situation et d'offrir la visibilit\u00e9 n\u00e9cessaire au red\u00e9marrage de la production le plus vite possible.<br><br>Cependant, c'est la deuxi\u00e8me fois en quatre ans qu'une \u00e9pizootie d'influenza aviaire touche la production agricole fran\u00e7aise.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lionel Causse. </strong>La France repr\u00e9sente les trois quarts de la production mondiale de foie gras, et 20\u00a0% des poulets landais sont vendus \u00e0 l'export. Les cons\u00e9quences \u00e9conomiques de long terme seront donc lourdes. <i>(M.\u00a0Jean Lassalle applaudit.)</i><br><br>Afin de progresser dans la pr\u00e9vention de ces risques sanitaires, les parlementaires se tiennent pr\u00eats \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e0 agir et \u00e0 \u00e9tablir un retour d'exp\u00e9rience \u00e0 partir de la gestion de ces deux crises successives, ce qui m\u00e9riterait, selon moi, un espace de travail d\u00e9di\u00e9 au sein de notre institution.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-nous dire o\u00f9 en est la situation \u00e0 ce jour\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Elle est hors de contr\u00f4le\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Je pense en effet qu'un travail conjoint entre le Gouvernement et la repr\u00e9sentation nationale est n\u00e9cessaire. \u00c0 mon tour, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser de mani\u00e8re solennelle que, si cette influenza aviaire est fortement contagieuse chez les canards, elle ne l'est pas pour l'homme. Je le dis donc\u00a0: continuez \u00e0 manger du canard, du foie gras, du poulet et des \u0153ufs, il n'y a aucun risque \u00e0 d\u00e9guster nos bons produits du terroir. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem. \u2013\u00a0MM.\u00a0Olivier Becht et Jean Lassalle applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br>S'il y a des conclusions \u00e0 tirer de cette crise, c'est avant tout la grande solidarit\u00e9 de la fili\u00e8re, du Comit\u00e9 interprofessionnel des palmip\u00e8des \u00e0 foie gras \u2013\u00a0CIFOG\u00a0\u2013 aux v\u00e9t\u00e9rinaires en passant par les \u00e9lus des Landes, du Gers, des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, de la Vend\u00e9e et des Deux-S\u00e8vres, la mobilisation a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. Or, cette mobilisation face \u00e0 l'incendie, elle doit se poursuivre au-del\u00e0, pour que tous, nous tirions ensemble les cons\u00e9quences de la crise.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> C'est du bla-bla\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>\u00c0 cet \u00e9gard, mon message sera tr\u00e8s clair\u00a0: notre mod\u00e8le n'a pas \u00e0 \u00eatre remis en cause, et ceux qui pr\u00f4nent l'arr\u00eat de l'\u00e9levage en plein air se trompent. <i>(M. Lo\u00efc Prud'homme proteste.) </i>La vraie question en revanche est de savoir si, lorsque cette influenza aviaire arrive, transport\u00e9e par les oiseaux migrateurs qui traversent notre pays en provenance de l'Europe de l'Est du Nord, nos dispositifs de contr\u00f4le et de protection sont suffisamment performants. Or, force est de constater que ce qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli en 2017 allait dans le bon sens mais n'\u00e9tait pas suffisant.<br><br>Cent millions d'euros sont pr\u00e9vus dans le plan de relance pour la modernisation des \u00e9levages et des mesures de bios\u00e9curit\u00e9. Cela doit nous permettre de r\u00e9viser les dispositifs issus de 2017, ce que nous ferons coll\u00e9gialement, je m'y engage. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/01/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/01/2021", "pageJO": "241"}}}}