{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1872", "identifiant": {"numero": "1872", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "General Electric Belfort"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721816", "mandatRef": "PM748964"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/04/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GENERAL ELECTRIC BELFORT <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ian Boucard.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard. </strong>\u00ab\u00a0Belfort a un avenir industriel. Votre activit\u00e9 a une importance strat\u00e9gique pour la France et sera donc d\u00e9fendue.\u00a0\u00bb Ces propos, monsieur le Premier\u00a0ministre, ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9s aux salari\u00e9s de General Electric et d'Alstom par Emmanuel Macron, alors ministre de l'\u00e9conomie, lors de sa visite \u00e0 Belfort en mai\u00a02015. Il avait alors ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Vous pouvez compter sur moi.\u00a0\u00bb<br><br>Aujourd'hui, Belfort compte sur le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, car la situation du site de General Electric, o\u00f9 sont produits les TGV et les centrales nucl\u00e9aires, est telle qu'une aventure industrielle vieille de 140\u00a0ans est gravement menac\u00e9e.<br><br>Lorsque GE a rachet\u00e9 la branche \u00e9nergie d'Alstom, le projet pr\u00e9voyait la cr\u00e9ation de 1\u00a0000\u00a0emplois, ce qui ne s'est jamais pass\u00e9. Pire encore, on compte d\u00e9j\u00e0 264\u00a0suppressions de postes. Notre territoire se pr\u00e9pare \u00e0 devoir subir un plan social de pr\u00e8s de 1\u00a0000\u00a0emplois et les salari\u00e9s de General Electric ne peuvent pas attendre la fin des \u00e9lections europ\u00e9ennes pour que vous agissiez.<br><br>C'est pourquoi les \u00e9lus du Territoire de Belfort ont appel\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 tenir les engagements qu'il a pris lors de cette fusion qu'il a souhait\u00e9e.<br><br>Il faut d'urgence enclencher la diversification de l'activit\u00e9 industrielle, car il n'est pas concevable de permettre le d\u00e9mant\u00e8lement de l'industrie fran\u00e7aise. Pour cela, nous vous avons propos\u00e9 quatre pistes.<br><br>La premi\u00e8re concerne le plan grand car\u00e9nage d'EDF, qui vise \u00e0 augmenter la dur\u00e9e de vie des centrales nucl\u00e9aires. Ceux qui, \u00e0 Belfort, ont fabriqu\u00e9 hier les turbines \u00e0 vapeur, seront les mieux plac\u00e9s pour en assurer demain la remise \u00e0 niveau. Cela assurerait un haut niveau de charge pour le site et, ainsi, le maintien de l'emploi.<br><br>Ensuite, vous pourriez aider \u00e0 la diversification du site par le biais de l'a\u00e9ronautique, secteur d'avenir o\u00f9 GE est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 dans une co-entreprise avec SAFRAN.<br><br>Enfin, la fili\u00e8re industrielle de l'hydrog\u00e8ne \u2013 sur laquelle notre d\u00e9partement est engag\u00e9 et reconnu internationalement \u2013, et celle du digital sont autant d'autres solutions pour sauver 140 ann\u00e9es d'histoire industrielle.<br><br>Des propositions, nous en avons, mais nous avons d\u00e9sormais besoin de vos engagements. Les salari\u00e9s de GE ont besoin que vous vous engagiez rapidement car le temps presse.<br><br>Emmanuel Macron a dit que l'on pouvait compter sur lui. Il est temps de passer de la parole aux actes pour sauver le site industriel de Belfort et prouver que cette parole avait de la valeur. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Vous m'interrogez sur la situation de l'entreprise General Electric. La situation de ses sites industriels, notamment de celui de Belfort, fait l'objet d'une tr\u00e8s grande attention de la part du Gouvernement. J'en veux pour preuve que, le 7\u00a0f\u00e9vrier dernier, nous avons r\u00e9uni, avec Bruno Le Maire, le comit\u00e9 de suivi des engagements qui avaient \u00e9t\u00e9 pris par General Electric lors de l'acquisition de la branche \u00e9nergie d'Alstom.<br><br>Sur la p\u00e9riode de 2015 \u00e0 2018, je tiens \u00e0 rappeler que plus de 1\u00a0milliard d'euros a \u00e9t\u00e9 investi par General Electric en France. Par ailleurs, l'entreprise a recrut\u00e9 3\u00a0000 personnes, 425\u00a0emplois ayant \u00e9t\u00e9 ainsi cr\u00e9\u00e9s \u00e0 la mi-2017, ramen\u00e9s \u00e0 25\u00a0emplois nets \u00e0 la fin de 2018.<br><br>Dans ce contexte, nous avons obtenu de General Electric la mise en place d'un fonds d'investissement pour la r\u00e9industrialisation des sites de General Electric dot\u00e9 de 50\u00a0millions d'euros. Sa gouvernance est aujourd'hui quasiment en place, avec un pr\u00e9sident qui dispose d'une exp\u00e9rience industrielle et qui reverra l'ensemble des projets d'industrialisation avec, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, des repr\u00e9sentants des \u00e9lus locaux.<br><br>S'agissant sp\u00e9cifiquement du site de Belfort, je pr\u00e9cise que nous travaillons en ce moment sur la question de l'a\u00e9ronautique et que nous avons pris des contacts concernant celle du car\u00e9nage. Nous n'avons pas attendu votre question <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i> pour travailler sur celle des jumeaux num\u00e9riques dans le gaz.<br><br>Ces questions avancent avec des moyens idoines \u2013 50\u00a0millions \u2013 et une mission pr\u00e9sid\u00e9e par un grand industriel et des \u00e9quipes mobilis\u00e9es qui sont dans les actes, pas dans les paroles. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "11/04/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/04/2019", "pageJO": "3718"}}}}