{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG550", "identifiant": {"numero": "550", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "plan grand froid"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718744", "mandatRef": "PM722442"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN GRAND FROID <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Delphine Bagarry, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Bagarry. </strong>Monsieur le ministre de la coh\u00e9sion des territoires, avec le Premier ministre, vous \u00e9tiez hier soir au centre d'appel du Samu social.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Entre deux meetings\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Bagarry. </strong>Vous avez accompagn\u00e9 une \u00e9quipe en maraude et rencontr\u00e9 des familles accueillies en h\u00e9bergement d'urgence.<br><br>Hier, le plan grand froid a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 dans vingt-deux d\u00e9partements pour l'h\u00e9bergement des sans-abri.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe GDR .</strong> Oh, ils ne sont plus que cinquante\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Bagarry. </strong>Vingt-deux d\u00e9partements, ce sont mille places suppl\u00e9mentaires qui seront ouvertes d\u00e8s cette semaine.<br><br>Monsieur le ministre, la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat est de garantir un toit et un repas, chaud si possible, \u00e0 toute personne vivant sur le territoire fran\u00e7ais. C'est un engagement fort que nous avons pris lors de la campagne qui nous a port\u00e9s aux responsabilit\u00e9s. Cet engagement, nous devons le concr\u00e9tiser\u00a0: il y va de notre devoir politique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est rat\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Bagarry. </strong>\u2026de notre devoir d'humaniste, de notre devoir d'honorer notre devise. La fraternit\u00e9 n'est pas un simple concept inscrit sur le fronton de nos maisons communes.<br><br>Ce travail, nous le commen\u00e7ons\u00a0: avant m\u00eame le plan grand froid, 13\u00a0181\u00a0places hivernales \u00e9taient ouvertes depuis le d\u00e9clenchement du plan hivernal, le 1er novembre. Au total, 145\u00a0000 places d'h\u00e9bergement d'urgence sont financ\u00e9es par l'\u00c9tat, soit 10\u00a0000 de plus que l'an dernier. Le budget que nous y consacrons a augment\u00e9 de 12\u00a0% par rapport \u00e0 2017.<br><br>Toutefois, c'est encore insuffisant, car notre devoir est non seulement de p\u00e9renniser des places d'accueil, mais aussi d'accompagner ces personnes vuln\u00e9rables, au-del\u00e0 de l'h\u00e9bergement, vers une sortie durable de la rue. Il faut que les personnes qui appellent le 115 n'aient plus \u00e0 se demander si, cette nuit comme les suivantes, elles auront froid, si, cette nuit comme les suivantes, elles auront faim. Il faut que l'on puisse garantir un abri, y compris en journ\u00e9e, lorsque le thermom\u00e8tre ne remonte pas. Il faut sortir de l'urgence de se loger, pour que nous n'ayons plus \u00e0 d\u00e9clencher de plan grand froid, pour qu'enfin nous n'ayons plus que des places laiss\u00e9es vacantes faute de demandes, pour que l'h\u00e9bergement d'urgence ne soit plus qu'une mesure d'exception.<br><br>Monsieur le ministre, quelles actions entendez-vous mener au-del\u00e0 de la p\u00e9riode de grand froid pour offrir un toit \u00e0 toute personne se trouvant sur le territoire national\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires. </i>La question que vous posez, madame la d\u00e9put\u00e9e, pr\u00e9occupe bien s\u00fbr le Gouvernement et tous les responsables de ce pays.<br><br>Nous avons d\u00e9clench\u00e9 le plan hivernal le 1er\u00a0novembre dernier et franchi hier une nouvelle \u00e9tape, avec le niveau d'alerte grand froid dans vingt-deux d\u00e9partements, dont les huit d\u00e9partements d'\u00cele-de-France, le Rh\u00f4ne et le Nord. Je rappelle que, depuis novembre, la mobilisation de l'\u00c9tat dans ce domaine est totale. Avant le d\u00e9clenchement de l'alerte grand froid, 13\u00a0000\u00a0places hivernales ont \u00e9t\u00e9 ouvertes depuis novembre et nous en arrivons \u00e0 un parc total de 145\u00a0000\u00a0places \u2013 soit, vous l'avez dit, 10\u00a0000\u00a0places de plus que l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \u00c0 cela, il faut ajouter les 90\u00a0000\u00a0places d\u00e9di\u00e9es aux demandeurs d'asile et aux migrants.<br><br>Le d\u00e9clenchement, hier, du plan grand froid nous a fait mettre plus de 1\u00a0000\u00a0places suppl\u00e9mentaires \u00e0 disposition, dont 649 en \u00cele-de-France. Ce sont des places exceptionnelles, qui resteront ouvertes pendant la dur\u00e9e de la p\u00e9riode de grand froid.<br><br>Je suis d'accord avec vous\u00a0: il ne s'agit pas seulement d'ouvrir des places\u00a0; il faut aussi que nous puissions aller \u00e0 la rencontre de ceux qui sont dans cette difficult\u00e9. Le Premier ministre et moi-m\u00eame avons visit\u00e9 hier le 115 et particip\u00e9 \u00e0 une maraude. Je ne vous dirai pas que la situation est simple\u00a0: elle est difficile\u00a0; il y a encore dans ce pays des femmes et des hommes en difficult\u00e9, dans la rue, m\u00eame si nous avons fait des efforts exceptionnels et in\u00e9dits. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Dites-le \u00e0 M.\u00a0Denormandie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre. </i>Nous avons aussi besoin de la solidarit\u00e9 des collectivit\u00e9s locales\u00a0; je remercie toutes celles qui se joignent aux efforts de l'\u00c9tat en ce sens, dont la ville de Paris. C'est un combat qui nous concerne tous. Nous avan\u00e7ons, et la politique du \u00ab\u00a0logement d'abord\u00a0\u00bb que nous instaurons, annonc\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en septembre, en est l'illustration. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/02/2018", "pageJO": "867"}}}}