{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3941", "identifiant": {"numero": "3941", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement secondaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Organisation du baccalaur\u00e9at 2021"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266776", "mandatRef": "PM723542"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation prioritaire", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, charg\u00e9 de l'\u00e9ducation prioritaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation prioritaire", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, charg\u00e9 de l'\u00e9ducation prioritaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/04/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ORGANISATION DU BACCALAUR\u00c9AT 2021 <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss. </strong>En l'absence de ministre de l'\u00e9ducation nationale, ma question sur l'organisation du bac en 2021 s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br>Auparavant, je confirme que les environnements num\u00e9riques de travail \u00e9taient totalement satur\u00e9s aujourd'hui.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quel \u00e9chec\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss. </strong>Jean-Michel Blanquer a pourtant affirm\u00e9 que tout \u00e9tait pr\u00eat pour l'\u00e9cole \u00e0 distance.<br><br>R\u00e9sultat\u00a0: la plateforme du CNED \u00e9tait inaccessible ce matin. Heureusement, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9ducation prioritaire, que nous avons beaucoup progress\u00e9 depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re\u00a0! Pour le moment, cet \u00e9norme bug a suscit\u00e9 incompr\u00e9hension et grogne de la part des internautes.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Mon fils n'a pas pu \u00e9tudier\u00a0! Il est rest\u00e9 chez lui \u00e0 ne rien faire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss. </strong>On craint le pire pour la suite, notamment pour le baccalaur\u00e9at 2021.<br><br>Le ministre Blanquer a r\u00e9cemment affirm\u00e9 avoir bon espoir que le baccalaur\u00e9at de fran\u00e7ais, ainsi que les \u00e9preuves de philosophie et du grand oral, se d\u00e9roulent \u00ab\u00a0dans des conditions normales\u00a0\u00bb.<br><br>Le baccalaur\u00e9at\u00a02021 devrait reposer sur une part de contr\u00f4le continu et une part d'\u00e9preuves terminales. S'agissant du grand oral, pour l'instant, c'est plut\u00f4t le grand flou qui domine\u00a0! Les professeurs sont aussi angoiss\u00e9s que les \u00e9l\u00e8ves et leurs familles, d'autant que l'ordonnance publi\u00e9e au <i>Journal officiel</i> du 24\u00a0d\u00e9cembre en guise de cadeau de No\u00ebl n'est pas pour les rassurer\u00a0: elle pr\u00e9cise que les modalit\u00e9s d'organisation des examens devront \u00eatre adapt\u00e9es en fonction de l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19 et que le Gouvernement pourra les modifier jusqu'\u00e0 quinze jours avant le d\u00e9but des \u00e9preuves. Ira-t-on vers un dipl\u00f4me accord\u00e9 sur la seule base du contr\u00f4le continu, comme en 2020\u00a0?<br><br>La r\u00e9forme du lyc\u00e9e interroge toujours\u00a0: le choix de trois sp\u00e9cialit\u00e9s en premi\u00e8re, les \u00e9preuves portant sur deux sp\u00e9cialit\u00e9s en terminale, les stages de formation des professeurs en vue du grand oral, ainsi que la prise en compte des notes et des bulletins par la plateforme Parcoursup sont autant de questions auxquelles les enseignants, les \u00e9l\u00e8ves et leurs parents doivent obtenir des r\u00e9ponses claires.<br><br>Le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale ne pourrait-il pas \u00eatre, un peu plus, celui de l'anticipation ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. - M. Jean-Louis Bricout applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9ducation prioritaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Elimas,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9ducation prioritaire. </i>Vous commencez votre question en pointant\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Un \u00e9chec\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Elimas,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026les dysfonctionnements observ\u00e9s ce matin sur la plateforme du CNED. J'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le dire deux fois, mais je vais le r\u00e9p\u00e9ter\u00a0: des lenteurs de connexion ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es et un acte de malveillance a effectivement caus\u00e9 un dysfonctionnement entre huit heures et dix heures du matin.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Mon fils n'a pas pu \u00e9tudier\u00a0! C'est un scandale\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont.</strong> Tout \u00e9tait plant\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Elimas,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Malgr\u00e9 cela, \u00e0 dix heures, la fr\u00e9quentation enregistr\u00e9e sur la plateforme atteignait 500\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves et professeurs, et 150\u00a0000 classes virtuelles \u00e9taient actives. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br>S'agissant de l'organisation de la session 2021 du baccalaur\u00e9at, comme vous le savez, nous tiendrons bien \u00e9videmment compte des cons\u00e9quences de la crise.<i> </i>Plusieurs dispositions ont \u00e9t\u00e9 prises.<br><br>D'abord, pour ce qui concerne les classes de premi\u00e8re et de terminale, nous avons annul\u00e9 les \u00e9valuations communes, afin que les \u00e9l\u00e8ves disposent de plus de temps pour apprendre et soient donc plus sereins. Les \u00e9preuves de sp\u00e9cialit\u00e9 initialement pr\u00e9vues en mars seront ainsi transform\u00e9es en contr\u00f4le continu, tout comme les \u00e9preuves communes. L'\u00e9preuve \u00e9crite de philosophie, quant \u00e0 elle, devrait se tenir le 17\u00a0juin, tandis que le grand oral devrait se tenir entre le 21\u00a0juin et le 2\u00a0juillet, dans le respect des protocoles et des gestes barri\u00e8res.<br><br>Enfin, pour accompagner au mieux les enseignants dans cette p\u00e9riode, nous mettons deux outils \u00e0 leur disposition\u00a0: un guide de l'\u00e9valuation pour les classes de terminale des voies g\u00e9n\u00e9rales et technologiques, contenant des recommandations pour chaque discipline et sp\u00e9cialit\u00e9, et une m\u00e9thodologie \u00e0 l'intention des jurys d'examen. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/04/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/04/2021", "pageJO": "3661"}}}}