{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG304", "identifiant": {"numero": "304", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9fense", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "conditions de vie des militaires et de leurs familles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722320", "mandatRef": "PM723538"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONDITIONS DE VIE DES MILITAIRES ET DE LEURS FAMILLES <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Lejeune.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Lejeune. </strong>Madame la ministre des arm\u00e9es, vous venez de pr\u00e9senter le plan d'accompagnement des familles et d'am\u00e9lioration des conditions de vie des militaires pour la p\u00e9riode 2018-2022. Ce plan \u00e9tait tr\u00e8s attendu par l'ensemble des militaires et civils de la d\u00e9fense.<br><br>Les nouvelles mesures de ce plan, qui repr\u00e9sentent 300\u00a0millions d'euros de cr\u00e9dits nouveaux sur cinq ans, r\u00e9pondent de mani\u00e8re concr\u00e8te et visible aux contraintes inh\u00e9rentes \u00e0 la vie militaire. Elles visent principalement \u00e0 soutenir les militaires qui portent l'engagement op\u00e9rationnel ainsi que leurs familles, qui en supportent les contraintes.<br><br>Avec ce plan, vous faites des conditions d'exercice du m\u00e9tier des armes l'une de vos priorit\u00e9s pour la prochaine loi de programmation militaire, avec un seul credo\u00a0: il n'y a pas de soldat fort sans famille heureuse.<br><br>Le bonheur des familles passe dans un premier temps par l'\u00e9panouissement professionnel des conjoints. Or force est de constater que l'emploi salari\u00e9 des conjoints de militaires reste un probl\u00e8me auquel il est n\u00e9cessaire de trouver une solution rapide.<br><br>Je souhaite prendre l'exemple des militaires de la base a\u00e9rienne\u00a0116 de Luxeuil-Saint-Sauveur, en Haute-Sa\u00f4ne. 30\u00a0% des militaires vivent \u00e0 plus de 50\u00a0kilom\u00e8tres de la base, principalement en raison du manque de perspectives professionnelles pour leurs conjoints, alors m\u00eame que nous sommes interpell\u00e9s par toutes les entreprises locales confront\u00e9es \u00e0 des difficult\u00e9s de recrutement.<br><br>Madame la ministre, quelles mesures du plan familles permettront de favoriser l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi des conjoints de militaires et civils de la d\u00e9fense \u00e0 proximit\u00e9 de leur lieu d'affectation\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lodie Jacquier-Laforge.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des arm\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Parly,</strong><i> ministre des arm\u00e9es. </i>Vous avez raison de le souligner, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: le plan familles est une r\u00e9ponse n\u00e9cessaire \u00e0 l'attente l\u00e9gitime qu'expriment les hommes et les femmes qui se battent pour la France ainsi que tous ceux qui les soutiennent.<br><br>Vous avez mis le doigt sur la question d\u00e9licate de la mobilit\u00e9 et des cons\u00e9quences que celle-ci peut avoir pour les conjoints qui exercent une activit\u00e9 professionnelle et qui ne peuvent pas toujours b\u00e9n\u00e9ficier d'un accompagnement.<br><br>Quelles r\u00e9ponses proposons-nous\u00a0? Tout d'abord, d\u00e8s l'ann\u00e9e 2018, j'ai demand\u00e9 que les mutations \u2013\u00a0dans 80\u00a0% des cas au moins\u00a0\u2013 soient annonc\u00e9es cinq mois avant qu'elles n'interviennent, afin de laisser le temps aux militaires et \u00e0 leurs familles de s'organiser.<br><br>En outre, j'ai souhait\u00e9 que l'agence de reclassement professionnel pour les militaires, d\u00e9nomm\u00e9e D\u00e9fense mobilit\u00e9, puisse \u00e9tendre ses prestations au conjoint d'un militaire lorsque celui-ci est mut\u00e9.<br><br>Enfin, dans le cas des conjoints de militaires actifs travaillant dans l'administration, j'ai engag\u00e9 avec mes coll\u00e8gues du Gouvernement une discussion afin de faciliter la mutation ainsi que le transfert des familles.<br><br>En effet, la qualit\u00e9 de vie des militaires et de leurs familles est au centre de mes pr\u00e9occupations, car lorsqu'on recrute un militaire, c'est en r\u00e9alit\u00e9 une famille qui s'engage. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/11/2017", "pageJO": "4944"}}}}