{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2492", "identifiant": {"numero": "2492", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720692", "mandatRef": "PM723042"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances et du ministre de l'action et des comptes publics, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances et du ministre de l'action et des comptes publics, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Roussel.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Monsieur le Premier ministre, une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais ne veulent pas de votre retraite par points, qui organise une baisse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des pensions. <i>(M.\u00a0St\u00e9phane Peu applaudit. \u2013 Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> Vous demandez toujours plus aux m\u00eames, \u00e0 la France du travail, \u00e0 celle qui se l\u00e8ve t\u00f4t, et c'est toujours \u00e0 cette France-l\u00e0 que vous demandez de travailler plus et de faire des efforts\u00a0!<br><br>En proposant de calculer les pensions de tous les Fran\u00e7ais sur la totalit\u00e9 de leur carri\u00e8re au lieu des six derniers mois ou des vingt-cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, vous demandez tout simplement aux enseignants de financer la retraite des agriculteurs, aux infirmi\u00e8res de financer celle des chauffeurs de poids lourds, aux ouvriers et aux cheminots de financer celle des femmes \u00e0 temps partiel et bas salaire. O\u00f9 est la justice\u00a0? Ce sont toujours les m\u00eames qui paient\u00a0!<br><br>Pendant ce temps-l\u00e0, les retraites chapeaux des grands PDG sont pr\u00e9serv\u00e9es\u00a0: ceux-ci vont en effet pouvoir toucher 750\u00a0000\u00a0euros de retraite dor\u00e9e par an\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Ce n\u2019est pas un r\u00e9gime sp\u00e9cial, \u00e7a\u00a0? Pendant ce temps, l\u2019\u00e9vasion fiscale nous co\u00fbte toujours un bras, et m\u00eame la Cour des comptes a point\u00e9 du doigt votre gouvernement, qui ne mobilise pas tous les moyens n\u00e9cessaires pour ce combat pourtant indispensable. Pendant ce temps, les multinationales fran\u00e7aises ont distribu\u00e9 51\u00a0milliards d\u2019euros de dividendes en 2019, sommes bien moins tax\u00e9es que les salaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Oui, de nos jours, la bourse paie plus que le travail\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI ainsi que sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br>C\u2019est pourquoi nous vous demandons d\u2019accro\u00eetre les salaires et le SMIC de 20\u00a0% <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe GDR)</i>, soit 240\u00a0euros de plus. C\u2019est cela, la justice sociale, et cela repr\u00e9senterait aussi 3\u00a0milliards d'euros de cotisations en plus\u00a0! Pourquoi refusez-vous une telle augmentation au 1er\u00a0janvier prochain\u00a0? On veut des ronds, pas des points\u00a0! (M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Lambert applaudit.)<br><br>Ouvrez le d\u00e9bat sur toutes ces pistes de financement d\u2019une r\u00e9forme \u00e0 laquelle tout le monde serait gagnant, sans travailler plus longtemps\u00a0! C\u2019est le sens de la contre-r\u00e9forme que les communistes vous ont adress\u00e9e. Ne vous obstinez pas, retirez votre r\u00e9forme et ouvrez le d\u00e9bat\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI ainsi que sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur Roussel, nous n'avons pas la m\u00eame\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Nous n'avons pas les m\u00eames valeurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Si, nous les partageons souvent, vous le savez bien, monsieur Lecoq. Mais nous n'avons pas la m\u00eame vision de ce que doit \u00eatre notre \u00e9conomie et peut-\u00eatre, \u00e0 certains \u00e9gards, notre syst\u00e8me de retraites, c'est un fait. Vous l'avez sugg\u00e9r\u00e9, monsieur Roussel, vous \u00eates assez nettement anticapitaliste, oppos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie de march\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Assum\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u00c0 mes yeux, l'\u00e9conomie de march\u00e9 est probablement la meilleure fa\u00e7on de produire des richesses et, pour peu qu'elle soit temp\u00e9r\u00e9e par l'\u00c9tat, la meilleure fa\u00e7on de les redistribuer.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Ne noyez pas le poisson\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Un certain nombre d'exp\u00e9riences, un peu partout dans le monde et \u00e0 toutes les \u00e9poques, montrent en effet que le syst\u00e8me que je viens de d\u00e9crire est, en moyenne et dans la dur\u00e9e, celui qui r\u00e9ussit le mieux. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Ce n'est pas le sujet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Ce syst\u00e8me, donc, je le d\u00e9fends. <i>(Exclamations sur quelques bancs des groupes FI et GDR.) </i>Je crois aussi \u00e0 la d\u00e9mocratie, et j'observe comme vous que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est engag\u00e9 sur une r\u00e9forme des retraites en vue de cr\u00e9er un r\u00e9gime universel par r\u00e9partition et par points. Or, cela ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9, il a gagn\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par d\u00e9faut\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>L'ensemble des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 se sont eux aussi engag\u00e9s apr\u00e8s s'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s au suffrage des Fran\u00e7ais : ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus, non sur un plateau de t\u00e9l\u00e9vision, non par un sondage ou \u00e0 la faveur d'une manifestation, mais par le suffrage des Fran\u00e7ais. Et cette majorit\u00e9 s'est pr\u00e9sent\u00e9e avec le projet de transformer les quarante-deux syst\u00e8mes actuels en un syst\u00e8me universel par r\u00e9partition et par points. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>\u00c7a n'est pas rien\u00a0: c'est l\u00e0 un engagement politique, politiquement sanctionn\u00e9 par le suffrage universel. Vous ne pouvez donc pas dire que, dans une d\u00e9mocratie, cet engagement ne vaut rien\u00a0: il est au contraire essentiel et d\u00e9cisif\u00a0! Ce que nous allons faire est conforme aux engagements pris pendant des campagnes \u00e9lectorales, conforme \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 d'un r\u00e9gime d\u00e9mocratique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013 Exclamations sur plusieurs bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur la r\u00e9forme des retraites, n'exag\u00e9rez pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Et nous avons aussi vot\u00e9 pour lui au second tour\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Ce que je viens de dire, c'est la base, c'est fondamental.<br><br>Quant au reste, nous avons pr\u00e9par\u00e9, disais-je, une r\u00e9forme universelle par r\u00e9partition et par points. Demain midi, au Conseil \u00e9conomique, social et environnemental, devant les organisations syndicales et patronales, devant les associations, je pr\u00e9senterai donc ce projet de loi\u00a0; apr\u00e8s quoi, vous le savez, comme chacun ici, celui-ci sera transmis au Conseil d'\u00c9tat puis pr\u00e9sent\u00e9 en Conseil des ministres avant d'\u00eatre discut\u00e9 dans votre enceinte, comme c'est naturel et indispensable \u2013\u00a0il y va de la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On conna\u00eet la proc\u00e9dure, merci\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Effectivement, cette proc\u00e9dure, c'est la loi, rien de plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Ce projet, vous pourrez donc le critiquer, l'amender, peut-\u00eatre m\u00eame en approuver certaines dispositions tr\u00e8s fortement redistributives ou de nature \u00e0 corriger des in\u00e9galit\u00e9s criantes du syst\u00e8me actuel. De tout cela, l'Assembl\u00e9e nationale d\u00e9battra en toute l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0: le temps viendra pour qu'elle le fasse. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Vous n'entendez donc pas ce qui se passe dans la rue\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019", "pageJO": "11949"}}}}