{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG588", "identifiant": {"numero": "588", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "h\u00e9bergement des personnes sans domicile fixe"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720422", "mandatRef": "PM722960"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> H\u00c9BERGEMENT DES PERSONNES SANS DOMICILE FIXE <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Adrien Quatennens, pour le groupe La France insoumise.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br>\u00ab\u00a0Je ne veux plus, d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, avoir des femmes et des hommes dans les rues\u00a0\u00bb. Ce sont les mots du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il l'a dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>\u00c0 d\u00e9faut d'avoir mis ces femmes et ces hommes \u00e0 l'abri, certains semblent mettre la r\u00e9alit\u00e9 sous le tapis.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Qu'allez-vous faire, vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, une femme sans domicile est morte, dans le riche 9\u00e8me\u00a0arrondissement de Paris. Il ne s'agit pas d'un fait divers\u00a0: selon le collectif Les Morts de la rue, la moiti\u00e9 des 459\u00a0personnes sans domicile fixe d\u00e9c\u00e9d\u00e9es l'an dernier ont connu le m\u00eame sort que cette femme, quittant ce monde sur le trottoir ou dans un abri de fortune, dans le froid ou la solitude. Le Gouvernement soutient-il, comme le d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 Sylvain Maillard <i>(Exclamations sur les bancs du groupe REM)</i>, que, en dehors des cinquante personnes sans domicile fixe qui dormiraient chaque jour dans la rue malgr\u00e9 eux \u2013\u00a0chiffre absurde\u00a0!\u00a0\u2013, pour \u00ab\u00a0l'immense majorit\u00e9\u00a0\u00bb des autres, ce serait \u00ab\u00a0leur choix\u00a0\u00bb\u00a0?<br><br>Selon la F\u00e9d\u00e9ration des acteurs de la solidarit\u00e9, 48\u00a0% des personnes ayant sollicit\u00e9 le 115 au cours de l'hiver dernier n'ont jamais \u00e9t\u00e9 h\u00e9berg\u00e9es, et l'absence de places disponibles reste le motif de non-attribution dans 68\u00a0% des cas. Pourtant, en d\u00e9cembre, Christophe Castaner pr\u00e9f\u00e9rait insister sur les femmes et les hommes qui refusaient d'\u00eatre log\u00e9s. Apr\u00e8s le mythe du \u00ab\u00a0ch\u00f4mage volontaire\u00a0\u00bb, voici celui du \u00ab\u00a0d\u00e9nuement choisi\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br>Mais la r\u00e9alit\u00e9 vous rattrapera toujours, car les chiffres augmentent, la Fondation Abb\u00e9 Pierre estimant d\u00e9sormais \u00e0 143\u00a0000 le nombre de personnes sans domicile fixe. Combien de temps allez-vous continuer \u00e0 accabler les victimes de vos \u00e9checs plut\u00f4t que d'am\u00e9liorer v\u00e9ritablement les structures\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR ainsi que sur quelques bancs des groupes NG et UDI-Agir.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe REM .</strong> Donneur de le\u00e7ons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, la mort d'une femme ou d'un homme, dans la rue ou ailleurs, est toujours un drame, \u00e0 plus forte raison lorsque cette femme ou cet homme s'est retrouv\u00e9 dans la solitude et dans la mis\u00e8re. Mais il faut \u00eatre pr\u00e9cis. Vous avez cit\u00e9 un cas, effectivement un drame\u00a0: une femme d'une soixantaine d'ann\u00e9es, qui vivait dans la rue, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 Paris, dans le 9\u00e8me\u00a0arrondissement, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi. Or elle n'avait pas donn\u00e9 signe de vie au SAMU social depuis trois ans. Les maraudeurs de la Croix-Rouge la rencontraient r\u00e9guli\u00e8rement et \u00e9taient encore pass\u00e9s la voir samedi soir\u00a0; elle avait effectivement refus\u00e9 de les suivre.<br><br>C'est la d\u00e9monstration de ce que sont la solitude et la mis\u00e8re humaine. Et cela rel\u00e8ve d'une responsabilit\u00e9 collective. Alors, de gr\u00e2ce, pas de le\u00e7ons\u00a0: nous avons tous la m\u00eame responsabilit\u00e9 ici\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM ainsi que sur plusieurs bancs des groupes UDI-Agir et LR. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre. </i>Face \u00e0 ces probl\u00e8mes tr\u00e8s graves, le Gouvernement agit.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> La preuve\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre. </i>Vous avez le droit de dire et de penser ce que vous avez dit, mais votre ton agressif quand vous abordez ces sujets est intol\u00e9rable\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il est aussi agressif que vous \u00eates p\u00e9dant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre. </i>Face \u00e0 cette difficult\u00e9, le Gouvernement a engag\u00e9 des moyens qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9gal\u00e9s \u00e0 ce jour. Et, pour ma part, je ne me suis jamais lanc\u00e9 dans des querelles de chiffres. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Ce ne sont pas des chiffres\u00a0; c'est la r\u00e9alit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre. </i>Je dis la r\u00e9alit\u00e9, et la r\u00e9alit\u00e9, c'est que nous faisons plus, c'est qu'il y a encore trop de personnes dans la rue et que nous allons continuer ce combat commun, avec les collectivit\u00e9s et avec nos concitoyens\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM, ainsi que sur quelques bancs des groupes UDI-Agir et LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/02/2018", "pageJO": "1051"}}}}