{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG416", "identifiant": {"numero": "416", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "environnement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "One Planet Summit"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719632", "mandatRef": "PM722716"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/12/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ONE PLANET SUMMIT <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Panonacle, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Panonacle. </strong>Monsieur le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, vous \u00e9tiez aux c\u00f4t\u00e9s du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, lors du <i>One Planet Summit</i>. Cette initiative de la France, avec les Nations Unies et la Banque mondiale, deux ans apr\u00e8s l'accord historique de Paris, a r\u00e9uni une cinquantaine de chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, des \u00e9lus de r\u00e9gions et de grandes villes, des leaders mondiaux et des citoyens engag\u00e9s pour la sauvegarde de notre plan\u00e8te. Ce sont 4\u00a0000\u00a0acteurs qui ont ainsi rappel\u00e9 leur engagement pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Voil\u00e0 bien longtemps qu'on en parle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> Malheureusement, ce sont des v\u0153ux pieux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Panonacle. </strong>\u00c0 nouveau, le signal envoy\u00e9 \u00e0 l'humanit\u00e9 est fort\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Depuis Jupiter\u00a0? <i>(Sourires sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Panonacle. </strong>\u2026notre plan\u00e8te est en danger de mort. Nous sommes une seule plan\u00e8te. Il n'y aura pas de terre de rechange. Monsieur le ministre d\u2019\u00c9tat, nous ne voulons avoir aucun regret. C'est pourquoi notre d\u00e9fi, vous l'avez souvent dit, doit \u00eatre \u00e0 la hauteur de notre destin\u00e9e commune. Nous devons \u00eatre capables de nous unir pour agir concr\u00e8tement, agir ensemble et agir vite. Je sais que nous partageons, avec l'ensemble de mes coll\u00e8gues ici pr\u00e9sents, ce principe\u00a0: l'heure est aux actions concr\u00e8tes. Je sais aussi que, sans moyens financiers, nous ne pourrons pas obtenir de r\u00e9sultats significatifs.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> All\u00f4\u00a0? All\u00f4\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Panonacle. </strong>Lors de ce sommet, il a \u00e9t\u00e9 question d'amplifier le financement de l'adaptation au changement climatique et d'acc\u00e9l\u00e9rer la transition vers une \u00e9conomie d\u00e9carbon\u00e9e. La mani\u00e8re dont les acteurs engag\u00e9s dans la finance publique et priv\u00e9e peuvent innover pour soutenir et acc\u00e9l\u00e9rer notre lutte a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e.<br><br>Monsieur le ministre d\u2019\u00c9tat, je ne vous demande pas d'exposer en quelques minutes les engagements fran\u00e7ais et internationaux qui ont \u00e9t\u00e9 pris lors de ce sommet, mais pouvez-vous faire partager \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale votre confiance en l'avenir\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Madame Panonacle, confiance\u2026 On va dire prudence. Une chose est certaine\u00a0: si l'on n\u2019embarque pas l'univers de la finance dans le train du climat, on n'a aucune chance de r\u00e9pondre aux ambitions et de r\u00e9aliser les engagements de l'accord de Paris. Ce sommet visait \u00e9videmment \u00e0 aligner tous les acteurs financiers, publics ou priv\u00e9s, afin de rendre les investissements compatibles avec ces engagements.<br><br>Ce sommet, comme vous l'avez dit, a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 deux ans pratiquement jour pour jour apr\u00e8s l'adoption de l'accord de Paris. Il s'est conclu, entre autres, par douze engagements tr\u00e8s concrets qui, je l'esp\u00e8re, permettront de changer d'\u00e9chelle, de braquet. Parce qu'il existe aussi une certaine tendance ou accoutumance \u00e0 la gravit\u00e9, il fallait aussi sortir ce processus d'une forme de l\u00e9thargie. <br><br>Gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation des \u00c9tats \u2013\u00a0plus de 120 \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9s\u00a0\u2013 mais aussi des villes, des entreprises et des investisseurs, de nouveaux engagements ont \u00e9t\u00e9 pris. Parmi les plus significatifs figurent les engagements europ\u00e9en, chinois et am\u00e9ricain d'acc\u00e9l\u00e9rer la fixation d'un prix du carbone significatif. La Banque mondiale a annonc\u00e9 la fin des financements en faveur de toute activit\u00e9 d'exploitation d'\u00e9nergies fossiles, ce qui n'est pas sans cons\u00e9quences positives. Les investisseurs publics comme l'AFD \u2013\u00a0l'Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement\u00a0\u2013 et la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts ont sign\u00e9 un engagement pour mettre dor\u00e9navant en conformit\u00e9 leur politique d'investissement avec l'accord de Paris. La Chine a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation du plus grand march\u00e9 mondial de carbone, ce qui constitue aussi une information et un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s importants. Pour notre part, nous nous engageons \u00e0 porter \u00e0 30\u00a0% en 2020 la part de nos financements de la politique pour le climat consacr\u00e9s \u00e0 l'adaptation mais aussi \u00e0 abonder le nouveau fonds de lutte contre la d\u00e9sertification.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Je vous remercie, monsieur le ministre d\u2019\u00c9tat.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Je termine en vous informant que l'OCDE \u2013\u00a0l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques\u00a0\u2013 mettra \u00e0 la disposition des \u00c9tats un outil pour verdir leurs budgets. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/12/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/12/2017", "pageJO": "6494"}}}}