{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG973", "identifiant": {"numero": "973", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "formation professionnelle et apprentissage", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9forme de l'apprentissage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642764", "mandatRef": "PM753836"}, "groupe": {"organeRef": "PO730946", "abrege": "NG", "developpe": "Nouvelle Gauche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'APPRENTISSAGE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet, pour le groupe Nouvelle Gauche.<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet. </strong>Monsieur le Premier ministre, demain, jeudi 7\u00a0juin, j'aurai l'honneur de vous accueillir dans ma circonscription, en Comminges-Sav\u00e8s, pour visiter un \u00e9tablissement d'h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes.<br><br>Si je peux me permettre de vous faire une suggestion d'agenda, je vous conseille de vous rendre \u00e9galement dans le centre de formation d'apprentis de ma circonscription, \u00e0 Gourdan-Polignan. L\u00e0, vous aurez le loisir d'expliquer \u00e0 nos jeunes apprentis qu'avec votre r\u00e9forme de l'apprentissage vous r\u00e9duisez les financements des CFA dans les territoires <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe LaREM),\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe, Premier ministre.</strong> Ce n'est pas vrai.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault, ministre.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet. </strong>\u2026de sorte que les CFA consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9conomiquement non rentables verront de nombreuses formations fermer.<br><br>Vous leur ferez comprendre, j'en suis s\u00fbr, qu'\u00e0 cause de votre r\u00e9forme ultralib\u00e9rale\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ultralib\u00e9rale et centralisatrice\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Mignola.</strong> Proc\u00e8s d'intention\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Mensonge\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet. </strong>\u2026et de l'instauration d'un financement des CFA au contrat, ils ne pourront aller jusqu'au bout de leur formation ou devront parcourir 150\u00a0kilom\u00e8tres pour apprendre leur m\u00e9tier.<br><br>Dans la r\u00e9gion Occitanie, monsieur le Premier ministre, 623\u00a0formations en apprentissage, rien de moins, sont menac\u00e9es par la r\u00e9forme, alors que nous connaissions une hausse in\u00e9dite de 4,4\u00a0% du nombre d'apprentis par an\u00a0!<br><br>J'ajoute que, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les r\u00e9gions avaient la comp\u00e9tence des politiques d'apprentissage, ce qui leur permettait de conduire une r\u00e9elle politique d'am\u00e9nagement du territoire et d'avoir une vraie vision pour l'apprentissage. Or, par sa r\u00e9forme, le Gouvernement retire cette comp\u00e9tence aux r\u00e9gions pour la confier \u00e0 une agence administrative, ce qui traduit une conception centralisatrice et parisienne du pouvoir. <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> C'est la premi\u00e8re fois, depuis 1982 et la cr\u00e9ation des r\u00e9gions comme collectivit\u00e9s territoriales de plein exercice, qu'on leur retire une comp\u00e9tence.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est vrai!<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet. </strong>Nous savions que votre gouvernement \u00e9tait lib\u00e9ral. Nous constatons d\u00e9sormais qu'il est aussi le gouvernement le plus jacobin et le plus centralisateur de la Ve R\u00e9publique. <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet. </strong>Monsieur le Premier ministre, quelle est donc cette manie de confier \u00e0 des technocrates le soin de d\u00e9cider \u00e0 Paris de ce qui est bon pour nos territoires\u00a0? Comptez-vous effectivement d\u00e9savouer les r\u00e9gions, au risque de mettre en p\u00e9ril les CFA dans nos territoires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes NG et GDR et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> L'homme de la province\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale. </i>Je pensais, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que le jacobinisme, historiquement, \u00e9tait plut\u00f4t identifi\u00e9 \u00e0 Vauban <i>(\u00ab\u00a0Colbert\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe NG. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LaREM)</i>, mais je dois avoir de mauvaises connaissances historiques. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> En plus, il est mauvais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>Je suis heureux de pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 votre question en l'absence de Muriel P\u00e9nicaud, car j'ai beaucoup travaill\u00e9 avec elle en vue de la pr\u00e9sentation de sa r\u00e9forme de l'apprentissage.<br><br>Ce que nous avons fait est assez in\u00e9dit.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Qui a fait la d\u00e9centralisation\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>Nous avons su d\u00e9passer le clivage traditionnel et totalement inutile qui s\u00e9parait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent l'apprentissage et l'enseignement professionnel. Car la premi\u00e8re chose qui devrait vous scandaliser, c'est qu'il y a aujourd'hui, en France, 300\u00a0000\u00a0postes qui pourraient \u00eatre pourvus et ne le sont pas, parce que notre formation professionnelle n'est pas adapt\u00e9e \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9 et \u00e0 notre \u00e9conomie. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes LaREM, MODEM et UDI-Agir.)</i> Ce sont autant de chances perdues pour les jeunes de France.<br><br>Jeudi et vendredi derniers, j'ai circul\u00e9 dans plusieurs d\u00e9partements de Normandie, \u00e0 la rencontre des lyc\u00e9es professionnels. Mon message consistait \u00e0 leur dire qu'ils avaient une occasion formidable \u00e0 saisir\u00a0: tous les lyc\u00e9es professionnels de France pourront saisir l'occasion qu'offre cette loi d'ouvrir l'apprentissage dans notre pays.<br><br>Aujourd'hui, nous avons 300\u00a0000\u00a0apprentis\u00a0; il en faut beaucoup plus, \u00e0 l'image de nos voisins en meilleure sant\u00e9 \u00e9conomique. Nous avons 700\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves en lyc\u00e9e professionnel\u00a0; nous pouvons aussi en avoir davantage. Ce sont eux qui seront \u00e0 la pointe des comp\u00e9tences du XXIe\u00a0si\u00e8cle, gr\u00e2ce \u00e0 l'alternance entre l'entreprise et le lyc\u00e9e.<br><br>Ce que je d\u00e9cris existe d\u00e9j\u00e0\u00a0; simplement, nous voulons le d\u00e9velopper quantitativement et qualitativement, au b\u00e9n\u00e9fice de nos jeunes et de notre pays. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) </i>Si nous r\u00e9alisons ce projet, cela entra\u00eenera la personnalisation des parcours, de l'emploi pour nos jeunes et une renaissance des territoires. Car les lyc\u00e9es professionnels que j'ai visit\u00e9s ne sont pas \u00e0 Paris, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: ils sont justement dans ces territoires, parfois m\u00eame dans les territoires ruraux, qui peuvent saisir cette chance de renaissance \u00e9conomique et sociale. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/06/2018", "pageJO": "5474"}}}}