{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2204", "identifiant": {"numero": "2204", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "environnement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "protection de la for\u00eat amazonienne"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720538", "mandatRef": "PM722994"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/09/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DE LA FOR\u00caT AMAZONIENNE <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Jennifer De\u00a0Temmerman. Un peu de silence, mes chers coll\u00e8gues\u00a0: ce n'est pas parce que cette question est la derni\u00e8re que c'est la moins int\u00e9ressante. <i>(Sourires et applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.</i>)<br><br><strong>Mme\u00a0Jennifer De\u00a0Temmerman. </strong>Madame la ministre des outre-mer, la semaine prochaine, un sommet des chefs d'\u00c9tat se tiendra \u00e0 New York \u00e0 l'occasion de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies. Nous f\u00eaterons alors le quatri\u00e8me anniversaire de l'agenda 2030, qui propose un avenir plus juste, plus \u00e9quitable et plus \u00e9cologique.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> En fait, c'\u00e9tait bien la question la moins int\u00e9ressante\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Jennifer De\u00a0Temmerman. </strong>La feuille de route est ardemment attendue par toutes les parties prenantes, que je salue. De nombreux \u00e9v\u00e9nements sont organis\u00e9s d\u00e8s vendredi et jusqu'au 25\u00a0septembre, point d'orgue de la c\u00e9l\u00e9bration et journ\u00e9e d'anniversaire.<br><br>Cette synergie fournit un exemple parfait de ce que nous pouvons faire ensemble. Les objectifs\u00a013 et 15 de l'agenda, notamment, nous engagent s'agissant de la for\u00eat amazonienne, bien commun de l'humanit\u00e9, essentiel \u00e0 notre \u00e9cosyst\u00e8me mondial. Nous devons tous nous investir, en accord avec nos engagements onusiens, pour la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 sans \u00e9quivalent qui y r\u00e8gne et de sa richesse encore tr\u00e8s m\u00e9connue.<br><br>Lors du sommet du G7, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a lanc\u00e9 une action internationale pour la for\u00eat amazonienne, touch\u00e9e par de multiples incendies. Il a rapidement propos\u00e9 l'appui de la France aux \u00c9tats confront\u00e9s \u00e0 ce drame. Dans ce combat, nous sommes l\u00e9gitimes, car la Guyane fait de notre pays une puissance d'Am\u00e9rique du Sud.<br><br>Or nos coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s de Guyane le rappellent fr\u00e9quemment, et nous le savons tous\u00a0: ce territoire souffre de graves probl\u00e8mes de d\u00e9veloppement, devant faire face \u00e0 une croissance soutenue de la population, en particulier dans l'Ouest guyanais, repr\u00e9sent\u00e9 par notre coll\u00e8gue L\u00e9na\u00efck Adam.<br><br>Alors que, la semaine prochaine, \u00e0 New York, l'Amazonie sera au c\u0153ur des d\u00e9bats, pouvez-vous nous dire, madame la ministre, quels engagements prend la France pour prot\u00e9ger la for\u00eat plac\u00e9e sous sa responsabilit\u00e9 directe en Guyane fran\u00e7aise\u00a0? Comment associer plus \u00e9troitement les \u00e9lus et les populations \u00e0 cette politique et la mobiliser au service du d\u00e9veloppement du territoire\u00a0? <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre des outre-mer. </i>Vous l'avez dit, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0: la France est une puissance amazonienne. C'est le moment de le rappeler et de l'affirmer. Notre politique de gestion de la for\u00eat amazonienne n'est pas dict\u00e9e ici, \u00e0 Paris, mais, au contraire, d\u00e9cid\u00e9e dans le territoire, avec l'ensemble des \u00e9lus et des populations. Elle est profond\u00e9ment ancr\u00e9e dans le territoire guyanais. Je veux saluer ici le r\u00f4le central du parc amazonien de Guyane, qui g\u00e8re 2,5\u00a0milliards d'hectares sur 8 en Guyane.<br><br>Au-del\u00e0 des parties prenantes, le parc rassemble aussi les peuples et citoyens am\u00e9rindiens, qu'il convient de mettre \u00e0 l'honneur. C'est bien l'intention qui a anim\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lorsqu'il a demand\u00e9 \u00e0 une d\u00e9l\u00e9gation de la Guyane de l'accompagner \u00e0 New York la semaine prochaine. Cette d\u00e9l\u00e9gation sera men\u00e9e par le pr\u00e9sident de la collectivit\u00e9 de Guyane, mais comprendra \u00e9galement le pr\u00e9sident du Grand Conseil coutumier des peuples am\u00e9rindiens ainsi que celui du parc amazonien.<br><br>C'est une grande premi\u00e8re, et c'est important. En effet, je l'ai toujours dit, les territoires d'outre-mer sont des territoires d'excellence, et des territoires de solutions\u00a0: c'est souvent \u00e0 partir d'eux que nous pouvons rayonner dans l'ensemble du monde, mais aussi cr\u00e9er des mod\u00e8les que nous pourrons partager avec d'autres.<br><br>Demain, le Premier ministre pr\u00e9sidera le CIOM, le comit\u00e9 interminist\u00e9riel des outre-mer\u00a0; sera alors d\u00e9battu le plan pour la for\u00eat amazonienne que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique annoncera la semaine prochaine.<br><br>Vous le voyez, nous sommes mobilis\u00e9s, au c\u00f4t\u00e9 de nos concitoyens, au c\u00f4t\u00e9 des Guyanais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> <br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/09/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/09/2019", "pageJO": "7851"}}}}