{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG975", "identifiant": {"numero": "975", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "coop\u00e9ration entre La France et l'Arm\u00e9nie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721352", "mandatRef": "PM723246"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COOP\u00c9RATION ENTRE LA FRANCE ET L'ARM\u00c9NIE <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Dani\u00e8le Cazarian, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Cazarian. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes.<br><br>Depuis le mois d'avril dernier, le peuple arm\u00e9nien se soul\u00e8ve contre une classe politique exsangue et une poign\u00e9e d'oligarques sans scrupule qui ont asphyxi\u00e9 l'\u00e9conomie. Il le fait pacifiquement, avec force, optimisme et d\u00e9termination. J'\u00e9tais pr\u00e9sente place de la R\u00e9publique, le 8\u00a0mai dernier \u00e0 Erevan, aux c\u00f4t\u00e9s de cette jeunesse bouleversante, lorsque Nikol Pachinian, le leader de la contestation, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu premier ministre.<br><br>Je sais que beaucoup de mes coll\u00e8gues, sur ces bancs, se sont passionn\u00e9s pour cette r\u00e9volution car ils aiment le peuple arm\u00e9nien. Nous l'aimons encore davantage aujourd'hui, car les valeurs d\u00e9fendues pas les manifestants de la place de la R\u00e9publique ne nous sont pas \u00e9trang\u00e8res. La jeunesse de Erevan s'est \u00e9lev\u00e9e au nom de l'\u00e9galit\u00e9 des droits, de la justice sociale, du d\u00e9veloppement des libert\u00e9s individuelles, autant de principes auxquels nous sommes tous attach\u00e9s. Dans ce monde en manque cruel d'id\u00e9al, ce qui se passe en Arm\u00e9nie est une source d'espoir. Si nous voulons que nos principes continuent de rayonner dans le monde, il faut que les peuples qui choisissent librement de s'en saisir, \u00e0 commencer par l'Arm\u00e9nie, rencontrent le soutien de la France. <br><br>L'universit\u00e9 Jean Moulin-Lyon\u00a0III a \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re en la mati\u00e8re. Je veux souligner l'investissement de son pr\u00e9sident, Jacques Comby, qui soutient activement le partenariat entre son universit\u00e9 et l'universit\u00e9 franco-arm\u00e9nienne de Erevan, l'UFAR. La France est attendue, madame la ministre. Elle doit s'engager, accompagner sa transition \u00e9conomique et basculer d'une relation strictement \u00e9motionnelle \u00e0 une relation \u00e9conomique, commerciale et strat\u00e9gique avec ce pays qui b\u00e9n\u00e9ficie d'atouts consid\u00e9rables. C'est ce que s'efforce de faire le groupe d'amiti\u00e9 France-Arm\u00e9nie de l'Assembl\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Veuillez conclure.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Cazarian. </strong>Madame la ministre, suite \u00e0 la visite de M.\u00a0Le\u00a0Drian \u00e0 Erevan le 28\u00a0mai dernier, \u00e0 l'occasion du centenaire de la premi\u00e8re R\u00e9publique d'Arm\u00e9nie, pouvez-vous nous indiquer comment la France apportera son soutien \u00e0 l'\u00e9lan puissant qui s'est empar\u00e9 de ce pays\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer et M.\u00a0Guy Teissier applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Onze secondes de plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Que fait le \u00ab\u00a0serial\u00a0coupeur\u00a0\u00bb\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes. </i>Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e, de nous rappeler que la situation internationale apporte aussi, parfois, de bonnes nouvelles. C'est en effet sans verser une goutte de sang que la mobilisation de la population en Arm\u00e9nie a conduit au d\u00e9part de Serge Sarkissian et \u00e0 l'\u00e9lection de Nikol Pachinian au poste de premier ministre.<br><br>La France est une amie fid\u00e8le de l'Arm\u00e9nie. Elle a imm\u00e9diatement salu\u00e9 ce que l'on a appel\u00e9 la \u00ab\u00a0r\u00e9volution de velours\u00a0\u00bb \u00e0 Erevan. Jean-Yves Le\u00a0Drian a \u00e9t\u00e9 le premier responsable politique \u00e9tranger \u00e0 se rendre en Arm\u00e9nie pour le centenaire de son ind\u00e9pendance.<br><br>Je connais votre engagement sur le sujet. Je sais que vous souhaitez que nous d\u00e9veloppions le partenariat avec l'Arm\u00e9nie dans tous les domaines. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment le message que Jean-Yves Le\u00a0Drian est all\u00e9 porter au pr\u00e9sident et au premier ministre arm\u00e9niens. La France se tient aux c\u00f4t\u00e9s de l'Arm\u00e9nie dans sa volont\u00e9 de d\u00e9mocratisation et d'ouverture. Nous l'accompagnerons dans sa lutte en faveur de l'\u00c9tat de droit, du renforcement de ses institutions et contre la corruption. Jean-Yves Le\u00a0Drian s'est rendu \u00e0 l'universit\u00e9 franco-arm\u00e9nienne de Erevan, laquelle est effectivement un fleuron de notre coop\u00e9ration \u00e9ducative. Il a annonc\u00e9 le d\u00e9veloppement des activit\u00e9s de l'Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement en Arm\u00e9nie. <br><br>Dans quelques mois, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique se rendra en visite d'\u00c9tat en Arm\u00e9nie. Nous sommes heureux que le prochain sommet de la francophonie ait lieu \u00e0 Erevan. Nous pr\u00e9parons ces \u00e9ch\u00e9ances avec le plus grand soin. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/06/2018", "pageJO": "5475"}}}}