{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4494", "identifiant": {"numero": "4494", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "drogue", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Toxicomanes d\u00e9plac\u00e9s porte de la Vilette"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720846", "mandatRef": "PM723094"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/11/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TOXICOMANES D\u00c9PLAC\u00c9S PORTE DE LA VILLETTE <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bastien Lachaud.<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Lachaud. </strong>Monsieur le Premier ministre, cela fait maintenant quarante-cinq jours que le pr\u00e9fet de police Lallement a install\u00e9 150\u00a0consommateurs de crack porte de la Villette, \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate d'Aubervilliers et de Pantin. Le ministre Darmanin affirmait ici-m\u00eame, le 28\u00a0septembre, que la \u00ab\u00a0situation ne pouvait \u00eatre que temporaire, pour quelques heures, quelques jours\u00a0\u00bb. Mais rien ne change, tout empire. Les riverains subissent les nuisances et l'ins\u00e9curit\u00e9, qui s'ajoutent aux difficult\u00e9s de longue date du quartier\u00a0: habitat insalubre, pauvret\u00e9, pr\u00e9carit\u00e9, trafics.<br><br>Les consommateurs de drogue sont abandonn\u00e9s, dans des conditions indignes et inhumaines. Le 28\u00a0octobre, le corps d'une jeune femme, morte d'une overdose a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9\u00a0; elle s'appelait Emma, elle n'avait que 28\u00a0ans. Voil\u00e0 o\u00f9 conduit votre inaction criminelle\u00a0!<br><br>Vous ignorez les habitants comme les \u00e9lus. Le ministre de la sant\u00e9 ne fait rien. Votre seule r\u00e9ponse\u00a0? Un mur\u00a0! Entre Paris et la Seine-Saint-Denis\u00a0! Pire, des poursuites en justice contre les riverains. N'avez-vous pas honte\u00a0?<br><br>Les solutions sont pourtant connues\u00a0: dans l'imm\u00e9diat, des moyens pour la s\u00e9curit\u00e9 des riverains et la mise \u00e0 l'abri des consommateurs de drogue, pour soulager des quartiers qui n'en peuvent plus\u00a0; \u00e0 long terme, une politique globale de lutte contre les trafics, des campagnes de pr\u00e9vention et une prise en charge sociale et sanitaire des consommateurs.<br><br>La sixi\u00e8me puissance mondiale serait incapable de venir en aide \u00e0 150\u00a0personnes\u00a0? Maintenant qu'elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es, vers le p\u00e9riph\u00e9rique et la Seine-Saint-Denis, vous vous en moquez\u00a0! Messieurs Darmanin et Lallement osent m\u00eame pr\u00e9tendre qu'il n'y aurait \u00ab\u00a0pas de riverains\u00a0\u00bb. Vous m\u00e9prisez tellement ce d\u00e9partement et les classes populaires que, pour vous, ses habitants sont invisibles.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran, ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.</strong> \u00c7a sonne faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Lachaud. </strong>Alors, monsieur le Premier ministre, quand allez-vous mettre un terme \u00e0 ce scandale\u00a0? Quand allez-vous cesser d'ignorer les appels \u00e0 l'aide des habitants d'Aubervilliers et Pantin\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u2026et de la l\u00e9galisation du cannabis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Quand on parle de crack, on doit d'abord s'int\u00e9resser aux enjeux humains. Les consommateurs de crack sont souvent des gens qui ont \u00e9t\u00e9 victimes de grandes violences pour en arriver \u00e0 cette addiction \u00e0 une drogue extr\u00eamement violente, pour laquelle les solutions de sevrage existent mais sont d'une grande complexit\u00e9.<br><br>Au-del\u00e0 du parcours de ces usagers, il y a certes les riverains. Ils sont \u00e9puis\u00e9s et il faut les \u00e9couter, entendre leur d\u00e9tresse et leur volont\u00e9 que les choses changent. Il y a \u00e9galement les forces de l'ordre, qui luttent sans rel\u00e2che contre le trafic de crack, ce qui est sans doute plus compliqu\u00e9 encore que pour d'autres types de trafic. Il y a enfin les soignants et les travailleurs sociaux, qui parfois s'\u00e9puisent sur le terrain, en ayant l'impression de porter chaque jour sur leurs \u00e9paules le poids du rocher de Sisyphe, pour le retrouver le lendemain matin \u00e0 son endroit d'origine.<br><br>Je suis s\u00fbr d'une chose en tout cas\u00a0: il n'y a pas de solution miraculeuse en la mati\u00e8re, mais il existe des solutions. De m\u00eame, connaissant tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment ce dossier parisien, je suis certain d'une autre chose\u00a0: depuis le premier jour, la d\u00e9magogie pollue sa bonne gestion. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et quelques bancs du groupe Dem.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe FI.) </i>Car la d\u00e9magogie ne nous permet pas d'\u00e9tablir la totalit\u00e9 du dispositif qui existe dans le plan \u00ab\u00a0crack\u00a0\u00bb \u00e9labor\u00e9 par ce gouvernement pour proposer des solutions comme de l'aide au repos, des parcours d'accompagnement renforc\u00e9, de l'aide au sevrage, des prises en charge m\u00e9dico-sociales, des maraudes, etc.<br><br>Je le redis, le Gouvernement continue de tendre la main aux collectivit\u00e9s concern\u00e9es par ce probl\u00e8me \u00e0 la fois sanitaire, m\u00e9dico-social et s\u00e9curitaire. Le ministre de l'int\u00e9rieur fait totalement son travail en s\u00e9curisant les lieux et en permettant aux riverains de retrouver l'apaisement. Le minist\u00e8re de la sant\u00e9, quant \u00e0 lui, est pr\u00eat \u00e0 se mettre autour de la table avec la mairie de Paris, pour qu'elle nous fasse des propositions pouvant faire l'objet de financements par l'\u00c9tat. Notre main est tendue, et il faut enfin en finir avec cette situation. Nous avons trouv\u00e9 des solutions dans d'autres collectivit\u00e9s, il n'y a pas de raison que l'on n'y arrive pas \u00e0 Paris. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/11/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/11/2021", "pageJO": "10157"}}}}