{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4113", "identifiant": {"numero": "4113", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "organisations internationales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Participation de Ta\u00efwan \u00e0 l'OMS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267324", "mandatRef": "PM723292"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PARTICIPATION DE TA\u00cfWAN \u00c0 L'OMS <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier. </strong>L'Assembl\u00e9e mondiale de la sant\u00e9 a achev\u00e9 ses travaux la semaine derni\u00e8re avec des m\u00e9decins du monde entier, du monde entier sauf de Ta\u00efwan. Ma question porte donc sur la position de la France sur la demande r\u00e9currente de Ta\u00efwan de participer \u00e0 ces travaux, afin de mieux lutter contre la pand\u00e9mie de covid-19 qui a provoqu\u00e9 4\u00a0millions de morts sur la plan\u00e8te.<br><br>Parce que Ta\u00efwan a alert\u00e9 le monde d\u00e8s le mois de d\u00e9cembre 2019, parce que Ta\u00efwan a remarquablement ma\u00eetris\u00e9 la crise sanitaire, avec trente-cinq morts pour 23\u00a0millions d'habitants, comme si la France comptabilisait 100\u00a0morts au lieu de 110\u00a0000, parce que Ta\u00efwan a, aussi, remarquablement ma\u00eetris\u00e9 la crise \u00e9conomique, avec la plus forte croissance mondiale en\u00a02020, parce qu'enfin la sant\u00e9 passe avant la politique et que le virus n'a pas de passeport, nous devons partager les informations, favoriser les \u00e9changes scientifiques, renforcer la veille sanitaire avec tout le monde, et donc avec Ta\u00efwan.<br><br>Cette situation est d'autant plus dommageable que l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) a pr\u00e9vu des modalit\u00e9s de participation pour des entit\u00e9s non \u00e9tatiques et que Ta\u00efwan a particip\u00e9 \u00e0 ses travaux jusqu'en 2016 mais n'a plus \u00e9t\u00e9 convi\u00e9e depuis.<br><br>Le S\u00e9nat a examin\u00e9 et vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 une proposition de r\u00e9solution. L'Assembl\u00e9e nationale va elle-m\u00eame d\u00e9poser une proposition de r\u00e9solution transpartisane soutenant la participation de Ta\u00efwan \u00e0 l'OMS. Pouvez-vous rappeler la position de la France sur le sujet\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Herv\u00e9 Berville et Mme\u00a0Christine Pires Beaune applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Les principes, tout d'abord\u00a0: la France reconna\u00eet le gouvernement de la R\u00e9publique populaire de Chine comme seul repr\u00e9sentant de la Chine depuis 1964, et n'entretient pas de relations diplomatiques avec Ta\u00efwan. C'est une position constante,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin.</strong> C'est bien dommage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>\u2026engag\u00e9e par le g\u00e9n\u00e9ral de\u00a0Gaulle.<br><br>La France d\u00e9veloppe des coop\u00e9rations avec Ta\u00efwan dans le cadre exclusif de ce qu'il est convenu d'appeler la politique d'une seule Chine. La France consid\u00e8re, par ailleurs, que les relations entre les deux rives doivent reposer sur un dialogue constructif et qu'il est dans l'int\u00e9r\u00eat de tous que la voie du dialogue soit privil\u00e9gi\u00e9e, afin que la paix et la stabilit\u00e9 soient pr\u00e9serv\u00e9es dans le d\u00e9troit de Ta\u00efwan.<br><br>S'agissant sp\u00e9cifiquement de la participation de Ta\u00efwan aux organisations internationales, nous y sommes favorables lorsque le statut des organisations le permet et que cette participation r\u00e9pond aux int\u00e9r\u00eats objectifs de la communaut\u00e9 internationale. C'est de toute \u00e9vidence le cas de l'OMS. Il est clair, de plus, que, dans la lutte contre la pand\u00e9mie, l'action collective requiert de couvrir l'ensemble des territoires. On sait, en outre, le r\u00f4le important qu'a jou\u00e9 Ta\u00efwan dans la lutte contre cette pand\u00e9mie \u2013\u00a0vous y avez fait r\u00e9f\u00e9rence.<br><br>C'est la raison pour laquelle le Gouvernement fran\u00e7ais regrette vivement que Ta\u00efwan n'ait pas pu participer \u00e0 la soixante-quatorzi\u00e8me session de l'Assembl\u00e9e mondiale de la sant\u00e9 qui vient de se tenir, tout comme l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, alors qu'auparavant sa participation \u00e9tait possible et que, par ailleurs, Ta\u00efwan est membre de l'Organisation mondiale du commerce (OMC) sans aucune difficult\u00e9. Nous souhaitons que Ta\u00efwan soit, \u00e0 l'avenir, associ\u00e9e aux travaux de l'OMS. <i>(M.\u00a0Herv\u00e9 Berville, M.\u00a0Philippe Berta et Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier. </strong>Merci, monsieur le ministre. Ce qui vaut pour l'OMS vaut aussi pour l'Organisation de l'aviation civile internationale (OACI), pour la convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques, pour la police criminelle avec Interpol\u2026 Cette demande est non seulement l\u00e9gitime pour Ta\u00efwan mais aussi et surtout utile pour tous. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/06/2021", "pageJO": "5879"}}}}