{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4661", "identifiant": {"numero": "4661", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Protocole sanitaire dans les \u00e9coles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720568", "mandatRef": "PM723002"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTOCOLE SANITAIRE DANS LES \u00c9COLES <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Agn\u00e8s Thill.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Thill. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, quel manque de respect pour les enfants, les parents et tous les personnels enseignants\u00a0! La veille de la rentr\u00e9e scolaire, vous annoncez, dans un article payant, sans pr\u00e9venir personne, l'instauration d'un nouveau protocole sanitaire dans les \u00e9coles, \u00e0 coups de multiplication de tests \u00e0 la charge des parents et de revirements sur les r\u00e8gles d'isolement. La veille, un dimanche \u00e0 seize heures, pour le lendemain matin \u00e0 huit heures\u00a0! De qui se moque-t-on\u00a0?<br><br>Quel manque de r\u00e9alisme et d'anticipation\u00a0! Non seulement les enfants vont encore subir les frais de ces changements incessants, mais la pilule est dure \u00e0 avaler pour les enseignants, les directeurs et les parents, pris au d\u00e9pourvu et contraints de s'organiser dans l'urgence quelques heures avant la rentr\u00e9e.<br><br>Au moment m\u00eame o\u00f9 de nombreux professeurs sont cas contacts ou asymptomatiques, alors que le taux d'incidence est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 chez les enfants, que le nombre de tests a chut\u00e9 pendant les vacances et que les autotests gratuits que vous aviez promis sont toujours absents au sein des \u00e9tablissements, d'autres solutions \u00e9taient envisageables pour \u00e9viter cette situation ubuesque.<br><br>La journ\u00e9e d'hier a \u00e9t\u00e9 chaotique. Mon coll\u00e8gue de la Somme Gr\u00e9gory Labille signalait que selon le rectorat d'Amiens, 8\u00a0% des enseignants des premier et second degr\u00e9s \u00e9taient absents et cinquante classes ferm\u00e9es hier matin.<br><br>Voil\u00e0 le r\u00e9sultat de la m\u00e9thode gouvernementale d\u00e9sormais habituelle consistant \u00e0 d\u00e9cider et \u00e0 gouverner en solitaire. Monsieur le ministre, combien de classes ont-elles d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 en vingt-quatre heures pour cause d'enfants ou de professeurs positifs\u00a0? N'aurait-il pas \u00e9t\u00e9 plus sage de reporter la rentr\u00e9e au regard de l'\u00e9volution \u00e9pid\u00e9mique\u00a0? Et quand comptez-vous \u00e9quiper les enseignants de masques FFP2\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe UDI-I.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Je sais que vous r\u00e9digez vos questions avant le d\u00e9but de la s\u00e9ance, mais il est un peu attristant de voir que les r\u00e9ponses ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es \u00e0 la question que vous posez et que vous n'en tenez aucunement compte. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> \u00c7a suffit, les le\u00e7ons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Ce n'est pas correct\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Vous r\u00e9p\u00e9tez donc quelque chose que vous savez \u00eatre faux\u00a0: vous pr\u00e9f\u00e9rez le dire plut\u00f4t que de tenir compte de la r\u00e9ponse. N'importe qui peut v\u00e9rifier ma r\u00e9ponse\u00a0: la foire aux questions sur internet \u00e9tait beaucoup plus pr\u00e9cise que l'article\u00a0; il y a eu une communication interne pr\u00e9cise et une communication externe, notamment pour les familles. Pourquoi le dimanche apr\u00e8s-midi\u00a0? Parce que les grandes lignes avaient \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es bien avant, d\u00e8s le mardi, et que nous avons ensuite suivi un processus qui \u00e9tait annonc\u00e9 \u00e0 l'avance, puisque nous avons eu la vid\u00e9o-conseil le 31 au soir.<br><br>Je le redis aussi, ce qui a \u00e9t\u00e9 dit dimanche ne changeait rien au lundi matin. Le lundi matin, ce sont les r\u00e8gles que tout le monde connaissait avant les vacances qui s'appliquaient \u2013\u00a0je l'avais d'ailleurs annonc\u00e9 dans mon intervention du mardi pr\u00e9c\u00e9dent.<br><br>Dans cette crise, je le dis \u00e0 vous comme aux bancs d'en face, avec lesquels vous vous alliez dans ce genre de circonstances pour cr\u00e9er des pol\u00e9miques, il y a ceux qui jettent de l'huile sur le feu et ceux qui travaillent.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont.</strong> \u00c7a suffit, les le\u00e7ons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>Que ce soit difficile, madame la d\u00e9put\u00e9e, personne n'en disconvient. Si vous voulez me faire dire que la situation est difficile, oui. Si vous voulez me faire dire que le mois de janvier est compliqu\u00e9, oui. Le sujet, c'est de voir comment r\u00e9pondre aux difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 ce variant.<br><br>Vous me posez une question, j'y r\u00e9ponds. La r\u00e9ponse est d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 un peu pr\u00e9sente dans la question. Oui, nous craignons un fort absent\u00e9isme du fait du variant, c'est \u00e9vident\u00a0; c'est m\u00eame l'un des principaux probl\u00e8mes de ce mois de janvier. Le chiffre que vous avez cit\u00e9 pour la Somme est assez repr\u00e9sentatif de ce qui se passe \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, puisque nous avions hier entre 5 et 10\u00a0% d'absent\u00e9isme. Nous sommes capables d'y faire face avec nos moyens de remplacement, nous g\u00e9rons, et depuis hier matin, les \u00e9coles de France sont ouvertes. C'est tout de m\u00eame le premier des bienfaits\u00a0! Oui, nous assurons le remplacement autant que nous le pouvons, et nous sommes l'un des pays qui y r\u00e9ussit. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Agn\u00e8s Thill, pour trois secondes\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Thill. </strong>Combien de classes sont-elles ferm\u00e9es\u00a0? Elles sont cinquante en Picardie\u00a0! Et mettez-vous \u00e0 la place des parents\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/01/2022", "pageJO": "123"}}}}