{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG846", "identifiant": {"numero": "846", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9forme de la politique agricole commune"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720342", "mandatRef": "PM722934"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE LA POLITIQUE AGRICOLE COMMUNE <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nicole Le\u00a0Peih, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Le\u00a0Peih. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, depuis le 9\u00a0mai\u00a01950, l'union des \u00c9tats europ\u00e9ens s'est nou\u00e9e autour de politiques communes int\u00e9gr\u00e9es, unissant les citoyens europ\u00e9ens autour des valeurs communes que sont la paix et l'unit\u00e9. Apr\u00e8s la mise en commun des productions fran\u00e7aise et allemande de charbon et d'acier, l'Union n'a cess\u00e9 de se consolider autour de politiques visant \u00e0 assurer la souverainet\u00e9 des pays membres. Au premier rang de ces politiques communes fondatrices et protectrices des citoyens europ\u00e9ens se trouve la politique agricole commune \u2013\u00a0PAC.<br><br>Monsieur le ministre, dans le contexte de la sortie de la Grande-Bretagne de l'Union europ\u00e9enne et d'un Brexit qui s'annonce comme une d\u00e9flagration pour l'Europe, la Commission europ\u00e9enne a mis sur la table un projet de cadrage financier pluriannuel qui met fortement \u00e0 contribution l'enveloppe d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la PAC, laquelle conna\u00eetra une baisse de 5\u00a0% en euros courants.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous abandonnez les agriculteurs\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Le\u00a0Peih. </strong>La France est aujourd'hui la premi\u00e8re contributrice et la premi\u00e8re b\u00e9n\u00e9ficiaire de la PAC, avec plus de 9\u00a0milliards par an d'aides directes et agro-environnementales. Or chacun sait que d'autres urgences n\u00e9cessitent aujourd'hui un engagement europ\u00e9en plus important, comme la d\u00e9fense, la s\u00e9curit\u00e9 ou la gestion des flux migratoires. Ce sont autant d'urgences \u00e0 g\u00e9rer, si nous voulons que l'Union europ\u00e9enne conserve son poids et son influence dans le monde en prot\u00e9geant ses citoyens.<br><br>\u00c0 l'heure o\u00f9 vous d\u00e9fendez un projet de loi qui se donne pour objectif de redonner du revenu aux agriculteurs, comment accepter que la PAC soit la politique sacrifi\u00e9e du budget europ\u00e9en\u00a0? Monsieur le ministre, sur quels alli\u00e9s comptez-vous\u00a0? Et de quelles marges de man\u0153uvre disposez-vous pour d\u00e9fendre une autre vision de la PAC, une vision ambitieuse, pour une PAC forte et solidaire, qui permette \u00e0 nos agriculteurs de participer \u00e0 la transformation des mod\u00e8les agricoles, afin d'assurer une alimentation saine et durable \u00e0 tous les Europ\u00e9ens\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous m'interrogez sur la politique agricole commune. C'est une question que vous connaissez bien, puisque vous dirigez une belle exploitation dans le Morbihan.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Il faudrait interchanger, alors\u00a0! Elle, ministre, et vous dans le Morbihan\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre. </i>Vous connaissez le soutien que la PAC repr\u00e9sente aujourd'hui pour le revenu agricole. Nous ne pouvons pas accepter la baisse de budget massive, drastique et aveugle qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e. Nous ne pouvons pas l'accepter, \u00e0 l'heure o\u00f9 nous travaillons sur un projet de loi qui vise justement \u00e0 redonner du revenu aux agriculteurs. Nous ne pouvons pas accepter cette baisse drastique du budget, \u00e0 l'heure o\u00f9 nous accompagnons les agriculteurs dans la transition qui devra s'op\u00e9rer au cours des prochaines ann\u00e9es. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Nous ne pouvons pas accepter cette baisse drastique du budget de la PAC, madame la d\u00e9put\u00e9e, alors que nous mettons en \u0153uvre un projet ambitieux pour notre agriculture de demain, autour d'une alimentation s\u00fbre, saine et durable. Nous n'accepterons pas, vous le savez, qu'\u00e0 l'heure du Brexit, l'agriculture soit le parent pauvre des nouvelles politiques europ\u00e9ennes.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Et cela vaut pour la p\u00eache\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre . </i>Vous me demandez ce que nous comptons faire. Depuis le 19\u00a0d\u00e9cembre\u00a02017, la France a pris position pour que la PAC soit dot\u00e9e d'un budget suffisamment ambitieux pour que notre agriculture puisse r\u00e9pondre aux d\u00e9fis de demain. Nous allons chercher des alli\u00e9s, comme nous avons commenc\u00e9 \u00e0 le faire d\u00e8s le mois de d\u00e9cembre. La semaine derni\u00e8re, j'ai eu au t\u00e9l\u00e9phone un certain nombre de mes homologues, notamment les ministres espagnol et portugais, je m'entretiendrai ce soir avec le ministre finlandais, et nous allons \u00e9videmment travailler avec l'Allemagne.<br><br>Ensemble, nous ferons en sorte que le budget de la PAC soit \u00e0 la hauteur des d\u00e9fis que notre agriculture aura \u00e0 relever demain. Nous sommes totalement mobilis\u00e9s, le Gouvernement est totalement mobilis\u00e9 sur cette question et nous ne rel\u00e2cherons pas notre effort. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/05/2018", "pageJO": "3647"}}}}