{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1147", "identifiant": {"numero": "1147", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "rentr\u00e9e universitaire 2018"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721328", "mandatRef": "PM723240"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/09/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RENTR\u00c9E UNIVERSITAIRE 2018 <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne Brugnera, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Brugnera. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal, ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l' innovation. <br><br>Madame la ministre, il y a un an, pr\u00e8s de 90\u00a0000 \u00e9tudiants avaient pass\u00e9 un \u00e9t\u00e9 dans l'angoisse, sans affectation, sans accompagnement r\u00e9el de la plate-forme Admission Post-Bac. \u00c0 l'heure o\u00f9 nous parlons, ce sont 3\u00a0000 \u00e9tudiants qui, gr\u00e2ce \u00e0 Parcoursup, sont en lien permanent avec les acad\u00e9mies pour trouver une place la plus conforme \u00e0 leurs v\u0153ux.<br><br>Ce succ\u00e8s, c'est le v\u00f4tre, celui du Gouvernement et de la majorit\u00e9 parlementaire, qui a permis aux bacheliers et aux r\u00e9orient\u00e9s 2018 de ne pas conna\u00eetre les affres de l'ann\u00e9e derni\u00e8re et l'injustice du tirage au sort.<br><br>Ce succ\u00e8s, c'est celui d'une proc\u00e9dure plus humaine gr\u00e2ce \u00e0 la communaut\u00e9 \u00e9ducative. Des deux professeurs principaux aux conseils de classe et aux fiches avenir \u2013 sans oublier les \u00e9tablissements sup\u00e9rieurs \u2013 tout a \u00e9t\u00e9 fait pour qu'un regard bienveillant soit port\u00e9 sur chaque \u00e9tudiant et son projet.<br><br>Ce succ\u00e8s, c'est aussi celui d'une vie \u00e9tudiante moins compliqu\u00e9e et, surtout, moins ch\u00e8re, contrairement aux all\u00e9gations de certains\u00a0: \u00e9conomie, en moyenne, de 15\u00a0euros par \u00e9tudiant, suppression de la cotisation de s\u00e9curit\u00e9 sociale de 217\u00a0euros, bourses pay\u00e9es \u00e0 date, garantie Visale \u00e9tendue et cr\u00e9ation d'un bail mobilit\u00e9 pour s'adapter \u00e0 toute situation \u00e9tudiante.<br><br>Devons-nous pour autant nous satisfaire que 3\u00a0000 \u00e9tudiants soient toujours sans affectation\u00a0? Bien s\u00fbr que la r\u00e9ponse est non\u00a0! La proc\u00e9dure continue et 120\u00a0000 places sont toujours disponibles. Ces 3\u00a0000 \u00e9tudiants, gr\u00e2ce \u00e0 la loi que vous avez d\u00e9fendue, sont accompagn\u00e9s depuis la mi-juillet pour trouver la place qui leur conviendra le mieux.<br><br>Alors, madame la ministre, pouvez-vous nous rappeler les moyens qui sont mis en place pour eux\u00a0? Pouvez-vous nous rappeler les modalit\u00e9s d'\u00e9volution de la loi et nous dire ce qu'il en sera de sa mont\u00e9e en puissance dans les ann\u00e9es \u00e0 venir\u00a0? Enfin, pouvez-vous rappeler \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale que ce projet, que nous avons soutenu ensemble, est avant tout un projet d'\u00e9mancipation pour tous les \u00e9tudiants\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous l'avez rappel\u00e9, la loi relative \u00e0 l'orientation et \u00e0 la r\u00e9ussite des \u00e9tudiants, que vous avez largement contribu\u00e9 \u00e0 enrichir lors des d\u00e9bats parlementaires, comporte trois engagements forts.<br><br>Tout d'abord, d\u00e8s cette ann\u00e9e, la suppression du tirage au sort\u00a0:\u00a0ce n'est plus un algorithme qui d\u00e9cide de l'affectation des jeunes. <br><br>Ensuite, la remise de l'humain et de l'accompagnement\u00a0au c\u0153ur du syst\u00e8me\u00a0: ce sont effectivement deux professeurs principaux, ce sont effectivement les fiches avenir, les travaux de l'ensemble des \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur et les commissions rectorales gr\u00e2ce auxquelles l'enseignement scolaire et l'enseignement sup\u00e9rieur ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis pour aider chaque jeune \u00e0 franchir l'\u00e9tape du baccalaur\u00e9at et l'entr\u00e9e dans le sup\u00e9rieur. <br><br>Enfin, c'est la r\u00e9duction du co\u00fbt de la rentr\u00e9e\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est rat\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>\u2026cette ann\u00e9e, conform\u00e9ment aux engagements du Premier\u00a0ministre, la population \u00e9tudiante r\u00e9cup\u00e8re 100\u00a0millions <i>via </i>la suppression de la s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e9tudiante. <br><br>Telle est la r\u00e9alit\u00e9 du Plan \u00c9tudiant qui b\u00e9n\u00e9ficiera d'un financement d'un\u00a0milliard sur l'ensemble du quinquennat et qui a d'ores et d\u00e9j\u00e0 permis de recruter un peu plus de 350 professeurs et personnels pour accompagner cette nouvelle rentr\u00e9e et d'ouvrir 30\u00a0000 places suppl\u00e9mentaires dans les fili\u00e8res qui en avaient le plus besoin en permettant effectivement \u00e0 chacun d'\u00eatre accompagn\u00e9 vers une r\u00e9ussite dont nous ne doutons pas qu'elle soit aussi une \u00e9mancipation pour notre jeunesse. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/09/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/09/2018", "pageJO": "8488"}}}}