{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG752", "identifiant": {"numero": "752", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "communes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "dispositif action coeur de ville"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719060", "mandatRef": "PM722546"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DISPOSITIF ACTION C\u0152UR DE VILLE <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Jerretie, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Jerretie. </strong>Monsieur le ministre de la coh\u00e9sion de territoires, nous \u00e9voquons r\u00e9guli\u00e8rement dans cet h\u00e9micycle le monde rural et le monde urbain, la campagne et la banlieue. Aujourd'hui, la diversit\u00e9 de notre territoire se marque surtout par la faible ou la forte densification, la faible ou la forte humanisation, la grande ou la petite urbanisation.<br><br>C\u2019est \u00e0 ce titre que je voudrais vous interroger sur le plan relatif aux villes moyennes. Vous avez en effet annonc\u00e9 hier, \u00e0 Ch\u00e2tellerault, l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Action c\u0153ur de ville\u00a0\u00bb et la liste des 222\u00a0villes moyennes retenues. Il s\u2019agit de l\u2019un des premiers plans de cette nature depuis 1973, car le dernier contrat de ville moyenne remonte \u00e0 Pierre Messmer et \u00e0 son gouvernement. Il s\u2019agissait d'un plan transversal qui pr\u00e9sentait plusieurs qualit\u00e9s en conformit\u00e9 avec la diversit\u00e9 des territoires et qui, surtout, rendait compte du maillage et de la structure de notre territoire.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous expliquer la distribution intelligente qui a \u00e9t\u00e9 faite pour l\u2019homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de notre maillage territorial\u00a0? Quels sont les objectifs de ce plan Action c\u0153ur de ville et les moyens mis en \u0153uvre\u00a0? Surtout, convainquez-nous, convainquez les territoires et la population que vous \u00eates attentif \u00e0 ces territoires ruraux et \u00e0 ces villes moyennes, ces petites villes et pr\u00e9fectures qui font la structure de notre territoire\u00a0!<br><br>Monsieur le ministre, je vous laisse le soin de nous r\u00e9pondre \u00e0 propos de cette op\u00e9ration qui r\u00e9pond \u00e0 de grandes attentes et rev\u00eat une grande valeur pour les cinq prochaines ann\u00e9es, et je vous en remercie. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM ainsi que quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, nous avons en effet lanc\u00e9 hier, \u00e0 Ch\u00e2tellerault, l\u2019op\u00e9ration Action c\u0153ur de ville, qui s\u2019adresse \u00e0 222 villes moyennes, et je remercie ceux qui, sur tous les bancs de cette assembl\u00e9e, ont vant\u00e9 les qualit\u00e9s de leurs villes moyennes pour que nous les incluions dans le plan. Depuis quarante ans, en effet, il n\u2019y avait pas eu de plan destin\u00e9 aux villes moyennes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Je tiens d\u2019abord \u00e0 dire que ce plan a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u le plus rapidement possible, en concertation avec Villes de France, qui repr\u00e9sente les villes moyennes \u2013\u00a0et je tiens \u00e0 rendre hommage \u00e0 sa pr\u00e9sidente, Caroline Cayeux.<br><br>Ce plan est important et pr\u00e9sente deux caract\u00e9ristiques. D\u2019abord, les fonds fl\u00e9ch\u00e9s ne proviennent pas d\u2019une redistribution, mais sont des fonds nouveaux\u00a0: 1,5\u00a0milliard d\u2019euros d\u2019Action logement\u2013\u00a0c\u2019est sign\u00e9\u00a0\u2013, 1\u00a0milliard d\u2019euros de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts en fonds propres, 700\u00a0millions de pr\u00eats et 1,2\u00a0milliard d\u2019euros de l\u2019Agence nationale de l'habitat, ainsi que le fl\u00e9chage de certains cr\u00e9dits de l\u2019\u00c9tat en direction de ces 222\u00a0villes moyennes.<br><br>Il s\u2019agit d\u2019abord de faire confiance aux collectivit\u00e9s locales. Il n\u2019y aura pas de proc\u00e9dures lourdes, pas d\u2019usines \u00e0 gaz. Ce plan commence aujourd\u2019hui et, dans les trois mois, chaque pr\u00e9fet signera une convention simple avec chacune de ces villes pour que nous puissions commencer les op\u00e9rations dans les d\u00e9lais les plus brefs. Car l'objectif, c'est que ce plan ait une traduction effective sur le terrain en mati\u00e8re de logement, de restructuration et de mobilit\u00e9 \u2013\u00a0tous ces sujets importants dans toutes nos villes moyennes, qui se situent entre le monde rural et les m\u00e9tropoles. Cette action permettra de les redynamiser et d\u2019agir rapidement.<br><br>Le choix a \u00e9t\u00e9 fait sur tout le territoire national \u2013\u00a0et, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, toutes les sensibilit\u00e9s politiques sont concern\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> \u00c7a, on veut voir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre . </i>Nous avons fait un choix pour la France et pour tous ses territoires. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et quelques bancs des groupes MODEM et LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/03/2018", "pageJO": "2222"}}}}