{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4346", "identifiant": {"numero": "4346", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions et activit\u00e9s sociales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "m\u00e9tiers du grand \u00e2ge"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719652", "mandatRef": "PM722722"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/09/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> M\u00c9TIERS DU GRAND \u00c2GE <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Hammerer.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Hammerer. </strong>Les grands actes politiques commencent toujours par l'\u00e9coute et les r\u00e9ponses concr\u00e8tes aux probl\u00e9matiques de terrain. L'annonce faite par le Premier ministre d'un plan massif dot\u00e9 de 400\u00a0millions d'euros, venant en renfort des \u00ab\u00a0soldats du quotidien\u00a0\u00bb, s'inscrit dans ce cadre et permettra la cr\u00e9ation de 10\u00a0000\u00a0postes de soignants dans les EHPAD, d'un tarif socle \u00e0 22\u00a0euros applicable sur l'ensemble du territoire et d'un financement sp\u00e9cifique d\u00e9di\u00e9 aux services d'aide \u00e0 domicile.<br><br>Il est temps de reconna\u00eetre les m\u00e9tiers du grand \u00e2ge \u00e0 leur juste valeur. Il est de notre devoir de prendre des mesures fortes et concr\u00e8tes pour anticiper les changements qu'implique le vieillissement de notre population, en agissant de mani\u00e8re transversale et coordonn\u00e9e, afin de coconstruire un projet qui r\u00e9ponde aux besoins actuels, tout en pr\u00e9parant l'avenir.<br><br>L'ann\u00e9e derni\u00e8re, le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS) pour 2021 a d\u00e9j\u00e0 permis d'augmenter la r\u00e9mun\u00e9ration des aides \u00e0 domicile\u00a0: il \u00e9tait temps et nous l'avons fait. Si je salue le travail accompli en direction des aides \u00e0 domicile et des EHPAD, je souhaite \u00e9voquer les professionnels des structures m\u00e9dico-sociales au sens large, car je suis tr\u00e8s inqui\u00e8te de leur capacit\u00e9 \u00e0 maintenir le soin et \u00e0 prendre soin\u00a0: la p\u00e9nurie de professionnels nous guette et nous devons y faire face.<br><br>Nous devons travailler \u00e0 l'attractivit\u00e9 de ces m\u00e9tiers, ce qui suppose en premier lieu une revalorisation salariale, mais pas uniquement\u00a0: madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, comment r\u00e9pondre \u2013\u00a0l'urgence est l\u00e0\u00a0\u2013 aux difficult\u00e9s auxquelles font face les structures m\u00e9dico-sociales en ce moment\u00a0? Comment les mesures annonc\u00e9es permettront-elles d'\u00e9viter un d\u00e9part massif des aides \u00e0 domicile et des professionnels de sant\u00e9 du secteur m\u00e9dico-social, qui conna\u00eet d'ores et d\u00e9j\u00e0, au sein m\u00eame des \u00e9tablissements, des fractures sanitaires et sociales non n\u00e9gligeables\u00a0? (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie. </i>Il est simple de recr\u00e9er de l'attractivit\u00e9\u00a0: il faut revaloriser, mieux former, s\u00e9curiser, accompagner, ce que nous faisons. Surtout, il faut en parler diff\u00e9remment, comme vous venez de le faire. Votre question fait r\u00e9f\u00e9rence aux annonces du Premier ministre en faveur de la politique de l'autonomie\u00a0: elles correspondent \u00e0 la concr\u00e9tisation d'un chantier majeur, engag\u00e9 dans cette l\u00e9gislature, ainsi que d'un engagement qui tire les le\u00e7ons de la crise. Elles consacrent la cr\u00e9ation, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, de la cinqui\u00e8me branche de la s\u00e9curit\u00e9 sociale \u2013\u00a0une mesure historique\u00a0\u2013, accompagn\u00e9e de d\u00e9penses nouvelles pour la pr\u00e9vention de la perte d'autonomie\u00a0: les recettes correspondantes proviendront d'un pr\u00e9l\u00e8vement de 0,15\u00a0point de CSG en 2024.<br><br>Ces annonces compl\u00e8tent les revalorisations salariales massives engag\u00e9es pour les professionnels du secteur \u00e0 la suite du S\u00e9gur de la sant\u00e9, \u00e0 ses extensions et aux versements p\u00e9rennis\u00e9s de l'\u00c9tat aux d\u00e9partements pour les aides \u00e0 domicile relevant de l'avenant\u00a043. Un tarif national de r\u00e9f\u00e9rence de 22\u00a0euros par heure, garanti par l'\u00c9tat, permettra de renforcer \u00e9conomiquement les secteurs de l'aide \u00e0 domicile, quel que soit leur statut.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On va v\u00e9rifier\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Les moyens seront donn\u00e9s pour avoir des services de qualit\u00e9, \u00e0 destination des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes handicap\u00e9es. Un tel investissement dans les m\u00e9tiers de l'autonomie est consid\u00e9rable. Il est indispensable pour r\u00e9pondre aux d\u00e9fis et aux souhaits des personnes de vieillir chez elles, avec les adaptations n\u00e9cessaires, avec les soins utiles et avec l'affection de leurs proches lorsqu'elles sont en \u00e9tablissement. Il est l\u00e9gitime et n\u00e9cessaire pour attirer de nouvelles vocations.<br><br>Le Premier ministre a \u00e9galement annonc\u00e9 que les le\u00e7ons de la crise seraient tir\u00e9es pour les EHPAD, qui ont tenu bon\u00a0: ils seront renforc\u00e9s en pr\u00e9sence soignante d\u00e8s 2022 et ouverts sur leur environnement. Nous avons \u00e0 cet \u00e9gard sanctuaris\u00e9 une enveloppe, in\u00e9dite, de 2,1\u00a0milliards d'euros dans le cadre du S\u00e9gur de la sant\u00e9. La vision d'ensemble expos\u00e9e par le Premier ministre s'apparente donc \u00e0 l'acte de naissance de la politique de l'autonomie. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Hammerer.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Hammerer. </strong>Je vous remercie pour votre r\u00e9ponse, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. Je sais que la t\u00e2che est complexe et difficile, que l'on ne peut d\u00e9cr\u00e9ter les choses. Si nous avons beaucoup \u00e9volu\u00e9 sur cette question, je demeure tout de m\u00eame inqui\u00e8te pour les professionnels de sant\u00e9 de ce secteur.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/09/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/09/2021", "pageJO": "8012"}}}}