{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2671", "identifiant": {"numero": "2671", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "lieux de privation de libert\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation dans les prisons fran\u00e7aises"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267042", "mandatRef": "PM722910"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/02/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DANS LES PRISONS FRAN\u00c7AISES <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Favennec\u00a0Becot.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Favennec\u00a0Becot. </strong>Mince matelas pos\u00e9 sur une dalle de b\u00e9ton, salet\u00e9 repoussante, bruit incessant, insalubrit\u00e9, v\u00e9tust\u00e9, absence d'intimit\u00e9 jusque dans les toilettes, hygi\u00e8ne d\u00e9faillante et surpopulation\u00a0: telle est, madame la garde des sceaux, la r\u00e9alit\u00e9 des prisons fran\u00e7aises, une r\u00e9alit\u00e9 indigne du pays des droits de l'homme et qui s'apparente \u00e0 des traitements inhumains ou d\u00e9gradants.<br><br>La Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme a d'ailleurs condamn\u00e9 notre pays, le 30\u00a0janvier dernier, pour les conditions de d\u00e9tention d\u00e9plorables qui r\u00e8gnent dans nos prisons surpeupl\u00e9es.<br><br>Selon une r\u00e9cente \u00e9tude du Conseil de l'Europe, la France figure parmi les lanternes rouges de la densit\u00e9 carc\u00e9rale en Europe, avec un taux de 116\u00a0d\u00e9tenus pour 100\u00a0places. Et c'est dans ma r\u00e9gion des Pays-de-la-Loire, \u00e0 La Roche-sur-Yon, que le taux d'occupation en France est le plus \u00e9lev\u00e9, avec quatre-vingt-six d\u00e9tenus pour trente-neuf places.<br><br>Madame la ministre, en r\u00e9action \u00e0 la recommandation de la CEDH d'envisager l'adoption de mesures g\u00e9n\u00e9rales pour supprimer le surpeuplement et am\u00e9liorer les conditions mat\u00e9rielles de d\u00e9tention, vous annoncez 7\u00a0000\u00a0nouvelles places d'ici \u00e0 2022 et l'absence d'incarc\u00e9ration pour les peines de prison inf\u00e9rieures \u00e0 un mois. Ce n'est pas suffisant\u00a0!<br><br>Allez-vous enfin entendre les d\u00e9put\u00e9s qui, comme ceux du groupe Libert\u00e9s et territoires, vous r\u00e9clament une politique d'envergure au lieu d'un cycle de r\u00e9formes mal ficel\u00e9es, rythm\u00e9es par des r\u00e9voltes de d\u00e9tenus et des mouvements de personnels\u00a0?<br><br>Allez-vous faire cesser ces inacceptables atteintes \u00e0 la dignit\u00e9 de la personne humaine dans les prisons fran\u00e7aises\u00a0? Dans ce domaine aussi, sachez faire preuve d'un peu d'humanit\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT. \u2013 Mme\u00a0Sophie Auconie applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, j'ai \u00e9videmment lu avec beaucoup d'attention l'arr\u00eat de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, qui concerne trente-deux affaires.<br><br>Vous le savez, la question mobilise pleinement le Gouvernement, qui lui apportera deux types de r\u00e9ponses. La premi\u00e8re est immobili\u00e8re. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est engag\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er 15\u00a0000\u00a0places de prison d'ici \u00e0 2027, nous investissons 1,7\u00a0milliard d'euros d'ici \u00e0 2022 et nous allons construire diff\u00e9rents \u00e9tablissements mieux adapt\u00e9s aux parcours de peine des d\u00e9tenus. Nous disposons d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent de 2\u00a0500\u00a0places op\u00e9rationnelles de plus qu'en 2017, lors de notre arriv\u00e9e aux responsabilit\u00e9s.<br><br>Nous apporterons \u00e9galement une r\u00e9ponse p\u00e9nale, car la r\u00e9ponse immobili\u00e8re ne suffira pas. Nous avons d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 une partie des r\u00e9formes pr\u00e9vues par la loi du 23\u00a0mars dernier portant r\u00e9forme de la justice, en particulier la lib\u00e9ration sous contrainte aux deux tiers de la peine, qui a rencontr\u00e9 un vrai succ\u00e8s puisque le nombre de ces mesures a doubl\u00e9 en quelques mois.<br><br>Je pense \u00e9galement au placement sous bracelet \u00e9lectronique qui concerne aujourd'hui 11\u00a0500\u00a0personnes, soit 10\u00a0% de plus qu'il y a deux ans.<br><br>Citons encore le d\u00e9veloppement du travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, dans le cadre duquel nous offrons 15\u00a0% de postes suppl\u00e9mentaires par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re.<br><br>Le 24\u00a0mars prochain, de nouvelles dispositions entreront en vigueur, en particulier le placement sous bracelet \u00e9lectronique de personnes qui, auparavant, \u00e9taient condamn\u00e9es \u00e0 une tr\u00e8s courte peine de prison, inf\u00e9rieure \u00e0 six mois, dont on conna\u00eet l'inefficacit\u00e9.<br><br>Cette politique est \u00e9quilibr\u00e9e car, en compensation, les condamnations \u00e0 une peine ferme d'emprisonnement d'un an seront imm\u00e9diatement ex\u00e9cut\u00e9es.<br><br>Les politiques p\u00e9nales et immobili\u00e8res que nous menons nous permettront ainsi de r\u00e9duire la surpopulation carc\u00e9rale tout en restant tr\u00e8s vigilants vis-\u00e0-vis des infractions graves. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Fauvergue.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/02/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/02/2020", "pageJO": "696"}}}}