{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG415", "identifiant": {"numero": "415", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "aquaculture et p\u00eache professionnelle", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "p\u00eache \u00e9lectrique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720422", "mandatRef": "PM722960"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/12/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> P\u00caCHE \u00c9LECTRIQUE <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Adrien Quatennens, pour le groupe La France insoumise.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Monsieur\u00a0le ministre de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation, nous avons besoin de quelques pr\u00e9cisions.<br><br>Le 21\u00a0novembre, les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens membres de la commission de la p\u00eache ont adopt\u00e9 un amendement permettant l'extension de la p\u00eache \u00e9lectrique en Europe.<br><br>Cette technique brutale avait \u00e9t\u00e9 interdite en Europe d\u00e8s 1998 en m\u00eame temps que la p\u00eache aux explosifs mais, apr\u00e8s une campagne de lobbying intense, les industriels de la p\u00eache n\u00e9erlandais ont obtenu en 2007, en mer du Nord, une nouvelle autorisation, \u00e0 titre \u00ab\u00a0exp\u00e9rimental\u00a0\u00bb\u00a0; une \u00ab\u00a0exp\u00e9rience\u00a0\u00bb que l'on s'appr\u00eate \u00e0 prolonger, voire \u00e0 \u00e9tendre, mais qui apr\u00e8s dix ann\u00e9es n'a conduit \u00e0 aucune conclusion\u00a0; une \u00ab\u00a0exp\u00e9rience\u00a0\u00bb que les scientifiques d\u00e9sapprouvent, y compris ceux des institutions europ\u00e9ennes. En effet, la p\u00eache \u00e9lectrique provoque des br\u00fblures et des d\u00e9formations chez les poissons, ravage les \u00e9cosyst\u00e8mes et nuit \u00e9videmment \u00e0 la biodiversit\u00e9.<br><br>Cette \u00ab\u00a0exp\u00e9rience\u00a0\u00bb a \u00e9galement des cons\u00e9quences sociales. Les p\u00eacheurs du nord de la France sont en plein d\u00e9sarroi. \u00c0 Dunkerque, \u00e0 Boulogne-sur-Mer, leurs journ\u00e9es de p\u00eache sont infructueuses. Trois \u00e0 six mois de l'ann\u00e9e, ils doivent s'\u00e9loigner de leur port d'attache pour trouver des eaux qui ne sont pas ravag\u00e9es par cette technique.<br><br>Cette \u00ab\u00a0exp\u00e9rience\u00a0\u00bb, monsieur le ministre, c'est aussi celle du contournement des r\u00e8gles. Alors que les d\u00e9rogations limitent \u00e0 5\u00a0% de la flotte le nombre de chaluts \u00e9lectriques, les N\u00e9erlandais ont d\u00e9j\u00e0 largement outrepass\u00e9 cette limite\u00a0: 28\u00a0% de leur flotte est ainsi \u00e9quip\u00e9e, et ce avec l'aide des subventions europ\u00e9ennes.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a dit hier, dans le cadre du <i>One Planet Summit</i>, qu'il n'y avait pas de plan\u00e8te\u00a0B. Il n'y en a pas en effet, pas plus qu'il n'y a d'oc\u00e9an de rechange. Allez-vous enfin, monsieur le ministre, au-del\u00e0 des incantations et des exercices de communication verte, tenir une position ferme et exiger qu'on d\u00e9batte de l'interdiction de la p\u00eache \u00e9lectrique en dehors des portes closes des lobbies\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe FI ainsi que sur quelques bancs des groupes REM et MODEM.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, apr\u00e8s votre coll\u00e8gue Joachim Son-Forget il y a quelques semaines, vous interrogez le Gouvernement sur un sujet qui doit tous nous rassembler\u00a0: l'impact de cette forme de p\u00eache sur l'environnement et les milieux climatiques, qui peut s'av\u00e9rer extr\u00eamement n\u00e9gatif.<br><br>Je vous prie d'abord de bien vouloir excuser l'absence du ministre de l'agriculture, retenu depuis quarante-huit heures par le conseil agriculture et p\u00eache, qui s'est r\u00e9uni toute la nuit.<br><br>Les membres de la commission de la p\u00eache au Parlement europ\u00e9en n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver un accord sur l'avenir de la p\u00eache \u00e9lectrique. Il faudra que le Parlement europ\u00e9en se prononce \u00e0 nouveau sur ce sujet dans le courant du mois de f\u00e9vrier\u00a02018.<br><br>La position de la France est extr\u00eamement claire, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: elle s'opposera \u00e0 toute lev\u00e9e de l'interdiction de la p\u00eache \u00e9lectrique au-del\u00e0 des d\u00e9rogations actuelles. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 celles-ci avec une certaine inqui\u00e9tude et vous avez raison\u00a0: les d\u00e9rogations doivent \u00eatre cantonn\u00e9es \u00e0 des fins d'exp\u00e9rimentation et de recherche scientifiques. C'est dans ce cadre que cette p\u00eache est aujourd'hui pratiqu\u00e9e et il convient de veiller \u00e0 ce qu'elle y reste cantonn\u00e9e.<br><br>Il n'est pas question de revenir sur cette interdiction parce que l'\u00e9valuation des impacts sur l'environnement et les \u00e9cosyst\u00e8mes ne permet pas de consid\u00e9rer qu'il n'y aurait pas de risque. Au nom de la protection de l'environnement, il convient que la France demande le maintien de cette interdiction. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Il faut qu'elle soit totale\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/12/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/12/2017", "pageJO": "6493"}}}}