{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG687", "identifiant": {"numero": "687", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "entreprise  Doux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606171", "mandatRef": "PM722632"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ENTREPRISE DOUX <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Richard Ferrand, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Un revenant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ferrand. </strong>Monsieur le Premier ministre, le premier exportateur europ\u00e9en de volaille, l'entreprise bretonne Doux, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Ch\u00e2teaulin, est au bord du gouffre.<br><br>Il y a trois ans, apr\u00e8s des ann\u00e9es de difficult\u00e9, puis un retour \u00e0 la rentabilit\u00e9, la mobilisation collective avait permis la reprise de la soci\u00e9t\u00e9 par le groupe Terrena. Je veux saluer l'action qui avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e alors par les ministres Garot, Le Foll et Macron.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vos amis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Hollande, reviens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ferrand. </strong>Toutefois, l'espoir retrouv\u00e9 ne fut qu'un r\u00e9pit. Aujourd'hui, l'urgence est l\u00e0\u00a0: Doux perd plusieurs millions d'euros par mois et les r\u00e9sultats pour\u00a02016 affichent des dizaines de millions d'euros de pertes.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Il faut nationaliser\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ferrand. </strong>L'actionnaire majoritaire Terrena menace de se retirer, tandis que 1\u00a0200\u00a0salari\u00e9s sont dans l'angoisse.<br><br>C'est tout l'ouest de la France qui retient son souffle, de la Vend\u00e9e au port de Brest, toute une fili\u00e8re d'\u00e9levage qui craint pour son avenir.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin et M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 .</strong> Sortez le bonnet rouge\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ferrand. </strong>Si aucune solution n'est trouv\u00e9e rapidement, la soci\u00e9t\u00e9 Doux risque la liquidation pure et simple. Cette funeste issue serait un drame humain\u00a0; ce serait extraordinairement douloureux pour des familles enti\u00e8res comme pour tout le territoire finist\u00e9rien, pour tout le territoire breton.<br><br>Depuis des semaines, des n\u00e9gociations sont en cours, \u00e0 la suite notamment des marques d'int\u00e9r\u00eat manifest\u00e9es par le groupe ukrainien MHP. Derri\u00e8re son pr\u00e9sident Lo\u00efg Chesnais-Girard, le conseil r\u00e9gional de Bretagne est mobilis\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s des travailleurs, des \u00e9leveurs, des organisations syndicales et des services de l'\u00c9tat.<br><br>Monsieur le Premier ministre, dans ce contexte que veut \u2013\u00a0et que peut\u00a0\u2013 le Gouvernement\u00a0? Comment agir pour sauver cet acteur majeur de la fili\u00e8re volaille, pour sauvegarder l'outil industriel et les savoir-faire, pour pr\u00e9server l'emploi des salari\u00e9s, ainsi que l'activit\u00e9 des \u00e9leveurs\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Ferrand, Doux, c'est 1\u00a0400\u00a0salari\u00e9s en France, notamment \u00e0 Chantonnay, \u00e0 Quimper, \u00e0 Plouray, \u00e0 Ch\u00e2teaulin\u00a0; 161\u00a0\u00e9leveurs d\u00e9pendent directement de ses activit\u00e9s en Bretagne\u00a0; il repr\u00e9sente environ 10\u00a0% de la fili\u00e8re fran\u00e7aise. C'est donc un acteur \u00e9conomique majeur, dont les difficult\u00e9s, qui ne sont pas r\u00e9centes, sont malheureusement bien connues. Elles se sont poursuivies en d\u00e9pit du redressement de 2013, que vous avez \u00e9voqu\u00e9. Le mod\u00e8le de l'entreprise a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 des \u00e9volutions drastiques des march\u00e9s et de l'environnement \u00e9conomique. Nous devons constater qu'en d\u00e9pit des efforts de l'ensemble des parties prenantes et du soutien important des actionnaires depuis\u00a02013, l'entreprise n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 suffisamment adapter son mod\u00e8le \u00e9conomique, qui est aujourd'hui bas\u00e9, \u00e0 80\u00a0%, sur l'exportation de poulets congel\u00e9s vers le Moyen-Orient.<br><br>Dans ce contexte, Doux a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9 depuis\u00a02013 par les services de l'\u00c9tat. Je veux vous dire, monsieur le pr\u00e9sident\u00a0Ferrand, combien le Gouvernement, dans son ensemble, est mobilis\u00e9 sur ce dossier \u2013\u00a0pardon d'employer ce terme\u00a0: derri\u00e8re lui, il y a des femmes, des hommes, des \u00e9leveurs qui s'inqui\u00e8tent l\u00e9gitimement pour leur avenir, pour leur avenir \u00e9conomique et pour celui d'un appareil de production auquel ils sont attach\u00e9s.<br><br>\u00c0 l'heure des \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux de l'alimentation, notre objectif, et la n\u00e9cessit\u00e9 qui s'impose \u00e0 nous, est de promouvoir une strat\u00e9gie de mont\u00e9e en gamme et de repositionnement de la fili\u00e8re avicole fran\u00e7aise. Bruno Le Maire, St\u00e9phane Travert, Jean-Yves Le Drian se sont mobilis\u00e9s en France et \u00e0 l'\u00e9tranger pour identifier et accompagner toutes les pistes de reprise possibles pour cette entreprise, en bonne intelligence avec les collectivit\u00e9s territoriales, dont le conseil r\u00e9gional de Bretagne. La totalit\u00e9 des repreneurs susceptibles d'\u00eatre int\u00e9ress\u00e9s a \u00e9t\u00e9 approch\u00e9e. Reconnaissons-le\u00a0: peu de marques d'int\u00e9r\u00eat ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es. N\u00e9anmoins, des discussions se poursuivent aujourd'hui de fa\u00e7on intense entre les actionnaires actuels de Doux et un acteur ukrainien, le groupe MHP, qui pourrait \u00eatre le partenaire d'un projet de reprise. Nous ne voulons n\u00e9gliger aucune piste, en particulier s'agissant des acteurs nationaux, avec lesquels des discussions ont aussi lieu \u2013\u00a0mais elles en sont au stade tr\u00e8s pr\u00e9liminaire.<br><br>Notre demande est claire, de m\u00eame que la position que je vais exprimer\u00a0: si nous arrivons \u00e0 construire un projet de reprise cr\u00e9dible, cr\u00e9dible commercialement, cr\u00e9dible socialement, cr\u00e9dible \u00e9conomiquement, qui permette au plus grand nombre de sites et au plus grand nombre de salari\u00e9s d'\u00eatre repris durablement, l'\u00c9tat y apportera bien \u00e9videmment son soutien, \u00e0 travers les instruments dont il dispose et une tr\u00e8s forte mobilisation. C'est l'objectif que nous avons\u00a0: ne pas se payer de mots \u2013\u00a0personne ne le souhaite, ni vous ni moi\u00a0\u2013, mais accompagner durablement une entreprise de fa\u00e7on que son projet soit cr\u00e9dible et que ce que nous faisons pour elle ait une port\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Blabla\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/03/2018", "pageJO": "1785"}}}}