{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG745", "identifiant": {"numero": "745", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement maternel et primaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Assises de l'\u00e9cole maternelle"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720568", "mandatRef": "PM723002"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ASSISES DE L'\u00c9COLE MATERNELLE <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Agn\u00e8s Thill, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Thill. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, ce matin se sont ouvertes les assises de l'\u00e9cole maternelle. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique y a annonc\u00e9 l'abaissement de la scolarit\u00e9 obligatoire \u00e0 trois ans.<br><br>Nous pouvons \u00eatre fiers de notre \u00e9cole maternelle, que les pays du monde entier nous envient. Notre \u00e9cole maternelle est celle du langage, de la socialisation, de la bienveillance, du jeu et de l'apprentissage \u2013 tout en m\u00eame temps\u00a0! C'est le temps de la s\u00e9paration, qui permet aux mamans de travailler\u00a0; c'est le temps des larmes, des peurs surmont\u00e9es, des chants, des rires, des jeux, de la d\u00e9couverte et des amiti\u00e9s qui se nouent\u00a0; c'est le temps de l'affect et de la confiance \u2013\u00a0ou non\u00a0\u2013 dans l'adulte, dans le guide, dans l'avenir\u00a0; c'est le moment o\u00f9 l'on s'essaie, o\u00f9 on a le droit d'\u00e9chouer et de recommencer, o\u00f9 l'on imite \u2013 et nous devons \u00eatre l'exemple, l'imit\u00e9. C'est l\u00e0 o\u00f9, en fait, on apprend tout\u00a0!<br><br>Pourtant, il manque 3\u00a0% des enfants dans nos \u00e9coles, ceux-l\u00e0 m\u00eames qui risquent de ne pas r\u00e9ussir leur scolarit\u00e9. Parfois, les enfants ne sont pas scolaris\u00e9s l'apr\u00e8s-midi en petite section, et l'absent\u00e9isme est plus grand en maternelle qu'en \u00e9l\u00e9mentaire.<br><br>Penser la maternelle, c'est r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s, c'est donner toutes les chances de r\u00e9ussite \u00e0 nos enfants et les conduire vers l'excellence. J'ai m\u00eame entendu dire\u00a0: \u00ab\u00a0Avant, ce sont des b\u00e9b\u00e9s\u00a0!\u00a0\u00bb \u2013\u00a0avant quoi, avant six ans, l'\u00e2ge de la scolarit\u00e9 obligatoire depuis 1882\u00a0?<br><br>Quelle place donner \u00e0 notre \u00e9cole maternelle pour qu'elle devienne le moment fondateur de notre parcours scolaire fran\u00e7ais\u00a0? Avant six ans l'enfant est d\u00e9j\u00e0 construit\u00a0; avant six ans l'enfant poss\u00e8de tous les possibles\u00a0; avant six ans l'enfant attend tout de nous et nous avons le devoir de le lui apporter.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Et les familles\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Thill. </strong>Monsieur le ministre, pouvez-vous dire \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale quelles sont les ambitions de notre R\u00e9publique pour nos enfants, nos \u00e9l\u00e8ves, nos futurs adultes, bref nos enfants de la maternelle\u00a0? Il faut \u00eatre tout petit pour \u00eatre immense\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale. </i>Je vous remercie, madame la d\u00e9put\u00e9e, d'avoir rappel\u00e9 la tenue, aujourd'hui et demain, au Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers, des assises de la maternelle. Cet \u00e9v\u00e9nement important a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous la pr\u00e9sidence de Boris Cyrulnik, scientifique bien connu pour ses travaux sur la petite enfance et sur le caract\u00e8re essentiel de ces premi\u00e8res ann\u00e9es.<br><br>L'extension de l'instruction obligatoire est une mesure de justice sociale, vous l'avez dit\u00a0: elle permettra d'\u00e9tendre le b\u00e9n\u00e9fice de la maternelle \u00e0 tous les enfants. Ce n'est pas le cas partout aujourd'hui, par exemple outre-mer\u00a0; dans certains territoires, 80\u00a0% seulement des enfants sont scolaris\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole maternelle.<br><br>Cette mesure est aussi une mesure d'\u00e9volution qualitative pour l'ensemble des enfants de ce pays, \u00e0 la lumi\u00e8re de la science. De nombreux scientifiques interviennent dans ces assises\u00a0; nos connaissances sur la petite enfance \u00e9voluent.<br><br>Les Romains, qui voyaient juste sur beaucoup de sujets, se trompaient sur celui-ci\u00a0: ils pensaient que l'enfance commen\u00e7ait apr\u00e8s six ans. Nous savons, nous, que bien des choses se jouent avant six ans, et nous devons tirer toutes les cons\u00e9quences p\u00e9dagogiques et sociales de ce savoir.<br><br>La premi\u00e8re de ces cons\u00e9quences concerne \u00e9videmment la qualit\u00e9 de l'encadrement en maternelle. Nos professeurs sont excellents\u00a0; nous allons fortifier leur formation initiale et continue. Nous disposons aussi \u2013\u00a0les responsables municipaux le savent\u00a0\u2013 de remarquables agents territoriaux sp\u00e9cialis\u00e9s des \u00e9coles maternelles, c'est-\u00e0-dire des responsables de la scolarisation aupr\u00e8s des professeurs. Les ATSEM sont plus de 50\u00a0000\u00a0: nous devons les reconna\u00eetre davantage, les former davantage.<br><br>Nous devons aussi, gr\u00e2ce \u00e0 la formation, r\u00e9ussir \u00e0 instaurer une p\u00e9dagogie r\u00e9nov\u00e9e, une p\u00e9dagogie du XXIe\u00a0si\u00e8cle, qui allie deux choses que nous ne devons jamais opposer\u00a0: l'\u00e9panouissement et la r\u00e9ussite scolaire, puisque c'est gr\u00e2ce au premier que les enfants atteindront la seconde, d\u00e8s le cours pr\u00e9paratoire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "28/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/03/2018", "pageJO": "2151"}}}}