{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG231", "identifiant": {"numero": "231", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "fin de l'\u00e9tat d'urgence"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719866", "mandatRef": "PM722784"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FIN DE L'\u00c9TAT D'URGENCE <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Abadie, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Abadie. </strong>Le soir des attentats du 13\u00a0novembre 2015, nous entrions dans l'\u00e9tat d'urgence.<br><br>Permettez-moi tout d'abord de renouveler, \u00e0 l'attention des victimes et de leurs familles, au nom de la repr\u00e9sentation nationale, l'expression de notre soutien.<br><br>Certains appellent de leurs v\u0153ux un \u00e9tat d'urgence permanent r\u00e9tablissant la lettre de cachet de l'Ancien R\u00e9gime,\u2026 <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Quelle pr\u00e9sentation caricaturale\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Abadie. </strong>\u2026et instituant une pr\u00e9somption de culpabilit\u00e9 pour tout individu revenant des terrains de combat situ\u00e9s en Syrie et en Irak. Semer la peur ne fera pas gagner d'\u00e9lection tant qu'il y aura des gens pour expliquer.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Reitzer.</strong> C'est lamentable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Indigne\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Abadie. </strong>Nous combattrons justement la d\u00e9magogie par la p\u00e9dagogie.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est vous la d\u00e9magogue\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Abadie. </strong>Telle est notre m\u00e9thode. Si l'\u00e9tat d'urgence a permis de d\u00e9jouer bon nombre d'attaques, les Fran\u00e7ais savent qu'aucun texte l\u00e9gislatif, si s\u00e9curitaire soit-il, ne saurait \u00eatre un bouclier absolu contre le terrorisme.<br><br>Quand certains font de la politique, d'autres prennent leurs responsabilit\u00e9s. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.) </i>Ce n'\u00e9tait pas facile, mais c'\u00e9tait courageux et responsable.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> L'autosatisfaction n'a jamais arr\u00eat\u00e9 les terroristes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Abadie. </strong>La loi renfor\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la lutte contre le terrorisme, que nous avons vot\u00e9e en septembre, instaure des mesures qui ont renforc\u00e9 l'arsenal juridique et les outils mis \u00e0 la disposition de nos forces de l'ordre.<br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, \u00e0 la veille de la sortie de l'\u00e9tat d'urgence, pouvez-vous nous expliquer comment les services de l'\u00c9tat continueront de prot\u00e9ger la population fran\u00e7aise de futures attaques terroristes et du retour de djihadistes sur le territoire fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur . </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, il est vrai que ce soir, \u00e0 minuit, nous sortirons de l'\u00e9tat d'urgence, qui durait depuis deux ans. Si nous pouvons le faire, c'est parce que, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et au S\u00e9nat, beaucoup se sont unis pour voter la loi que nous avions propos\u00e9e afin de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et de lutter contre le terrorisme.<br><br>Cette loi, vous le savez, nous permettra\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> De baisser la garde\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>\u2026d'\u00e9tablir des p\u00e9rim\u00e8tres de protection pour les grands \u00e9v\u00e9nements,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> En permettant aux individus dangereux de se promener dans l'ensemble d'une ville\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>\u2026de fermer les lieux de culte, d'autoriser les mesures de surveillance individuelle et de permettre des visites et des saisies \u00e0 domicile.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Des \u00ab\u00a0visites\u00a0\u00bb\u00a0? C'est mignon.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>C'est donc une nouvelle loi qui nous permettra de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais mais aussi, vous l'avez dit, madame la d\u00e9put\u00e9e, de renforcer nos services de renseignement. La DGSI comptera \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 4\u00a0400\u00a0personnes, contre\u00a03\u00a0300 en 2014, les services centraux du renseignement territorial en compteront\u00a02\u00a0630, soit une augmentation de 300\u00a0personnes en trois ans. Enfin, au cours des cinq prochaines ann\u00e9es, nous allons engager 1\u00a0500\u00a0personnes suppl\u00e9mentaires. Oui, nous allons prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> C'est une incantation\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/11/2017", "pageJO": "4102"}}}}