{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG95", "identifiant": {"numero": "95", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Arr\u00eat\u00e9 de catastrophe naturelle pour la Guadeloupe"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643145", "mandatRef": "PM723130"}, "groupe": {"organeRef": "PO730946", "abrege": "NG", "developpe": "Nouvelle Gauche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/09/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ARR\u00caT\u00c9 DE CATASTROPHE NATURELLE POUR LA GUADELOUPE <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0H\u00e9l\u00e8ne Vainqueur-Christophe, pour le groupe Nouvelle Gauche.<br><br><strong>Mme\u00a0H\u00e9l\u00e8ne Vainqueur-Christophe. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, mes chers coll\u00e8gues, ma question va dans le m\u00eame sens que celle de ma coll\u00e8gue, Mme\u00a0B\u00e9nin, sans que nous ne nous soyions concert\u00e9es, ce qui montre bien que cet arr\u00eat\u00e9 de catastrophe naturelle pose un vrai probl\u00e8me.<br><br>Monsieur le Premier ministre, les ouragans Irma, Jos\u00e9 et Maria sont pass\u00e9s sur nos terres. Nos \u00eeles sont meurtries, voire ravag\u00e9es. Au nom de mes coll\u00e8gues du groupe Nouvelle Gauche, j'exprime ma solidarit\u00e9 \u00e0 tous ceux, victimes ou traumatis\u00e9s, Fran\u00e7ais et Carib\u00e9ens, qui souffrent des effets d\u00e9vastateurs de ces ph\u00e9nom\u00e8nes d'une ampleur in\u00e9dite. Je remercie, par ailleurs, la ministre des outre-mer d'avoir \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t d\u00e9p\u00each\u00e9e sur place, et qui nous a accompagn\u00e9s au cours de ce drame.<br><br>Monsieur le Premier ministre, votre Gouvernement a publi\u00e9 l'arr\u00eat\u00e9 de catastrophe naturelle, \u00e0 la suite du passage de Maria. Avec lui, la peur et la tristesse ont laiss\u00e9 place \u00e0 la stup\u00e9faction et \u00e0 l'incompr\u00e9hension. Comment l'\u00c9tat peut-il affirmer que seules les deux \u00eeles des Saintes ont connu des vents cycloniques\u00a0? Comment oser prendre un arr\u00eat\u00e9 aussi restrictif\u00a0?<br><br>Monsieur le Premier ministre, je ne suis ni m\u00e9t\u00e9orologue ni experte en assurance, mais j'entends les Guadeloup\u00e9ens et j'ai pu constater la d\u00e9vastation. De v\u00e9cu de Guadeloup\u00e9enne, je peux vous dire que le vent n'a jamais autant souffl\u00e9 sur mon territoire, et ce \u00e0 une vitesse bien sup\u00e9rieure aux 145\u00a0km/h caract\u00e9risant les vents cycloniques. Comment, d'ailleurs, croire que l'\u0153il d'un ouragan de cat\u00e9gorie cinq passant \u00e0 moins de 40\u00a0kilom\u00e8tres des c\u00f4tes ne s'accompagne pas de vents cycloniques\u00a0?<br><br>Que dites-vous aux Guadeloup\u00e9ens qui ont perdu leur toiture \u2013\u00a0cent huit sur la seule ville de Trois-Rivi\u00e8res, quarante sur la commune voisine de Vieux-Fort\u00a0? Que dites-vous \u00e0 ceux dont les arbres ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9racin\u00e9s, occasionnant des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables, notamment sur les r\u00e9seaux \u00e9lectriques et l'alimentation en eau potable\u00a0? M\u00e9t\u00e9o\u00a0France dispose-t-elle d'outils de mesures sur les communes de la Basse-Terre permettant de justifier votre d\u00e9cision\u00a0? Permettez-moi d'en douter. Vous me r\u00e9pondrez qu'un fonds de secours pour les outre-mer viendra en compl\u00e9ment des dispositifs assurantiels couvrant les catastrophes naturelles. Quel en sera le montant\u00a0?<br><br>Monsieur le Premier ministre, les outre-mer ne qu\u00e9mandent pas\u00a0; les outre-mer sont fiers. Mais aujourd'hui, les outre-mer souffrent et demandent simplement que la solidarit\u00e9 nationale s'exprime en actes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes NG et GDR, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur . </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, comme je l'ai dit \u00e0 votre coll\u00e8gue, a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e une premi\u00e8re liste des communes o\u00f9 des vents d\u00e9passant 145\u00a0km/h en moyenne pendant dix minutes, ou 215 km/h en rafales, ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s. Pour autant, aucune commune n'a fait l'objet de d\u00e9cision d\u00e9favorable. La commission attend donc des expertises, qui s'appuieront, non sur les vents constat\u00e9s, mais sur les vents estim\u00e9s, ce qui, je le r\u00e9p\u00e8te, requiert des analyses de la topographie et peut n\u00e9cessiter une \u00e0 deux semaines.<br><br><strong>M.\u00a0Serge Letchimy.</strong> C'est de la th\u00e9orie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Mais, compte tenu de la souffrance qu'a connue la Guadeloupe, le Gouvernement fera tous les efforts n\u00e9cessaires pour classer l'ensemble des communes qui ont eu \u00e0 souffrir de dommages extr\u00eamement importants.<br><br><strong>M.\u00a0Serge Letchimy.</strong> Faites-les donc, ces efforts\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Je comprends votre \u00e9motion. Je veux vous pr\u00e9ciser aussi, qu'en ce qui concerne l'effet des vents, les assurances multirisques habitation comportent obligatoirement une garantie temp\u00eate qui jouera, quelle que soit la d\u00e9cision. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> C'est la moindre des choses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>En compl\u00e9ment de ce dispositif assurantiel, le fonds de secours pour l'outre-mer permettra l'indemnisation des d\u00e9g\u00e2ts non assur\u00e9s des particuliers. Comme vous le savez, il y en a beaucoup \u00e0 la Guadeloupe. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/09/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/09/2017", "pageJO": "2514"}}}}