{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2423", "identifiant": {"numero": "2423", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "am\u00e9nagement du territoire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "enfouissement des lignes \u00e9lectriques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA340357", "mandatRef": "PM747435"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ENFOUISSEMENT DES LIGNES \u00c9LECTRIQUES <a name=PG17></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mich\u00e8le Victory.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Victory. </strong>Apr\u00e8s le terrible \u00e9v\u00e9nement de la semaine derni\u00e8re au Teil, 330\u00a0000 foyers en Rh\u00f4ne-Alpes, dont pr\u00e8s de 60\u00a0000 pour le nord de l'Ard\u00e8che, se sont couch\u00e9s jeudi soir sans \u00e9lectricit\u00e9, sans chauffage, sans t\u00e9l\u00e9phone, et dans un total isolement, malgr\u00e9 les efforts d\u00e9ploy\u00e9s durant cinq jours par les agents d'Enedis pour r\u00e9tablir les lignes. En 2019, en France \u2013\u00a0sixi\u00e8me puissance mondiale\u00a0\u2013, ce constat est alarmant.<br><br>Il a fallu tout le d\u00e9vouement et l'engagement des maires de nos communes, des \u00e9quipes municipales, des employ\u00e9s communaux, des pompiers et des gendarmes pour limiter les situations dramatiques. Je veux ici, au nom du groupe Socialistes et apparent\u00e9s, les remercier pour leur pr\u00e9sence sans faille aupr\u00e8s de leurs administr\u00e9s, qui prouve \u2013\u00a0s'il en \u00e9tait besoin\u00a0\u2013 qu'ils sont un maillon essentiel de notre pacte r\u00e9publicain. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC ainsi que sur quelques bancs des groupes LaREM et LR.)</i><br><br>C'est bien autour d'eux et de leurs initiatives que s'est form\u00e9e l'entraide formidable qui donne sa richesse \u00e0 nos territoires ruraux, et cela m\u00e9rite mieux qu'une c\u00e2linoth\u00e9rapie quelques mois avant les \u00e9lections municipales.<br><br>Ce matin encore, beaucoup se sont r\u00e9veill\u00e9s dans la m\u00eame situation, cons\u00e9quence d'un \u00e9pisode neigeux certes particuli\u00e8rement d\u00e9vastateur, mais qui pose \u00e0 nouveau des questions essentielles quant \u00e0 la maintenance de notre r\u00e9seau \u00e9lectrique et aux investissements qui doivent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s.<br><br>L'enfouissement des lignes est, depuis de nombreuses ann\u00e9es, une probl\u00e9matique strat\u00e9gique pour les gestionnaires de r\u00e9seaux. La France, dot\u00e9e d'un r\u00e9seau relativement ancien, accuse un retard sur ses voisins europ\u00e9ens, et si une part importante des lignes \u00e0 basse et moyenne tension sont enterr\u00e9es, il n'en va pas de m\u00eame pour les 100\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres de lignes \u00e0 haute et tr\u00e8s haute tension.<br><br>Les co\u00fbts de ces enfouissements sont \u00e9videmment \u00e0 mettre en rapport avec l'allongement de la dur\u00e9e de vie de ces installations, de la s\u00e9curit\u00e9 qu'elles apportent et du respect des missions de service public qui incombent \u00e0 Enedis \u2013\u00a0engagement qui doit \u00eatre aussi celui de l'\u00c9tat, actionnaire largement majoritaire au sein d'EDF. Mais il vous revient, parce que vous \u00eates le garant de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, de veiller \u00e0 ce que les engagements d'Enedis soient tenus et de d\u00e9velopper une strat\u00e9gie ambitieuse autour d'un projet d'enfouissement des lignes. Il est de la responsabilit\u00e9 de votre gouvernement de piloter une politique de l'\u00e9nergie satisfaisante et \u00e9quitable pour les territoires.<br><br>\u00cates-vous enfin pr\u00eat \u00e0 engager les pouvoirs publics dans un plan \u00e0 la hauteur des enjeux\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Je voudrais tout d'abord m'associer, madame Victory, \u00e0 l'hommage que vous avez rendu \u00e0 tous ceux qui sont intervenus pour porter assistance et pour r\u00e9tablir les r\u00e9seaux qui avaient \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s par un \u00e9pisode de neige dont le caract\u00e8re exceptionnel doit \u00eatre soulign\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il y a encore du boulot\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i>Indubitablement, cet \u00e9pisode a eu d'importantes cons\u00e9quences sur notre r\u00e9seau de distribution, provoquant de nombreuses chutes de poteaux et des coupures de lignes.<br><br>J'entends les interrogations qui s'expriment sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'enfouir davantage nos lignes \u00e9lectriques. Comme vous le savez, les caract\u00e9ristiques des r\u00e9seaux sont encadr\u00e9es de fa\u00e7on r\u00e9glementaire afin d'assurer l'approvisionnement \u00e9lectrique dans les meilleures conditions. Je r\u00e9p\u00e8te toutefois que l'\u00e9pisode de la semaine derni\u00e8re \u00e9tait exceptionnel\u00a0: au plus fort de la crise, ce sont en effet plus de 330\u00a0000\u00a0foyers qui ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br>L'enfouissement constitue clairement un moyen de rendre notre r\u00e9seau de distribution plus r\u00e9silient face \u00e0 de telles conditions m\u00e9t\u00e9orologiques. Mais cette mise en souterrain n'est pas toujours possible, notamment en fonction de la localisation, de la g\u00e9ographie ou de l'\u00e2ge des lignes. Elle a par ailleurs un co\u00fbt. Je rappelle qu'Enedis investit chaque ann\u00e9e 1\u00a0milliard d'euros pour moderniser et s\u00e9curiser son r\u00e9seau\u00a0: 18\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres de lignes sont ainsi enterr\u00e9s annuellement.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> N'oubliez pas les communes et les f\u00e9d\u00e9rations d'\u00e9nergie, madame la ministre\u00a0! Il n'y a pas qu'Enedis\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre. </i>Ces co\u00fbts sont support\u00e9s par tous les consommateurs et repr\u00e9sentent 30\u00a0% de leur facture d'\u00e9lectricit\u00e9. La moiti\u00e9 de notre r\u00e9seau est aujourd'hui enterr\u00e9e, cette proportion s'\u00e9tablissant \u00e0 40\u00a0% en Ard\u00e8che, avec 600\u00a0kilom\u00e8tres de lignes suppl\u00e9mentaires enfouis entre 2015 et 2018. Au-del\u00e0, l'\u00c9tat verse 370\u00a0millions d'euros de subventions pour accompagner les syndicats d'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br>Si j'entends les attentes, je peux donc vous assurer que les op\u00e9rateurs sont mobilis\u00e9s pour rendre notre r\u00e9seau \u00e9lectrique plus r\u00e9silient face \u00e0 des intemp\u00e9ries dont on sait qu'elles seront plus fr\u00e9quentes \u00e0 l'avenir.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/11/2019", "pageJO": "11194"}}}}