{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG302", "identifiant": {"numero": "302", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "consommation", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "subventions aux associations de consommateurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719578", "mandatRef": "PM722702"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SUBVENTIONS AUX ASSOCIATIONS DE CONSOMMATEURS <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme, pour le groupe La France insoumise.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme. </strong>Monsieur le Premier ministre, 40\u00a0% ou 2,2\u00a0millions d'euros\u00a0: ces chiffres illustrent la baisse de cr\u00e9dits que votre gouvernement a pr\u00e9vu pour les associations de consommateurs, c'est-\u00e0-dire pour l'UFC-Que choisir, pour l'Institut national de la consommation, pour la F\u00e9d\u00e9ration nationale des usagers du train, pour l'Union nationale des associations familiales \u2013 pour une quinzaine d'organisations au total.<br><br>Que p\u00e8sent ces 2,2\u00a0millions d'euros\u00a0? Rien. Oserez-vous plaider, avec des sommes aussi d\u00e9risoires, qu'il s'agit de sauver les comptes publics et de r\u00e9duire les d\u00e9ficits\u00a0? Oserez-vous cet argument alors que la <i>flat tax </i>et la suppression de l'ISF sont autant de cadeaux d'un montant cent, deux cents voire trois cents fois sup\u00e9rieurs que vous avez offerts aux actionnaires\u00a0?<br><br>Non, cette somme ne p\u00e8se rien financi\u00e8rement. Mais elle p\u00e8se id\u00e9ologiquement, et elle en dit long sur vous.<br><br>En effet, que sont ces associations\u00a0? Ce sont des entraves pour les multinationales, des emp\u00eacheuses de tromper, de polluer et de frauder en rond.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain et M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme. </strong>Qu'il s'agisse des perturbateurs endocriniens, des frais bancaires, des \u0153ufs contamin\u00e9s par le Fipronil, de la D\u00e9pakine, du nouveau L\u00e9vothyrox, du Mediator, des nanoparticules ou encore de l'obsolescence programm\u00e9e, les associations de consommateurs enquiquinent. Elles emb\u00eatent les constructeurs automobiles, les champions de l'agroalimentaire, les t\u00e9nors de la finance, les rois de l'industrie pharmaceutique.<br><br>Or, ainsi que votre porte-parole, Christophe Castaner, l'a th\u00e9oris\u00e9, il ne faut pas critiquer les entreprises qui r\u00e9ussissent. Ici m\u00eame, vous avez \u00e9rig\u00e9 en dogme l'interdiction de d\u00e9nigrer les entreprises fran\u00e7aises.<br><br>C'est vrai, ces associations critiquent. Certains diraient que, peut-\u00eatre, ces petites voix dissidentes prot\u00e8gent un peu \u2013\u00a0si peu\u00a0\u2013 contre la puissance des multinationales. Il est bon pour l'\u00e9conomie fran\u00e7aise que vous les fassiez taire \u2013 les firmes s'autor\u00e9guleront bien toutes seules.<br><br>Nous tenions donc ici \u00e0 saluer la coh\u00e9rence de votre projet, sans vous adresser une v\u00e9ritable question puisque, en g\u00e9n\u00e9ral, vous n'y r\u00e9pondez pas. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne et M.\u00a0Richard Ramos .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, dans cette majorit\u00e9, nous appr\u00e9cions aussi les voix dissidentes. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 entendre des voix diff\u00e9rentes et \u00e0 \u00e9couter les critiques qui peuvent \u00eatre formul\u00e9es ici ou l\u00e0. <i>(Rires et exclamations sur les bancs des groupes NG et GDR.)</i><br><br>S'agissant des associations de consommateurs, elles sont bien s\u00fbr utiles. Elles sont bien s\u00fbr indispensables \u00e0 la bonne information des consommateurs ainsi qu'aux choix qu'ils ont \u00e0 faire entre diff\u00e9rents produits. Elles permettent bien s\u00fbr de temp\u00e9rer des publicit\u00e9s qui sont parfois agressives et univoques.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Elles ne servent pas qu'\u00e0 \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous sommes donc favorables au travail des associations de consommateurs.<br><br>Le soutien aux associations de consommateurs devait repr\u00e9senter un montant de 8,9 millions d'euros. Nous l'avons ramen\u00e9 \u00e0 7,3 millions. Nous mesurons parfaitement les difficult\u00e9s que cela peut poser aux associations. Nous sommes donc pr\u00eats \u00e0 \u00e9tudier une r\u00e9\u00e9valuation du soutien public aux associations de consommateurs. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR ainsi que sur quelques bancs des groupes REM et MODEM).</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous devons aussi veiller \u00e0 ce que la r\u00e9partition des subventions soit juste. Certaines associations voient leur soutien diminuer fortement \u2013 parfois jusqu'\u00e0 80\u00a0%. Pour d'autres, la r\u00e9duction est plus modeste. Regardons, dans un esprit de justice et d'\u00e9quit\u00e9, quel soutien de la part des pouvoirs publics est n\u00e9cessaire \u00e0 telle ou telle association.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Nous avons la liste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Mais je vous le redis \u2013\u00a0d'autres d\u00e9put\u00e9s du groupe La R\u00e9publique en marche ont fait la m\u00eame d\u00e9marche au cours du d\u00e9bat sur le projet de loi de finances, et nous les avons entendus\u00a0\u2013, nous sommes pr\u00eats \u00e0 r\u00e9\u00e9valuer les cr\u00e9dits au profit des associations de consommateurs. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM, MODEM, FI et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Richard Ramos.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> On a gagn\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/11/2017", "pageJO": "4942"}}}}