{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2512", "identifiant": {"numero": "2512", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721270", "mandatRef": "PM723220"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances et du ministre de l'action et des comptes publics, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances et du ministre de l'action et des comptes publics, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Peu.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>Monsieur le Premier ministre, les Fran\u00e7ais ont compris, gr\u00e2ce \u00e0 M.\u00a0Fillon, que \u00ab\u00a0le syst\u00e8me par points, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a permet une chose, qu'aucun homme politique n'avoue\u00a0: \u00e7a permet de baisser chaque ann\u00e9e la valeur des points et donc de diminuer le niveau des pensions\u00a0\u00bb.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Vous citez M.\u00a0Fillon, maintenant\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>En effet, en passant d'un syst\u00e8me par annuit\u00e9s \u00e0 un syst\u00e8me par points, l'objectif n'est plus de garantir \u00e0 chacun un niveau de pension, mais de plafonner le niveau global des d\u00e9penses de retraites.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Le\u00a0Gac.</strong> Parce que Fran\u00e7ois Fillon ne ment jamais, bien \u00e9videmment\u2026<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>Les Fran\u00e7ais ont aussi compris que votre r\u00e9forme n'a rien \u00e0 voir avec l'universalisme mais, au contraire, tout \u00e0 voir avec l'individualisme. Ils per\u00e7oivent bien l'incertitude que vous allez instaurer en cr\u00e9ant des retraites al\u00e9atoires, qui seront les variables d'ajustement du syst\u00e8me. Ils comprennent parfaitement que, pour s\u00e9curiser leur niveau de pension, ils seront incit\u00e9s \u2013\u00a0du moins ceux qui en auront les moyens\u00a0\u2013 \u00e0 se constituer un capital en dehors de notre syst\u00e8me solidaire.<br><br>Vous avez, pour ce faire, d\u00e9blay\u00e9 le terrain gr\u00e2ce \u00e0 la loi Pacte \u2013\u00a0la loi relative \u00e0 la croissance et la transformation des entreprises\u00a0\u2013, qui cr\u00e9e de nouveaux produits d'\u00e9pargne retraite permettant de constituer un capital exon\u00e9r\u00e9 fiscalement. Vous d\u00e9roulez ainsi le tapis aux acteurs de la finance en leur offrant de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s. Les assureurs ne s'y trompent pas\u00a0: leurs publicit\u00e9s pour des assurances compl\u00e9mentaires colonisent soudain les m\u00e9dias, et le fonds am\u00e9ricain BlackRock, re\u00e7u en grande pompe l'\u00c9lys\u00e9e en 2017, se f\u00e9licite de vos r\u00e9formes en les qualifiant de \u00ab\u00a0bon plan Retraite\u00a0\u00bb.<br><br>Monsieur le Premier ministre, il vous faut choisir entre servir les int\u00e9r\u00eats des fonds de pension en ouvrant portes et fen\u00eatres \u00e0 la capitalisation et servir l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral en am\u00e9liorant notre syst\u00e8me par r\u00e9partition. En d'autres termes, pr\u00e9f\u00e9rez-vous infliger par tous les moyens une d\u00e9faite au mouvement social, ou choisirez-vous \u00e0 l'inverse de faire remporter une victoire collective \u00e0 notre pays\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le haut-commissaire aux retraites.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Delevoye,</strong><i> haut-commissaire aux retraites. </i>Notre ambition est effectivement de redonner tout son sens au pacte collectif et \u00e0 la coh\u00e9sion de la Nation entre les jeunes et les retrait\u00e9s. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 la vid\u00e9o de M.\u00a0Fillon qui circule actuellement \u2013\u00a0comme vous, je l'ai regard\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Cela a d\u00fb vous rappeler votre propre jeunesse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il est vrai qu'il a comme vous \u00e9t\u00e9 membre du Rassemblement pour la R\u00e9publique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Delevoye,</strong><i> haut-commissaire. </i>C'est la raison pour laquelle nous apporterons, avec le Premier ministre, des garanties concernant plusieurs dispositifs.<br><br>Tout d'abord, la valeur d'achat et la valeur de service du point \u00e9volueront en fonction des salaires, ce qui n'est pas le cas dans le syst\u00e8me actuel qui, depuis la r\u00e9forme Balladur de 1993, indexe le niveau des pensions sur l'inflation. Nous assurerons ainsi la pr\u00e9servation des droits tout au long de la carri\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Cela reste \u00e0 voir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Delevoye,</strong><i> haut-commissaire . </i>Il s'agit l\u00e0 d'une avanc\u00e9e consid\u00e9rable qui produira un effet extr\u00eamement positif sur les pensions des fonctionnaires \u2013\u00a0g\u00e9n\u00e9ralement bas\u00e9es sur le niveau de l'indice\u00a0\u2013, et pour celles des salari\u00e9s du priv\u00e9 comme des ind\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.</strong> Sauf si on les indexe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Delevoye,</strong><i> haut-commissaire. </i>Il est par ailleurs pr\u00e9vu, en r\u00e9ponse \u00e0 la demande d'un certain nombre de citoyens et d'organisations syndicales, de s\u00e9curiser la valeur du point. L'un des d\u00e9bats propos\u00e9 \u00e0 l'arbitrage du Premier ministre consiste ainsi \u00e0 d\u00e9terminer si cette valeur pourrait \u00eatre inscrite dans la loi.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Dans la Constitution, m\u00eame\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Delevoye,</strong><i> haut-commissaire. </i>Troisi\u00e8mement, l'exp\u00e9rience des syst\u00e8mes \u00e0 points montre bien que depuis quarante ans, la valeur du point n'a jamais baiss\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Ce que la loi fait, la loi peut le d\u00e9faire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Delevoye,</strong><i> haut-commissaire. </i>Je m'\u00e9tonne enfin que vous \u00e9voquiez l'individualisme\u00a0: dans le syst\u00e8me actuel, c'est le parcours individuel \u2013\u00a0le salaire moyen des vingt-cinq meilleures ann\u00e9es ou des six derniers mois de la carri\u00e8re\u00a0\u2013 qui d\u00e9termine le niveau de pension.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Mais c'est la solidarit\u00e9 qui s'exerce pour faire fonctionner le syst\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Delevoye,</strong><i> haut-commissaire. </i>Nous souhaitons au contraire injecter davantage de solidarit\u00e9 par le biais du r\u00e9gime universel. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019", "pageJO": "11964"}}}}