{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3430", "identifiant": {"numero": "3430", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation des intermittents de l'emploi et des int\u00e9rimaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720892", "mandatRef": "PM723106"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/10/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES INTERMITTENTS DE L'EMPLOI ET DES INT\u00c9RIMAIRES <a name=PG17></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Panot.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Monsieur le Premier ministre, ils servent nos repas, nettoient nos chambres d'h\u00f4tel, vident nos poubelles\u00a0; ils sont serveurs, plongeurs, cuisiniers, ma\u00eetres d'h\u00f4tel, femmes de chambre, r\u00e9ceptionnistes, \u00e9quipiers, guides-conf\u00e9renciers, agents de s\u00e9curit\u00e9, livreurs ou fleuristes. Depuis que la crise sociale a frapp\u00e9 le pays en mars dernier, ceux qu'on appelle les \u00ab\u00a0extras\u00a0\u00bb sont les grands oubli\u00e9s de la R\u00e9publique.<br><br>Ces intermittents de l'emploi souffrent de la situation sanitaire et de ses cons\u00e9quences \u00e9conomiques. Le couvre-feu va encore accro\u00eetre leurs difficult\u00e9s. Voil\u00e0 des mois qu'ils vous alertent sur leur mort sociale et manifestent pour r\u00e9clamer ce qu'ont obtenu les intermittents du spectacle, \u00e0 savoir une ann\u00e9e blanche, afin que leurs droits au ch\u00f4mage soient prolong\u00e9s. En vain.<br><br>\u00ab\u00a0Vous avez raison, cela me para\u00eet \u00eatre une mesure de bon sens\u00a0\u00bb, m'a r\u00e9pondu le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lorsque je lui ai fait part de cette id\u00e9e au mois de juin dernier. Depuis lors, comme toujours, rien ne s'est pass\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Les intermittents de l'emploi repr\u00e9sentent dans notre pays 2,2\u00a0millions de personnes, dont 60\u00a0% ont moins de 34\u00a0ans. Presque tous ces pr\u00e9caires de l'emploi se retrouvent aujourd'hui au RSA \u2013\u00a0revenu de solidarit\u00e9 active. Vous allez me r\u00e9pondre, comme toujours, que c'est la crise, qu'il y a 1\u00a0million de ch\u00f4meurs suppl\u00e9mentaires, qu'il y a 10\u00a0millions de pauvres dans notre pays.<br><br>Pourtant, vos amis les riches, eux, ne connaissent pas la crise, bien au contraire\u00a0: leur fortune a augment\u00e9 de 439\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Vous \u00eates s\u00fbre\u00a0? Cela fait tout de m\u00eame beaucoup\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>D\u00e8s lors, allez chercher l'argent l\u00e0 o\u00f9 il se trouve\u00a0: r\u00e9tablissez l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune et taxez les profiteurs de crise, qui se sont honteusement gav\u00e9s pendant l'\u00e9pid\u00e9mie.<br><br>Monsieur le Premier ministre, les intermittents de l'emploi et les int\u00e9rimaires nous appellent, vous et nous, \u00e0 l'aide. Accordez-leur en urgence une ann\u00e9e blanche, supprimez votre r\u00e9forme indigne de l'assurance ch\u00f4mage et revalorisez les minima sociaux\u00a0! Il y va de l'honneur de notre R\u00e9publique sociale. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes FI, GDR et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion. </i>Depuis le d\u00e9but de la crise, le Gouvernement est totalement mobilis\u00e9 pour prot\u00e9ger nos entreprises et nos emplois. Nous avons instaur\u00e9, je le rappelle, un dispositif d'activit\u00e9 partielle qui a permis \u00e0 l'\u00c9tat de prendre \u00e0 charge, au plus fort de la crise, la r\u00e9mun\u00e9ration de pr\u00e8s de 9\u00a0millions de salari\u00e9s \u2013\u00a0ils \u00e9taient encore 1,3\u00a0million dans cette situation en ao\u00fbt dernier.<br><br>Je peux vous assurer que nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s des entreprises, gr\u00e2ce aux pr\u00eats garantis par l'\u00c9tat, aux aides du fonds de solidarit\u00e9 et aux dispositifs d'activit\u00e9 partielle. Dans les secteurs que vous avez mentionn\u00e9s, madame Panot, nous avons pris l'engagement de maintenir jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e le m\u00e9canisme d'activit\u00e9 partielle en vigueur, avec une prise en charge \u00e0 100\u00a0% par l'\u00c9tat.<br><br>Nous avons renforc\u00e9 tous les dispositifs qui visent \u00e0 accompagner les entreprises. Nous avons notamment relev\u00e9 le plafond des aides financ\u00e9es par le fonds de solidarit\u00e9\u00a0: elles peuvent d\u00e9sormais atteindre 10\u00a0000\u00a0euros par mois. Nous avons en outre prolong\u00e9 le dispositif des pr\u00eats garantis par l'\u00c9tat. Nous sommes enti\u00e8rement mobilis\u00e9s pour prot\u00e9ger les emplois de tous les salari\u00e9s et de tous les travailleurs.<br><br>S'agissant de l'assurance ch\u00f4mage, des discussions sont en cours avec les partenaires sociaux. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 P\u00f4le emploi et \u00e0 l'Agence centrale des organismes de s\u00e9curit\u00e9 sociale \u2013\u00a0ACOSS\u00a0\u2013 d'analyser les situations particuli\u00e8res qui pourraient \u00eatre cr\u00e9\u00e9es par la crise, afin que nous puissions adapter \u00e0 ce contexte particulier nos dispositifs de protection des demandeurs d'emploi. Je tiens \u00e0 rappeler que la France est sans doute le pays de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques \u2013\u00a0OCDE\u00a0\u2013 qui a le mieux pr\u00e9serv\u00e9 le pouvoir d'achat.<br><br>Samedi dernier, le Premier ministre a confirm\u00e9 que des mesures suppl\u00e9mentaires seraient prises en faveur des b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA, de ceux de l'allocation de solidarit\u00e9 sp\u00e9cifique et de tous les jeunes allocataires de l'aide personnalis\u00e9e au logement ou boursiers. Nous prenons en consid\u00e9ration la situation des personnes les plus fragilis\u00e9es par la crise, et continuerons \u00e0 le faire, comme le montreront les prochaines annonces du Premier ministre. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Panot.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Pardonnez-moi, madame la ministre, mais vous avez r\u00e9pondu compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0! Je parlais non pas de l'activit\u00e9 partielle, mais des extras et des int\u00e9rimaires, que les entreprises \u00e9v\u00e9nementielles, les h\u00f4tels et les restaurants ont cess\u00e9 d'embaucher, du jour au lendemain, au d\u00e9but du confinement. Ils ne savent plus comment faire pour se loger et se nourrir, et vous appellent \u00e0 l'aide depuis des mois\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/10/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/10/2020", "pageJO": "7689"}}}}