{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1916", "identifiant": {"numero": "1916", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sports", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Agence nationale du sport"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718902", "mandatRef": "PM722496"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Sports", "developpe": "Minist\u00e8re des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Sports", "developpe": "Minist\u00e8re des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AGENCE NATIONALE DU SPORT <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0C\u00e9dric Roussel.<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric Roussel. </strong>Madame la ministre des sports, cette fois, nous y sommes\u00a0: l'Agence nationale du sport a officiellement vu le jour, et c'est un moment charni\u00e8re pour le sport en France.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Tu parles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric Roussel. </strong>Pour la premi\u00e8re fois si\u00e9geront autour de la m\u00eame table l'\u00c9tat, les collectivit\u00e9s territoriales et le mouvement sportif, mais aussi le monde \u00e9conomique. Vous le savez, ce dernier point me satisfait particuli\u00e8rement.<br><br>Gr\u00e2ce aux nombreuses auditions auxquelles a proc\u00e9d\u00e9 le groupe d'\u00e9tudes sur l'\u00e9conomie du sport, men\u00e9es avec mes coll\u00e8gues issus de tous les bancs, nous savons que le monde \u00e9conomique est un soutien essentiel en termes de comp\u00e9titivit\u00e9, de d\u00e9veloppement et d'innovation. Cette gouvernance partag\u00e9e devra permettre de r\u00e9pondre \u00e0 deux missions principales\u00a0: la haute performance et le d\u00e9veloppement de la pratique pour tous.<br><br>\u00c0 cinq ans des Jeux de Paris de 2024, l'Agence est une premi\u00e8re \u00e9tape d\u00e9cisive. Nous devons d\u00e9sormais poursuivre le travail ensemble et avoir pour objectif, \u00e0 terme, d'\u00e9tablir une large loi sur le sport.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous avez ruin\u00e9 le sport\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric Roussel. </strong>Lorsque nous parlons de sport, en effet, ne pensons pas qu'aux statistiques ou au nombre de m\u00e9dailles\u00a0: pensons aussi \u00e0 la promotion du sport en entreprise, \u00e0 la pr\u00e9vention en termes de sant\u00e9 publique, \u00e0 l'inclusion sociale\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Suppression des emplois aid\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric Roussel. </strong>\u2026et \u00e0 l'am\u00e9nagement de tous nos territoires. L'Agence nationale du sport devra conduire ce nouvel \u00e9lan.<br><br>N\u00e9anmoins, et comme pour tout changement de mod\u00e8le, des interrogations l\u00e9gitimes \u00e9mergent. Il s'agit, premi\u00e8rement, de l'\u00e9volution du statut des conseillers techniques sportifs, dont les comp\u00e9tences sont unanimement reconnues. Ensuite, il faut plus que jamais faciliter l'investissement des entreprises pour nos sportifs et pour nos clubs. Le sport doit \u00eatre vu comme un investissement, et non plus comme une d\u00e9pense.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LaREM .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric Roussel. </strong>Se pose, enfin, la question des missions du minist\u00e8re des sports aux c\u00f4t\u00e9s de l'Agence.<br><br>Madame la ministre, pourriez-vous donc nous apporter des pr\u00e9cisions en r\u00e9ponse \u00e0 ces interrogations, afin de rassurer l'\u00e9cosyst\u00e8me sportif fran\u00e7ais dans son ensemble\u00a0?<i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous \u00eates les fossoyeurs des associations\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et le Centre national pour le d\u00e9veloppement du sport\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des sports.<br><br><strong>Mme\u00a0Roxana Maracineanu,</strong><i> ministre des sports. </i>Vous venez de le rappeler \u2013\u00a0et je vous en remercie\u00a0\u2013, nous avons act\u00e9 la cr\u00e9ation de l'Agence nationale du sport le 24\u00a0avril dernier. C'est le r\u00e9sultat d'une large concertation et le commencement d'une nouvelle \u00e8re pour le sport fran\u00e7ais.<br><br>Le premier des constats qui nous ont men\u00e9s \u00e0 cette transformation, et sur lequel je sais que nous sommes tous d'accord, est que l'activit\u00e9 physique et sportive est un enjeu fondamental pour notre soci\u00e9t\u00e9 et nos concitoyens, avec sa dimension \u00e9ducative, culturelle et de sant\u00e9 qui favorise l'\u00e9panouissement de chacun et les liens entre les citoyens. Le sport participe pleinement \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire, avec 260\u00a0000\u00a0\u00e9quipements sportifs. C'est aussi, vous l'avez dit, un secteur \u00e9conomique majeur\u00a0: avec pr\u00e8s de 125\u00a0000\u00a0emplois dans le secteur priv\u00e9, le march\u00e9 du sport est estim\u00e9 aujourd'hui \u00e0 38\u00a0milliards d'euros, soit environ 1,8\u00a0% du PIB.<br><br>Le second constat, unanimement partag\u00e9 \u00e9galement, est que nous devons rehausser les r\u00e9sultats du sport fran\u00e7ais de tr\u00e8s haute performance. Les Jeux olympiques et paralympiques de 2024 en France nous y obligent.<br><br>Un dernier constat, enfin\u00a0: le sport est une comp\u00e9tence partag\u00e9e par plusieurs acteurs\u00a0: l'\u00c9tat, les collectivit\u00e9s territoriales, qui investissent 10\u00a0milliards d'euros dans le sport, le monde \u00e9conomique\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et le CNDS, on peut en parler\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> \u00c7a ne doit pas \u00eatre sur la fiche\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Roxana Maracineanu,</strong><i> ministre . </i>\u2026et, bien s\u00fbr, la richesse de ses 300\u00a0000\u00a0associations sportives, le travail des clubs, des ligues et des f\u00e9d\u00e9rations, avec l'engagement de pr\u00e8s de 3,5\u00a0millions de b\u00e9n\u00e9voles. C'est cette \u00e9nergie compl\u00e9mentaire de tous qui nous permettra d'\u00eatre plus forts.<br><br>La gouvernance actuelle du sport fran\u00e7ais, fond\u00e9e dans les ann\u00e9es 1960, devait \u00e9voluer et nous devons donner un nouveau souffle au mod\u00e8le sportif en cr\u00e9ant les conditions d'une confiance p\u00e9renne et partag\u00e9e entre nous. Le chemin de cette confiance est difficile, car elle a \u00e9t\u00e9 rompue dans ce secteur entre l'\u00c9tat et les territoires,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Qui a r\u00e9dig\u00e9 cette fiche\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Roxana Maracineanu,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais je suis d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 la r\u00e9tablir pleinement et \u00e0 m'inscrire dans les orientations du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du Premier ministre\u00a0: un \u00c9tat plus partenarial et plus coll\u00e9gial, qui donne plus d'autonomie aux acteurs et au plus pr\u00e8s du territoire. <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe LaREM.)<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/05/2019", "pageJO": "4041"}}}}