{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2575", "identifiant": {"numero": "2575", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA268019", "mandatRef": "PM723092"}, "groupe": {"organeRef": "PO767217", "abrege": "UDI-A-I", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/01/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde. </strong>Monsieur le Premier ministre, des millions de Fran\u00e7ais souffrent de cette gr\u00e8ve, qui n'a que trop dur\u00e9\u00a0; elle est aujourd'hui minoritaire, et elle met en danger de nombreuses petites et moyennes entreprises, des commer\u00e7ants, des artisans \u2013\u00a0bref, des emplois. Pourtant, le c\u0153ur du projet de r\u00e9forme, c'est-\u00e0-dire l'instauration d'un syst\u00e8me par points, est une bonne chose\u00a0; pour notre part, nous l'appelons de nos v\u0153ux depuis vingt ans. Cela aboutira \u00e0 une plus grande \u00e9quit\u00e9 et une plus grande lisibilit\u00e9, et cela permettra de mieux tenir compte des nouvelles formes de carri\u00e8re, plus accident\u00e9es. En r\u00e9sum\u00e9, c'est une r\u00e9forme que nous voulons voir aboutir.<br><br>Dans le cadre de la discussion engag\u00e9e apr\u00e8s l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle est venue se poser la question du financement. Ce week-end, vous avez pris une sage d\u00e9cision\u00a0: celle de tendre la main aux syndicats r\u00e9formistes en vue d'atteindre l'\u00e9quilibre financier en mati\u00e8re de retraites \u2013\u00a0ce qui ne me semble pas d'ailleurs aussi urgent qu'on le dit\u00a0: on peut fort bien trouver, de mani\u00e8re responsable, une solution d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e ou au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2021. Vous avez, dans cette perspective, appel\u00e9 \u00e0 la r\u00e9union d'une conf\u00e9rence de financement.<br><br>Monsieur le Premier ministre, je voudrais savoir si les partenaires sociaux seront libres de faire dans ce cadre des propositions. On ne parle actuellement \u2013\u00a0qu'on appelle cela \u00ab\u00a0\u00e2ge pivot\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0\u00e2ge d'\u00e9quilibre\u00a0\u00bb ou autrement\u00a0\u2013 que de la possibilit\u00e9 de travailler deux ans de plus. Au lieu de travailler plus \u00e0 la fin de sa vie, ne pourrait-on pas envisager de travailler plus tout au long de sa vie, de mani\u00e8re \u00e0 \u00e9quilibrer le r\u00e9gime de retraites tout en partant quand m\u00eame \u00e0 62\u00a0ans\u00a0?<br><br>Je voudrais savoir si la question des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux exc\u00e9dentaires sera mise sur la table dans le cadre de la conf\u00e9rence de financement, telle que vous la concevez\u00a0?<br><br>Je voudrais savoir si, dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 les partenaires sociaux proposeraient, \u00e0 l'instar des sociaux-d\u00e9mocrates su\u00e9dois, une part, f\u00fbt-elle minime, de capitalisation afin de rassurer les jeunes qui croient qu'ils n'auront pas de retraite, vous feriez preuve d'esprit d'ouverture.<br><br>Enfin, je voudrais savoir si vous seriez favorable \u00e0 la tenue dans cet h\u00e9micycle, apr\u00e8s les \u00e9lections municipales \u2013\u00a0afin que l'on sorte des postures politiciennes\u00a0\u2013, d'un d\u00e9bat exclusivement consacr\u00e9 au financement des retraites, puisque celui-ci ne pourra pas avoir lieu dans le cadre de l'examen du projet de loi. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Lagarde, je note une fois de plus l'attachement que vous montrez au projet de syst\u00e8me universel par r\u00e9partition et par points, et je m'en f\u00e9licite. Je pense en effet qu'un r\u00e9gime permettant \u00e0 chacun, quels que soient son statut et son m\u00e9tier, d'avoir le m\u00eame type de cotisations et les m\u00eames droits que tout le monde facilitera la mobilit\u00e9 professionnelle et am\u00e9liorera la lisibilit\u00e9 du futur niveau de pension \u2013\u00a0bref, constituera en soi un v\u00e9ritable progr\u00e8s, tout en cr\u00e9ant de nouveaux droits, ce qui est bien \u00e9videmment pr\u00e9cieux.<br><br>Quelles seront les marges de man\u0153uvre dont disposera la conf\u00e9rence de financement, sur laquelle se sont accord\u00e9 un certain nombre d'organisations syndicales et patronales\u00a0? Ses missions seront au nombre de deux.<br><br>La premi\u00e8re sera de proposer des mesures en vue de revenir \u00e0 l'\u00e9quilibre financier en 2027 \u2013\u00a0ce qui revient, si vous me permettez de vous le faire remarquer, monsieur le pr\u00e9sident Lagarde, \u00e0 proposer des mesures s'appliquant dans le syst\u00e8me actuel, celui-ci n'\u00e9tant pas, \u00e0 l'heure actuelle, \u00e9quilibr\u00e9. Un d\u00e9lai de sept ans pour revenir \u00e0 l'\u00e9quilibre, c'est, je crois \u2013\u00a0mais je parle sous le contr\u00f4le de ceux qui connaissent la question encore mieux que moi\u00a0\u2013 ce qui avait \u00e9t\u00e9 retenu dans le cadre de la r\u00e9forme de 2010. Il ne me semble donc pas incongru d'imaginer qu'en sept ans, on soit en mesure de revenir \u00e0 l'\u00e9quilibre.<br><br>Sa deuxi\u00e8me mission sera de concevoir tous les instruments susceptibles d'\u00eatre utilis\u00e9s \u00e0 cette fin, mais avec deux limites. D'abord, nous ne voulons pas que les pensions baissent.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Cela semble \u00e9vident, mais, comme vous le savez, ce qui va sans dire va mieux en le disant. Ensuite, parce que nous nous battons pour redonner de la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie fran\u00e7aise et que nous pensons que cela joue un r\u00f4le important en la mati\u00e8re, nous ne voulons pas qu'il y ait une hausse du co\u00fbt du travail.<br><br>Ces deux limites \u00e9tant fix\u00e9es \u2013\u00a0et ceux qui ont accept\u00e9 de participer \u00e0 la conf\u00e9rence de financement se sont engag\u00e9s \u00e0 les respecter\u00a0\u2013, plusieurs instruments pourront \u00eatre utilis\u00e9s. Je ne veux pas pr\u00e9juger de leur nature, m\u00eame si j'estime \u2013\u00a0je l'ai indiqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais c'est ce que j'ai toujours dit et je ne vois pas pourquoi je changerais d'avis\u00a0\u2013 que ce \u00ab\u00a0cocktail de mesures\u00a0\u00bb, pour reprendre une expression que l'on utilise parfois, comprendra n\u00e9cessairement une mesure d'\u00e2ge. Il reste qu'il revient aux organisations syndicales et patronales de discuter des modalit\u00e9s de retour \u00e0 l'\u00e9quilibre \u00e0 l'horizon 2027.<br><br>Apr\u00e8s 2027, c'est-\u00e0-dire dans le cadre du pilotage du futur syst\u00e8me de retraites, les instruments seront fix\u00e9s par les organes de gouvernance de ce syst\u00e8me. Toutefois, l'ensemble de ceux qui se sont inscrits dans la d\u00e9marche qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e samedi par le courrier que vous avez mentionn\u00e9 reconnaissent qu'il y aura, au titre de ces instruments, la fixation d'un \u00e2ge d'\u00e9quilibre, c'est-\u00e0-dire d'un \u00e2ge qui servira de r\u00e9f\u00e9rence pour un d\u00e9part \u00e0 taux plein, et qui donnera une indication collective tout en tenant compte des parcours professionnels de chacun, ind\u00e9pendamment des statuts ou des m\u00e9tiers.<br><br>En r\u00e9sum\u00e9, nous sommes en train de cr\u00e9er les conditions d'un retour \u00e0 l'\u00e9quilibre \u00e0 l'horizon 2027 \u2013\u00a0ce qui est important\u00a0\u2013, ainsi que les conditions du pilotage du futur syst\u00e8me par les organes de gouvernance.<br><br>Vous aurez bien entendu l'occasion de d\u00e9battre de tout cela au fond \u2013\u00a0il est naturel, et normal, de proc\u00e9der de la sorte. Le Parlement sera saisi de l'ensemble de ces questions dans le cadre de l'examen du texte \u2013\u00a0c'est indispensable. Si j'ai bien compris, monsieur le pr\u00e9sident Lagarde, vous me demandez si l'on pourrait pr\u00e9voir en sus, avant l'examen du projet de loi, un d\u00e9bat au Parlement sur les conditions du retour \u00e0 l'\u00e9quilibre. Je crois que le plus sage serait de respecter l'engagement pris aupr\u00e8s des partenaires sociaux en organisant cette conf\u00e9rence de financement, laquelle aura, je le r\u00e9p\u00e8te, deux missions\u00a0: d'une part, pr\u00e9parer les conditions d'un retour \u00e0 l'\u00e9quilibre en 2027, d'autre part, \u00e9mettre des recommandations quant \u00e0 ce que pourraient \u00eatre les relations financi\u00e8res et les \u00e9quilibres financiers \u00e0 long terme. Lorsque ses propositions nous aurons \u00e9t\u00e9 soumises, nous pourrons bien \u00e9videmment nous en inspirer.<br><br>Quoi qu'il en soit, le Parlement sera n\u00e9cessairement saisi des modalit\u00e9s du retour \u00e0 l'\u00e9quilibre,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> La preuve que non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026soit dans le cadre d'une demande d'habilitation, soit, le cas \u00e9ch\u00e9ant, un peu plus tard, dans le cadre de l'examen des propositions \u00e9mises par la convention de financement ou par le Gouvernement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/01/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/01/2020", "pageJO": "217"}}}}