{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2379", "identifiant": {"numero": "2379", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9forme du financement de la psychiatrie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722268", "mandatRef": "PM723522"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DU FINANCEMENT DE LA PSYCHIATRIE <a name=PG27></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Martine Wonner.<br><br><strong>Mme\u00a0Martine Wonner. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br>Madame la ministre, alors que notre assembl\u00e9e a adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale il y a quelques jours, je tiens \u00e0 vous adresser mes plus sinc\u00e8res remerciements. Vous avez eu un courage que personne n'avait eu avant vous. C'est une r\u00e9forme in\u00e9dite de la psychiatrie que nous avons enclench\u00e9e. Conditions d'accueil des patients et de travail des soignants d\u00e9grad\u00e9es, syst\u00e8me favorisant l'enfermement au d\u00e9triment de la r\u00e9habilitation sociale\u00a0: nous avions cinquante ans de retard \u00e0 rattraper.<br><br>Dans la continuit\u00e9 des deux rapports que j'ai remis cette ann\u00e9e, vous entendez r\u00e9pondre \u00e0 l'un des nombreux dysfonctionnements de notre syst\u00e8me\u00a0: les in\u00e9galit\u00e9s de financement entre r\u00e9gions, entre les diff\u00e9rents \u00e9tablissements d'une m\u00eame r\u00e9gion et selon le statut des \u00e9tablissements, publics ou priv\u00e9s. Le nouveau mod\u00e8le de financement prend en consid\u00e9ration les besoins du territoire, l'activit\u00e9 des \u00e9tablissements, l'innovation et la qualit\u00e9 des soins, tout en encourageant les synergies entre acteurs dans les territoires.<br><br>Vous avez annonc\u00e9 100\u00a0millions d'euros suppl\u00e9mentaires pour la psychiatrie en 2020, sachant que 150\u00a0millions avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s cette ann\u00e9e. Ce faisant, nous adressons \u00e0 l'ensemble des patients, des familles, des soignants, des m\u00e9decins et des f\u00e9d\u00e9rations un message r\u00e9solument positif.<br><br>La sant\u00e9 mentale a besoin d'une vraie r\u00e9volution\u00a0: nous devons en finir avec l'hospitalo-centrisme, encourager le virage ambulatoire, red\u00e9ployer les actions vers le social ou le m\u00e9dico-social et remettre enfin les patients au c\u0153ur du syst\u00e8me.<br><br>Madame la ministre, sur cette question comme sur d'autres \u2013\u00a0je pense \u00e0 l'acc\u00e8s aux soins pour les plus d\u00e9munis, notamment les demandeurs d'asile\u00a0\u2013, vous avez toujours fait primer la sant\u00e9 publique et les droits fondamentaux sur les logiques comptables. De ce point de vue, sachez que vous aurez toujours \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s ceux qui, sur ces bancs, ne sont pr\u00eats \u00e0 aucun marchandage ni aucun sacrifice de nos valeurs sur l'autel de consid\u00e9rations politiciennes.<br><br>S'agissant de la psychiatrie, pouvez-vous nous pr\u00e9ciser les modalit\u00e9s d'entr\u00e9e en vigueur de la r\u00e9forme\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Voil\u00e0 une question qui pique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Tout d'abord, madame Wonner, je souhaite vous remercier pour votre investissement sur cette question, majeure, de la psychiatrie et de la sant\u00e9 mentale.<br><br><strong>M.\u00a0Gilles Lurton.</strong> Oui, bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Le rapport que vous avez produit avec Mme\u00a0Caroline Fiat et M.\u00a0Brahim Hammouche est \u00e9videmment tr\u00e8s utile pour faire avancer nos r\u00e9formes.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quel bel hommage vous est rendu, madame Fiat\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre. </i>Vous avez raison\u00a0: nous avons devant nous la charge collective de faire \u00e9voluer la psychiatrie et la sant\u00e9 mentale en France, et de revaloriser ces questions dans notre soci\u00e9t\u00e9.<br><br>\u00c0 cet \u00e9gard, le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2020 jouera un r\u00f4le essentiel, notamment afin de r\u00e9nover les modalit\u00e9s du financement de la psychiatrie, qui constitue un levier majeur. Dans ce domaine, nous n'avions effectivement rien r\u00e9nov\u00e9 depuis deux d\u00e9cennies, ce qui a entra\u00een\u00e9 des iniquit\u00e9s entre les r\u00e9gions ainsi que des in\u00e9galit\u00e9s entre les diff\u00e9rents secteurs et entre les \u00e9tablissements eux-m\u00eames.<br><br>Sur le fondement des travaux men\u00e9s par la mission charg\u00e9e de la r\u00e9forme du financement des \u00e9tablissements de sant\u00e9, l'article\u00a025 du projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale introduira, \u00e0 compter du 1er\u00a0janvier 2021, un mode de financement commun pour l'ensemble des \u00e9tablissements exer\u00e7ant l'activit\u00e9 de psychiatrie. Ce mod\u00e8le commun sera fond\u00e9 sur une dotation populationnelle, ce qui permettra de mieux prendre en consid\u00e9ration les besoins des territoires et de r\u00e9\u00e9quilibrer les financements. Il comprendra aussi des modalit\u00e9s de financement tendant \u00e0 favoriser la qualit\u00e9 des prises en charge, l'activit\u00e9 et la recherche. Il incitera au d\u00e9veloppement d'activit\u00e9s innovantes, notamment de prises en charge innovantes, lorsque celles-ci ont fait leurs preuves, et de prises en charge ambulatoires.<br><br>Puisqu'un tel changement suscite n\u00e9cessairement non seulement des attentes, mais aussi des inqui\u00e9tudes, il nous faudra \u00eatre attentifs dans la conduite de cette r\u00e9forme, qu'il conviendra de mener \u00e0 bien suivant un calendrier tr\u00e8s ambitieux. Les souhaits et les impatiences qui s'expriment \u2013\u00a0je le sais\u00a0\u2013 sont l\u00e9gitimes. Des moyens sont n\u00e9cessaires pour y r\u00e9pondre. Ces moyens sont engag\u00e9s\u00a0; ils seront au rendez-vous. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019", "pageJO": "10358"}}}}