{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1335", "identifiant": {"numero": "1335", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00e9lection de M. Jair Bolsonaro \u00e0 la pr\u00e9sidence du Br\u00e9sil"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA610667", "mandatRef": "PM723146"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9LECTION DE M.\u00a0JAIR BOLSONARO \u00c0 LA PR\u00c9SIDENCE DU BR\u00c9SIL <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gabriel Serville, pour le groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Serville. </strong>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, dimanche soir dernier, Jair Bolsonaro a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident du Br\u00e9sil \u00c0 compter du 1er\u00a0janvier prochain, un n\u00e9ofasciste va donc pr\u00e9sider aux destin\u00e9es de la sixi\u00e8me puissance mondiale et de ses 210\u00a0millions d'habitants. \u00ab\u00a0Cette trag\u00e9die \u00e9lectorale nous oblige\u00a0\u00bb, selon les termes d'un communiqu\u00e9 de presse de La R\u00e9publique en marche, termes que l'on aurait aim\u00e9 retrouver dans la r\u00e9action de notre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Mais il est vrai que la France est le quatri\u00e8me investisseur au Br\u00e9sil\u00a0: il ne faudrait pas froisser notre alli\u00e9, de peur de fragiliser nos int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, comme c'est par ailleurs le cas en Arabie Saoudite, ou en Syrie.<br><br>Il n'est pas question ici de remettre en cause le choix d\u00e9mocratique des \u00e9lecteurs br\u00e9siliens, ni de s'ing\u00e9rer dans les affaires d'une nation souveraine. Pour autant, nous avons une pens\u00e9e pour les femmes, pour les noirs, pour les personnes LGBT, pour les autochtones, et pour toutes les minorit\u00e9s qui vivront d\u00e9sormais dans l'angoisse des menaces prof\u00e9r\u00e9es par leur nouveau pr\u00e9sident.<br><br>Pass\u00e9e une phase \u00e9motionnelle, il faudra nous interroger. Nous interroger d'abord sur l'implication des multinationales dans le financement de la campagne du candidat de l'extr\u00eame droite. Il faudra nous interroger ensuite sur les cons\u00e9quences g\u00e9opolitiques de l'arriv\u00e9e au pouvoir d'un nostalgique de la dictature militaire, alors que les droites extr\u00eames tentent de renverser des gouvernements en Bolivie, au Salvador et au Nicaragua.<br><br>Nous devrons nous interroger enfin sur l'avenir de l'accord de Paris, envers lequel Jair Bolsonaro ne cache pas son d\u00e9samour. Nous sommes d'autant plus inquiets qu'il projette \u00e9galement de supprimer le minist\u00e8re de l'environnement, d'all\u00e9ger la r\u00e9glementation relative aux \u00e9tudes d'impact environnemental, et de mailler la for\u00eat amazonienne de grands barrages, de mines g\u00e9antes et d'exploitations agricoles qui menacent l'int\u00e9grit\u00e9 du poumon de la plan\u00e8te.<br><br>Chers coll\u00e8gues, cette \u00e9lection n'est pas une simple question de politique int\u00e9rieure br\u00e9silienne. Elle nous concerne tous, car notre destin\u00e9e commune est en jeu. Monsieur le ministre, pouvez-vous nous rassurer quant \u00e0 la volont\u00e9 et \u00e0 la capacit\u00e9 du Gouvernement \u00e0 assumer ses responsabilit\u00e9s en termes de maintien d'un dialogue constructif sur la sc\u00e8ne internationale, notamment en mati\u00e8re de lutte contre les causes anthropiques du r\u00e9chauffement climatique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et SOC.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme applaudit aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur Gabriel Serville, le peuple br\u00e9silien a choisi son nouveau pr\u00e9sident, M.\u00a0Bolsonaro, avec un r\u00e9sultat clair que nous ne contestons pas.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> C'est la d\u00e9mocratie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>J'ai d'ailleurs constat\u00e9 que vous-m\u00eame, vous ne le contestez pas. Cette \u00e9lection a lieu dans le cadre d'une crise \u00e9conomique, sociale et politique maill\u00e9e de violences, mais elle a lieu. Nous respectons donc la souverainet\u00e9 de ce choix.<br><br>S'agissant de M.\u00a0Bolsonaro et de ses choix, nous jugerons sur les actes. Au cours de la campagne, il avait annonc\u00e9 qu'il ne respecterait pas l'accord de Paris, or il vient d'annoncer qu'il pourrait moduler sa position. Il avait \u00e9galement annonc\u00e9 qu'il remettrait en cause la Constitution, il vient de dire le contraire. Donc nous constaterons les actes de ce nouveau pr\u00e9sident en nous fondant sur ses positions et ses actions effectives. Comme l'a annonc\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous serons particuli\u00e8rement vigilants sur le respect des valeurs, sur le respect du droit, sur le pluralisme, sur la libert\u00e9 de l'information qui ne doit pas \u00eatre manipul\u00e9e.<br><br>Vous l'avez dit, monsieur le d\u00e9put\u00e9, le Br\u00e9sil est un grand pays avec lequel la France entretient depuis tr\u00e8s longtemps une relation privil\u00e9gi\u00e9e dans de nombreux domaines, \u00e9conomiques, industriels et \u00e9galement culturels, mais aussi autour de valeurs communes que nous partageons depuis longtemps. C'est dans le respect de ces valeurs que la France souhaite poursuivre sa coop\u00e9ration avec le Br\u00e9sil dans le domaine de la paix, dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 et, comme vous l'avez soulign\u00e9, dans le domaine de la lutte contre le changement climatique, qui passe par la pr\u00e9servation de l'accord de Paris. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/11/2018", "pageJO": "11093"}}}}