{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG319", "identifiant": {"numero": "319", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "lutte contre le harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719558", "mandatRef": "PM722696"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE HARC\u00c8LEMENT \u00c0 L'\u00c9COLE <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Erwan Balanant, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, le mois de novembre a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9, hier, par la Journ\u00e9e mondiale de d\u00e9fense et de promotion des droits de l'enfant et, il y a dix jours, par la Journ\u00e9e nationale de lutte contre le harc\u00e8lement scolaire.<br><br>Le harc\u00e8lement scolaire affecte 10\u00a0% des \u00e9l\u00e8ves avec des cons\u00e9quences dramatiques. La pr\u00e9gnance du harc\u00e8lement au sein de notre soci\u00e9t\u00e9 est inqui\u00e9tante. Harc\u00e8lement sexuel, moral, scolaire, de rue, ce ph\u00e9nom\u00e8ne omnipr\u00e9sent constitue un v\u00e9ritable fl\u00e9au. Nous ne pouvons le tol\u00e9rer et devons le combattre inlassablement. Le combattre, c'est commencer \u00e0 sensibiliser, d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, notamment en renfor\u00e7ant les dispositifs de lutte contre le harc\u00e8lement scolaire.<br><br>Une prise de conscience, d\u00e8s l'enfance, des dangers de ce ph\u00e9nom\u00e8ne permettrait non seulement d'am\u00e9liorer les conditions de scolarit\u00e9 et de sant\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves, mais \u00e9galement de responsabiliser les adultes de demain et, ainsi, d'agir pour une diminution g\u00e9n\u00e9rale des actes de harc\u00e8lement dans les d\u00e9cennies \u00e0 venir.<br><br>Pour contrer efficacement le harc\u00e8lement scolaire, il est indispensable de s'int\u00e9resser au r\u00f4le cl\u00e9 que les nouvelles technologies jouent dans sa propagation. En effet, 40\u00a0% des \u00e9l\u00e8ves ont d\u00e9j\u00e0 subi une agression en ligne. \u00c0 cet \u00e9gard, l'utilisation de l'application Sarahah par les coll\u00e9giens et lyc\u00e9ens se r\u00e9v\u00e8le particuli\u00e8rement pr\u00e9occupante. Initialement con\u00e7ue pour une utilisation dans le cadre de l'entreprise, cette application permettant d'envoyer des messages anonymes a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voy\u00e9e par des adolescents, en vue d'adresser \u00e0 leurs camarades des messages d'une violence inou\u00efe.<br><br>Monsieur le ministre, afin de renforcer la protection assur\u00e9e aux victimes de harc\u00e8lement, notamment les mineurs, le Gouvernement envisage-t-il de permettre la signalisation des actes de cyber-harc\u00e8lement <i>via</i> la plateforme d'harmonisation, d'analyse, de recoupement et d'orientation des signalements \u2013 PHAROS\u00a0? Quelles mesures pourraient \u00eatre mises en place afin d'am\u00e9liorer cette plateforme, d'assurer un meilleur suivi des signalements et de renforcer la protection des victimes\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes MODEM et REM.).)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, merci pour votre question qui me permet d'aborder l'un des sujets les plus concrets, et malheureusement les plus r\u00e9currents, de notre syst\u00e8me scolaire.<br><br>Le harc\u00e8lement est un ph\u00e9nom\u00e8ne que nous devons prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux. Chaque \u00e9cole, chaque classe, peut en effet \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une petite R\u00e9publique, car ce qu'il s'y passe est souvent le reflet de la soci\u00e9t\u00e9. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne n'est pas propre \u00e0 la France mais ses d\u00e9veloppements sont, chez nous, comme ailleurs, fort inqui\u00e9tants.<br><br>Il y a dix jours, \u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e nationale de lutte contre le harc\u00e8lement scolaire, nous avons rappel\u00e9 un certain nombre des mesures que nous allons prendre.<br><br>Avant de les d\u00e9tailler, je veux dire que tout ce que nous disons actuellement sur l'\u00e9cole primaire, le coll\u00e8ge et le lyc\u00e9e fait partie de ce sujet. Lorsque nous parlons de lire, \u00e9crire, compter, respecter autrui, nous sommes dans une logique, celle du non-harc\u00e8lement.<br><br>D'une fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, l'\u00e9cole ne pourra progresser que si elle inverse les logiques qui ont trop souvent cours dans nos \u00e9tablissements, autrement dit la loi du plus fort. Nous voulons lui substituer la loi de l'intelligence, la loi de la science, la loi de la rationalit\u00e9, la loi de ce qui prot\u00e8ge le plus faible. C'est bien le sens, aussi, de nombreuses mesures que nous prenons, comme l'\u00e9cole inclusive.<br><br>Le harc\u00e8lement doit cesser. Nous devons changer de logique. C'est pourquoi j'ai appel\u00e9 \u00e0 un plus grand exercice de l'autorit\u00e9 dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif, notamment par la r\u00e9union des conseils de discipline chaque fois que n\u00e9cessaire. Nous accentuerons la formation des enseignants sur ce point, notamment parce qu'il n'y a pas de petit harc\u00e8lement. Chaque d\u00e9but de harc\u00e8lement par un \u00e9l\u00e8ve doivent doit \u00eatre signal\u00e9 par tous les adultes du syst\u00e8me \u00e9ducatif. Rien n'est anodin en la mati\u00e8re. Il existe un num\u00e9ro que tout le monde peut appeler, le 3020.<br><br>Quant \u00e0 la plateforme PHAROS, je ne pense pas qu'elle soit adapt\u00e9e car elle concerne bien davantage la lutte contre le terrorisme. Mais nous en cr\u00e9erons une et je dialoguerai avec les r\u00e9seaux sociaux afin d'en finir avec ces insultes anonymes qui sont scandaleuses.<i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LC.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/11/2017", "pageJO": "5304"}}}}