{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1480", "identifiant": {"numero": "1480", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique du Gouvernement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609332", "mandatRef": "PM723378"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/12/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DU GOUVERNEMENT <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Faure.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Monsieur le Premier ministre, il y avait un autre choix\u00a0: celui de la justice fiscale, avec un plan \u00e0 25\u00a0milliards d'euros pour le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais. Ces 25\u00a0milliards \u00e9taient mobilisables imm\u00e9diatement\u00a0: 5\u00a0milliards en r\u00e9tablissant l'imp\u00f4t sur la fortune et en abrogeant la flat tax, et 20\u00a0milliards en renon\u00e7ant au doublement du cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour la comp\u00e9titivit\u00e9 et l'emploi \u2013\u00a0CICE.<br><br>Vous annonciez une rupture avec les politiques conduites depuis des d\u00e9cennies\u00a0: elle \u00e9tait l\u00e0, la r\u00e9ponse\u00a0! Votre promesse \u00e9tait celle d'un nouveau monde. Depuis hier soir, nous savons ce qu'il en est\u00a0: c'est le retour vers le futur.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Retour \u00e0 Hollande\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Vous allez, il est vrai, y gagner quelques soutiens \u00e0 droite. Comment Les R\u00e9publicains pourraient-ils ne pas saluer des mesures qui sont, en r\u00e9alit\u00e9, made in Nicolas Sarkozy\u00a0? <i>(Applaudissements et \u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.) </i>Un bouclier fiscal pour les plus riches, la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires et un d\u00e9bat salarial \u00e9vit\u00e9\u00a0: il fallait que tout change pour que rien ne change.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> On pr\u00e9f\u00e8re l'original \u00e0 la copie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Le CAC\u00a040 peut dormir tranquille\u00a0: les Fran\u00e7ais se paieront eux-m\u00eames leurs augmentations de pouvoir d'achat. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LaREM.)</i> Oubli\u00e9s, les fonctionnaires. Abus\u00e9s, les retrait\u00e9s qui ne verront pas leurs pensions r\u00e9index\u00e9es. N\u00e9glig\u00e9s, les temps partiels qui n'ont pas le droit \u00e0 la prime d'activit\u00e9. Sortie des radars, la transition \u00e9nerg\u00e9tique. M\u00e9pris\u00e9s, les lyc\u00e9ens.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Et vous, vous avez m\u00e9pris\u00e9 les Alsaciens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Oubli\u00e9e, l'exigence d\u00e9mocratique port\u00e9e par les \u00ab gilets jaunes \u00bb. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, vous aviez avec cette r\u00e9ponse \u00e0 la crise une occasion inesp\u00e9r\u00e9e de r\u00e9concilier les Fran\u00e7ais, de r\u00e9cr\u00e9er de l'unit\u00e9 et de f\u00e9d\u00e9rer autour d'un projet revisit\u00e9. Vous avez fait le choix d'en revenir aux recettes \u00e9cul\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> C'est vrai que c'\u00e9tait vachement bien sous Hollande\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>C'est cette politique que, jeudi, nous allons censurer. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.) </i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je comprends que votre question est une forme d'avant-go\u00fbt du discours que vous ne manquerez pas de prononcer lors du d\u00e9bat relatif \u00e0 la motion de censure que vous avez l'intention de d\u00e9poser.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 qu'auraient eue le Gouvernement et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de rompre avec les politiques ant\u00e9rieures. De fait, si nous \u00e9tions revenus sur le CICE, nous serions revenus sur les politiques ant\u00e9rieures, car je ne crois pas que le CICE ait \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ni par cette majorit\u00e9 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.</strong> En \u00eates-vous si s\u00fbr\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026mais il a \u00e9t\u00e9 mis en place dans les ann\u00e9es qui pr\u00e9c\u00e9daient l'av\u00e8nement de celle-ci.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Vous \u00eates s\u00fbr qu'Emmanuel Macron n'y est pour rien\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je me permets d'observer, monsieur le d\u00e9put\u00e9 - et vous le savez du reste parfaitement, \u00e0 moins que cela ne vous ait \u00e9chapp\u00e9 -, que le pr\u00e9c\u00e9dent pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pensait qu'un jour, le CICE pourrait \u00eatre transform\u00e9 et que son fonctionnement actuel serait remplac\u00e9 par un abaissement de charges. Vous le savez parfaitement, mais peut-\u00eatre l'avez-vous oubli\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Notre objectif n'est pas de nous affranchir des consid\u00e9rations li\u00e9es \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. La n\u00e9cessit\u00e9 de prendre en compte le co\u00fbt du travail et de faire en sorte que le co\u00fbt du travail et les dispositifs fiscaux permettent aux entreprises fran\u00e7aises d'\u00eatre comp\u00e9titives ne nous a pas \u00e9chapp\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe SOC.)</i> Certains peuvent le regretter et imaginer que, dans un monde parfait, cette comp\u00e9tition entre les syst\u00e8mes fiscaux n'existerait pas \u2013\u00a0je ne dis pas que c'est ce que vous souhaitez, mais je sais que c'est ce que certains esp\u00e8rent. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Nous partons de la r\u00e9alit\u00e9, qui est que nous devons pr\u00e9server un cadre fiscal comp\u00e9titif pour les entreprises, afin qu'elles soient comp\u00e9titives et que notre territoire national soit attractif.<br><br>Quant aux mesures annonc\u00e9es par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, elles visent \u00e0 r\u00e9mun\u00e9rer le travail.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Et l'ISF\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je vous r\u00e9ponds, monsieur le d\u00e9put\u00e9, et j'essaie de le faire avec autant de calme que de passion.<br><br>Les mesures annonc\u00e9es par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique visent \u00e0 mieux r\u00e9mun\u00e9rer le travail et \u00e0 faire en sorte que cette meilleure r\u00e9mun\u00e9ration soit concentr\u00e9e chez travailleurs qui sont les plus modestes, parce qu'ils sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s au SMIC, et qui b\u00e9n\u00e9ficient, pour beaucoup d'entre eux, de la prime d'activit\u00e9.<br><br>Si vous avez \u00e9cout\u00e9 ma premi\u00e8re r\u00e9ponse \u2013\u00a0mais je suis heureux de pouvoir le redire\u00a0\u2013, vous avez entendu que notre objectif n'est pas de nous en tenir \u00e0 ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient aujourd'hui la prime d'activit\u00e9, mais d'essayer de faire en sorte que, par une meilleure organisation des choses et une meilleure mobilisation de l'argent public, l'ensemble de ceux qui sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s au SMIC puissent b\u00e9n\u00e9ficier de cette augmentation. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> Il s'agit donc d'aller plus loin que le dispositif qui existe aujourd'hui. C'est un effort plus net, car nous voulons que l'ensemble de ceux qui sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s au SMIC b\u00e9n\u00e9ficient d'une augmentation substantielle de 100\u00a0euros, comme l'a dit le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et les autres\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Il n'y arrive plus\u00a0! Il est out\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Voil\u00e0 notre objectif et nous allons essayer, sans revenir sur la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises, sur laquelle j'aurai l'occasion de revenir\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Touche pas au grisbi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026de faire en sorte que les salari\u00e9s r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s au niveau du SMIC b\u00e9n\u00e9ficient de la r\u00e9mun\u00e9ration de leur travail. Voil\u00e0 l'objectif.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> C'est flou\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est qu'il y a un loup\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Cet objectif, monsieur le d\u00e9put\u00e9, ne va peut-\u00eatre pas assez loin pour vous et vous pensez peut-\u00eatre qu'on aurait pu faire tellement plus, mais quand a-t-on augment\u00e9 le SMIC de 100\u00a0euros\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i>En avez-vous un exemple r\u00e9cent \u00e0 \u00e9voquer\u00a0? Cela n'a jamais \u00e9t\u00e9 fait, vous le voyez bien.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Qui va payer\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous irons beaucoup plus loin, parce que nous voulons aller beaucoup plus fort et beaucoup plus vite,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> \u00c0 80\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et je m'en r\u00e9jouis.<br><br>Je sais, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que nous aurons l'occasion d'\u00e9voquer ces questions \u00e0 l'occasion du d\u00e9bat auquel donnera lieu la motion de censure et j'aurais plaisir, croyez-moi, \u00e0 expliquer dans le d\u00e9tail l'ensemble de ces mesures et les conditions de leur financement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/12/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/12/2018", "pageJO": "13502"}}}}