{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2995", "identifiant": {"numero": "2995", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions et activit\u00e9s sociales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mesures de revalorisation pour les personnels sp\u00e9cialis\u00e9s dans le grand \u00e2ge"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608011", "mandatRef": "PM723022"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES DE REVALORISATION POUR LES PERSONNELS SP\u00c9CIALIS\u00c9S DANS LE GRAND \u00c2GE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Joaquim Pueyo.<br><br><strong>M.\u00a0Joaquim Pueyo. </strong>Ma question s'adresse au ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. La crise sanitaire li\u00e9e au covid-19 a durement frapp\u00e9 les Fran\u00e7ais les plus fragiles, les personnes \u00e2g\u00e9es et d\u00e9pendantes.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est vrai.<br><br><strong>M.\u00a0Joaquim Pueyo. </strong>Je tiens \u00e0 saluer toutes celles et tous ceux qui se sont mobilis\u00e9s de mani\u00e8re exemplaire pour faire face \u00e0 cette situation. L'\u00e9pid\u00e9mie a mis en \u00e9vidence la fragilit\u00e9 de nos politiques publiques envers les populations d\u00e9pendantes\u00a0; il est maintenant essentiel de dresser un premier bilan de cette crise et d'en tirer les enseignements.<br><br>L'augmentation du nombre de r\u00e9sidents dans les EHPAD a affect\u00e9 la capacit\u00e9 des personnels \u00e0 endiguer l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, tandis que les aides \u00e0 domicile et les soignants contribuaient \u00e0 assurer un lien social avec les a\u00een\u00e9s isol\u00e9s. L'engagement de ces acteurs s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 primordial. De nombreux t\u00e9moignages ont mis en lumi\u00e8re ces professionnels qui ont tu, dans ce moment critique, leurs revendications l\u00e9gitimes visant \u00e0 se consacrer pleinement \u00e0 leurs missions. Des d\u00e9cisions politiques fortes doivent \u00eatre prises pour anticiper les besoins \u00e0 venir.<br><br>La qualit\u00e9 des prestations humaines est d\u00e9terminante pour assurer un vieillissement dans de bonnes conditions. L\u2019heure est venue de reconna\u00eetre l'action de ces personnels par une revalorisation salariale, qui accro\u00eetra en outre l'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers li\u00e9s au grand \u00e2ge.<br><br>La plupart de nos concitoyens aspirent \u00e0 vieillir \u00e0 domicile ou dans une petite structure collective de type familial. Il importe donc d'envisager de nouvelles solutions d\u2019accueil \u2013\u00a0renforcement des services ambulatoires ou cr\u00e9ation de structures de proximit\u00e9\u00a0\u2013, des solutions plus humaines, plus s\u00e9curis\u00e9es d'un point de vue sanitaire et moins co\u00fbteuses. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 les primes destin\u00e9es au personnel soignant, monsieur le ministre, mais nous plaidons pour qu'elles soient \u00e9galement attribu\u00e9es aux aides \u00e0 domicile. <br><br>Qu'en est-il, par ailleurs, du projet de loi consacr\u00e9 \u00e0 la d\u00e9pendance, que nous attendons toujours et qui s'av\u00e8re plus que jamais d'actualit\u00e9\u00a0? \u00c0 quand la reconnaissance de la cinqui\u00e8me branche de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\u00a0? \u00c0 quand la revalorisation de tous les m\u00e9tiers de l'accompagnement\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je suis heureux de constater que l'int\u00e9r\u00eat pour l'autonomie et le grand \u00e2ge traverse les bancs de l'Assembl\u00e9e nationale. Ce sont 43\u00a0% des EHPAD qui d\u00e9clarent encore des cas de covid-19, preuve que l'\u00e9pid\u00e9mie n'est pas enray\u00e9e. Le d\u00e9pistage syst\u00e9matique et massif organis\u00e9 dans le pays a port\u00e9 ses fruits\u00a0: tous les EHPAD d'\u00cele-de-France ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s il y a d\u00e9j\u00e0 plus de deux semaines, m\u00eame en l'absence de cas suspicieux, et la dynamique s'\u00e9tend d\u00e9sormais \u00e0 l'ensemble du territoire, ce qui permet d'isoler des malades et de prot\u00e9ger des personnes \u00e2g\u00e9es.<br><br>J'ai d\u00e9j\u00e0 dit l'admiration et le respect que j'avais pour ceux qui, avec humanit\u00e9 et dans des conditions difficiles, s'occupaient des plus fragiles d'entre nous, les personnes \u00e2g\u00e9es en perte d'autonomie. Pour avoir exerc\u00e9 ce m\u00e9tier quelques ann\u00e9es, de nuit, j'en connais la p\u00e9nibilit\u00e9, la difficult\u00e9 et l'absence de reconnaissance financi\u00e8re et sociale. Nous partageons donc ce diagnostic.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois.</strong> Le diagnostic est parfait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>De nombreux rapports et travaux ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s \u00e0 cette question, sous divers gouvernements. Vous souhaitez que cette r\u00e9flexion aboutisse, et j'entends votre demande. Par votre question, vous saluez la qualit\u00e9 et les attentes des professionnels du grand \u00e2ge, des aides \u00e0 domicile, des aides-soignants en EHPAD ou encore des infirmiers \u2013\u00a0autant d'aspects qui font partie de la r\u00e9flexion et de la concertation qui commencent. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique eu des mots forts \u00e0 ce sujet, et le Premier ministre a r\u00e9affirm\u00e9 son engagement. J'aurai \u00e0 c\u0153ur d'apporter une contribution \u00e0 ces d\u00e9bats dans les semaines \u00e0 venir. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/05/2020", "pageJO": "3562"}}}}