{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1116", "identifiant": {"numero": "1116", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "embauches en CDI"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719338", "mandatRef": "PM722630"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/07/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EMBAUCHES EN CDI <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Graziella Melchior, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Graziella Melchior. </strong>Madame la ministre du travail, sachons nous r\u00e9jouir des bonnes nouvelles\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb et exclamations sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il y en a des mauvaises\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Graziella Melchior. </strong>Dynamisme et confiance reviennent sur le march\u00e9 du travail. Les derniers chiffres publi\u00e9s par l'Agence centrale des organismes de s\u00e9curit\u00e9 sociale \u2013\u00a0l'ACOSS\u00a0\u2013 vendredi dernier confirment la tendance positive du nombre d'embauches en CDI. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> Depuis 2014, elles ont bondi de 37\u00a0%. Les CDI repr\u00e9sentent d\u00e9sormais pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des embauches de plus d'un mois contre 42,8\u00a0% fin 2014. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.) Ce sont quasiment toutes les r\u00e9gions fran\u00e7aises et tous les secteurs d'activit\u00e9 qui sont concern\u00e9s\u00a0: l'industrie, la construction et les services. En parall\u00e8le, les embauches en CDD de plus d'un mois ont diminu\u00e9. Aujourd'hui, les employeurs pr\u00e9f\u00e8rent recourir aux CDI plus stables et au plus fort capital humain plut\u00f4t qu'aux CDD plus pr\u00e9caires et moins protecteurs pour le salari\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> Et les salari\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Des observateurs\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Graziella Melchior. </strong>La hausse des embauches en CDI constitue une bonne nouvelle \u00e0 double titre\u00a0: elle t\u00e9moigne, d'un c\u00f4t\u00e9, de la bonne sant\u00e9 de notre \u00e9conomie et, de l'autre, de la diminution de la pr\u00e9carit\u00e9 de l'emploi. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne ne peut que s'amplifier gr\u00e2ce aux diff\u00e9rentes r\u00e9formes men\u00e9es par le Gouvernement\u00a0: renforcement du dialogue social, libert\u00e9 de choisir son avenir professionnel et, prochainement, le plan d'action pour la croissance et la transformation des entreprises \u2013 PACTE.<br><br>Madame la ministre, vous entendez redonner confiance aux entreprises et agir sur la mont\u00e9e en comp\u00e9tences des salari\u00e9s et des chercheurs d'emploi. Gr\u00e2ce au projet de loi pour la libert\u00e9 de choisir son avenir professionnel, dont la nouvelle lecture a d\u00e9marr\u00e9 hier dans l'h\u00e9micycle et dont je tiens \u00e0 saluer les rapporteurs, vous entendez favoriser l'\u00e9mancipation sociale par le travail et lutter contre la pr\u00e9carisation de l'emploi.<br><br>Aussi ma question est-elle la suivante\u00a0: madame la ministre, comment le Gouvernement entend-il, avec ce projet de loi, favoriser et p\u00e9renniser cette dynamique d'embauches en CDI\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre du travail. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous l'avez dit, il y a eu pr\u00e8s de 1\u00a0million d'embauches en CDI au premier trimestre de cette ann\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> Cela repr\u00e9sente une augmentation de 14 % par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, dont nous pouvons tous nous r\u00e9jouir\u00a0! Bien s\u00fbr, la conjoncture \u00e9conomique est favorable et les r\u00e9formes men\u00e9es par le Gouvernement amplifient ses effets, ce qui permet aux entreprises d'avoir confiance et d'embaucher en CDI.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Et quels sont les chiffres en Europe\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>Il est clair que les ordonnances et la loi sur le renforcement du dialogue social ont, aux dires m\u00eames des TPE et des PME, \u00f4t\u00e9 un frein \u00e0 l'embauche en CDI. La prochaine loi PACTE renforcera cette dynamique. Nous devons nous r\u00e9jouir, mais non pas nous satisfaire de la situation. Aujourd'hui, il y a encore 87\u00a0% d'embauches qui se font en CDD ou en int\u00e9rim, et un tiers des CDD durent une journ\u00e9e, voire moins. Un nombre important de nos concitoyens sont enferm\u00e9s dans une pr\u00e9carit\u00e9 qui dure.<br><br>C'est pour cela que nous allons demander aux partenaires sociaux d'envisager une r\u00e9forme plus large de l'assurance ch\u00f4mage pour lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 et inciter au retour \u00e0 l'emploi. C'est le sens de l'article 33, que vous avez adopt\u00e9 en commission des affaires sociales. J'esp\u00e8re que tout le monde le soutiendra en s\u00e9ance, car il y va non seulement de la quantit\u00e9 des emplois, mais aussi de leur qualit\u00e9, ainsi que de l'avenir de nos entreprises et de la sortie du ch\u00f4mage de nombre de nos concitoyens. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/07/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/07/2018", "pageJO": "8038"}}}}