{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG831", "identifiant": {"numero": "831", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "fractures territoriales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718838", "mandatRef": "PM722474"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/04/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FRACTURES TERRITORIALES <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabrice Brun, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun. </strong>Monsieur le Premier ministre, les fractures territoriales s'aggravent dans notre pays.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun. </strong>Nous venons de le voir concr\u00e8tement avec la r\u00e9forme de la SNCF, o\u00f9 aucun m\u00e9canisme de solidarit\u00e9 n'est pr\u00e9vu entre les lignes rentables et celles qui ne le sont pas. Cette m\u00eame question de p\u00e9r\u00e9quation territoriale se pose en mati\u00e8re de t\u00e9l\u00e9phonie mobile et d'internet tr\u00e8s haut d\u00e9bit, deux domaines o\u00f9 les op\u00e9rateurs continuent de financer sur leurs fonds propres les r\u00e9seaux dans les zones rentables, accentuant ainsi la fracture num\u00e9rique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br>M.\u00a0Macron porte bien son nom de Pr\u00e9sident de la d\u00e9connexion des territoires <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe LaREM)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Micka\u00ebl Nogal.</strong> Z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun. </strong>\u2026\u00e0 l'image de son op\u00e9ration de com' dans une classe vide de l'Orne \u2013\u00a0vide comme ces 1\u00a0000\u00a0classes ferm\u00e9es dans les zones rurales <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits)</i> pour financer votre promesse de classes de CP de douze \u00e9l\u00e8ves dans les zones urbaines d'\u00e9ducation prioritaire. A-t-il seulement conscience que parcourir cinquante kilom\u00e8tres pour trouver un m\u00e9decin et attendre six mois pour un rendez-vous chez un sp\u00e9cialiste est le lot quotidien de tant de nos concitoyens\u00a0? (M\u00eames mouvements.)<br><br>Que penser du tour de passe-passe envisag\u00e9 avec la suppression de 120\u00a0000\u00a0postes de fonctionnaires\u00a0? On apprend que plus de la moiti\u00e9 de ces suppressions incomberaient en fait aux collectivit\u00e9s locales.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun. </strong>C'est un peu \u00ab\u00a0donne-moi ta montre, je te donnerai l'heure\u00a0\u00bb. Ce n'est pas s\u00e9rieux \u00e0 l'heure o\u00f9 l'\u00c9tat doit fonctionner moins pour investir plus dans nos territoires, comme il doit le faire sur la route nationale 102 en Ard\u00e8che.<br><br>Monsieur le Premier ministre, les faits ont la t\u00eate dure. Vous avez augment\u00e9 la CSG de 25\u00a0% pour les retrait\u00e9s modestes, et ils sont nombreux dans nos territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun. </strong>Vous avez aussi d\u00e9cid\u00e9 une augmentation sans pr\u00e9c\u00e9dent de la fiscalit\u00e9 sur les carburants, la limitation de la vitesse \u00e0 quatre-vingts kilom\u00e8tres heure sur les routes\u2026 Vous construisez une France \u00e0 deux vitesses. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br>Comme l'a dit le Premier ministre canadien hier dans notre h\u00e9micycle, \u00ab\u00a0changement n'est pas toujours synonyme de progr\u00e8s\u00a0\u00bb. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR. \u2013 Exclamations sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> Depuis un an, sur le terrain, les Fran\u00e7ais l'ont appris \u00e0 leurs d\u00e9pens.<br><br>Monsieur le Premier ministre, allez-vous enfin prendre la mesure des difficult\u00e9s et des atouts de la France des territoires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Garde \u00e0 vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, permettez-moi de vous dire, avec la petite exp\u00e9rience d'un \u00e9lu rural des Alpes-de-Haute-Provence, qu'il est toujours utile d'avoir un tout petit peu de m\u00e9moire. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> Si vous pensez que les probl\u00e8mes que vous soulevez, qui sont souvent de vrais probl\u00e8mes, sont apparus ces huit derniers mois, vous vous trompez. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> C'est vrai\u00a0! Qu'a fait la droite\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, vous \u00e9tiez membre de la majorit\u00e9 lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vous \u00e9voquez par exemple la suppression de 120\u00a0000\u00a0postes de fonctionnaires\u00a0: peut-\u00eatre auriez-vous d\u00fb h\u00e9siter, le bras tremblant, \u00e0 soutenir Fran\u00e7ois Fillon, qui proposait d'en supprimer 500\u00a0000\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> Mais effectivement, il n'avait jamais pr\u00e9cis\u00e9 quelle quote-part il appliquerait \u00e0 ce tiers de la fonction publique qu'est la fonction publique territoriale. (Nouvelles exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)<br><br>Je voudrais saluer, dans votre question, le fait que vous avez progress\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> C'est une blague\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Chaque semaine, vous r\u00e9p\u00e9tez \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose, mais vous ajoutiez jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent un \u00e9l\u00e9ment\u2026 <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Messieurs les d\u00e9put\u00e9s, prenez le temps d'\u00e9couter ma r\u00e9ponse avec patience\u00a0! Vous pourriez m\u00eame, peut-\u00eatre, apprendre quelque chose\u2026 <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013 Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Chaque semaine, vous nous aviez habitu\u00e9s \u00e0 \u00e9voquer la baisse des dotations de l'\u00c9tat. Je crois que vous avez progress\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vous n'\u00eates pas notre professeur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Faites preuve d'un peu plus de modestie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Si vous ne l'avez pas \u00e9voqu\u00e9e, c'est parce que, depuis quinze jours, les collectivit\u00e9s locales ont re\u00e7u les notifications des engagements de l'\u00c9tat. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Justement, dans la Manche, la dotation d'\u00e9quipement des territoires ruraux est en baisse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Chacun sait qu'au niveau national, ces dotations ont globalement augment\u00e9 de 300\u00a0millions d'euros. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs du groupe GDR.)</i><br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez beau mentir dans vos questions, mentir dans les m\u00e9dias, mentir dans les d\u00e9partements, ceux qui, comme moi, \u00e9taient maires depuis 2010 savent que les dotations de l'\u00c9tat ont baiss\u00e9 chaque ann\u00e9e alors que cette ann\u00e9e, elles ne baissent pas. Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 Exclamations persistantes sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Quant \u00e0 la fracture num\u00e9rique, l\u00e0 encore, si vous pensez que les zones grises et blanches sont apparues ces derniers mois, vous vous trompez. Mais je prends un engagement devant vous, au nom du ministre Jacques M\u00e9zard et du secr\u00e9taire d'\u00c9tat Julien Denormandie\u00a0: les 5\u00a0000\u00a0zones blanches et grises qui existent encore dans notre pays seront d\u00e9finitivement supprim\u00e9es d'ici \u00e0 la fin du quinquennat.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Gr\u00e2ce \u00e0 l'action des collectivit\u00e9s locales\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u00c0 ce moment-l\u00e0, peut-\u00eatre pourrez-vous nous soutenir. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/04/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/04/2018", "pageJO": "3084"}}}}