{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2973", "identifiant": {"numero": "2973", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "culture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mesures en faveur de la culture"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721750", "mandatRef": "PM723372"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES EN FAVEUR DE LA CULTURE <a name=PG18></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0C\u00e9line Calvez.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9line Calvez. </strong>\u00c0 cause de la crise, certains diront que la culture s'est arr\u00eat\u00e9e tout net.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> C'est la ministre des sports qui va r\u00e9pondre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9line Calvez. </strong>Non, elle n'a pas disparu, mais nous la vivons d'une autre mani\u00e8re. Le confinement a rendu visible la place cruciale de la culture dans notre soci\u00e9t\u00e9, pour chacun et chacune de nos concitoyens. Nous avons tous appr\u00e9ci\u00e9 la ma\u00eetrise, l'ing\u00e9niosit\u00e9 et la t\u00e9nacit\u00e9 des artistes inspir\u00e9s par le confinement, capables d'entamer \u00e0 l'unisson les plus beaux morceaux, malgr\u00e9 les milliers de kilom\u00e8tres qui les s\u00e9paraient.<br><br>Ces artistes qui se sont exprim\u00e9s ne nous ont pas fait oublier tous ceux qui contribuent, \u00e0 tous les niveaux, \u00e0 la vitalit\u00e9 culturelle de notre pays, dont nous sommes tr\u00e8s fiers. Pourtant, certains ont cru qu'ils \u00e9taient invisibles. Je souhaite le dire dans cet h\u00e9micycle\u00a0: non. Les acteurs de la culture peuvent compter sur nous, comme nous esp\u00e9rons pouvoir compter demain, plus encore qu'hier, sur leur cr\u00e9ativit\u00e9 et leur talent, pour r\u00e9inventer notre mani\u00e8re de vivre\u00a0: c'est la promesse d'une belle aventure. Pour Milan Kundera, l'aventure \u00e9tait une \u00ab\u00a0fa\u00e7on d'embrasser le monde\u00a0\u00bb. \u00c0 l'heure o\u00f9 le monde ne peut plus vraiment s'embrasser, il faut confier \u00e0 la culture la mission d'embrasser le monde.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est beau, \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9line Calvez. </strong>Pour accompagner les acteurs du secteur culturel, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et vous-m\u00eame, monsieur le ministre de la culture, avez pris des mesures fortes\u00a0: un plan de soutien important comprenant des aides sectorielles d'urgence a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 d\u00e8s le 19\u00a0mars, suivi le 6\u00a0mai d'un plan renforc\u00e9 pr\u00e9voyant notamment une ann\u00e9e blanche pour les intermittents, qui agira telle un filet de s\u00e9curit\u00e9 leur permettant de continuer \u00e0 cr\u00e9er.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> M.\u00a0V\u00e9ran n'a pas \u00e9t\u00e9 aussi rapide. Bravo, monsieur Riester\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9line Calvez. </strong>Les droits \u00e9tant prolong\u00e9s, pouvez-vous nous rassurer au sujet de la date anniversaire\u00a0?<br><br>Le soutien est public et massif. Il doit \u00e9galement impliquer les acteurs priv\u00e9s, notamment ceux qui ont \u00e9merg\u00e9 plus visiblement \u00e0 la faveur de la fermeture des lieux culturels. Il est juste que les plateformes num\u00e9riques participent \u00e0 l'effort de soutien de la cr\u00e9ation fran\u00e7aise et europ\u00e9enne\u00a0: c'est l'essence m\u00eame de la directive sur les services de m\u00e9dias audiovisuels \u2013\u00a0directive SMA\u00a0\u2013 dont le Pr\u00e9sident a promis la transposition en droit fran\u00e7ais avant le 1er\u00a0janvier 2021. Comment, dans les prochains mois, inviter tous les acteurs culturels, ainsi que chacun et chacune d'entre nous, \u00e0 embrasser le monde gr\u00e2ce \u00e0 la culture\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM. </i>\u2013\u00a0Mme\u00a0Maud Petit applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la culture.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c0 la diff\u00e9rence de M.\u00a0Macron, il a mis une veste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre de la culture. </i>Le secteur de la culture est particuli\u00e8rement touch\u00e9 par cette crise. D\u00e8s le d\u00e9but, le Gouvernement a souhait\u00e9 prendre des mesures d'urgence fortes, que j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de pr\u00e9senter devant l'Assembl\u00e9e. Il s'agit aussi bien de mesures transversales destin\u00e9es \u00e0 tous les secteurs \u00e9conomiques \u2013 y compris les acteurs de la culture \u2013 que de mesures sp\u00e9cifiques adopt\u00e9es par le minist\u00e8re de la culture.<br><br>La semaine derni\u00e8re, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a r\u00e9affirm\u00e9 son soutien ferme au secteur des arts et de la culture\u00a0; il a annonc\u00e9 certaines dispositions pour accompagner sa reprise d'activit\u00e9, afin de pr\u00e9parer la relance et \u2013\u00a0pourquoi pas\u00a0\u2013 la refondation de certaines politiques culturelles. Il a notamment \u00e9voqu\u00e9 l'avenir des artistes et des techniciens du spectacle vivant, de l'audiovisuel et du cin\u00e9ma\u00a0; il s'agit de leur assurer une protection pour les mois \u00e0 venir en prolongeant leurs droits jusqu'\u00e0 la fin d'ao\u00fbt\u00a02021, ce qui prolongera de fait les fameuses \u00ab\u00a0dates anniversaire\u00a0\u00bb de calcul des droits.<br><br>Il a \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 la question importante de la souverainet\u00e9 culturelle de notre pays. Depuis plusieurs mois, le Gouvernement travaille avec les autres pays europ\u00e9ens, pour se doter de politiques ambitieuses de protection des cr\u00e9ateurs europ\u00e9ens, fran\u00e7ais particuli\u00e8rement. Ce sont les directives SMA et sur le droit d'auteur, que nous souhaitons voir transpos\u00e9es dans le droit fran\u00e7ais avant la fin de l'ann\u00e9e 2020, comme le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a rappel\u00e9. Ce point est essentiel pour que les nouveaux acteurs du num\u00e9rique, qui profitent des contenus cr\u00e9\u00e9s par les auteurs fran\u00e7ais et europ\u00e9ens, les financent. Dans les m\u00e9dias, il s'agit de la cr\u00e9ation du droit voisin au droit d'auteur, que nous avons vot\u00e9e ici m\u00eame il y a quelques mois. Enfin, la transposition des directives SMA et sur le droit d'auteur obligera ces plateformes \u00e0 investir dans la cr\u00e9ation fran\u00e7aise et europ\u00e9enne,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On en reparlera\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre . </i>\u2026et \u00e0 respecter le droit d'auteur \u00e0 la fran\u00e7aise. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020", "pageJO": "3267"}}}}