{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG434", "identifiant": {"numero": "434", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "accueil des r\u00e9fugi\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609332", "mandatRef": "PM723378"}, "groupe": {"organeRef": "PO730946", "abrege": "NG", "developpe": "Nouvelle Gauche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/12/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCUEIL DES R\u00c9FUGI\u00c9S <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Faure, pour le groupe Nouvelle Gauche.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Monsieur le Premier ministre, il fait froid, tr\u00e8s froid. Comme chaque hiver, chacun d'entre nous est attentif \u00e0 ce que cette m\u00e9t\u00e9o ne soit pas la cause de nouveaux drames humains. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est engag\u00e9 \u00e0 ce que plus personne ne dorme dans la rue ou dans les bois avant la fin de cette ann\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> C'est loin d'\u00eatre le cas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>C'est la raison pour laquelle, monsieur le Premier ministre, \u00e0 la suite de vingt-cinq associations, notamment Emma\u00fcs, la F\u00e9d\u00e9ration des acteurs de la solidarit\u00e9 \u2013\u00a0la FNARS\u00a0\u2013 et la Fondation Abb\u00e9 Pierre, nous vous interpellons au sujet de la circulaire sign\u00e9e le 12\u00a0d\u00e9cembre par votre ministre de l'int\u00e9rieur, qui contredit totalement l'objectif de mise \u00e0 l'abri des familles. En pr\u00e9voyant d'organiser un tri des personnes migrantes\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe REM .</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>\u2026\u00e0 l'int\u00e9rieur des centres d'h\u00e9bergement, vous remettez en cause un droit fondamental, comme vous l'a rappel\u00e9 hier le D\u00e9fenseur des droits, Jacques Toubon.<br><br>Ce droit, c'est l'acc\u00e8s inconditionnel aux centres d'h\u00e9bergement. Ces lieux, comme nos h\u00f4pitaux, sont le sanctuaire de notre humanit\u00e9. Dans ces lieux, le seul crit\u00e8re est l'appartenance au genre humain. En organisant ces contr\u00f4les, vous renvoyez \u00e0 la clandestinit\u00e9 et \u00e0 la rue des familles enti\u00e8res, non seulement des personnes migrantes, mais aussi des \u00eatres bris\u00e9s qui, apr\u00e8s des mois ou des ann\u00e9es d'errance, redoutent toute forme de contr\u00f4le.<br><br>Vous ne pouvez pas \u00e0 la fois donner la consigne de d\u00e9truire les abris de fortune et restreindre l'acc\u00e8s \u00e0 des centres d'h\u00e9bergement\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Vous auriez fait la m\u00eame chose\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>\u2026dont les capacit\u00e9s d'accueil sont trop limit\u00e9es, comme vous l'ont rappel\u00e9 hier sept maires de grandes villes, notamment Martine Aubry et Alain Jupp\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quelles r\u00e9f\u00e9rences\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Monsieur le Premier ministre, je vous demande donc de mettre fin \u00e0 ce \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb qui fait prononcer au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique des discours g\u00e9n\u00e9reux \u00e0 Bruxelles qui n'ont malheureusement aucune traduction concr\u00e8te une fois qu'il est de retour \u00e0 Paris. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe NG et quelques bancs du groupe REM.).)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Faure, l'objectif du Gouvernement est clair\u00a0: il s'agit d'am\u00e9liorer consid\u00e9rablement l'accueil, le traitement des demandes, et l'int\u00e9gration des personnes b\u00e9n\u00e9ficiant du statut de r\u00e9fugi\u00e9. En la mati\u00e8re, monsieur le pr\u00e9sident, reconnaissez avec moi que l'on peut faire beaucoup mieux qu'aujourd'hui.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9gis Juanico.</strong> Nous avions fait des progr\u00e8s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je veux bien reconna\u00eetre avec vous que la situation est meilleure aujourd'hui qu'elle ne l'\u00e9tait il y a dix ans, mais, dans ce cas, reconnaissez avec moi qu'elle n'est pas satisfaisante et qu'il faut aller plus loin. C'est exactement l'objectif du Gouvernement\u00a0: nous voulons faire en sorte que l'accueil des personnes demandant \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier du statut de r\u00e9fugi\u00e9 soit plus efficace, que le traitement de leurs demandes soit plus rapide et que, une fois la demande valid\u00e9e, ils soient accueillis dans de meilleures conditions, notamment pour l'apprentissage du fran\u00e7ais, et b\u00e9n\u00e9ficient d'une meilleure int\u00e9gration dans notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Cet objectif est clair et net.<br><br>Dans le m\u00eame temps, nous voulons que les \u00e9trangers qui ne sont pas en situation r\u00e9guli\u00e8re en France, soit parce qu'il n'ont aucun titre \u00e0 s'y trouver, soit parce que, ayant sollicit\u00e9 le statut de r\u00e9fugi\u00e9, ils ont vu leur demande rejet\u00e9e et que, au terme du processus qui leur permet de contester cette d\u00e9cision, ils se sont vu refuser le droit qu'ils invoquaient, soient reconduits chez eux ou dans le pays par lequel il sont entr\u00e9s pour la premi\u00e8re fois dans l'Union europ\u00e9enne.<br><br>C'est la raison pour laquelle je dis que notre politique est marqu\u00e9e par un souci d'\u00e9quilibre\u00a0: meilleure efficacit\u00e9 s'agissant de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0; meilleure efficacit\u00e9 aussi en mati\u00e8re de reconduite de ceux qui ne sont pas en situation r\u00e9guli\u00e8re en France.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Il s'agit de la circulaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Il se trouve que, dans les structures d'accueil et d'h\u00e9bergement d'urgence, tout le monde est m\u00e9lang\u00e9\u00a0: certains sont des demandeurs d'asile\u00a0; d'autres sont des demandeurs d'asile d\u00e9bout\u00e9s\u00a0; d'autres encore sont des \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re qui n'ont m\u00eame pas d\u00e9pos\u00e9 de demande d'asile. Vous savez parfaitement que ces structures, dont nous allons par ailleurs d\u00e9velopper le nombre de places afin d'am\u00e9liorer l'accueil, sont \u00ab\u00a0embolis\u00e9es\u00a0\u00bb, comme on le dit parfois, par la lenteur avec laquelle nous traitons les demandes.<br><br>L'objectif de la circulaire que vous d\u00e9noncez\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe NG .</strong> Pas que nous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026n'est pas de revenir sur l'accueil inconditionnel.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes NG et FI .</strong> Si\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident, je vous ai \u00e9cout\u00e9 avec attention, je suis certain que vous pouvez faire de m\u00eame.<br><br>L'objectif de la circulaire que vous d\u00e9noncez est de revenir sur un accueil indiff\u00e9renci\u00e9. <br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Comment\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous voulons faire en sorte que des \u00e9quipes compos\u00e9es non pas de fonctionnaires de police, mais d'agents des pr\u00e9fectures et d'agents sp\u00e9cialis\u00e9s, apr\u00e8s avoir pr\u00e9venu, vingt-quatre heures auparavant, les structures d'accueil, puissent venir non pas faire le tri, comme vous le dites, mais identifier ceux qui pourront b\u00e9n\u00e9ficier d'une proc\u00e9dure plus rapide et plus efficace.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> C'est incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>C'est le seul objet de la circulaire, monsieur le pr\u00e9sident. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes NG et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>C'est indispensable, vous le savez,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Serge Letchimy.</strong> Ce sont des \u00eatres humains\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026sinon nous ne pourrons pas traiter en priorit\u00e9 le cas de ceux qui ont vocation \u00e0 \u00eatre accueillis en France et \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier du statut de r\u00e9fugi\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br><br>Je comprends, monsieur le pr\u00e9sident, que cette approche \u00e9quilibr\u00e9e puisse heurter ceux qui affirment qu'un \u00e9tranger, y compris en situation irr\u00e9guli\u00e8re, a vocation \u00e0 rester en France. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes NG et FI.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Personne ne dit cela\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Je peux le comprendre, mais ce n'est pas notre objectif, ce n'est pas notre politique et ce n'est pas ce que nous allons mettre en place. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes REM, MODEM et UAI.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/12/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/12/2017", "pageJO": "6834"}}}}