{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG26", "identifiant": {"numero": "26", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "plan migrants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720362", "mandatRef": "PM722942"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/07/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN MIGRANTS <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Belkhir Belhaddad, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Belkhir Belhaddad. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M. le ministre de l'int\u00e9rieur. Je la pose au nom de mes coll\u00e8gues de Moselle et de Meurthe-et-Moselle du groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br>Monsieur le ministre d'\u00c9tat, en novembre\u00a02016,\u00a04\u00a0000 migrants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s des abords de la place Stalingrad \u00e0 Paris. Sept mois plus tard, le 7\u00a0juillet dernier, ce sont 2\u00a0771\u00a0migrants, install\u00e9s le long du boulevard Ney pr\u00e8s de la porte de la Chapelle, qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s en bus vers une vingtaine de structures. Ces relocalisations \u00e9taient n\u00e9cessaires pour des questions d'hygi\u00e8ne et de vie, tant pour les personnes concern\u00e9es que pour les riverains.<br><br>\u00c0 Metz, le camp de Blida accueille aujourd'hui plus de\u00a0600 migrants. Je m'y suis rendu il y a quelques jours et j'ai constat\u00e9 que leurs conditions d'accueil et de vie \u00e9taient particuli\u00e8rement difficiles. La majorit\u00e9 des personnes du camp sont des ressortissants des Balkans qui n'ont pas vocation \u00e0 obtenir l'asile en France, car les pays dont ils sont issus sont r\u00e9pertori\u00e9s comme s\u00fbrs. Leur demande d'asile est donc cens\u00e9e b\u00e9n\u00e9ficier d'une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e qui ne doit pas exc\u00e9der quinze jours\u00a0; malheureusement, ces proc\u00e9dures n'aboutissent que trop peu.<br><br>Monsieur le ministre d'\u00c9tat, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 ce matin un plan d'action pour garantir le droit d'asile et mieux ma\u00eetriser les flux migratoires. Aussi, je vous demande d'indiquer \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale les moyens que vous allez mettre en \u0153uvre pour honorer la tradition fran\u00e7aise d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, qui consiste \u00e0 accueillir dignement les personnes relevant du droit d'asile et \u00e0 raccompagner \u00e0 la fronti\u00e8re les personnes n'en relevant pas.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Teissier.</strong> C'est une question \u00e9conomique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Belkhir Belhaddad. </strong>Concernant le cas sp\u00e9cifique de Metz, quelles mesures comptez-vous prendre conjointement avec les pays concern\u00e9s et avec Bruxelles pour agir dans les pays d'origine, situ\u00e9s en l'occurrence dans les Balkans, et dissuader ces parcours migratoires humainement difficiles et vou\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chec d'un point de vue administratif\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur . </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, lorsque je suis venu \u00e0 Nancy avec le Gouvernement, vos coll\u00e8gues et vous-m\u00eame avez d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de me poser cette question. Je r\u00e9pondrai tout \u00e0 l'heure \u00e0 une autre question de M. Pierre-Henri Dumont sur le plan que nous avons pr\u00e9par\u00e9 ce matin.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 les questions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>Pour ce qui concerne le probl\u00e8me sp\u00e9cifique des Albanais arrivant en France, c'est une question fondamentale qui se pose\u00a0: comme vous l'avez indiqu\u00e9, ils n'ont aujourd'hui plus besoin de visas, mais, d\u00e8s qu'ils arrivent dans notre pays ou dans d'autres pays europ\u00e9ens, ils demandent le droit d'asile. Aujourd'hui,\u00a075\u00a0% de la demande d'asile albanaise se fait en France. Cela pose un probl\u00e8me fondamental pour notre pays, notamment dans les r\u00e9gions de l'Est, de Metz jusqu'au Sud.<br><br>Je me suis entretenu hier avec le Premier ministre d'Albanie, et nous avons d\u00e9cid\u00e9 ensemble de prendre un certain nombre de dispositions de coop\u00e9ration entre les forces de s\u00e9curit\u00e9 fran\u00e7aises et albanaises pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me dans les prochaines semaines. Deux ministres viendront \u00e0 Paris la semaine prochaine pour \u00e9voquer ce sujet avec moi. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/07/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/07/2017", "pageJO": "1437"}}}}