{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1601", "identifiant": {"numero": "1601", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ch\u00f4mage", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "assurance ch\u00f4mage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720916", "mandatRef": "PM723112"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ASSURANCE CH\u00d4MAGE <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fiona Lazaar.<br><br><strong>Mme\u00a0Fiona Lazaar. </strong>Monsieur le Premier ministre, le ch\u00f4mage baisse. C'est une bonne nouvelle, m\u00eame si la baisse doit \u00eatre confirm\u00e9e dans la dur\u00e9e et qu'il faut aller encore plus loin. C'est d'autant plus essentiel que dans le m\u00eame temps, les difficult\u00e9s de recrutement sont toujours fortes. Nombre d'emplois pourraient \u00eatre pourvus, contribuant ainsi \u00e0 faire baisser encore plus le ch\u00f4mage, si l'on r\u00e9pondait mieux \u00e0 ces difficult\u00e9s de recrutement. <br><br>Nous y r\u00e9pondons en faisant un effort massif et sans pr\u00e9c\u00e9dent \u2013\u00a015\u00a0milliards d'euros sur le quinquennat\u00a0\u2013 en faveur de la formation des demandeurs d'emploi par le biais du plan d'investissement dans les comp\u00e9tences. Mais il faut aussi adapter les r\u00e8gles d'indemnisation et d'accompagnement des ch\u00f4meurs.<br><br>De nombreux emplois pourraient \u00eatre pourvus en CDI ou en CDD plus longs, si tous les acteurs \u2013\u00a0entreprises, actifs, branches\u00a0\u2013 \u00e9taient davantage incit\u00e9s \u00e0 le faire. La r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage est donc essentielle pour lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 et faire baisser encore plus le ch\u00f4mage. C'est la raison pour laquelle nous avons vot\u00e9 dans la loi pour la libert\u00e9 de choisir son avenir professionnel le principe d'une remise \u00e0 plat des r\u00e8gles au travers d'une n\u00e9gociation entre les partenaires sociaux. Nous avons aussi vot\u00e9 l'ouverture du r\u00e9gime d'assurance ch\u00f4mage aux d\u00e9missionnaires et aux travailleurs ind\u00e9pendants. Ce sera une r\u00e9alit\u00e9 cette ann\u00e9e et c'est un progr\u00e8s social dont nous pouvons \u00eatre fiers.<br><br>Les partenaires sociaux ont \u00e9t\u00e9 saisis pour n\u00e9gocier la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage. Mais pour l'heure, la n\u00e9gociation est suspendue, \u00e0 la demande des organisations patronales. Par cons\u00e9quent, soit le Gouvernement reprend la main et proc\u00e8de tr\u00e8s vite \u00e0 cette r\u00e9forme essentielle, soit la n\u00e9gociation reprend. Mais on ne peut pas rester sans agir.<br><br>Monsieur le Premier ministre, le Gouvernement va-t-il constater la fin de la n\u00e9gociation et mettre en \u0153uvre la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage, ou souhaite-t-il laisser les partenaires sociaux la mener, et d\u00e8s lors \u00e0 quelles conditions\u00a0? Dans les deux cas, il faut faire vite car les enjeux l'imposent. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Vous m'interrogez, madame Lazaar, sur la n\u00e9gociation engag\u00e9e entre les organisations patronales et syndicales sur le r\u00e9gime d'assurance ch\u00f4mage. <br><br>C'est une question importante, car l'indemnisation du ch\u00f4mage est un sujet central pour tous nos concitoyens qui, ayant travaill\u00e9, se retrouvent, pendant une p\u00e9riode donn\u00e9e, sans activit\u00e9 et doivent pouvoir subvenir \u00e0 leurs besoins.<br><br>Elle est importante car le contexte dans lequel s'inscrit la discussion est particulier. Vous avez eu raison de dire, madame la d\u00e9put\u00e9e, que le ch\u00f4mage baisse. Chacun souhaiterait ici qu'il puisse baisser encore plus vite, encore plus fort, mais, en effet, le ch\u00f4mage baisse, et ce de fa\u00e7on continue depuis plusieurs trimestres d\u00e9sormais. <br><br>Autre \u00e9l\u00e9ment de contexte que chacun doit avoir \u00e0 l'esprit\u00a0: notre r\u00e9gime d'assurance ch\u00f4mage n'est pas \u00e9quilibr\u00e9. Il a accumul\u00e9 plus de 30\u00a0milliards d'euros de dette alors m\u00eame que la croissance est l\u00e0\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> 1,5\u00a0%\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026et que le ch\u00f4mage baisse. Nous devons veiller \u00e0 r\u00e9duire cette dette accumul\u00e9e.<br><br>Il faut aussi dire, et je sais que cela suscite parfois des r\u00e9actions, que dans le syst\u00e8me tel qu'il existe aujourd'hui, plusieurs \u00e9l\u00e9ments ne semblent plus coh\u00e9rents ou justifi\u00e9s. Par exemple, les r\u00e8gles actuelles \u2013\u00a0je ne mets pas en cause ceux qui en b\u00e9n\u00e9ficient, seulement les r\u00e8gles\u00a0\u2013 permettent \u00e0 certaines personnes, alors qu'elles sont au ch\u00f4mage avec une partie d'activit\u00e9, de percevoir une r\u00e9mun\u00e9ration sup\u00e9rieure \u00e0 celle qu'elles percevraient si elles \u00e9taient juste en activit\u00e9. Ces cas posent des questions et les partenaires sociaux doivent y apporter des r\u00e9ponses.<br><br>C'est exactement la raison pour laquelle, en septembre, nous avons adress\u00e9 aux partenaires sociaux \u2013\u00a0organisations patronales et organisations repr\u00e9sentatives des salari\u00e9s\u00a0\u2013 une lettre de cadrage les invitant \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir ensemble \u00e0 un syst\u00e8me permettant de d\u00e9favoriser le recours \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9. Les chiffres sont int\u00e9ressants\u00a0: en quinze ans, le taux de recours aux contrats courts a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par trois. <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> 85\u00a0% des embauches\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Dans huit cas sur dix \u2013\u00a0c'est \u00e9norme\u00a0!\u00a0\u2013 c'est le m\u00eame salari\u00e9 qui b\u00e9n\u00e9ficie du CDD suivant. Cela veut dire que, dans nos r\u00e8gles actuelles, d'une certaine fa\u00e7on, la pr\u00e9carit\u00e9 est encourag\u00e9e. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> La loi travail a aggrav\u00e9 cela\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Elle est devenue un \u00e9l\u00e9ment d'\u00e9quilibre des r\u00e8gles qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finies depuis quinze ans. L'objectif est de corriger cela. <br><br>Cette lettre de cadrage fixe les objectifs. Elle ne donne pas d'\u00e9l\u00e9ments budg\u00e9taires, elle \u00e9tablit un cadre et pr\u00e9cise les sujets sur lesquels le Gouvernement attend des am\u00e9liorations\u00a0: d\u00e9sinciter \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9, encourager au retour \u00e0 l'activit\u00e9, ne pas permettre de tirer plus d'avantages, m\u00eame momentan\u00e9s, de l'inactivit\u00e9 que de l'activit\u00e9.<br><br>C'est une mission tr\u00e8s difficile que nous avons assign\u00e9e aux organisations syndicales et patronales. Mais j'ai confiance en elles. C'est \u00e0 elles qu'il revient de d\u00e9finir des instruments et des moyens pour assurer l'\u00e9quilibre de notre syst\u00e8me d'indemnisation du ch\u00f4mage, pour payer la dette accumul\u00e9e, pour encourager le retour \u00e0 l'emploi, et, en tout \u00e9tat de cause, pour favoriser la p\u00e9rennit\u00e9 des contrats, pour d\u00e9sinciter \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9 des contrats. <br><br>La lettre de cadrage reste valable, madame Lazaar. Elle fixe l'ensemble des \u00e9l\u00e9ments sur lesquels nous souhaitons que les partenaires sociaux puissent aboutir \u00e0 un accord. Je leur fais confiance. Nous vivons un moment o\u00f9 nombre d'organisations syndicales et patronales aspirent \u00e0 montrer le r\u00f4le essentiel qu'elles jouent dans notre vie sociale. C'est \u00e0 elle de relever ce d\u00e9fi. Je leur fais confiance. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot et M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Cinq minutes trente pour dire \u00e7a\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "31/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/01/2019", "pageJO": "593"}}}}