{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG717", "identifiant": {"numero": "717", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "crimes, d\u00e9lits et contraventions", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "plan d'action contre le racisme et l'antis\u00e9mitisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719456", "mandatRef": "PM722668"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN D'ACTION CONTRE LE RACISME ET L'ANTIS\u00c9MITISME <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandrine M\u00f6rch, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine M\u00f6rch. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, il peut suffire d'un mot, d'un regard m\u00e9prisant, d'une moquerie ass\u00e9n\u00e9e \u00e0 un enfant, et le mal est fait pour longtemps.<br><br>Les derniers chiffres de votre minist\u00e8re montrent une baisse globale de 16\u00a0% des actes racistes et antis\u00e9mites en 2017, mais on constate en parall\u00e8le une hausse inqui\u00e9tante des actes violents. Et puis, il y a cette violence ordinaire, quotidienne, qui fait des ravages.<br><br>Elle touche ce jeune, chaque fois qu'il met en ligne une vid\u00e9o sur les r\u00e9seaux sociaux, cet adolescent qui a peur de se faire agresser s'il sort avec sa kippa ou cette jeune femme qui redoute les regards d\u00e9sapprobateurs lorsqu'elle porte le voile, cette jeune dipl\u00f4m\u00e9e qui attend d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment un entretien d'embauche et qui se dit qu'elle ferait mieux de changer de nom, ce retrait\u00e9 qui songe avec amertume \u00e0 la carri\u00e8re qu'il aurait sans doute pu avoir s'il avait \u00e9t\u00e9 un peu moins typ\u00e9 ou encore cet \u00e9lu, peut-\u00eatre d\u00e9put\u00e9, qui, quoi qu'il fasse, est toujours renvoy\u00e9 \u00e0 ses origines.<br><br>Nous devons regarder en face toutes ces figures du racisme. Nous devons nous mobiliser massivement contre cette peur de l'autre v\u00e9hicul\u00e9e par les m\u00e9dias, relay\u00e9e par les familles et par chacun d'entre nous lorsque nous entendons des propos condamnables et que nous laissons dire.<br><br>Il faut pr\u00e9venir ces pr\u00e9jug\u00e9s, s'y attaquer d\u00e8s l'\u00e9cole \u2013 \u00e9videmment \u2013 mais aussi dans tous les lieux o\u00f9 s'exprime ce racisme, par exemple en ouvrant nos administrations, qui sont le reflet des valeurs de notre R\u00e9publique mais qui sont bien loin d'\u00eatre le reflet de notre diversit\u00e9.<br><br>Il y a six ans, nous avons v\u00e9cu \u00e0 Toulouse le drame qui a emport\u00e9 plusieurs \u00e9l\u00e8ves et un enseignant de l'\u00e9cole juive Ozar Hatorah. Il nous rappelle chaque fois avec douleur l'imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 d'un combat quotidien contre cette haine capable de pousser au pire.<br><br>Le nouveau plan national exp\u00e9rimente de nouveaux moyens pour rep\u00e9rer et sanctionner les actes racistes. C'est l\u00e0, monsieur le ministre, qu'il faut \u00eatre inflexible.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Quelle est la question\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine M\u00f6rch. </strong>La voici\u00a0: pouvez-vous exposer devant nous tous les principales mesures que vous envisagez pour lutter contre ce fl\u00e9au et pour r\u00e9amorcer ce plaisir du vivre-ensemble qui n'est jamais bien loin\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, lundi matin, accompagn\u00e9 de huit ministres, j'ai pr\u00e9sent\u00e9 le plan qui doit nous permettre d'obtenir des r\u00e9sultats en mati\u00e8re de lutte contre le racisme et l'antis\u00e9mitisme. Vous l'avez \u00e9voqu\u00e9\u00a0: ces propos, ces attitudes, ces actes dirig\u00e9s contre des Fran\u00e7aises, des Fran\u00e7ais, en raison de leurs origines, de la couleur de leur peau, de leur religion sont parfaitement inacceptables.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous voulons donc agir dans tous les domaines o\u00f9 le combat est n\u00e9cessaire. J'insiste sur ce mot de \u00ab\u00a0combat\u00a0\u00bb, car il s'agit bien d'un combat toujours recommenc\u00e9. Il n'est pas r\u00e9cent. Il est ancien et il durera. L'essentiel, c'est de le livrer, d'aider les combattants \u00e0 le faire, de leur donner de bons instruments, c'est-\u00e0-dire les armes et les moyens d'obtenir des r\u00e9sultats.<br><br>Je n'\u00e9num\u00e9rerai pas l'ensemble des mesures, mais nous avons voulu concevoir ce plan dans quatre domaines principaux.<br><br>Le sport, d'abord, car nous voyons bien qu'il y a l\u00e0 une nouvelle fronti\u00e8re dans les clubs, sur les terrains, o\u00f9 il existe un combat \u00e0 mener pour \u00e9viter soit la radicalisation, soit l'expression de pr\u00e9jug\u00e9s ou d'opinions d\u00e9lictueuses en mati\u00e8re de racisme ou d'antis\u00e9mitisme.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Dites-le clairement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>L'accompagnement des victimes, ensuite\u00a0: il est absolument essentiel qu'il soit plus facile de porter plainte. Nous connaissons tous les statistiques. Nous savons tous qu'elles sont biais\u00e9es, pour une raison simple\u00a0: beaucoup de victimes d'actes, d'injures, d'insultes ne portent pas plainte. Nous devons les encourager \u00e0 le faire, car mesurer le ph\u00e9nom\u00e8ne, engager des poursuites est indispensable pour obtenir des r\u00e9sultats. Pour cela, il faut que les plaintes soient mieux enregistr\u00e9es, plus simples \u00e0 enregistrer et qu'on y mentionne plus facilement le caract\u00e8re antis\u00e9mite ou raciste de l'acte qui, le cas \u00e9ch\u00e9ant, sera poursuivi.<br><br>L'\u00e9cole, en troisi\u00e8me lieu. Bien entendu, le combat se joue, s'est toujours jou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole. J'ai eu l'occasion de rappeler lundi que si cette belle expression dans laquelle nous nous retrouvons tous, \u00ab\u00a0les hussards noirs de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, est une m\u00e9taphore guerri\u00e8re, ce n'est pas par hasard. En 1870, \u00e0 la fin du XIXe\u00a0si\u00e8cle, lutter contre les pr\u00e9jug\u00e9s, contre l'obscurantisme \u00e9tait \u00e9videmment un combat. Et c'\u00e9tait \u00e9videmment un combat violent.<br><br>C'est toujours le cas, madame la d\u00e9put\u00e9e. En 2018, c'est toujours un combat violent. C'est toujours un combat violent de dire ce qui s'est pass\u00e9 dans notre histoire. C'est un combat violent, parfois, dans certains quartiers, d'enseigner ce qu'a \u00e9t\u00e9 la Shoah. Dans ce combat, il faut accompagner les professeurs, accompagner ceux qui ne doivent pas c\u00e9der \u00e0 la pression, \u00e0 la tentation d'\u00e9dulcorer parfois ou de renoncer \u00e0 enseigner ce qu'est notre histoire.<br><br>Internet est le dernier domaine dans lequel nous voulons intervenir. Vous l'avez \u00e9voqu\u00e9\u00a0: les r\u00e9seaux sociaux, qui sont parfois les instruments de communication du meilleur, sont aussi parfois les r\u00e9ceptacles du pire.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Pour lutter contre cela, nous devons modifier le droit, car rien de ce qui est publi\u00e9, rien de ce qui est diffus\u00e9 en France ne peut s'exon\u00e9rer des lois de la R\u00e9publique.<br><br>Je ne me r\u00e9sous pas \u00e0 cet anonymat,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026\u00e0 ce statut qui permet aux h\u00e9bergeurs de s'exon\u00e9rer de toute responsabilit\u00e9 sur ce qui est diffus\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 eux. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes MODEM, UDI-Agir et LR.) </i>Nous ne devons pas nous r\u00e9signer. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a dit\u00a0: nous devons convaincre, d'abord, mais aussi imposer, en v\u00e9rit\u00e9, \u00e0 ces r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 ces h\u00e9bergeurs, de retirer sans d\u00e9lai toutes les mentions contraires \u00e0 la loi. C'est indispensable.<br><br>Peut-on admettre que certains r\u00e9seaux sociaux, qui r\u00e9ussissent \u00e0 enlever tr\u00e8s rapidement des contenus contraires \u00e0 des lois commerciales, n'y arrivent pas quand il s'agit d'atteintes \u00e0 la dignit\u00e9 de la personne ou d'atteintes fondamentales aux droits de la R\u00e9publique\u00a0? Il n'en est pas question.<br><br>C'est la raison pour laquelle nous voulons avancer dans le droit national. Nous voulons aussi que le droit communautaire prenne en compte cette exigence. L\u00e0 encore, nous allons livrer un combat. Je suis convaincu qu'entre le statut d'\u00e9diteur, tr\u00e8s contraignant en mati\u00e8re de responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, et celui d'h\u00e9bergeur, qui l'est tr\u00e8s peu, il existe une voie m\u00e9diane, qui permettra de lutter efficacement contre ce torrent de boue raciste et antis\u00e9mite que l'on trouve trop souvent sur internet. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LR, UDI-Agir, NG, GDR et FI.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/03/2018", "pageJO": "1894"}}}}