{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3069", "identifiant": {"numero": "3069", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Dette publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266774", "mandatRef": "PM723526"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/06/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DETTE PUBLIQUE <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Furst.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst. </strong>Ce n'est pas sans \u00e9motion que j'interviens pour la derni\u00e8re fois dans cet h\u00e9micycle, ayant \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu maire de la ville de Molsheim. <i>(Applaudissements.)</i>Je vous invite tous \u00e0 venir visiter cette commune alsacienne.<br><br>Si je prends la parole, monsieur le Premier ministre, c'est simplement pour dire que j'ai peur pour l'avenir de mon pays qui s'abime \u00e0 coup de dettes. Soyons clairs, je ne critique en rien les plans de relance, indispensables aujourd'hui comme ils l'\u00e9taient apr\u00e8s la crise de 2008. Mais je d\u00e9plore ces ann\u00e9es o\u00f9, pendant que l'Europe du nord \u00e9quilibrait ses comptes, la France jouait la cigale. R\u00e9sultat\u00a0: avant la crise, la dette publique \u00e9tait de 35\u00a0500 euros par Fran\u00e7ais et de 87\u00a0000 euros par Fran\u00e7ais occupant un emploi. Les Fran\u00e7ais savent-ils qu'avant la crise, si les comptes publics avaient d\u00e9gag\u00e9 un exc\u00e9dent de 30\u00a0milliards, il aurait fallu cent ans pour rembourser la dette\u00a0? Mais avant la crise, lorsque l'\u00c9tat percevait 100\u00a0euros il en d\u00e9pensait 142.<br><br>C'est dans ce contexte que notre \u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 l'arr\u00eat, ce qui a fait fondre les recettes et exploser les d\u00e9penses.<br><br>Lorsque l'\u00c9tat est en d\u00e9ficit, toute d\u00e9pense nouvelle est financ\u00e9e par l'emprunt. Ce qui m'inqui\u00e8te, ce n'est pas tant les d\u00e9penses li\u00e9es au plan de relance que toutes ces d\u00e9penses structurelles qui p\u00e8seront pour longtemps sur le budget. Hier c'\u00e9tait les mesures \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb\u00a0; aujourd'hui c'est la loi de programmation militaire, toujours plus co\u00fbteuse\u00a0; ce sera demain le S\u00e9gur de la sant\u00e9, les hausses de salaires promises aux enseignants, la couverture du risque d\u00e9pendance, le tout financ\u00e9 \u00e0 grands coups d'emprunts.<br><br>Face \u00e0 cette situation extr\u00eamement difficile, je voudrais dire sans vouloir passer pour un donneur de le\u00e7on que j'ai peur. J'ai peur que le n\u0153ud coulant de la dette \u00e9trangle notre pays \u00e0 la premi\u00e8re mont\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eat\u00a0; j'ai peur qu'un jour notre pays se noie dans l'oc\u00e9an de ses dettes\u00a0; j'ai peur d'un Tchernobyl budg\u00e9taire.<br><br>Monsieur le Premier ministre, dites-nous simplement s'il y a un montant de dettes publiques \u00e0 partir duquel vous consid\u00e9rez que la France est en danger. (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.) <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Nous vous adressons nos f\u00e9licitations \u00e0 vous aussi. Tous nos v\u0153ux de succ\u00e8s vous accompagnent dans l'exercice de votre mandat communal. <br><br>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> O\u00f9 est Darmanin\u00a0? \u00c0 Bercy ou \u00e0 Tourcoing\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> On ne le voit plus\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Je vous f\u00e9licite \u00e9galement, au nom du Gouvernement, pour ce nouveau mandat et les travaux accomplis sur ces bancs. Je serais ravie de visiter Molsheim\u00a0!<br><br>La dette publique va d\u00e9passer 120\u00a0% du PIB cette ann\u00e9e, soit une progression de 20\u00a0%, similaire \u00e0 celle des pays plac\u00e9s dans la m\u00eame situation que nous. Le plan, que nous avons engag\u00e9 plut\u00f4t plus rapidement que nos voisins, \u00e0 en croire les entreprises qui ont des sites industriels en France et \u00e0 l'\u00e9tranger, va permettre de soutenir nos entreprises et de poser les fondamentaux de la croissance future. Tel est le sens de notre action\u00a0: c'est la croissance future\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n\u2019est pas demain la veille, la croissance future\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026qui va nous permettre de faire cro\u00eetre les ressources fiscales et sociales qui nous permettront de rembourser notre dette. Il faut raisonner en termes de retour sur investissements\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> La France n'est pas une entreprise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> La France n\u2019est pas une start-up\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026vous le savez, monsieur Furst, c'est en investissant dans l'innovation, dans la technologie, dans les comp\u00e9tences que nous cr\u00e9ons la croissance future et c'est l'objectif de notre action.<br><br>Et puis pourquoi faire fi des r\u00e9sultats \u00e9conomiques de grande qualit\u00e9 de ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0? Je crois me souvenir que la dette publique a \u00e9t\u00e9 stabilis\u00e9e et que la pression fiscale a diminu\u00e9, pour la premi\u00e8re fois depuis bien longtemps.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous avez battu le record des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On n\u2019a pas les m\u00eames chiffres\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Voil\u00e0 le sens de notre action, une action qui favorise l'\u00e9conomie, les entreprises et, \u00e0 travers elles, l'emploi et la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 sociale. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/06/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/06/2020", "pageJO": "4065"}}}}