{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1520", "identifiant": {"numero": "1520", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "services publics", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "avenir des services publics"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720520", "mandatRef": "PM722988"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/12/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DES SERVICES PUBLICS <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne-Laure Cattelot.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Cattelot. </strong>Permettez-moi tout d'abord, avec mes coll\u00e8gues Perrine Goulet et Aude Amadou, de saluer en tant qu'ancienne handballeuse, nos championnes d'Europe.<i> (Applaudissements sur tous les bancs. - Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LaREM se l\u00e8vent pour applaudir.)</i><br><br>Monsieur le ministre de l'action et des comptes publics, les mesures annonc\u00e9es par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et pr\u00e9cis\u00e9es par le Premier ministre sont des mesures de justice sociale et j'ai d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9 dans ma circonscription du Nord qu'elles ont \u00e9t\u00e9 favorablement accueillies.<br><br>Cependant, la col\u00e8re accumul\u00e9e depuis des d\u00e9cennies est aussi la cons\u00e9quence d'une crise profonde ayant pour sources l'incompr\u00e9hension et la frustration. Nous avons en effet, d'un c\u00f4t\u00e9, des services publics de qualit\u00e9 et des dispositifs d'accompagnement sociaux et, de l'autre, des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais qui ont le droit d'y recourir mais n'en b\u00e9n\u00e9ficient pas. La faute en revient \u00e0 l'\u00e9loignement g\u00e9ographique, \u00e0 l'\u00e9loignement social et parfois \u00e0 un d\u00e9faut de pr\u00e9sentation des services publics eux-m\u00eames. Je vois ce probl\u00e8me quotidiennement et j'essaie d'y rem\u00e9dier \u00e0 mon niveau, comme nombre de mes coll\u00e8gues dans cet h\u00e9micycle.<br><br>Ce que nous constatons, c'est par exemple un ch\u00e8que \u00e9nergie de 200\u00a0euros qui reste dans le tiroir faute d'acc\u00e8s \u00e0 internet, une formation propos\u00e9e par P\u00f4le\u00a0emploi inadapt\u00e9e pour quelqu'un qui ne sait ni lire ni \u00e9crire correctement, 70\u00a0% des cr\u00e9dits de l'Agence nationale de l'habitat non consomm\u00e9s dans ma r\u00e9gion ou encore une pension de retraite servie avec trois mois de retard. L'intervention d'un \u00e9lu est parfois n\u00e9cessaire pour qu'une r\u00e9ponse soit apport\u00e9e rapidement aux citoyens en attente. Ce n'est pas acceptable\u00a0! L'acc\u00e8s \u00e0 ces services doit \u00eatre \u00e9quitable. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM, MODEM et SOC.) L'intervention des \u00e9lus ne devrait pas \u00eatre n\u00e9cessaire.<br><br>Entendons-nous bien\u00a0: mon propos n'est pas d'accabler les fonctionnaires qui travaillent aux guichets de la CAF ou de la CPAM non plus que les travailleurs sociaux des d\u00e9partements. Je m'interroge seulement sur les moyens de former et de motiver ces fonctionnaires en leur donnant envie d'\u00eatre aussi les artisans de l'\u00e9mancipation des citoyens. Il faut pour cela les aider dans leurs activit\u00e9s, parfois compliqu\u00e9es et dans lesquelles ils peuvent \u00eatre entrav\u00e9s.<br><br>Monsieur le ministre, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a dit qu'il fallait \u00e0 pr\u00e9sent faire du \u00ab\u00a0cousu main\u00a0\u00bb. Les services de l'\u00c9tat doivent \u00eatre pr\u00e9sents dans les territoires en difficult\u00e9 et aupr\u00e8s de leurs habitants.<br><br>J'appelle de mes v\u0153ux une relocalisation des services publics au c\u0153ur des territoires. J'appelle de mes v\u0153ux une mobilisation des agents publics remotiv\u00e9s, qui souhaitent recevoir encore plus de marques de remerciements des citoyens qu'ils aident.<br><br>Monsieur le ministre, que comptez-vous faire pour que les services publics soient plus proches de ceux de nos concitoyens qui en ont le plus besoin, et que ceux-ci les utilisent mieux\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'action et des comptes publics. </i>Il est vrai que, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'\u00c9tat a fonctionn\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s concentrique en regroupant les services publics en \u00cele-de-France, particuli\u00e8rement \u00e0 Paris et en petite couronne, ainsi que dans les m\u00e9tropoles, et ce en avan\u00e7ant l'excuse de la d\u00e9mat\u00e9rialisation \u2013\u00a0laquelle est certes un fait. <br><br>Pour prendre l'exemple de mon minist\u00e8re, songez, madame la d\u00e9put\u00e9e, qu'en dix ans, deux gouvernements successifs ont supprim\u00e9 1\u00a0300\u00a0tr\u00e9soreries, certes parce qu'il \u00e9tait normal de le faire du fait de la d\u00e9mat\u00e9rialisation des proc\u00e9dures mais aussi en pr\u00e9tendant que ces services publics n'avaient pas su se transformer.<br><br>\u00c0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du Premier ministre, nous avons consid\u00e9r\u00e9 ce probl\u00e8me. J'ai, pour ma part, demand\u00e9 que les fermetures de tr\u00e9sorerie pr\u00e9vues en milieu rural n'aient pas lieu\u00a0: ce sont ainsi soixante-dix-neuf tr\u00e9soreries rurales qui ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9es.<br><br>Un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, Olivier Dussopt se trouvait dans la Vienne pour \u00e9voquer la question de la mutualisation des services publics dans les territoires ruraux, notamment \u00e0 Gen\u00e7ay. Notre action s'inscrit dans la continuit\u00e9 de ce que propose le Premier ministre, notamment dans la demande qu'il a faite aupr\u00e8s des pr\u00e9fets et qui concerne l'ensemble des services de l'\u00c9tat. Pour prendre l'exemple de votre d\u00e9partement du Nord, que je connais bien, il s'agira de revoir comment sont g\u00e9r\u00e9s les services publics. <br><br>Apr\u00e8s une discussion qui sera fructueuse et un fort accompagnement social des agents des services publics, notamment de la direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques, je proposerai que la m\u00e9tropole lilloise sorte 30\u00a0% des effectifs de ses services publics pour les r\u00e9affecter dans les territoires ruraux. Je peux d\u00e9j\u00e0 vous dire, madame la d\u00e9put\u00e9e, qu'Avesnes-sur-Helpe, commune de votre circonscription que vous connaissez bien, verra la relocalisation de plus d'une dizaine de fonctionnaires qui seront de nouveau pr\u00e9sents dans la tr\u00e9sorerie de cette sous-pr\u00e9fecture du Nord.<br><br>J'ai r\u00e9uni l'ensemble des cadres des finances publiques afin d'op\u00e9rer cette relocalisation sur l'ensemble du territoire, comme je l'annoncerai entre janvier et mars prochains \u00e0 la demande du Premier\u00a0ministre. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/12/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/12/2018", "pageJO": "13812"}}}}