{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4507", "identifiant": {"numero": "4507", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9trangers", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation des migrants dans le Pas-de-Calais"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720422", "mandatRef": "PM722960"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/11/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES MIGRANTS DANS LE PAS-DE-CALAIS <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Adrien Quatennens.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Monsieur le Premier ministre, depuis trente et un jours, \u00e0 Calais, Ana\u00efs Vogel et Ludovic Holbein ont cess\u00e9 de s'alimenter, avec le soutien du pr\u00eatre Philippe Demeest\u00e8re, qui continue par d'autres modes d'action le combat pour le respect de la dignit\u00e9 et des droits des personnes exil\u00e9es. Au total, 180\u00a0organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile soutiennent leurs revendications. Quelles sont-elles\u00a0? La suspension des expulsions et des d\u00e9mant\u00e8lements de campements pendant la tr\u00eave hivernale\u00a0; l'arr\u00eat des confiscations et des d\u00e9gradations d'effets personnels <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI)</i>\u00a0; l'ouverture d'un dialogue entre les autorit\u00e9s et les associations.<br><br>Au-del\u00e0 de la situation d'urgence humanitaire, le d\u00e9partement du Pas-de-Calais doit cesser d'\u00eatre le garde-fronti\u00e8re du Royaume-Uni. Ces derniers jours encore, des centaines de tentatives de passage ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es. La situation est intol\u00e9rable pour les personnes migrantes, mais aussi pour les habitants de la r\u00e9gion. C'est pourquoi nous d\u00e9non\u00e7ons les accords du Touquet.<br><br>Monsieur le Premier ministre, les mouvements de population sont vieux comme l'histoire de l'humanit\u00e9, mais d\u00e9sormais, un nombre toujours plus important de femmes, d'hommes et d'enfants sont victimes de migrations forc\u00e9es. Dans un d\u00e9bat public satur\u00e9 par les surench\u00e8res des diff\u00e9rentes nuances d'extr\u00eame droite \u2013\u00a0des Le\u00a0Pen \u00e0 Zemmour\u00a0\u2013 et d'une droite r\u00e9publicaine qui fait le choix de leur courir derri\u00e8re,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Nous sommes constants sur le sujet\u00a0! Vous, vous \u00eates irresponsables\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>\u2026les causes des mouvements de population ne sont jamais trait\u00e9es. Ce sont les guerres sans fin, les accords commerciaux in\u00e9gaux, le changement climatique, dont le GIEC nous annonce qu'il va contraindre 280\u00a0millions de personnes \u00e0 fuir leur lieu d'habitation d'ici \u00e0 2050.<br><br>Nous devons traiter ces situations avec raison et humanit\u00e9. Les annonces formul\u00e9es \u00e0 ce stade ne remettent aucunement en cause les traitements inhumains et d\u00e9gradants inflig\u00e9s quotidiennement aux plus de 1\u00a0000\u00a0personnes exil\u00e9es dans le Calaisis. Nous ne souhaitons pas qu'Ana\u00efs et Ludovic mettent leurs vies en danger. Monsieur le Premier ministre, quand allez-vous donner suite \u00e0 leurs demandes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur plusieurs bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>Depuis le 11\u00a0octobre, trois militants ont en effet entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim. L'un d'eux l'a arr\u00eat\u00e9e il y a cinq jours. Ils ont formul\u00e9 \u00e0 cette occasion des remarques et des revendications concernant la situation dans le Nord, qui reste tendue m\u00eame si je tiens \u00e0 rappeler que le nombre de migrants pr\u00e9sents \u00e0 Calais a fortement diminu\u00e9 depuis cinq ans.<br><br>Depuis le d\u00e9but, notre objectif a \u00e9t\u00e9 de nouer un dialogue\u00a0; c'est la m\u00e9thode du gouvernement de Jean Castex d'\u00eatre dans l'\u00e9coute, la concertation et le dialogue. <i>(Protestations sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Non, non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas l'harmonie\u00a0! Cirage\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>C'est pourquoi le ministre de l'int\u00e9rieur a mandat\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration (OFII), M.\u00a0le pr\u00e9fet Leschi, pour conduire une m\u00e9diation avec les militants qui a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par les acteurs du dossier.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Non, non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Cette m\u00e9diation avait pour but de lancer un dialogue afin d'\u00e9laborer des solutions p\u00e9rennes pour am\u00e9liorer la prise en charge.<br><br>Une premi\u00e8re rencontre entre le collectif de soutien des militants, les services de l'\u00c9tat, la direction du Secours catholique et des responsables associatifs s'est tenue les 27 et 28\u00a0octobre, puis une seconde le 2\u00a0novembre. De ces \u00e9changes sont ressorties des propositions concr\u00e8tes, articul\u00e9es autour de quatre axes\u00a0: modifier le cadre des mises \u00e0 l'abri, avec un diagnostic social syst\u00e9matique et un d\u00e9lai de pr\u00e9venance des migrants garanti\u00a0; am\u00e9liorer la collecte, la conservation et la r\u00e9cup\u00e9ration \u2013\u00a0surtout\u00a0\u2013 des effets personnels <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI)</i>\u00a0; renforcer les capacit\u00e9s d'h\u00e9bergement, en proposant syst\u00e9matiquement des mises \u00e0 l'abri en dehors du Calaisis\u00a0; fluidifier le dialogue avec les structures militantes, dans le respect des personnes exil\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Ce n'est pas cela que demandent les associations\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Pour am\u00e9liorer le dialogue entre l'ensemble des partenaires associatifs et les services de l'\u00c9tat, un comit\u00e9 les rassemblant est cr\u00e9\u00e9\u00a0; il se r\u00e9unira au moins une fois par mois.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> La belle affaire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Le Gouvernement prend toutes ses responsabilit\u00e9s\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe FI .</strong> Hypocrites\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026et invite l'ensemble des acteurs \u00e0 les prendre aussi <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR)\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens.</strong> C'est \u00e7a, c'est \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> C'est faux\u00a0! Vous \u00eates des hypocrites\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026dans la droite ligne du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, en conjuguant humanit\u00e9 et fermet\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/11/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/11/2021", "pageJO": "10167"}}}}