{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4086", "identifiant": {"numero": "4086", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Grenelle de l'\u00e9ducation"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718944", "mandatRef": "PM722508"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GRENELLE DE L'\u00c9DUCATION <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cathy Racon-Bouzon.<br><br><strong>Mme\u00a0Cathy Racon-Bouzon. </strong>\u00ab\u00a0C'\u00e9tait un professeur, un simple professeur, qui pensait que savoir \u00e9tait un grand tr\u00e9sor. [\u2026] Il y mettait du temps, du talent et du c\u0153ur. [\u2026] \u00c0 sa t\u00e2che chaque jour, on pouvait dire de lui\u00a0: il changeait la vie\u00a0\u00bb Ces paroles d'un immense chanteur populaire fran\u00e7ais t\u00e9moignent de l'importance capitale de ce million de femmes et d'hommes qui, en \u00e9duquant nos enfants, fa\u00e7onnent modestement le monde de demain.<br><br>\u00c0 l'automne, vous avez lanc\u00e9 une large concertation pour repenser l'\u00e9cole du XXIe\u00a0si\u00e8cle et pour que l'instituteur de l'\u00e9cole des Chartreux \u00e0 Marseille que glorifiait Marcel Pagnol et que M.\u00a0Germain, cher \u00e0 Albert Camus, retrouvent toute la place qu'ils m\u00e9ritent dans notre soci\u00e9t\u00e9.<br><br>Nous, d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, sommes all\u00e9s nombreux recueillir la parole de ceux qui font l'\u00e9cole. Sous l'impulsion de nos coll\u00e8gues Ga\u00ebl Le\u00a0Bohec et C\u00e9cile Rilhac, nous avons r\u00e9uni tous ces acteurs de terrain pour r\u00e9fl\u00e9chir collectivement \u00e0 l'\u00e9cole que nous voulons. \u00c0 Marseille comme ailleurs, les attentes des enseignants, parents, personnels, partenaires associatifs, chefs d'\u00e9tablissements \u00e9taient sensiblement les m\u00eames. Nous avons entendu qu'une revalorisation salariale s'imposait, que les professeurs souffraient d'\u00eatre trop souvent isol\u00e9s, qu'ils souhaitaient qu'on lib\u00e8re leur capacit\u00e9 \u00e0 innover et que la formation devait \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e. Des inqui\u00e9tudes, des besoins, mais toujours une envie\u00a0: celle de faire bien, celle de faire mieux.<br><br>Mercredi dernier, vous avez annonc\u00e9 plusieurs mesures en conclusion de ce Grenelle de l'\u00e9ducation. Autour de la personnalisation, de l'esprit d'\u00e9quipe et de l'am\u00e9lioration du service public de l'\u00e9ducation se construit une \u00e9cole plus reconnaissante envers ses professeurs. Plus de l\u00a0milliard d'euros seront affect\u00e9s en 2021 et 2022 \u00e0 la revalorisation des personnels\u00a0; c'\u00e9tait tr\u00e8s attendu et c'est in\u00e9dit. Cette augmentation des r\u00e9mun\u00e9rations s'accompagne d'une protection sociale accrue et de nouveaux avantages sociaux. L'accent est \u00e9galement mis sur le d\u00e9veloppement de la mobilit\u00e9 des carri\u00e8res et sur la valorisation des comp\u00e9tences. Le bien-\u00eatre au travail enfin devient une promesse que vous leur faites.<br><br>Monsieur le ministre, vous vous \u00eates \u00e9galement engag\u00e9 \u00e0 renforcer la dimension collective de l'action \u00e9ducative. Les alliances entre les \u00e9tablissements scolaires et les acteurs du territoire enrichissent les apprentissages. La synergie qui se construit autour de l'\u00e9l\u00e8ve doit guider cette coop\u00e9ration. Faire ensemble pour construire nos futurs citoyens, quel beau projet collectif pour notre pays\u00a0! Alors, renforcer la place des professeurs dans la nation, n'est-ce pas leur donner les clefs d'un nouvel \u00e9cosyst\u00e8me \u00e9ducatif dont ils seraient les piliers\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Je vous remercie d'avoir rappel\u00e9 les enjeux fondamentaux du Grenelle de l'\u00e9ducation. S'il y a bien une chose que la crise sanitaire a montr\u00e9e, c'est l'attachement de notre pays \u00e0 son \u00e9cole, donc \u00e0 ses professeurs. M\u00eame si ce sujet pr\u00e9existait \u00e0 la crise sanitaire, il en a \u00e9t\u00e9 comme renforc\u00e9 parce que oui, il faut bien payer les professeurs, bien payer les personnels de l'\u00e9ducation. C'est un enjeu fran\u00e7ais mais aussi un enjeu europ\u00e9en et un enjeu mondial. Ce faisant, l'enjeu du Grenelle \u00e9tait d'am\u00e9liorer le service public.<br><br>Je voudrais remercier Ga\u00ebl Le Bohec et C\u00e9cile Rilhac, que vous avez cit\u00e9s, mais aussi tous les autres d\u00e9put\u00e9s, de diff\u00e9rents partis d'ailleurs, qui ont organis\u00e9 des Grenelle de l'\u00e9ducation dans l'ensemble du territoire. Gr\u00e2ce \u00e0 vous et \u00e0 beaucoup d'\u00e9nergie, 438\u00a0propositions ont \u00e9t\u00e9 faites que nous avons structur\u00e9es en douze engagements, lesquels correspondent en effet \u00e0 trois grandes priorit\u00e9s sur lesquelles je voudrais revenir.<br><br>La premi\u00e8re est la personnalisation des parcours. Il faut en finir avec l'id\u00e9e selon laquelle l'\u00e9ducation nationale est immobile et irr\u00e9formable. D\u00e9sormais, nous voulons personnaliser le parcours de chacun, qu'il s'agisse bien s\u00fbr des \u00e9l\u00e8ves, mais aussi des personnels, afin de renforcer leur \u00e9panouissement au travail.<br><br>Cela commence par une meilleure r\u00e9mun\u00e9ration\u00a0: 700\u00a0millions d'euros y seront consacr\u00e9s l'an prochain, apr\u00e8s les 400\u00a0millions d'euros que nous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9s cette ann\u00e9e. Depuis le mois de mai qui vient de s'achever, le salaire mensuel des plus jeunes a augment\u00e9 de 100\u00a0euros et la hausse se poursuivra l'ann\u00e9e prochaine. Nous inscrivons cet engagement dans la dur\u00e9e, car nous voulons rejoindre le peloton de t\u00eate des pays de l'OCDE \u2013\u00a0Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques\u00a0\u2013 dans ce domaine.<br><br>Je pr\u00e9cise que la personnalisation ne tient pas qu'\u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration\u00a0: il s'agit aussi de mieux prendre en compte la situation des personnels lors des mutations et de sortir d'une forme d'anonymisation du sort de chacun.<br><br>La deuxi\u00e8me priorit\u00e9 est l'esprit d'\u00e9quipe, gr\u00e2ce \u00e0 l'am\u00e9lioration de la situation des directeurs d'\u00e9cole, au renforcement de l'autonomie des \u00e9tablissements et \u00e0 la responsabilisation de tous.<br><br>Quant \u00e0 la troisi\u00e8me priorit\u00e9, l'am\u00e9lioration du service public, elle r\u00e9sultera des deux premi\u00e8res, car il est \u00e9vident que le bien-\u00eatre des professeurs engendre le bien-\u00eatre des \u00e9l\u00e8ves.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>La continuit\u00e9 du service public de l'\u00e9ducation s'en trouvera am\u00e9lior\u00e9e, tout comme son efficacit\u00e9 pour nos \u00e9l\u00e8ves. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/06/2021", "pageJO": "5671"}}}}