{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG529", "identifiant": {"numero": "529", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "inondations"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719850", "mandatRef": "PM722780"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/01/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INONDATIONS <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cendra Motin, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Cendra Motin. </strong>Monsieur le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, avec des pr\u00e9cipitations cinq fois sup\u00e9rieures aux niveaux habituels, le mois de janvier\u00a02018 est le plus pluvieux depuis plus d'un si\u00e8cle. De plus, apr\u00e8s des chutes de neiges tr\u00e8s abondantes au mois de d\u00e9cembre, les temp\u00e9ratures, \u00e9lev\u00e9es pour la saison, ont favoris\u00e9 une fonte des neiges qui est venue, elle aussi, gonfler les cours d'eau.<br><br>Pour prot\u00e9ger les villes de la mont\u00e9e des eaux, de nombreux espaces ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9s. L'inondation, parfois volontaire, de ces zones d'origine naturelle ou artificielle appel\u00e9es zones d'expansion de crues a permis de contenir le d\u00e9bit de grands fleuves comme la Seine, la Sa\u00f4ne ou le Rh\u00f4ne. En reportant l'eau sur des espaces peu construits et aux fortes capacit\u00e9s d'absorption, le syst\u00e8me des zones d'expansion de crues limite les risques d'inondation des zones urbanis\u00e9es, qui repr\u00e9sentent des risques humains et mat\u00e9riels bien plus importants, comme c\u2019est le cas pour Paris ou Lyon.<br><br>Si ce syst\u00e8me permet donc de limiter consid\u00e9rablement les risques, il le fait en reportant le co\u00fbt de l'inondation sur les communes qui accueillent les zones d'expansion des crues. En effet, ces zones, comme la plaine du Bouchage, en Nord-Is\u00e8re, pour le Rh\u00f4ne, sont le plus souvent des espaces agricoles, travers\u00e9s par des infrastructures routi\u00e8res. Dans d'autres cas, plus rares, elles sont am\u00e9nag\u00e9es en espaces de loisirs et accueillent souvent des habitations. De plus, le passage des surplus d'eau dans les sols peut avoir un impact sur le syst\u00e8me local d'assainissement des eaux.<br><br>Je salue d\u00e8s maintenant l\u2019initiative prise par M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances aupr\u00e8s des assureurs afin qu\u2019ils indemnisent au plus vite les sinistr\u00e9s.<br><br>Monsieur le ministre, quelles seront les modalit\u00e9s de compensation que vous comptez mettre en \u0153uvre pour aider les communes les plus touch\u00e9es \u00e0 r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts occasionn\u00e9s par les inondations dans ces zones d'expansion de crues\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, comme vous l\u2019avez rappel\u00e9, notre pays a connu une pluviom\u00e9trie exceptionnelle et un mois de janvier particuli\u00e8rement doux qui entra\u00eenent, une nouvelle fois, une situation de crues de tr\u00e8s forte intensit\u00e9 dans plusieurs r\u00e9gions fran\u00e7aises.<br><br>Je me suis rendu hier en Seine-et-Marne, d\u2019abord pour apporter un message de solidarit\u00e9 aux victimes, qui en avaient bien besoin. J\u2019ai constat\u00e9 une grande dignit\u00e9 de leur part, mais il m\u2019est malheureusement impossible de leur assurer que ces \u00e9v\u00e9nements ne se reproduiront plus.<br><br>J\u2019ai \u00e9galement voulu en profiter pour saluer le travail des \u00e9lus, des b\u00e9n\u00e9voles et des sapeurs-pompiers, qui sont sur le pont depuis plusieurs jours. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM, LR, MODEM, UDI-Agir et NG.)</i><br><br>La vigilance reste de mise, notamment en aval de la Seine, car nous allons \u00eatre confront\u00e9s \u00e0 la combinaison d\u2019un \u00e9v\u00e9nement de crues et de grands coefficients de mar\u00e9e. Pour pr\u00e9venir les cons\u00e9quences des inondations, les collectivit\u00e9s territoriales et l\u2019\u00c9tat ont, comme vous le savez, renforc\u00e9 les dispositifs de pr\u00e9vention. Remarquons au moins que cela a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9.<br><br>Votre question porte sur les mesures de compensation mises en place autour des zones d\u2019expansion des crues, ces terrains utilis\u00e9s pour contenir les inondations et prot\u00e9ger les zones les plus denses. Cette pratique est utile et doit \u00eatre accompagn\u00e9e, car elle se place au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.<br><br>Dans ces cas, des travaux sont r\u00e9alis\u00e9s dans le cadre des plans d\u2019action de pr\u00e9vention des inondations avec les collectivit\u00e9s et le monde agricole, afin de proposer aux propri\u00e9taires fonciers et aux exploitants une indemnisation en cas d\u2019inondations. Pour les autres agriculteurs touch\u00e9s, le r\u00e9gime de calamit\u00e9 agricole peut s\u2019appliquer, sauf s\u2019il s\u2019agit de cultures assurables et sous r\u00e9serve de l\u2019\u00e9valuation des pertes constat\u00e9es.<br><br>Nous y travaillons, avec St\u00e9phane Travert, dans les d\u00e9partements concern\u00e9s, notamment dans le Rh\u00f4ne. La direction d\u00e9partementale des territoires \u2013\u00a0DDT\u00a0\u2013 est mobilis\u00e9e pour \u00e9valuer les impacts de la crue. En outre, comme vous l\u2019avez dit, Bruno Le\u00a0Maire a re\u00e7u ce matin les assureurs et le Gouvernement veillera \u00e0 reconna\u00eetre au plus t\u00f4t la situation de catastrophe naturelle. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "31/01/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/01/2018", "pageJO": "599"}}}}