{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG22", "identifiant": {"numero": "22", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "am\u00e9nagement du territoire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "canal Seine-Nord Europe"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720492", "mandatRef": "PM722980"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/07/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CANAL SEINE-NORD EUROPE <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Catherine Osson, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Osson. </strong>Monsieur le Premier ministre, les habitants des Hauts-de-France sont inquiets. Les \u00e9lus de tous bords politiques veulent croire que leur combat et leur mobilisation depuis tant d'ann\u00e9es en faveur du grand chantier du canal Seine-Nord ne seront pas remis en question. La gen\u00e8se de ce dossier fut longue et difficile, mais, apr\u00e8s trop d'ann\u00e9es d'h\u00e9sitations, un consensus a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur le trac\u00e9 et le financement boucl\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la participation de l'\u00c9tat, des collectivit\u00e9s locales et surtout de l'Europe.<br><br>Ce canal, c'est la perspective d'emplois suppl\u00e9mentaires\u00a0\u2013 10\u00a0000 emplois directs et indirects \u00e0 court terme, et plusieurs dizaines de milliers d'autres dans les transports, la logistique et l'industrie. Dans une r\u00e9gion durement touch\u00e9e par le ch\u00f4mage, un chantier de cette ampleur est une formidable esp\u00e9rance, mais c'est aussi une affirmation forte face aux d\u00e9fis \u00e9cologiques et climatiques. Nul n'ignore la saturation de l'autoroute A1, notamment par le trafic des poids lourds\u00a0; chacun sait la pollution et les d\u00e9g\u00e2ts sur l'environnement et les conditions de vie que cela occasionne. Cette liaison fluviale permettrait d'\u00e9viter, chaque ann\u00e9e, les trajets de pr\u00e8s de 500\u00a0000 camions.<br><br>Au moment m\u00eame o\u00f9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique r\u00e9affirme avec force l'engagement de la France dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique et les d\u00e9g\u00e2ts environnementaux, tandis que notre majorit\u00e9 s'engage dans un programme d'investissements massifs pour dynamiser la croissance, recr\u00e9er des emplois et moderniser la France, le chantier du canal Seine-Nord r\u00e9pond \u00e0 l'\u00e9vidence \u00e0 toutes nos attentes.<br><br>Le canal Seine-Nord peut \u00eatre une chance pour ma belle mais meurtrie r\u00e9gion des Hauts-de-France. Les entreprises du b\u00e2timent et des travaux publics ont mis en place des plans de formation sp\u00e9cifiques, et l'Europe a promis pr\u00e8s de 5 milliards de financements, que nous risquons de perdre si nous ne nous engageons pas rapidement.<br><br>Monsieur le Premier ministre, le canal Seine-Nord a besoin d'un signal, de l'expression d'une volont\u00e9 renouvel\u00e9e et d'une clarification. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, madame la d\u00e9put\u00e9e, votre question sur le projet de canal Seine-Nord traduit une inqui\u00e9tude.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Une v\u00e9ritable inqui\u00e9tude, monsieur le Premier ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Je l'ai entendue dans votre voix, je l'ai entendue dans les paroles d'autres parlementaires, si\u00e9geant sur tous les bancs de cette assembl\u00e9e, et dans les contacts que j'ai pu avoir avec des \u00e9lus qui n'en sont pas membres. J'entends cette inqui\u00e9tude, et j'ai conscience des interrogations qu'ont suscit\u00e9es les propos du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Ce sont plus que des interrogations\u00a0! C'est grave\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026lorsqu'il a \u00e9voqu\u00e9 la question de la pause et de la r\u00e9flexion que nous voulions engager sur les infrastructures.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Je suis de Dunkerque, il est maire du\u00a0Havre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet, monsieur Hutin\u00a0! Seul M. le Premier ministre a la parole\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Je connais ce projet, madame la d\u00e9put\u00e9e. Je sais l'importance qu'il rev\u00eat pour l'ensemble des \u00e9lus de votre r\u00e9gion \u2013 pas seulement de votre r\u00e9gion, d'ailleurs\u00a0\u2013 et de la population, qui y voit une occasion de d\u00e9velopper l'activit\u00e9 \u00e9conomique, de renforcer l'activit\u00e9 locale, de capter des flux et de d\u00e9velopper, notamment, les activit\u00e9s de logistique une fois que les travaux de construction auront \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s.<br><br>J'ai dit quelles \u00e9taient mes interrogations, lorsque je si\u00e9geais sur ces bancs\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Plus que cela\u00a0! Plus que cela\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026et je les assume \u00e9videmment. Mais je voudrais vous dire de la fa\u00e7on la plus claire, la plus ferme et la plus tranquille que ces interrogations sont sans lien avec notre discussion du jour. Ce qui est en discussion, ce qui doit nous occuper, c'est la question de la politique des infrastructures de transport, c'est la question des engagements pris par les gouvernements successifs,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Et la loi Macron\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026c'est la question de la soutenabilit\u00e9 financi\u00e8re de ces engagements, et c'est aussi la question tout \u00e0 fait essentielle, et sans doute insuffisamment trait\u00e9e, de la conciliation entre de nouvelles infrastructures n\u00e9cessaires et l'entretien des r\u00e9seaux existants indispensables.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Alors que fait-on\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> \u00c7a mouline\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> \u00c7a mouline fort\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>C'est la raison pour laquelle Mme\u00a0la ministre des transports tiendra \u00e0 la rentr\u00e9e des Assises de la mobilit\u00e9 <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR)</i> qui permettront d'associer l'ensemble des \u00e9lus, les collectivit\u00e9s territoriales, les citoyens, les entreprises, les associations\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Verch\u00e8re.</strong> C'est un sujet qu'on d\u00e9couvre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026d'identifier \u00e0 la fois les besoins et les urgences\u00a0\u2013 et je comprends parfaitement la question des urgences \u2013 et de construire une trajectoire de financement cr\u00e9dible\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Il n'y aura pas de canal\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Il a sorti les rames\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Bient\u00f4t le p\u00e9dalo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026pour financer l'ensemble des infrastructures qui ont \u00e9t\u00e9 promises, mais dont nous ne savons pas aujourd'hui comment elles sont financ\u00e9es. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe REM.)</i><br><br>Nous allons travailler sur ce sujet, madame la d\u00e9put\u00e9e, et discuter avec ceux qui veulent faire avancer le projet. J'aurai l'occasion d'\u00e9changer dans le courant de la semaine prochaine avec le pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional des Hauts-de-France, Xavier Bertrand, et de rencontrer les parlementaires qui m'en ont fait la demande, comme M. Demilly. Nous verrons dans quelle mesure nous pouvons non en rester \u00e0 ces incantations sur les nouvelles infrastructures, que nous voulons tous, mais tracer un chemin s\u00e9rieux, cr\u00e9dible et efficace\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Nous voulons un canal, pas un chemin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026de financement de ces infrastructures. C'est beaucoup plus difficile, mais beaucoup plus n\u00e9cessaire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br>Nous sommes au travail, nous allons regarder quelles solutions sont envisageables.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Bref, vous \u00eates oppos\u00e9 au canal Seine-Nord\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>C'est le sens tr\u00e8s clair de ma r\u00e9ponse. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/07/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/07/2017", "pageJO": "1434"}}}}