{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1071", "identifiant": {"numero": "1071", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "crise migratoire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA709315", "mandatRef": "PM722526"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/07/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE MIGRATOIRE <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Arnaud Viala, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Viala. </strong>Monsieur le Premier ministre, depuis des ann\u00e9es se d\u00e9roule sous nos yeux le spectacle insoutenable de drames humains incessants. Depuis 2013, 15\u00a0000\u00a0migrants ont trouv\u00e9 la mort dans la seule M\u00e9diterran\u00e9e, pour la plupart victimes de r\u00e9seaux de passeurs. Depuis des ann\u00e9es se brisent sur notre sol des milliers de destins venus y chercher un havre qu'ils n'y trouveront pas. Depuis 2015, plus d'un million et demi de migrants sont entr\u00e9s ill\u00e9galement en Europe. Ce que l'on appelle, par fausse pudeur, la crise migratoire, va continuer \u00e0 s'amplifier de par les conflits, la d\u00e9mographie et les mutations climatiques.<br><br>Et en m\u00eame temps\u2026 depuis maintenant plus d'un an, \u00e0 l'unisson du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, votre gouvernement promet des solutions. Depuis maintenant plus d'un an, votre majorit\u00e9 a brandi sa loi asile et immigration avant de parler de r\u00e8glement europ\u00e9en de la crise migratoire. Depuis maintenant plus d'un an, rien n'a chang\u00e9\u00a0: votre loi asile et immigration a m\u00eame \u00e9lud\u00e9 la question du sort \u00e0 r\u00e9server aux 300\u00a0000\u00a0clandestins pr\u00e9sents sur notre sol. En Allemagne, les partis de la coalition se d\u00e9chirent au prix d'une instabilit\u00e9 politique in\u00e9dite depuis des d\u00e9cennies.<br><br>La semaine derni\u00e8re, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est sorti du conseil europ\u00e9en en proclamant que l'accord id\u00e9al avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9. Et en m\u00eame temps, en y regardant de pr\u00e8s, il appara\u00eet que les plateformes r\u00e9gionales de d\u00e9barquement de migrants, qui visent \u00e0 les dissuader de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e, sont irr\u00e9alistes, que les centres contr\u00f4l\u00e9s sur le territoire europ\u00e9en pour les accueillir et pour les r\u00e9partir sur une base volontaire seront totalement inefficaces, que l'augmentation des effectifs de Frontex prendra des ann\u00e9es et qu'aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise quant au droit d'asile europ\u00e9en.<br><br>Ma question est simple, monsieur le Premier ministre\u00a0: quand le Pr\u00e9sident Macron va-t-il enfin prendre une position claire et cesser de faire croire aux Fran\u00e7ais qu'il n'y a plus de probl\u00e8me\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur . </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je voudrais d'abord donner quelques chiffres. Les arriv\u00e9es en Europe ont diminu\u00e9 de 41\u00a0% sur les six premiers mois de l'ann\u00e9e par rapport aux six premiers mois de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, chiffres qui eux-m\u00eames \u00e9taient en diminution par rapport \u00e0 ceux de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Les arriv\u00e9es en Italie ont diminu\u00e9 de 77\u00a0%.<br><br>Oui, nous pensons qu'il faut donner une r\u00e9ponse europ\u00e9enne \u00e0 la crise migratoire, et faire au niveau europ\u00e9en ce que nous essayons de faire en France, gr\u00e2ce \u00e0 la loi asile, immigration et int\u00e9gration, pour parvenir \u00e0 savoir dans des d\u00e9lais raccourcis qui a droit \u00e0 l'asile, en raison d'un besoin de protection, et qui n'y a pas droit et doit pouvoir \u00eatre \u00e9loign\u00e9.<br><br>Nous travaillons sur ces sujets avec les pays d'origine. Le Pr\u00e9sident est aujourd'hui, vous le savez, en Afrique, et travaille avec les pays de ce continent sur ces probl\u00e9matiques. Nous le faisons aussi au niveau europ\u00e9en. Vous le savez tous, si le sommet europ\u00e9en n'a pas \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec, c'est parce que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise a impos\u00e9 un certain nombre de solutions. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Enfin, nous le faisons aussi en France avec la l\u00e9gislation que nous vous proposons.<br><br>\u00c0 chaque fois, nous le faisons avec humanit\u00e9 et responsabilit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il faut vous reconnecter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/07/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/07/2018", "pageJO": "6859"}}}}