{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG160", "identifiant": {"numero": "160", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ruralit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "territoires ruraux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721486", "mandatRef": "PM723290"}, "groupe": {"organeRef": "PO730952", "abrege": "LC", "developpe": "Les Constructifs : r\u00e9publicains, UDI, ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/10/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TERRITOIRES RURAUX <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen, pour le groupe Les Constructifs\u00a0: r\u00e9publicains, UDI, ind\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Mesdames et messieurs les ministres, mes coll\u00e8gues vous ont d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 leurs inqui\u00e9tudes au sujet de la d\u00e9sertification num\u00e9rique et m\u00e9dicale de nos territoires ruraux. Je pense particuli\u00e8rement aujourd'hui aux Vosges, \u00e0 Remiremont et \u00e0 notre combat pour la p\u00e9rennit\u00e9 de notre maternit\u00e9.<br><br>Pourtant vous pr\u00e9sentez un budget affaiblissant encore un peu plus l'attractivit\u00e9 de nos campagnes. Le pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro pour le neuf est maintenu pour quatre ans dans les zones urbaines, mais deux ans dans les zones rurales et les villes moyennes. La moyenne d'\u00e2ge et le nombre de retrait\u00e9s sont sup\u00e9rieurs dans nos villages, c'est un fait, mais ce seront les premiers touch\u00e9s par la hausse de la CSG. Et \u00e9tant donn\u00e9 l'\u00e9loignement et le d\u00e9ficit flagrant en transports en commun pour aller travailler ou faire ses courses, nous allons \u00eatre touch\u00e9s par la hausse du diesel.<br><br>Les territoires ruraux ont le sentiment d'\u00eatre les oubli\u00e9s de la politique nationale. Pourtant, 51\u00a0% des Fran\u00e7ais vivent dans des communes de moins de 10\u00a0000\u00a0habitants.<br><br>Monsieur le Premier ministre, entendez les cris de ces oubli\u00e9s de l'\u00c9tat et les appels de leurs repr\u00e9sentants. Comprenez que la France n'est pas faite que de villes et de m\u00e9tropoles. Souvenez-vous que la devise de la France comporte le mot d'\u00e9galit\u00e9\u00a0: elle doit s'appliquer \u00e0 tous, pour tous, dans tous les territoires, m\u00eame les plus recul\u00e9s.<br><br>Je ne doute pas de votre volont\u00e9 de bien faire, mais prouvez-la. Entendez-nous et agissez. Dans votre projet ce sont les villes qui se mettent en marche\u00a0; les campagnes, elles, sont mises \u00e0 l'arr\u00eat. Quand et comment comptez-vous remettre la ruralit\u00e9 sur les rails de la r\u00e9ussite afin d'\u00e9viter une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 deux vitesses\u00a0?<br><br>Notre groupe va proposer la cr\u00e9ation d'une agence nationale de la coh\u00e9sion des territoires et nous comptons sur un soutien transpartisan. Ferez-vous preuve d'ouverture sur ce sujet\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LC et quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Bilde.</strong> Tr\u00e8s bien.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous \u00eates tout \u00e0 fait fond\u00e9 \u00e0 poser cette question. \u00c9tant moi-m\u00eame \u00e9lu d'un d\u00e9partement tr\u00e8s rural, je connais la situation de ces d\u00e9partements. <br><br>Mais leur situation est quand m\u00eame, je tiens \u00e0 vous le dire, tr\u00e8s diverse. Il ne faut pas opposer syst\u00e9matiquement la ville et la ruralit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est vous qui les opposez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre. </i>Ce gouvernement n'est pas responsable de ce qui s'est pass\u00e9 depuis des d\u00e9cennies. Nous le sommes tous s'agissant de l'abandon d'un certain nombre de territoires.<br><br>Je vous le dis tr\u00e8s clairement pour le vivre au quotidien\u00a0: rejoindre ma circonscription par la route c'est treize heures aller-retour, par le train c'est quatorze heures. Pour aller \u00e0 la m\u00e9tropole r\u00e9gionale, c'est neuf heures aller et retour. C'est cela, l'h\u00e9ritage\u00a0!<br><br>Nous avons besoin de travailler ensemble pour r\u00e9tablir les \u00e9quilibres.<br><br>Je voudrais vous dire aussi qu'il ne faut pas stigmatiser les territoires ruraux. Il est des territoires ruraux qui fonctionnent tr\u00e8s bien et il y a un certain nombre de d\u00e9s\u00e9quilibres.<br><br>L'accessibilit\u00e9 est fondamentale. <br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Et la suppression du PTZ\u00a0? Et la hausse du gazole\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre . </i>Nous y travaillons s'agissant du num\u00e9rique, avec un objectif clair\u00a0: la 4G partout d'ici 2020. Mais nous voulons aussi le doublement du nombre des maisons de services au public, ainsi que des maisons de sant\u00e9 pluridisciplinaires. Voil\u00e0 du concret.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Encore faut-il qu'il y ait des m\u00e9decins\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre . </i>Quant aux efforts au niveau financier, je vous rappelle rapidement qu'il n'y aura pas de baisse de la DETR ni de la DSIL et que toutes nos communes rurales auront de la lisibilit\u00e9 sur leurs dotations et leurs finances pendant ce quinquennat. Voil\u00e0 des efforts concrets. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/10/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/10/2017", "pageJO": "2996"}}}}