{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3836", "identifiant": {"numero": "3836", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique vaccinale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267289", "mandatRef": "PM754301"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/03/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE VACCINALE <a name=PG17></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Door.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Door. </strong>Monsieur le Premier ministre\u00a0\u2013 c'est \u00e0 vous que j'adresse ma question puisque le ministre de la sant\u00e9 n'est pas l\u00e0 aujourd'hui\u00a0\u2013, vous dites acc\u00e9l\u00e9rer le rythme de la vaccination\u00a0: c'est ce que nous voulons, nous aussi,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sandra Bo\u00eblle et M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Door. </strong>\u2026mais nous n'acceptons plus vos autosatisfecit, constamment d\u00e9mentis par les d\u00e9cisions de votre administration, les ordres suivis de contre-ordres en tous sens qui discr\u00e9ditent la guerre contre le virus\u00a0: qui fait quoi, entre l'h\u00f4pital, les m\u00e9decins, les pharmaciens, les centres de vaccination ouverts et g\u00e9r\u00e9s par les \u00e9lus locaux\u00a0? Quelle tranche d'\u00e2ge doit \u00eatre vaccin\u00e9e et quels sont ceux qui restent sur le bord de la route\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Door. </strong>Le message du directeur g\u00e9n\u00e9ral de la sant\u00e9 aux m\u00e9decins, dimanche soir, pour leur dire de reporter d'urgence les vaccinations programm\u00e9es, au motif que des doses de vaccin avaient \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9es \u00e0 leurs coll\u00e8gues pharmaciens, a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu comme vexatoire. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.) </i>Ils ont d\u00fb annuler les rendez-vous de toute une population de patients qui avaient d\u00fb sacr\u00e9ment gal\u00e9rer pour les obtenir. (Exclamations sur les bancs du groupe LR.) Il y a mieux \u00e0 faire que cette pagaille vaccinale.<br><br>Je m'interroge aussi sur la d\u00e9programmation d'interventions \u00e0 risque, voire \u00e0 haut risque, d\u00e9cision rendue in\u00e9vitable par la p\u00e9nurie de lits dans les h\u00f4pitaux. C'est l'aveu de l'\u00e9chec total du ministre de la sant\u00e9 et du Gouvernement qui promettaient, il y a un an, d'ouvrir 14\u00a0000\u00a0lits suppl\u00e9mentaires.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On les attend toujours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Door. </strong>On a la confirmation aujourd'hui que ces lits n'ont jamais \u00e9t\u00e9 ouverts.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Door. </strong>l'Institut Gustave-Roussy alertait cet \u00e9t\u00e9 sur le danger de cette d\u00e9cision de report, \u00e0 laquelle on impute l'origine de 6\u00a0000\u00a0d\u00e9c\u00e8s. La Ligue contre le cancer ne dit pas autre chose. Ce matin, le professeur Axel Kahn lui-m\u00eame vous alertait par m\u00e9dias interpos\u00e9s sur les risques de cette d\u00e9cision, d\u00e9non\u00e7ant une erreur politique.<br><br>Ce qu'il nous faut, monsieur le Premier ministre, c'est un pilote unique. Reprenez la main\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Door. </strong>Les Fran\u00e7ais en ont assez de la communication bavarde, assez des diff\u00e9rentes affirmations sur le nombre de Fran\u00e7ais vaccin\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jacques Cattin.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Adrien Taquet\u2026 La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Il a \u00e9t\u00e9 vex\u00e9\u00a0! La v\u00e9rit\u00e9, \u00e7a d\u00e9range\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Je r\u00e9ponds \u00e0 votre question, comme j'ai r\u00e9pondu \u00e0 celle de M. Fran\u00e7ois-Michel Lambert tout \u00e0 l'heure, pour apporter certaines clarifications que vous ne voulez peut-\u00eatre pas entendre. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Les m\u00e9decins en ont ras-le-bol\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Regardez les chiffres\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Je voudrais aussi vous f\u00e9liciter d'avoir pu vous-m\u00eame vacciner tout ce week-end gr\u00e2ce \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration de la strat\u00e9gie vaccinale d\u00e9cid\u00e9e par le Gouvernement\u00a0: bravo, monsieur le d\u00e9put\u00e9. C'est comme \u00e7a que nous allons nous en sortir, cher Jean-Pierre, en nous unissant tous et pas en tenant ces propos pol\u00e9miques qui ne vous honorent pas. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i> <br><br>Mesdames et messieurs, la strat\u00e9gie vaccinale, je l'ai expos\u00e9e ici, et nous la mettons en \u0153uvre\u00a0: \u00e0 ce jour 4\u00a0millions de nos concitoyens, figurant parmi les publics prioritaires\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Nous sommes parmi les derniers en Europe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026que vous connaissez parfaitement, ont \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9s <i>(M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille applaudit)</i> et nous avons l'objectif d'en vacciner 10\u00a0millions d'ici au 15\u00a0avril prochain. Ce n'est pas que nous ayons \u00e9t\u00e9 lents au cours de la premi\u00e8re vague\u00a0; c'est que beaucoup plus de doses vont nous \u00eatre livr\u00e9es au cours des mois de mars et d'avril qu'en janvier et f\u00e9vrier \u2013\u00a0trois fois et demie plus. (Protestations sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Trois cents vaccin\u00e9s au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Bessot\u00a0Ballot.</strong> R\u00e9pondez aux m\u00e9decins\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Il y a, vous le savez, cher Jean-Pierre, plusieurs cat\u00e9gories de vaccins, dont certains ne peuvent pas \u00eatre administr\u00e9s par les professionnels de sant\u00e9 lib\u00e9raux en raison de leurs conditions de conservation. Ce n'est pas le cas du vaccin d'AstraZeneca, et c'est la raison pour laquelle nous avons d\u00e9cid\u00e9, comme je l'avais annonc\u00e9 devant la repr\u00e9sentation nationale, de permettre aux professionnels de sant\u00e9 lib\u00e9raux de vacciner, sans opposer m\u00e9decins et pharmaciens car on a besoin d'eux tous. (M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille applaudit.)<br><br>Les m\u00e9decins ont suffisamment de doses pour vacciner ceux de leurs patients qui ont plus de 50\u00a0ans et qui pr\u00e9sentent des facteurs de comorbidit\u00e9 importants. On a livr\u00e9 1\u00a0200\u00a0000\u00a0doses la semaine derni\u00e8re\u00a0; le week-end dernier, 400\u00a0000 n'avaient toujours pas \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es. \u00c0 la fin de la semaine, ils en recevront 744\u00a0000. Les m\u00e9decins ont de quoi vacciner.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et la semaine prochaine\u00a0? Et celle d'apr\u00e8s\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Les pharmaciens doivent maintenant entrer en lice. Cette semaine, dans les d\u00e9partements sous tension, ils recevront 67\u00a0000\u00a0doses, \u00e0 comparer au million de doses. Ne cherchons donc pas \u00e0 nouveau les querelles\u00a0: tout le monde aura sa place pour vacciner, tout le monde vaccinera et nous nous en sortirons. <i>(Exclamations continues sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est la chienlit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>J'\u00e9tais encore ce matin \u00e0 Nevers o\u00f9 je visitais un centre de vaccination\u00a0: \u00e7a marche tr\u00e8s bien\u00a0; il y a beaucoup d'\u00e9lus qui ne cherchent pas \u00e0 pol\u00e9miquer mais \u00e0 travailler. Il ne faut pas \u00eatre d\u00e9magogue\u00a0: il faut dire \u00e0 nos concitoyens qu'on vaccine au rythme de la livraison des doses vaccinales. C'est ce que nous faisons partout, avec l'ensemble des acteurs qui coop\u00e8rent sur le territoire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Allez voir ailleurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Mais regardez les chiffres\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/03/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/03/2021", "pageJO": "2320"}}}}