{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1539", "identifiant": {"numero": "1539", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lus", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "attaques contre les \u00e9lus de la R\u00e9publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721992", "mandatRef": "PM723442"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTAQUES CONTRE LES \u00c9LUS DE LA R\u00c9PUBLIQUE <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Patricia Gallerneau.<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Gallerneau. </strong>Monsieur le Premier ministre, comme vous le savez, la semaine derni\u00e8re, un mur de parpaings a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 devant mon domicile familial. Acte plus ridicule que grave. Puis, un individu, pour l'heure sous contr\u00f4le judiciaire, m'a menac\u00e9e de plastiquage, \u00ab\u00a0comme en Corse\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit. Nous sommes nombreux, dans cette assembl\u00e9e, \u00e0 subir de tels abus.<br><br>Je sais que ces faits ne sont pas repr\u00e9sentatifs de tous les gilets jaunes. Je suis une femme de dialogue et une \u00e9lue de proximit\u00e9 depuis toujours, comme beaucoup de mes coll\u00e8gues du MODEM, mais le dialogue est condamn\u00e9 par ces agissements. \u00ab\u00a0La violence commence o\u00f9 la parole s'arr\u00eate\u00a0\u00bb a \u00e9crit Marek Halter. Le dialogue ne peut et ne pourra exister que dans l'ordre, la concertation, le calme et l'\u00e9coute. Et nous souhaitons tous ici mener ce dialogue\u00a0!<br><br>Au-del\u00e0 des insultes et des parpaings d\u00e9risoires, je veux d\u00e9noncer les agissements contre notre \u00e9conomie malmen\u00e9e et les commerces d\u00e9vast\u00e9s. La part perdue de notre PIB aurait profit\u00e9 au pays tout entier. Le saccage du travail des hommes et des femmes m\u00e8ne \u00e0 des d\u00e9p\u00f4ts de bilan, des licenciements et des pertes de revenu\u00a0: plus que nous, leurs porte-parole l\u00e9gitimes, je veux mettre en lumi\u00e8re tous ces travailleurs gravement p\u00e9nalis\u00e9s.<br><br>Le Gouvernement a affirm\u00e9 la semaine derni\u00e8re que, face \u00e0 l'ultraviolence, la r\u00e9ponse serait d\u00e9sormais l'ultrafermet\u00e9\u00a0: je soutiens cette fermet\u00e9, n\u00e9cessaire pour que nous puissions travailler ensemble \u00e0 un avenir meilleur pour tous, au travers de ce grand d\u00e9bat in\u00e9dit et ambitieux lanc\u00e9 par M.\u00a0le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron. En d\u00e9mocratie, il n'y a pas de contradiction entre l\u00e9gitimit\u00e9 et l\u00e9galit\u00e9.<br><br>Monsieur le Premier ministre, comment ferez-vous cesser d\u00e9finitivement ces d\u00e9bordements et conjuguerez-vous fermet\u00e9 et dialogue avec les gilets jaunes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Avant de r\u00e9pondre \u00e0 la question que vous venez de poser, permettez-moi, madame la d\u00e9put\u00e9e, de souhaiter \u00e0 l'ensemble de la repr\u00e9sentation nationale des v\u0153ux de bonne sant\u00e9 personnelle, mais aussi politique, et de contribution fructueuse \u00e0 notre vie d\u00e9mocratique. Ces souhaits sont toujours de circonstance en d\u00e9but d'ann\u00e9e, mais quelque chose me dit qu'ils sont sans doute encore plus n\u00e9cessaires cette ann\u00e9e.<br><br>Votre question prend un sens particulier dans le moment que nous vivons. Avec les menaces dont vous avez fait l'objet, au travers notamment de la construction d'un mur de parpaings devant votre domicile \u2013\u00a0il faut toujours s'interroger sur les gens qui construisent des murs\u00a0!\u00a0\u2013 et qu'une cinquantaine de parlementaires ont \u00e9galement eues \u00e0 subir, qu'il s'agisse d'actes relativement insignifiants comme des inscriptions sur des affiches ou des devantures, de menaces physiques avec des balles ou des munitions de fusil re\u00e7ues \u00e0 domicile, de lettres anonymes, scandaleuses dans leur contenu comme dans leur principe, ou de mises en cause, parfois physiques et toujours mena\u00e7antes, se dessine quelque chose de grave pour notre d\u00e9mocratie. On pourrait ajouter \u00e0 ce tableau les violences subies par certains membres des forces de l'ordre et par des journalistes, et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, par tous ceux qui, aux yeux d'une petite minorit\u00e9 totalement d\u00e9complex\u00e9e, incarnent je ne sais quel syst\u00e8me. En r\u00e9alit\u00e9, ces personnes vis\u00e9es incarnent la repr\u00e9sentation \u00e9lective et la libert\u00e9 de la presse \u2013\u00a0avec ses exc\u00e8s et les critiques que l'on peut parfois lui adresser\u00a0\u2013, \u00e0 savoir des \u00e9l\u00e9ments consubstantiels \u00e0 notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique.<br><br>C'est la raison pour laquelle nous ne pouvons pas prendre ces attaques \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re. Nous avons donc transmis des consignes pour que les auteurs de ces actes soient syst\u00e9matiquement recherch\u00e9s\u00a0: certains ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s et seront traduits devant la justice. Il appartiendra aux magistrats de statuer sur leur sort et je ne veux pas donner le sentiment de m'immiscer dans les proc\u00e9dures, mais j'esp\u00e8re, \u00e0 titre personnel, que les sanctions prononc\u00e9es, le cas \u00e9ch\u00e9ant, traduiront l'attention que nous devons tous porter au respect de nos institutions et de ceux qui ont la responsabilit\u00e9 de les incarner durant leur mandat \u00e9lectif. Vous m'offrez donc l'occasion d'adresser, \u00e0 nouveau, un message de fermet\u00e9.<br><br>Permettez-moi de reprendre des termes que j'avais d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9s \u00e0 l'occasion d'une question pos\u00e9e en d\u00e9cembre\u00a0: c'est \u00e0 l'ensemble de nos compatriotes de dire que ces comportements sont inqualifiables et inacceptables. Les forces de l'ordre et les magistrats font leur travail, et nous ne pouvons pas laisser s'installer un dialogue entre des gens qui remettent en cause les institutions et les repr\u00e9sentants des forces de l'ordre. Nous, en tant que concitoyens, devons dire que notre d\u00e9mocratie est un bien pr\u00e9cieux et toujours plus fragile que l'on pense. Nous devons collectivement le d\u00e9fendre, en pointant ce qui est inacceptable. J'observe que la condamnation de ces actes est g\u00e9n\u00e9rale, ce dont je me r\u00e9jouis. (Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LaREM et UDI-Agir.) <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/01/2019", "pageJO": "38"}}}}