{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1937", "identifiant": {"numero": "1937", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation du syst\u00e8me de sant\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720286", "mandatRef": "PM722918"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DU SYST\u00c8ME DE SANT\u00c9 <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Fiat.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, une fois encore, une fois de plus, une fois de trop, je vous interroge sur notre syst\u00e8me de sant\u00e9 \u2013\u00a0car je ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de vous faire entendre raison.<br><br>Dimanche, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e internationale des infirmiers, vous avez tweet\u00e9 votre reconnaissance \u00e0 cette profession, synonyme, disiez-vous, \u00ab\u00a0de dialogue, d'empathie et d'attention\u00a0\u00bb. Quelle hypocrisie\u00a0! Peut-\u00eatre n'\u00eates-vous pas au courant mais, par manque d'\u00e9coute de votre part, quatre syndicats infirmiers ont lanc\u00e9 une plateforme pour recueillir les souffrances des soignants.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Exact\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Alors que les Fran\u00e7ais ont r\u00e9clam\u00e9 plus de moyens pour les h\u00f4pitaux lors du fameux grand d\u00e9bat, quelle a \u00e9t\u00e9 la seule r\u00e9ponse d'Emmanuel Macron\u00a0? Un mensonge\u00a0: \u00ab\u00a0nous ne fermerons plus d'h\u00f4pitaux\u00a0\u00bb\u00a0! Franchement, pensez-vous les Fran\u00e7ais assez idiots pour tomber dans le panneau\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes SOC et LR ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.) </i>Car, comme pour les \u00e9coles, tout le monde a bien compris votre intelligence et votre subtilit\u00e9\u00a0: on ne ferme pas d'\u00e9cole, mais on ferme des classes\u00a0; on ne ferme pas d'h\u00f4pital, mais on ferme des lits. L'h\u00f4pital public agonise de ces fermetures\u00a0! \u00c7a suffit\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR ainsi que sur plusieurs bancs du groupe SOC.)<br><br>La cons\u00e9quence de cette politique irresponsable\u00a0? Aujourd'hui, quarante-quatre h\u00f4pitaux sont en gr\u00e8ve. Partie des services d'urgences de Paris, la mobilisation s'\u00e9tend \u00e0 Dieppe, Bordeaux, Brest ou Strasbourg. C'est tout un territoire qui suffoque. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI. \u2013 M.\u00a0Jean Lassalle applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Allez-vous \u00e9couter les soignants, qui r\u00e9clament des moyens humains et mat\u00e9riels, qui vous alertent, qui vous disent \u00eatre oblig\u00e9s de soigner dans l'improvisation, qui vous expliquent la maltraitance\u00a0\u2013\u00a0pire, qui vous racontent avoir eu \u00e0 choisir quel patient sauver devant deux urgences vitales\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i> Mais non, votre pr\u00e9occupation\u00a0: ficher les gilets jaunes pass\u00e9s dans les services d'urgence\u00a0! Inadmissible\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes FI ainsi que sur plusieurs bancs du groupe SOC.)<br><br>La semaine derni\u00e8re, une jeune interne a mis fin \u00e0 ses jours, allongeant la liste des suicides chez les soignants.<br><br>Madame la ministre, je vous le dis sans d\u00e9tour, la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais ne doit plus \u00eatre une simple ligne comptable sur un document de technocrates. Elle m\u00e9rite mieux que cela\u00a0! Alors que les soignants sont au bord du gouffre, quelles r\u00e9ponses allez-vous apporter \u00e0 leurs revendications\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR ainsi que sur de nombreux bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Le constat a \u00e9t\u00e9 fait depuis longtemps : les conditions de travail dans les \u00e9tablissements de sant\u00e9 ont subi diff\u00e9rentes r\u00e9formes, et elles se sont d\u00e9grad\u00e9es. Je pense notamment \u00e0 la tarification \u00e0 l'activit\u00e9, qui a pouss\u00e9 les soignants \u00e0 devoir augmenter toujours davantage l'activit\u00e9, sans prise en consid\u00e9ration du temps de soignant n\u00e9cessaire pour accompagner les patients ; je pense \u00e9galement \u00e0 la r\u00e9forme des 35 heures, qui a eu des cons\u00e9quences \u00e0 l'h\u00f4pital. <i>(Protestations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Cette ann\u00e9e, pour la premi\u00e8re fois depuis dix ans, j'ai augment\u00e9 de 450\u00a0millions d'euros les tarifs hospitaliers. <i>(Protestations sur les bancs du groupe FI.)</i> Ainsi, les \u00e9tablissements de sant\u00e9 pourront respirer un peu, en attendant la r\u00e9forme structurelle que nous avons d\u00e9cid\u00e9e, qui vise notamment \u00e0 modifier les modes de tarification hospitaliers.<br><br>Vous m'interrogez sur les conditions de travail des infirmi\u00e8res et sur la souffrance au travail. Je veux vous rappeler que nous avons mis en place, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, un observatoire de la qualit\u00e9 de vie au travail des soignants. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.) </i><br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Un observatoire des souffrances\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Il me rendra cet \u00e9t\u00e9 un rapport, et me fera des recommandations.<br><br>Mais, vous le savez comme moi, sans une r\u00e9forme structurelle qui permettra de mieux tarifer le temps que les soignants passent aupr\u00e8s des malades, de mieux reconna\u00eetre la qualit\u00e9 des soins et l'effort consenti par les soignants, nous ne progresserons pas vraiment. C'est tout l'objet du plan \u00ab\u00a0ma sant\u00e9\u00a02022\u00a0\u00bb. Le Parlement a vot\u00e9 cette r\u00e9forme\u00a0; elle est aujourd'hui examin\u00e9e au S\u00e9nat.<br><br>C'est le seul moyen, aujourd'hui, de rendre de l'espoir \u00e0 tous les soignants, infirmiers, m\u00e9decins\u2026 Les urgences souffrent de d\u00e9sorganisation\u00a0: cette r\u00e9forme r\u00e9pond \u00e0 ce probl\u00e8me.<i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013 Protestations sur les bancs du groupe FI.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/05/2019", "pageJO": "4452"}}}}