{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG248", "identifiant": {"numero": "248", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4ts et taxes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "lutte contre l'\u00e9vasion fiscale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721142", "mandatRef": "PM723186"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'\u00c9VASION FISCALE <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Paula Forteza, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Paula Forteza. </strong>Monsieur le ministre de l'action et des comptes publics, pr\u00e8s d'une ann\u00e9e apr\u00e8s le scandale des \u00ab\u00a0<i>Panama papers\u00a0</i>\u00bb, nous voici face \u00e0 une deuxi\u00e8me r\u00e9v\u00e9lation massive de documents, d\u00e9nomm\u00e9s cette fois-ci les \u00ab\u00a0Paradise papers\u00a0\u00bb. Des journalistes du monde entier se penchent en ce moment m\u00eame sur ces documents pour en \u00e9tudier la port\u00e9e. II s'agit pour l'instant de montages financiers complexes pour se soustraire \u00e0 l'imp\u00f4t. Ces m\u00e9canismes paraissent de prime abord l\u00e9gaux, mais sont-ils acceptables\u00a0? Le partage de l'imp\u00f4t est un des fondements de notre d\u00e9mocratie. Il n'est pas admissible que des acteurs privil\u00e9gi\u00e9s puissent y \u00e9chapper, surtout \u00e0 l'heure o\u00f9 l'effort national est requis.<br><br>L'\u00e9vasion fiscale des entreprises et des grandes fortunes cause des pertes fiscales qui co\u00fbtent 350\u00a0milliards d'euros par an aux \u00c9tats du monde entier, dont 120\u00a0milliards \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et 20\u00a0milliards \u00e0 la France. Des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises ces derni\u00e8res ann\u00e9es aux niveaux fran\u00e7ais, europ\u00e9en et international pour lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Avec la loi Sapin\u00a02 en France, le paquet sur la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale de l'Union europ\u00e9enne, le sommet anticorruption de Londres en juin 2016 ou encore le sommet du Partenariat pour un gouvernement ouvert qui s'est tenu \u00e0 Paris en d\u00e9cembre dernier, de nombreuses avanc\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es nous concernant, notamment la cr\u00e9ation de l'Agence fran\u00e7aise anticorruption et l'engagement de cr\u00e9er un registre ouvert des b\u00e9n\u00e9ficiaires effectifs.<br><br>Nous saluons ces efforts, mais nous constatons qu'ils ne sont pas encore suffisants et qu'il faut aller plus loin. La r\u00e9ponse \u00e0 ces enjeux de nature transfrontali\u00e8re ne pourra \u00e9merger qu'au niveau international et en collaboration avec une soci\u00e9t\u00e9 civile mobilis\u00e9e et inform\u00e9e. Il s'agit d'augmenter la puissance et l'effectivit\u00e9 des \u00c9tats. Le moyen le plus efficace sera une transparence accrue garantissant un r\u00e9el contre-pouvoir citoyen.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et le contr\u00f4le des banques\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Paula Forteza. </strong>Les lanceurs d'alerte en sont une incarnation\u00a0: leur r\u00f4le, compl\u00e9mentaire \u00e0 l'action des pouvoirs publics, est essentiel.<br><br>Le ministre de l'\u00e9conomie et des finances fera aujourd'hui des annonces \u00e0 ce sujet \u00e0 Bruxelles. Quelles seront les actions du Gouvernement fran\u00e7ais pour passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure en termes d'int\u00e9grit\u00e9, de transparence et de lutte contre l'opacit\u00e9 fiscale\u00a0? Quelles en seront les \u00e9ch\u00e9ances\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'action et des comptes publics. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je pense que le Gouvernement et la repr\u00e9sentation nationale peuvent tout d'abord saluer l'action de ces journalistes, qui ont su accomplir leur devoir d'alerte. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Mieux que vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u00c0 la demande de M.\u00a0le Premier ministre, chacune de leurs r\u00e9v\u00e9lations qui concernera une entreprise ou un contribuable fran\u00e7ais donnera lieu, bien \u00e9videmment, \u00e0 un contr\u00f4le, \u00e0 la recherche de renseignements et \u00e0 des poursuites si les faits sont av\u00e9r\u00e9s. Il y aura une tol\u00e9rance z\u00e9ro sur cette question tr\u00e8s importante.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Vous diminuez les moyens du service public en la mati\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Et le verrou de Bercy\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent a consid\u00e9rablement renforc\u00e9, et pas simplement en raison du scandale des\u00ab\u00a0<i>Panama papers\u00a0</i>\u00bb, le travail des services fiscaux.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Moins 3\u00a0000\u00a0emplois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Franchement, mes chers coll\u00e8gues, cette question ne se pr\u00eate gu\u00e8re \u00e0 une telle attaque politicienne, sachant que nous sommes tous d'accord \u2013\u00a0et ce n'est pas parce qu'on est de gauche qu'on le dit avec plus de force\u00a0\u2013\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Un peu de tol\u00e9rance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026sur le fait que la fraude fiscale est une violation \u00e9vidente du pacte r\u00e9publicain. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br>Quelque 12\u00a0000\u00a0agents des services de la direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques, dont 4\u00a0500 pour les entreprises, travaillent tous les jours contre la fraude et l'\u00e9vasion fiscales.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel et M.\u00a0St\u00e9phane Peu .</strong> Et les 3\u00a0000\u00a0suppressions d'emplois\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>J'ai indiqu\u00e9 \u00e0 M.\u00a0Ferrand, pr\u00e9sident du groupe La R\u00e9publique en marche, que le Gouvernement serait notamment favorable au renforcement de la d\u00e9ch\u00e9ance automatique des droits civiques pour tous les fraudeurs\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Y compris quand la fraude se fait au d\u00e9triment des mutuelles\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026et tous ceux qui pratiquent l'\u00e9vasion fiscale de mani\u00e8re caract\u00e9ris\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Contr\u00f4lez les banques\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Enfin, je souligne que le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent a \u00e9t\u00e9 celui qui a adress\u00e9 le plus de demandes de renseignements fiscaux \u2013\u00a0la moiti\u00e9 d'entre elles\u00a0\u2013 \u00e0 des pays \u00e9trangers, dans le monde entier, notamment au Panama et \u00e0 d'autres pays cit\u00e9s dans des scandales. Madame la d\u00e9put\u00e9e, sachez que, dans le cadre des lois qui int\u00e9ressent les finances publiques, nous aurons l'occasion de renforcer syst\u00e9matiquement les contr\u00f4les et la lutte contre la fraude. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Vous n'\u00eates pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise sur le sujet\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/11/2017", "pageJO": "4417"}}}}