{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1533", "identifiant": {"numero": "1533", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique \u00e9conomique et sociale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719146", "mandatRef": "PM722576"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/12/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE AGRICOLE COMMUNE EN CORSE <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-F\u00e9lix Acquaviva.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-F\u00e9lix Acquaviva. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, tout d'abord, je ne peux \u00e9voquer l'agriculture, notamment son lien charnel avec la terre corse, sans faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un grand homme qui vient de nous quitter et dont la vie enti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 des combats permanents pour la d\u00e9mocratie et la paix, au service d'un peuple responsabilis\u00e9 et ma\u00eetre de sa destin\u00e9e, mais aussi, et surtout, contre toute forme d'injustice, qui lui \u00e9tait insupportable. Je veux bien s\u00fbr rendre hommage, ici, dans cette assembl\u00e9e, \u00e0 Edmond Simeoni. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT et sur quelques bancs des groupes MODEM et LR. \u2013\u00a0M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Lambert applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Parmi ses combats fondateurs, la lutte pour la ma\u00eetrise fonci\u00e8re, pour et par les paysans corses, \u00e0 des fins de renouveau d'une agriculture productive, misant sur la qualit\u00e9 et les savoir-faire traditionnels, gage d'une responsabilisation individuelle et collective, figure au premier rang des h\u00e9ritages les plus pr\u00e9cieux qu'il nous a l\u00e9gu\u00e9s. Qu'il repose en paix. <i>Ch'ellu riposi in santa pace</i>.<br><br>Face aux enjeux actuels, \u00e9conomiques, environnementaux, de d\u00e9possession fonci\u00e8re et de revenu auxquels sont confront\u00e9s les agriculteurs en g\u00e9n\u00e9ral, mais aussi de relation culturelle et \u00e9ducative \u00e0 la terre, d'alimentation saine et de place de l'agriculture dans nos mod\u00e8les productifs, pour nos soci\u00e9t\u00e9s, il nous para\u00eet fondamental que les n\u00e9gociations autour de la future politique agricole commune, post-2020, int\u00e8grent deux dimensions essentielles\u00a0: premi\u00e8rement, la n\u00e9cessit\u00e9 d'une avanc\u00e9e significative autour d'une gouvernance politique plus territorialis\u00e9e pour la mise en \u0153uvre des premier et deuxi\u00e8me piliers de la PAC\u00a0; deuxi\u00e8mement, une vraie reconnaissance des sp\u00e9cificit\u00e9s relatives aux parcours et aux p\u00e2turages, n\u00e9cessaires \u00e0 un \u00e9levage et un acte de production traditionnels, respectueux des cultures et de l'environnement.<br><br>En Corse, l'ambition du conseil ex\u00e9cutif est d\u00e9sormais, depuis trois ans, de promouvoir un cadre de d\u00e9veloppement agricole et forestier avec des objectifs clairs de production et de soutenabilit\u00e9 environnementale. En raison des comp\u00e9tences de la collectivit\u00e9 de Corse et de l'office du d\u00e9veloppement agricole et rural de Corse \u2013\u00a0ODARC\u00a0\u2013, \u00e0 l'heure o\u00f9 la Commission europ\u00e9enne cherche \u00e0 pr\u00e9senter un cadre associant les dispositifs des premier et deuxi\u00e8me piliers, \u00eates-vous pr\u00eat, monsieur le ministre, \u00e0 envisager l'\u00e9largissement du p\u00e9rim\u00e8tre d'intervention sp\u00e9cifique de la collectivit\u00e9 de Corse dans ces politiques\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean Lassalle applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Je vous remercie, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de votre question, qui me donne l'occasion d'\u00e9voquer \u00e0 nouveau la PAC et sa sp\u00e9cificit\u00e9.<br><br>Je vous signale d'abord que l'Union europ\u00e9enne comme la France souhaitent que la PAC soit une politique europ\u00e9enne, et non une politique renationalis\u00e9e. La PAC est la premi\u00e8re politique int\u00e9gr\u00e9e : chaque \u00c9tat ne peut pas faire ce qu'il veut, ce qui est bien normal, car les grandes orientations doivent \u00eatre fix\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chelon europ\u00e9en. <i>(Vives exclamations parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br>En revanche, il existe des aides europ\u00e9ennes, relatives \u00e0 certaines sp\u00e9cificit\u00e9s, \u00e0 des handicaps ou \u00e0 certaines zones, que chaque \u00c9tat peut distribuer lui-m\u00eame. Nous voulons vraiment proc\u00e9der \u00e0 une simplification. Vous le savez, il y a aujourd'hui, dans notre pays, 9\u00a0000\u00a0crit\u00e8res pour attribuer ces aides\u00a0; je pense qu'il y en a quelques milliers de trop\u00a0! La PAC doit \u00eatre simplifi\u00e9e.<br><br>La volont\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne comme du Gouvernement fran\u00e7ais est de continuer \u00e0 tenir compte des zones d\u00e9favoris\u00e9es, des zones sp\u00e9ciales. C'est d'ailleurs le cas en Corse, puisque vous disposez, avec l'ODARC, d'un organisme payeur sp\u00e9cifique, pour la reconnaissance de ce qu'est la Corse, de ses sp\u00e9cificit\u00e9s et de ces zones.<br><br>La volont\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne est de rassembler les organismes payeurs et d'en diminuer autant que possible le nombre sur le territoire national. La volont\u00e9 de la France, sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre, est de maintenir ces sp\u00e9cificit\u00e9s. Nous allons examiner la mani\u00e8re dont pourront continuer les dispositifs sp\u00e9cifiques tels que les indemnit\u00e9s compensatoires de handicaps naturels ou les mesures agro-environnementales et climatiques, tout ce qui concerne les territoires un peu diffus. Nous le ferons notamment pour la Corse\u00a0: nous allons \u00e9tudier comment nous pourrons tenir compte de votre sp\u00e9cificit\u00e9, afin de nous inscrire dans la continuit\u00e9 de ce que nous faisons depuis des ann\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/12/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/12/2018", "pageJO": "13951"}}}}