{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2012", "identifiant": {"numero": "2012", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Cinquante pas g\u00e9om\u00e9triques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA337483", "mandatRef": "PM723140"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CINQUANTE PAS G\u00c9OM\u00c9TRIQUES <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Serge Letchimy.<br><br><strong>M.\u00a0Serge Letchimy. </strong>Monsieur le Premier ministre, il y a entre la R\u00e9publique et les peuples d'outre-mer des reliques de l'\u00e9poque coloniale qui affectent toujours les relations humaines et nourrissent les frictions raciales. Parmi ces reliques, il y a la question des cinquante pas g\u00e9om\u00e9triques\u00a0: cette r\u00e9serve fonci\u00e8re de l'\u00e9poque coloniale le long du littoral s'est transform\u00e9e, au fil du temps, en refuge pour les plus pauvres mais aussi en zones de privatisation plus ou moins abusive. Entre pauvret\u00e9 et richesse, les cinquante pas font l'objet d'innombrables conflits d'usage. Les r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements de Fond Larion dans la commune de Sainte-Luce, en Martinique, sont r\u00e9v\u00e9lateurs d'un sentiment d'injustice et d'un profond malaise qui traverse le pays sur la question fonci\u00e8re. Une telle situation met aussi en \u00e9vidence les carences inadmissibles de l'\u00c9tat quant au respect de la libert\u00e9 de circulation le long des plages\u00a0; une situation aggrav\u00e9e par l'\u00e9rosion car la Martinique r\u00e9tr\u00e9cit \u00e0 vue d'\u0153il avec, par endroits, trente-cinq m\u00e8tres de recul des c\u00f4tes en dix ans\u00a0! <br><br>Face \u00e0 des troubles publics qui risquent de s'aggraver, la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat est engag\u00e9e\u00a0: non-application de la loi Littoral de 1986 qui instaure les servitudes de passage\u00a0; non-application de l'article\u00a027 de la loi d'octobre 2015 qui pr\u00e9voit le transfert de la gestion des cinquante pas aux collectivit\u00e9s de Martinique et de Guadeloupe\u00a0; pas d'approbation des documents strat\u00e9giques ni de d\u00e9limitation des terrains concern\u00e9s\u00a0; pas de moyens financiers identifi\u00e9s.<br><br>D\u00e8s lors, monsieur le Premier ministre, j'ai deux questions et une suggestion\u00a0: pouvez-vous m'indiquer un nouvel agenda en vue de respecter les obligations de l'\u00c9tat\u00a0? Quand jugerez-vous utile de donner un vrai sens aux notions de subsidiarit\u00e9 et de diff\u00e9renciation dans ce pays\u00a0? <i>(Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault applaudit.) </i>\u00c0 cet \u00e9gard, la philosophie humaniste et \u00e9mancipatrice d'Aim\u00e9 C\u00e9saire peut \u00eatre une source d'inspiration, et quand en userez-vous pour sortir ces pays d'outre-mer de leur l\u00e9thargie actuelle et de leur d\u00e9responsabilisation structurelle\u00a0?\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur de nombreux bancs du groupe GDR.\u00a0\u2013 Mme\u00a0Delphine Batho applaudit \u00e9galement.) <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre des outre-mer. </i>Je rappelle, pour l'information de tous, que la r\u00e8gle des cinquante pas g\u00e9om\u00e9triques correspond environ \u00e0 quatre-vingt-un m\u00e8tres sur le littoral dans les d\u00e9partements d'outre-mer et que c'est une des plus anciennes r\u00e8gles du droit fran\u00e7ais. Cette bande de terre est devenue, en 1955, domaine priv\u00e9 de l'\u00c9tat, puis, en 1986, ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es les agences des cinquante pas g\u00e9om\u00e9triques, bien s\u00fbr \u00e9tablissements publics de l'\u00c9tat. Ces agences ont en charge de r\u00e9gulariser les occupations sans titre de ces terrains, leurs comp\u00e9tences s'appliquant \u00e0 tous.<br><br>Je sais, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que le sujet des cinquante pas fait actuellement d\u00e9bat en Martinique et qu'il faut absolument parvenir \u00e0 traiter toutes les questions qui en d\u00e9coulent parce que de nombreuses familles ont, depuis des g\u00e9n\u00e9rations, pour des raisons historiques, des habitations sur le littoral. Les r\u00e9gularisations peuvent bien s\u00fbr \u00eatre effectu\u00e9es au cas par cas, dans la continuit\u00e9 de l'urbanisation locale, mais pas dans une zone \u00e0 risque naturel ou d'int\u00e9r\u00eat \u00e9cologique majeur. L'\u00e9rosion du trait de c\u00f4te, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9e, a eu pour cons\u00e9quence de rendre impossible l'acc\u00e8s \u00e0 pied \u00e0 certaines plages. <br><br>Il faut d\u00e8s lors \u00eatre dans l'action pour apporter une double r\u00e9ponse\u00a0: l'une au droit de propri\u00e9t\u00e9 et, en m\u00eame temps, l'autre au libre passage. L\u00e0 o\u00f9 je vous rejoins, c'est qu'il est vrai qu'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 \u2013 \u00e0 votre initiative\u00a0\u2013, en 2015, de transf\u00e9rer les comp\u00e9tences des agences des cinquante pas aux collectivit\u00e9s territoriales\u2026 et quatre ans apr\u00e8s, cela n'a pas \u00e9t\u00e9 fait. Il y a toujours eu beaucoup de bonnes raisons invoqu\u00e9es pour justifier cette inaction, mais apr\u00e8s avoir bien regard\u00e9 le dossier, je constate qu'elles ne sont pas valables. Et vous avez raison\u00a0: chacun doit prendre ses responsabilit\u00e9s. C'est pourquoi j'ai propos\u00e9, et je le ferai avec mes coll\u00e8gues Fran\u00e7ois de Rugy et Jacqueline Gourault, d'introduire une disposition \u00e0 cet effet dans le futur projet de loi pour la pr\u00e9vention et la protection contre les risques naturels outre-mer. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/06/2019", "pageJO": "5276"}}}}