{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2467", "identifiant": {"numero": "2467", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA2792", "mandatRef": "PM722870"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Charles Taugourdeau.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Charles Taugourdeau. </strong>Monsieur le Premier ministre, un syst\u00e8me de retraite, aussi subtil soit-il, ne peut fonctionner que s'il reste suffisamment de Fran\u00e7ais pour travailler. Que l'on retienne un syst\u00e8me de retraite par points ou par r\u00e9partition, il faudra que les Fran\u00e7ais, par leur travail, g\u00e9n\u00e8rent une masse colossale d'argent priv\u00e9. Or, les trop nombreux pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires exigent une \u00e9norme quantit\u00e9 d'argent public. Bref, dans l'\u00e9tat actuel du pays, aucun syst\u00e8me ne peut rassurer les Fran\u00e7ais.<br><br>Sans travail, pas d'argent ni de retraite s\u00e9curis\u00e9e. J'ajouterai l'obligation, monsieur le Premier ministre, de g\u00e9rer avec une vertu extr\u00eame l'argent public. Aucun syst\u00e8me de retraite ne r\u00e9sistera \u00e0 la disparition du travail de production et de fabrication en France. Les travailleurs ne supportent plus la multitude de normes \u00e9dict\u00e9es au nom du d\u00e9veloppement durable et du pr\u00e9tendu r\u00e9chauffement climatique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013 Exclamations sur divers bancs.)</i><br><br>Savez-vous ce qu'en disent les Fran\u00e7ais dans nos campagnes\u00a0? \u00ab\u00a0C'est le nouveau truc \u00e0 la mode pour nous pomper notre fric\u00a0!\u00a0\u00bb. Si la Chine reste l'usine du monde, il n'y aura plus de retraites en France\u00a0! En effet, selon l'excellent rapport de l'iFRAP, la Fondation pour la recherche sur les administrations et les politiques publiques, nous avons perdu en 2018 et, en m\u00eame temps, chaque ann\u00e9e depuis la r\u00e9duction du temps de travail, 107\u00a0milliards d'euros de valeur ajout\u00e9e, ce qui repr\u00e9sente 75\u00a0milliards de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires non per\u00e7us par Bercy.<br><br>Ces 75\u00a0milliards suffiraient pour augmenter, chaque ann\u00e9e, les petites retraites et \u00e9viter d'en supprimer une seule. Je pense en particulier \u00e0 celles des m\u00e8res de famille\u00a0! Ma question est double, monsieur le Premier ministre. Allez-vous prendre des mesures pour am\u00e9liorer significativement le niveau de vie des Fran\u00e7ais et leur redonner la fiert\u00e9 de travailler\u00a0? Avez-vous l'intention de cesser d'emmerder ceux qui travaillent \u00e0 leur compte pour qu'ils puissent enfin cr\u00e9er la richesse sociale dont la France a tant besoin. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.) </i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le haut-commissaire aux retraites.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Vous n'aurez pas de r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont.</strong> Par \u00e9crit, peut-\u00eatre\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Delevoye,</strong><i> haut-commissaire aux retraites. </i>L'instauration d'un syst\u00e8me universel de retraite tient avant tout \u00e0 la place du travail dans la soci\u00e9t\u00e9. C'est pourquoi le Gouvernement s'est engag\u00e9 en faveur de l'emploi des jeunes et encourage, de surcro\u00eet, l'embauche et le maintien dans l'emploi des seniors.<br><br>Nous souhaitons \u00e9galement accompagner les nouvelles formes de solidarit\u00e9 chez les travailleurs. Un rapport fort int\u00e9ressant de l'OCDE a mis en avant la fragilisation des syst\u00e8mes de retraite par le vieillissement et le travail atypique. C'est pourquoi le Gouvernement prend des mesures pour augmenter le nombre d'emplois, comme vous pouvez le constater aujourd'hui,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pas partout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Delevoye,</strong><i> haut-commissaire . </i>\u2026favoriser la croissance et mener une politique de respect de l'environnement, appel\u00e9 \u00e0 devenir un nouveau facteur de l'\u00e9conomie.<br><br>Ces r\u00e9sultats sont de nature \u00e0 renforcer la confiance dans notre d\u00e9termination \u00e0 am\u00e9liorer la protection sociale et la redistribution au sein de notre syst\u00e8me de retraite. <br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Il n'a rien compris.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Cela ne veut rien dire.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Jargon technique\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019", "pageJO": "11738"}}}}