{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2520", "identifiant": {"numero": "2520", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720924", "mandatRef": "PM723114"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Elimas.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Elimas. </strong>Monsieur le Premier ministre, le projet de r\u00e9forme des retraites est guid\u00e9 par trois grands principes.<br><br>Le premier est l'universalit\u00e9, en demandant \u00e0 chacun de prendre une part juste \u00e0 cet outil de solidarit\u00e9 nationale.<br><br>Le deuxi\u00e8me est l'\u00e9quit\u00e9, puisqu'il prend en consid\u00e9ration les p\u00e9riodes de maternit\u00e9, la p\u00e9nibilit\u00e9 et les difficult\u00e9s que chacun est amen\u00e9 \u00e0 rencontrer au cours d'une carri\u00e8re.<br><br>Le dernier est la responsabilit\u00e9\u00a0: le nouvel \u00e9quilibre budg\u00e9taire permet de sauver notre syst\u00e8me par r\u00e9partition, pilier du mod\u00e8le social fran\u00e7ais, qu\u2019il nous faut l\u00e9guer aux g\u00e9n\u00e9rations futures.<br><br>Le MODEM tient \u00e0 rappeler son entier soutien \u00e0 cette r\u00e9forme, lui dont le pr\u00e9sident d\u00e9fend depuis des ann\u00e9es le principe d'une retraite \u00e0 points, qui prenne mieux en consid\u00e9ration les sp\u00e9cificit\u00e9s de chaque m\u00e9tier et de chaque parcours.<br><br>Pour y parvenir, nous devrons \u00eatre particuli\u00e8rement attentifs aux mesures concernant les familles \u2013\u00a0aspect auquel notre groupe est tr\u00e8s attach\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Il est attach\u00e9 \u00e0 tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Elimas. </strong>Aujourd'hui, les femmes per\u00e7oivent une retraite inf\u00e9rieure de 42\u00a0% en moyenne \u00e0 celle des hommes, \u00e0 cause notamment des effets de l'arriv\u00e9e des enfants et de leur \u00e9ducation. Il est fondamental qu'avec le projet de r\u00e9forme nous fassions le n\u00e9cessaire pour r\u00e9sorber ces in\u00e9galit\u00e9s.<br><br>C'est le sens notamment des dispositions visant \u00e0 majorer les droits acquis d\u00e8s le premier enfant, \u00e0 attribuer des points d\u00e8s le premier jour du cong\u00e9 maternit\u00e9, ou \u00e0 garantir un niveau de vie constant au conjoint survivant gr\u00e2ce \u00e0 la pension de r\u00e9version.<br><br>N\u00e9anmoins, certaines associations familiales nous ont fait part d'interrogations rest\u00e9es en suspens concernant les modalit\u00e9s d'application de ces mesures\u00a0; elles demandent que la concertation soit poursuivie.<br><br>Pouvez-vous les rassurer quant \u00e0 la volont\u00e9 farouche du Gouvernement de consolider les droits familiaux, et nous assurer que les discussions avec ces associations perdureront\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes MODEM et LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Et des retraites\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Merci d'\u00e9voquer les femmes et les familles. Nous savons en effet que les femmes sont les grandes perdantes du syst\u00e8me actuel\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Et de la r\u00e9forme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>\u2013\u00a0et peu de gens les d\u00e9fendent.<br><br>La retraite moyenne des femmes est inf\u00e9rieure de 42\u00a0% \u00e0 celle des hommes, alors que la diff\u00e9rence de salaire est de 23\u00a0%. Nous pr\u00e9voyons, c'est vrai, une r\u00e9forme favorable aux femmes, ainsi qu'aux familles.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Elimas.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Et de les faire bosser jusqu'\u00e0 64\u00a0ans\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre. </i>La retraite des femmes sera major\u00e9e de 5\u00a0% pour chaque enfant, d\u00e8s le premier enfant\u00a0: une augmentation de 5\u00a0% pour le premier enfant, de 5\u00a0% pour le deuxi\u00e8me, de 7\u00a0% pour le troisi\u00e8me, et ainsi de suite.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est d\u00e9j\u00e0 le cas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre. </i>Les cong\u00e9s maternit\u00e9 et parentaux donneront droit \u00e0 des points, qui viendront augmenter le montant des pensions de retraite des femmes.<br><br>Concernant celles qui d\u00e9cident d'\u00e9lever leurs enfants, nous avons entendu les revendications des associations familiales\u00a0: nous maintenons l'assurance vieillesse des parents au foyer, leur permettant d'avoir droit \u00e0 une pension de retraite.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Et la pension de r\u00e9version\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Nous proposons un syst\u00e8me unifi\u00e9 de pension de r\u00e9version, alors qu'actuellement treize r\u00e9gimes existent. Les veuves et les veufs seront ainsi prot\u00e9g\u00e9s, puisque 70\u00a0% des revenus du couple seront garantis.<br><br>Pour conclure, parce que les femmes sont concern\u00e9es, je veux mettre l'accent sur l'annulation de la d\u00e9cote qui conduit aujourd'hui 20\u00a0% des femmes \u00e0 travailler jusqu'\u00e0 67\u00a0ans. Dans le syst\u00e8me futur, elles ne conna\u00eetront plus de d\u00e9cote apr\u00e8s l'\u00e2ge d'\u00e9quilibre.<br><br>Telles sont les dispositions relatives aux femmes et aux familles \u2013\u00a0nous sommes \u00e9videmment pr\u00eats \u00e0 en discuter. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/12/2019", "pageJO": "12365"}}}}