{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2925", "identifiant": {"numero": "2925", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Prise en charge des enfants de soignants d\u00e9c\u00e9d\u00e9s en luttant contre le covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719778", "mandatRef": "PM722760"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Arm\u00e9es (Mme la SE aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des arm\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Arm\u00e9es (Mme la SE aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des arm\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRISE EN CHARGE DES ENFANTS DE SOIGNANTS D\u00c9C\u00c9D\u00c9S EN LUTTANT CONTRE LE COVID-19 <a name=PG24></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Jolivet.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Jolivet. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des arm\u00e9es, la crise sanitaire met notre pays \u00e0 l'\u00e9preuve, bouscule notre quotidien et nous touche parfois dans sa dimension intime la plus douloureuse. Les victimes sont nombreuses\u00a0; des familles sont endeuill\u00e9es. Cette \u00e9pid\u00e9mie cause des peines qui forment un drame national.<br><br>Pour que notre pays continue \u00e0 vivre et qu'il puisse soigner, des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais sont en premi\u00e8re ligne. Ils sont au travail, m\u00e8nent un combat au profit de leurs semblables et mettent en danger, plus que d'autres, leur propre sant\u00e9. Ces visages, ces engag\u00e9s au service des autres, ces applaudis de vingt heures sont aussi parfois des m\u00e8res et des p\u00e8res de famille. \u00c0 Ch\u00e2teauroux, dans l'Indre, une aide-soignante de 48\u00a0ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e. Veuve, elle laisse dans son sillage quatre orphelins. Je veux lui rendre hommage\u00a0; je veux adresser toutes mes pens\u00e9es, toutes nos pens\u00e9es, \u00e0 ses enfants.<br><br>Quarante de mes coll\u00e8gues et moi-m\u00eame avons r\u00e9cemment appel\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation d'un statut de reconnaissance nationale, semblable \u00e0 celui de pupille de la nation, destin\u00e9 \u00e0 aider les enfants ayant perdu un parent durant la guerre contre le Covid-19. L'objectif est de rendre possible pour eux la construction d'un avenir plus apais\u00e9, m\u00eame si la perte d'un parent ne saurait \u00eatre r\u00e9par\u00e9e.<br><br>Apr\u00e8s la diffusion de cette id\u00e9e par la presse, que je remercie, de nombreuses personnes qui \u0153uvrent notamment dans le domaine m\u00e9dical sont venues vers moi. Toutes y sont tr\u00e8s favorables. Je retiendrai la r\u00e9flexion que m'a livr\u00e9e une infirmi\u00e8re\u00a0: \u00ab\u00a0Si \u00e7a existait, on s'inqui\u00e9terait moins pour le devenir de nos familles, comme en ce moment. Merci d'y avoir pens\u00e9.\u00a0\u00bb<br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, le Gouvernement envisage-t-il des m\u00e9canismes de protection pour les enfants victimes de la perte d'un parent mort au combat sanitaire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. </i>\u2013\u00a0Mmes\u00a0Constance Le\u00a0Grip et George Pau-Langevin applaudissent \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des arm\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des arm\u00e9es. </i>Vous \u00e9voquez un sujet douloureux, monsieur Jolivet\u00a0: les victimes de cette crise sanitaire\u00a0; le drame que vivent de nombreuses familles du fait du d\u00e9c\u00e8s d'un proche. Permettez-moi tout d'abord de leur t\u00e9moigner toute notre compassion dans cette \u00e9preuve, rendue plus douloureuse encore par les mesures de confinement qui s'appliquent aux deuils.<br><br>Parmi ces victimes, vous le soulignez, il y a malheureusement des soignants qui ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s et ont pay\u00e9 de leur vie leur engagement pour en sauver d'autres. Vous \u00e9voquez le cas d'une aide-soignante qui, dans votre d\u00e9partement, laisse quatre orphelins derri\u00e8re elle. Je me joins \u00e0 l'hommage que vous lui rendez\u00a0; j'adresse \u00e0 ses enfants toutes mes pens\u00e9es et, s'ils l'acceptent, toute mon affection. Je t\u00e9moigne de la reconnaissance de la nation \u00e0 tous les soignants, qui vont au bout de leur vocation en toute connaissance des difficult\u00e9s et des risques inh\u00e9rents \u00e0 leur mission.<br><br>Les soignants d\u00e9c\u00e9d\u00e9s des suites du Covid-19 laissent parfois derri\u00e8re eux des enfants. Vous avez parfaitement raison, monsieur le d\u00e9put\u00e9, ces enfants ne doivent pas \u00eatre abandonn\u00e9s. Le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 l'a indiqu\u00e9, les soignants contamin\u00e9s par le Covid-19 b\u00e9n\u00e9ficieront d'un dispositif d'indemnisation analogue \u00e0 celui qui s'applique en cas de maladie professionnelle\u00a0: les cons\u00e9quences de la maladie contract\u00e9e par ces personnes seront trait\u00e9es\u00a0; en cas de d\u00e9c\u00e8s, les ayants droit disposeront d'une compensation de revenu.<br><br>Par ailleurs, compte tenu des circonstances tout \u00e0 fait exceptionnelles que nous vivons actuellement, le Gouvernement est en train de v\u00e9rifier si les dispositifs existants sont adapt\u00e9s \u00e0 toutes les situations. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, bien s\u00fbr, nous les compl\u00e9terons pour soutenir ces familles. Nous \u00e9tudierons notamment votre proposition relative au statut de pupille de la nation. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes MODEM et LaREM. </i>\u2013\u00a0Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip applaudit \u00e9galement.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/04/2020", "pageJO": "3003"}}}}