{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1712", "identifiant": {"numero": "1712", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Europe sociale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721984", "mandatRef": "PM723440"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EUROPE SOCIALE <a name=PG8></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Latombe.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Latombe. </strong>Madame la ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes, le Pr\u00e9sident\u00a0de\u00a0la\u00a0R\u00e9publique a tenu hier \u00e0 s'adresser aux peuples d'Europe \u00e0 travers une tribune publi\u00e9e et diffus\u00e9e dans tous les pays de l'Union\u00a0europ\u00e9enne. Ses propos sonnent comme un discours de mobilisation, alors que nous sommes dans l'urgence avec la mont\u00e9e des populismes, des doutes quant \u00e0 la survie m\u00eame de l'Union dans son int\u00e9grit\u00e9, avec le Brexit, ainsi qu'une comp\u00e9tition internationale intense qui oblige plus que jamais l'Europe \u00e0 agir de concert.<br><br>Pour toutes ces raisons, les \u00e9lections europ\u00e9ennes qui approchent sont un moment de choix, non seulement pour notre pays, mais surtout pour l'id\u00e9e que nous avons de l'Europe. Le Pr\u00e9sident\u00a0de\u00a0la\u00a0R\u00e9publique l'a rappel\u00e9\u00a0: nous devons profiter de ces \u00e9lections pour proposer aux peuples europ\u00e9ens un projet ambitieux, \u00e0 la hauteur m\u00eame de l'id\u00e9al qui fut celui des p\u00e8res fondateurs et que r\u00e9sume la formule d'une \u00ab\u00a0renaissance europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.<br><br>Nous le savons, les d\u00e9fis sont immenses\u00a0: protection du continent, d\u00e9fense de nos libert\u00e9s et progr\u00e8s commun. La France soutient depuis longtemps l'id\u00e9e d'une Europe se souciant de la s\u00e9curit\u00e9 de ses fronti\u00e8res, du bien-\u00eatre et du progr\u00e8s pour ses citoyens, de la pr\u00e9servation de ses principes civilisationnels, \u00e0 commencer par la libert\u00e9.<br><br>Le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s s'inscrit pleinement dans cette ambition et cette philosophie, en particulier avec la proposition de cr\u00e9ation d'un bouclier social, id\u00e9e qui r\u00e9capitule \u00e0 elle seule les trois ambitions \u00e9nonc\u00e9es par le Pr\u00e9sident\u00a0de\u00a0la\u00a0R\u00e9publique.<br><br>Par cette mesure, il s'agit de prot\u00e9ger les travailleurs tout en leur laissant la libert\u00e9 de travailler dans l'espace communautaire et de pouvoir \u00e9voluer dans leur parcours professionnel \u00e0 la faveur des \u00e9changes tant technologiques qu'\u00e9conomiques que cela rend possible. Ce bouclier social rendrait contraignants certains principes du socle europ\u00e9en des droits sociaux proclam\u00e9 par les institutions europ\u00e9ennes le 17\u00a0novembre\u00a02017, et irait m\u00eame au-del\u00e0.<br><br>Avancer sur cette question constituerait un progr\u00e8s important. Comment le gouvernement fran\u00e7ais compte-t-il la placer au centre des discussions europ\u00e9ennes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes. <i>(\u00ab\u00a0La meilleure\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)) </i><br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes. </i>C'est tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant, je vous remercie\u00a0! C'est la semaine de la journ\u00e9e internationale des droits des femmes\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Depuis deux ans, le Pr\u00e9sident\u00a0de\u00a0la\u00a0R\u00e9publique d\u00e9fend le projet d'une Europe qui prot\u00e8ge, et qui prot\u00e8ge d'abord les droits des travailleurs expos\u00e9s aux exc\u00e8s de la mondialisation. Depuis deux ans, nous avons contribu\u00e9 \u00e0 des avanc\u00e9es majeures pour l'Union\u00a0europ\u00e9enne en mati\u00e8re sociale.<br><br>On disait qu'il \u00e9tait impossible de r\u00e9former le r\u00e9gime des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s\u00a0: nous l'avons fait.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et les transports\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre. </i>On disait qu'il \u00e9tait impossible de cr\u00e9er l'Autorit\u00e9 europ\u00e9enne du travail pour lutter contre les fraudes\u00a0: elle devient une r\u00e9alit\u00e9. Au moment m\u00eame o\u00f9 nous parlons, nous travaillons \u00e0 s\u00e9curiser davantage les conditions de travail des transporteurs routiers.<br><br>Vous l'avez rappel\u00e9, voil\u00e0 deux ans, les chefs d'\u00c9tat de l'Union\u00a0europ\u00e9enne ont proclam\u00e9 le socle europ\u00e9en des droits sociaux \u00e0 G\u00f6teborg. Proclamer, c'est bien ; agir, c'est mieux. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> Nous proposons de mettre en place un salaire minimum europ\u00e9en\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> De 400\u00a0euros\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre . </i>\u2026prenant en compte les diff\u00e9rences entre les pays, mais collectivement n\u00e9goci\u00e9. Nous proposons \u00e9galement d'am\u00e9liorer les prestations sociales des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, en pr\u00e9voyant leur mise en place \u00e0 partir des pays d'accueil lorsqu'elles sont plus g\u00e9n\u00e9reuses.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Du bla-bla\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre . </i>Enfin, nous proposons de permettre \u00e0 l'ensemble des Europ\u00e9ens de travailler \u00e0 une convergence sociale, en faisant en sorte que des fonds europ\u00e9ens ne puissent plus \u00eatre vers\u00e9s \u00e0 un pays qui ne s'inscrirait pas dans une logique de convergence sociale\u00a0: salaire minimum, dialogue social, protection des travailleurs. Cela, nous le d\u00e9fendrons lors du sommet sur l'avenir de l'Union\u00a0europ\u00e9enne \u00e0 Sibiu\u00a0; cela, la majorit\u00e9 le d\u00e9fendra lors des \u00e9lections europ\u00e9ennes, pour que le Parlement europ\u00e9en lui-m\u00eame soit irrigu\u00e9 par cette ambition sociale. <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Je vous remercie.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre. </i>Il n'est plus possible de dire que l'Union\u00a0europ\u00e9enne ne s'occupe pas de la pauvret\u00e9\u00a0: l'Union\u00a0europ\u00e9enne, c'est aussi l'ambition sociale\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/03/2019", "pageJO": "1777"}}}}