{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3033", "identifiant": {"numero": "3033", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sports", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mesures \u00e0 destination des associations sportives"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA332614", "mandatRef": "PM722812"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Sports", "developpe": "Minist\u00e8re des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Sports", "developpe": "Minist\u00e8re des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES \u00c0 DESTINATION DES ASSOCIATIONS SPORTIVES <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0R\u00e9gis Juanico.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9gis Juanico. </strong>Madame la ministre des sports, comme ma coll\u00e8gue Fabienne Colboc et moi-m\u00eame avons pu le constater lors des auditions que nous avons men\u00e9es au cours des derni\u00e8res semaines, la crise sanitaire d\u00e9clench\u00e9e par la pand\u00e9mie de coronavirus constitue une menace grave pour le sport amateur.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Pour le sport professionnel aussi\u00a0! Le sport, c'est la catastrophe.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9gis Juanico. </strong>Outre la fin de saison, les dirigeants b\u00e9n\u00e9voles de nos clubs sportifs s'inqui\u00e8tent pour la p\u00e9rennit\u00e9 de leurs activit\u00e9s et de leurs partenariats \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine, celle de septembre, celle de tous les dangers. Tous craignent de perdre des licenci\u00e9s, pour des raisons financi\u00e8res ou sanitaires, d'autant plus que, faute de r\u00e9ouverture des \u00e9quipements sportifs, la reprise des activit\u00e9s associatives, depuis le 11\u00a0mai dernier, est tr\u00e8s limit\u00e9e, m\u00eame dans le cadre p\u00e9riscolaire.<br><br>D'apr\u00e8s une \u00e9tude d'impact publi\u00e9e par la start-up st\u00e9phanoise La Centrale du sport, men\u00e9e, en lien avec Sport et citoyennet\u00e9, aupr\u00e8s de 3\u00a0000\u00a0clubs sportifs, chacun d'entre eux a d\u00fb annuler en moyenne dix \u00e9v\u00e9nements pr\u00e9vus entre les mois de mars et juin, pour une perte financi\u00e8re estim\u00e9e \u00e0 10\u00a0000\u00a0euros. Leurs sponsors sont, pour moiti\u00e9, des artisans et des commer\u00e7ants, des bars et restaurants locaux durement touch\u00e9s par la crise. L'enjeu est bien la survie pure et simple, sur le terrain, de milliers d'associations sportives. En majorit\u00e9, elles ne sont pas employeuses, et n'ont donc pas eu acc\u00e8s au fonds de solidarit\u00e9 instaur\u00e9 par le Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Il n'y a rien, ni pour le sport amateur, ni pour le sport professionnel.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous voulez couler les petits clubs.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9gis Juanico. </strong>La crise sanitaire a d\u00e9montr\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'un \u00c9tat fort dans le domaine du sport. Les agents du minist\u00e8re des sports ainsi que les 1\u00a0600\u00a0conseillers techniques et sportifs ont fait preuve d'une capacit\u00e9 d'adaptation qui fait honneur au service public. Leur statut doit \u00eatre enfin confort\u00e9.<br><br>Plus g\u00e9n\u00e9ralement, il est urgent de lancer un plan de sauvetage des clubs sportifs en difficult\u00e9. Voici quelques propositions\u00a0: tout d'abord, la cr\u00e9ation d'un fonds de solidarit\u00e9 au niveau national, financ\u00e9 par l'augmentation p\u00e9renne de 100\u00a0millions d'euros du produit des trois taxes affect\u00e9es au financement du sport \u2013\u00a0taxe sur les jeux, taxe sur les paris sportifs et taxe Buffet\u00a0\u2013, qui permettrait d'attribuer des aides directes et de d\u00e9velopper des emplois sportifs qualifi\u00e9s, notamment pour les activit\u00e9s relevant du sport sant\u00e9, loisir et bien-\u00eatre\u00a0; ensuite, des mesures de soutien au sponsoring et au m\u00e9c\u00e9nat sportif des clubs locaux\u00a0; enfin, un ch\u00e8que sport d'environ 100\u00a0euros, attribu\u00e9 aux familles \u00e0 la rentr\u00e9e, permettant de soutenir les d\u00e9penses sportives telles que la prise ou la reprise d'une licence. Madame la ministre, que comptez-vous faire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Le sport fran\u00e7ais va s'effondrer.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des sports.<br><br><strong>Mme\u00a0Roxana Maracineanu,</strong><i> ministre des sports. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, cher R\u00e9gis Juanico, je suis d'accord avec vous\u00a0: nos associations sportives occupent une place centrale dans nos vies \u2013\u00a0pour nos enfants, pour les b\u00e9n\u00e9voles qui font vivre quotidiennement cette passion, ainsi que pour les \u00e9ducatrices et les \u00e9ducateurs qui y travaillent\u00a0\u2013, place qui justifie l'accompagnement que nous leur avons fourni au cours de la crise. Ce soutien moral et financier, votre rapport, \u00e9labor\u00e9 avec Fabienne Colboc, le rappelle, ce dont je vous remercie.<br><br>Pourtant, les associations souffrent dans ce moment de crise sanitaire. Elles se posent la question que nous nous posons tous\u00a0: quand pourra-t-on revenir \u00e0 une vie normale\u00a0? Si nous sommes amen\u00e9s \u00e0 faire du sport autrement, comment leur activit\u00e9 pourra-t-elle \u00e9voluer\u00a0? Combien d'adh\u00e9rents pourront-elles accueillir\u00a0? Avec quel manque \u00e0 gagner et quelles perspectives nouvelles de d\u00e9velopper leurs actions ainsi que leurs activit\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Il vous appartient de r\u00e9pondre, non de poser des questions.<br><br><strong>Mme\u00a0Roxana Maracineanu,</strong><i> ministre . </i>Pas un jour ne passe sans que je ne me demande comment les aider \u00e0 fonctionner au mieux, contactant mes coll\u00e8gues charg\u00e9s de la sant\u00e9, de l'\u00e9ducation et de la ville pour leur ouvrir de nouveaux territoires d'intervention. La crise rend cette d\u00e9marche plus n\u00e9cessaire encore. Vous avez raison, monsieur Juanico\u00a0: elles ont besoin de notre aide et de notre solidarit\u00e9, de notre confiance et de notre soutien.<br><br>Nous les leur apportons. Je me bats chaque jour pour que le sport ne soit pas oubli\u00e9. Il ne l'est pas, s'agissant des dispositions de droit commun ou en mati\u00e8re de soutien \u00e9conomique et budg\u00e9taire. Dans la gestion de la crise, la cr\u00e9ation de l'Agence nationale du sport \u2013 adopt\u00e9e par cette assembl\u00e9e \u2013, o\u00f9 vous si\u00e9gez, monsieur Juanico, nous a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s utile pour agir ensemble, de fa\u00e7on coordonn\u00e9e et adapt\u00e9e aux territoires.<br><br>Avec tous les acteurs de la nouvelle gouvernance du sport, l'\u00c9tat travaille \u00e0 l'\u00e9laboration d'un plan de soutien \u00e0 l'activit\u00e9 associative, afin de permettre aux associations d'enrichir leur offre et de soutenir la demande en mati\u00e8re de sport. Toutes les propositions, notamment les v\u00f4tres, seront les bienvenues.<br><br>La crise sanitaire est l'occasion de repenser notre mod\u00e8le et d'inventer le possible.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Des mots\u00a0! Des mots\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Roxana Maracineanu,</strong><i> ministre . </i>Cela consiste \u00e0 rapprocher l'\u00e9cole et le sport \u2013\u00a0nous avons entam\u00e9 le processus\u00a0\u2013, et \u00e0 repenser ensemble l'offre des associations accueillant enfants et familles sur la base d'autres temps que ceux que nous connaissons, ainsi que l'accueil des adultes au profit de la pr\u00e9vention en mati\u00e8re de sant\u00e9 et de la r\u00e9paration sociale. Inventer le possible ensemble, c'est donner une autre place au sport dans notre soci\u00e9t\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Des mots creux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Red\u00e9marrez la Ligue\u00a01\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/05/2020", "pageJO": "3684"}}}}