{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1091", "identifiant": {"numero": "1091", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "mobilit\u00e9 du quotidien"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721372", "mandatRef": "PM723252"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/07/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOBILIT\u00c9 DU QUOTIDIEN <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Damien Pichereau, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Pichereau. </strong>Madame la ministre charg\u00e9e des transports, hier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a consacr\u00e9 le projet fran\u00e7ais pour ancrer notre pays dans son si\u00e8cle et r\u00e9pondre \u00e0 nos nombreux d\u00e9fis, notamment environnementaux et de sant\u00e9.<br><br>Pr\u00e8s d'un an apr\u00e8s l'inauguration de la ligne \u00e0 grande vitesse qui relie aujourd'hui la capitale \u00e0 Rennes, am\u00e9liorant significativement les dessertes ferroviaires du Grand Ouest, il a su poser des mots forts. Un nouvel axe de r\u00e9flexion sur les transports avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9, centr\u00e9s sur les besoins de mobilit\u00e9s du quotidien de nos concitoyens. M.\u00a0Francis Rol-Tanguy, nomm\u00e9 par le Gouvernement, a su rendre compte dans son rapport des n\u00e9cessit\u00e9s de notre territoire du Grand Ouest.<br><br>Sans remettre en cause le bien-fond\u00e9 de ces infrastructures ferroviaires ou a\u00e9roportuaires \u2013\u00a0je salue ici la d\u00e9cision prise, en responsabilit\u00e9, de privil\u00e9gier l'am\u00e9nagement de l'a\u00e9roport de Nantes-Atlantique\u00a0\u2013, nous sommes nombreux sur ces bancs \u00e0 nous \u00eatre faits les porte-voix de tous les riverains pr\u00e9occup\u00e9s par les nuisances sonores qu'engendrent les infrastructures de transport.<br><br>Le Premier ministre a d'ailleurs annonc\u00e9 \u00e0 Nantes la semaine derni\u00e8re l'engagement d'un fonds de compensation pour les riverains subissant les nuisances a\u00e9riennes. Nul doute que cela rassurera nos concitoyens quant \u00e0 la volont\u00e9 de notre gouvernement d'apporter des r\u00e9ponses \u00e0 leur d\u00e9sarroi.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> C'est la R\u00e9publique du ch\u00e9quier et du d\u00e9ficit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Damien Pichereau. </strong>Aussi, madame la ministre, plusieurs de mes coll\u00e8gues et moi-m\u00eame vous avions alert\u00e9 sur les nuisances sonores ferroviaires, dont les cons\u00e9quences ne sont plus \u00e0 d\u00e9montrer sur la sant\u00e9 et le cadre de vie des riverains. Votre r\u00e9ponse fut tr\u00e8s encourageante, notamment quant \u00e0 votre intention d'engager le fonds de solidarit\u00e9 pour am\u00e9liorer l'insertion environnementale des lignes \u00e0 grande vitesse. Pourriez-vous nous en dire plus\u00a0?<br><br>L'\u00e9volution de la r\u00e9glementation appara\u00eet indispensable. Le projet de loi d'orientation sur les mobilit\u00e9s, qui sera en discussion prochainement \u00e0 l'Assembl\u00e9e, me semble \u00eatre le bon canal pour faire \u00e9voluer la norme et ainsi aller dans le sens d'une reconnaissance accrue des nuisances quelles qu'elles soient. Qu'en pensez-vous\u00a0?<br><br>Ainsi, nous pourrons r\u00e9pondre \u00e0 nos deux ambitions\u00a0: donner une r\u00e9ponse certaine au d\u00e9senclavement de notre territoire, en apportant des solutions durables de mobilit\u00e9 pour nos concitoyens et, en m\u00eame temps, respecter l'environnement dans lequel s'inscrivent les infrastructures, gage d'une acceptation sereine de la population. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des transports.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre charg\u00e9e des transports. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, comme vous le soulignez, la mise en service de la ligne \u00e0 grande vitesse Bretagne-Pays de la Loire, mais aussi de la ligne Sud-Europe-Atlantique, il y a un an, a apport\u00e9 une am\u00e9lioration tr\u00e8s importante \u00e0 la desserte ferroviaire du sud-ouest et de l'ouest de la France.<br><br>Toutefois, comme vous le soulignez \u00e9galement, les nuisances sonores sont un sujet de pr\u00e9occupation majeure et l\u00e9gitime pour les riverains\u00a0\u2013\u00a0300\u00a0habitations sont concern\u00e9es pour la ligne Bretagne-Pays de la Loire et\u00a0900, pour la ligne Sud-Europe-Atlantique\u00a0\u2013, donc pour de nombreux parlementaires sur ces bancs.<br><br>Le Gouvernement, je vous l'assure, est pleinement mobilis\u00e9. Oui, il existe une r\u00e9glementation stricte. Oui, les gestionnaires d'infrastructure doivent la respecter et ils ont une obligation de r\u00e9sultats.<br><br>Le premier enjeu est donc de s'assurer, de fa\u00e7on transparente, du respect de la r\u00e9glementation. C'est le sens de la campagne de mesures acoustiques qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e sur les deux lignes \u00e0 grande vitesse, avec pr\u00e8s de 150\u00a0mesures sur la ligne Bretagne-Pays de Loire et de 300\u00a0mesures sur la ligne Sud-Europe-Atlantique. De fait, une seule mesure s'est av\u00e9r\u00e9e non conforme. \u00c0 ma demande, des r\u00e9unions publiques sont organis\u00e9es dans chaque territoire, pour partager les r\u00e9sultats de ces mesures, en associant les \u00e9lus et la population.<br><br>Cela montre que la r\u00e9glementation doit \u00eatre revue\u00a0: c'est le second enjeu. Les r\u00e8gles actuelles ne traduisent pas le ressenti des populations. L'\u00e9valuation en bruit moyen, notamment, ne traduit pas les pics, qui g\u00eanent les riverains. La loi ferroviaire a pr\u00e9vu que le Gouvernement remette un rapport dans les cinq mois suivant l'adoption de ce texte. J'ai donc demand\u00e9 \u00e0 l'inspection de mon minist\u00e8re de me pr\u00e9senter au plus vite des propositions sur les modalit\u00e9s d'indemnisation des riverains par le biais d'un fonds de solidarit\u00e9.<br><br>Au-del\u00e0, j'attends des propositions pour modifier la r\u00e9glementation actuelle, propositions qui ont vocation \u00e0 \u00eatre inscrites dans la future loi d'orientation sur les mobilit\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "11/07/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/07/2018", "pageJO": "7108"}}}}