{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2093", "identifiant": {"numero": "2093", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique de l'emploi"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721202", "mandatRef": "PM723202"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DE L'EMPLOI <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 la ministre du travail. Madame P\u00e9nicaud, \u00e0 chaque fois que votre nom appara\u00eet sur un projet de loi, il projette une ombre sur la vie de ceux qui n'ont que leur force de travail pour vivre. <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LaREM.)</i> Vous avez d\u00e9j\u00e0 crucifi\u00e9 le code du travail, et favoris\u00e9 les CDD et la pr\u00e9carit\u00e9, notamment avec vos mal nomm\u00e9s \u00ab\u00a0CDI de projet\u00a0\u00bb.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> En attendant, le ch\u00f4mage baisse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Madame P\u00e9nicaud, le crime serait presque parfait. Apr\u00e8s avoir fait exploser le nombre de contrats pr\u00e9caires \u2013\u00a0je rappelle que 80\u00a0% des emplois que vous vous vantez d'avoir cr\u00e9\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 votre politique sont des CDD\u00a0\u2013, voil\u00e0 maintenant que vous rognez les droits de ceux qui en b\u00e9n\u00e9ficient en durcissant leur acc\u00e8s au ch\u00f4mage indemnis\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Saint-Martin.</strong> Le ch\u00f4mage baisse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Tout cela pour 3,4\u00a0milliards d'euros d'\u00e9conomies d'ici \u00e0 2021, soit tr\u00e8s exactement le montant des cadeaux fiscaux annuels accord\u00e9s aux plus riches gr\u00e2ce \u00e0 la suppression de l'ISF. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.) </i>Cette comparaison dit tout de votre politique\u00a0: jamais trop g\u00e9n\u00e9reuse avec les riches, jamais trop dure envers les d\u00e9favoris\u00e9s. (Protestations sur les bancs du groupe LaREM.)<br><br>Je rappelle que la moiti\u00e9 seulement des ch\u00f4meurs sont indemnis\u00e9s, et que la moiti\u00e9 des ch\u00f4meurs indemnis\u00e9s touchent moins de 850\u00a0euros par mois. Il n'y a dans cette situation aucun plaisir, aucun confort, mais une humiliation de tous les jours, jusqu'\u00e0 la mort, madame la ministre, car selon l'association Solidarit\u00e9s Nouvelles le ch\u00f4mage fauche chaque ann\u00e9e entre 10\u00a0000 et 14\u00a0000 de nos compatriotes.<br><br>Ces vies valent mieux que vos statistiques. Depuis des mois, vous vous glorifiez de la baisse de ch\u00f4meurs de cat\u00e9gorie A, mais c'est au prix de l'augmentation du nombre des ch\u00f4meurs des cat\u00e9gories B et C. C'est donc dans ces derni\u00e8res cat\u00e9gories que vous avez choisi de faire dispara\u00eetre les ch\u00f4meurs des registres. Rayer des noms de P\u00f4le Emploi, ce n'est pas enrayer le ch\u00f4mage\u00a0!<br><br>Apr\u00e8s avoir fait croire qu'il suffisait \u00e0 un ch\u00f4meur de traverser la rue pour trouver un travail, vous voulez faire croire qu'il suffit \u00e0 un pr\u00e9caire de traverser la rue pour acc\u00e9der \u00e0 un emploi en CDI. Le durcissement de l'acc\u00e8s \u00e0 l'indemnit\u00e9, c'est 600\u00a0000\u00a0personnes priv\u00e9es d'indemnit\u00e9. L'exclusion des salari\u00e9s permittents, ce serait 830\u00a0000\u00a0personnes priv\u00e9es d'indemnit\u00e9. Ce serait une explosion des travailleurs pauvres dans le pays. Est-ce ce \u00e0 quoi vous voulez accoler votre nom\u00a0? Voulez-vous accro\u00eetre la pauvret\u00e9 en France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre du travail. </i>Permettez-moi de vous dire que je suis profond\u00e9ment choqu\u00e9e par vos propos. Profond\u00e9ment. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe FI.) </i>Vous ne vous \u00eates jamais r\u00e9jouis qu'en deux ans, le taux de ch\u00f4mage soit pass\u00e9 de 9,7 \u00e0 8,7\u00a0%. C'est pourtant 200\u00a0000 de nos concitoyens qui ont ainsi retrouv\u00e9 la dignit\u00e9, le pouvoir d'achat et le lien social qui vont avec le travail. Pourquoi ne vous r\u00e9jouissez-vous pas pour eux\u00a0? (Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe FI.) Pas pour nous, mais pour eux\u00a0!<br><br>Pourquoi ne vous r\u00e9jouissez-vous pas que 26\u00a0millions d'actifs b\u00e9n\u00e9ficient enfin d'un vrai droit \u00e0 la formation qui n'a jamais exist\u00e9\u00a0? D\u00e8s novembre, ils en b\u00e9n\u00e9ficieront. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> Pourquoi ne vous r\u00e9jouissez-vous pas que les femmes et les hommes puissent enfin \u00eatre pay\u00e9s de fa\u00e7on \u00e9gale, gr\u00e2ce \u00e0 la loi sur la libert\u00e9 de choisir son avenir professionnel et l'obligation qu'elle comporte. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe FI.)<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>Pourquoi ne vous r\u00e9jouissez-vous pas que l'apprentissage d\u00e9marre, que certains de nos jeunes retrouvent enfin un espoir, et que leurs parents soient moins angoiss\u00e9s pour leur avenir\u00a0? Comment pouvez-vous ne pas vous r\u00e9jouir de ces nouvelles qui concernent nos concitoyens\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 Vives exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Je comprends aussi que vous proposez le statu quo pour l'assurance ch\u00f4mage. Nous, nous ne nous r\u00e9signons pas\u00a0: nous pensons que nous pouvons aller plus loin dans la baisse du ch\u00f4mage. Il ne s'agit de radier personne\u00a0; il s'agit d'aider 200 \u00e0 250\u00a0000 de nos citoyens \u00e0 retrouver un emploi avec un accompagnement comme on n'en a jamais eu dans notre pays, avec des moyens in\u00e9dits pour l'emploi, et avec une valeur cl\u00e9 selon laquelle le travail doit toujours payer plus que le ch\u00f4mage.<br><br>Alors, si vous ne pensez pas que le travail est une valeur, si vous ne voulez pas faire reculer le ch\u00f4mage, continuez\u00a0! De notre c\u00f4t\u00e9, on continuera aussi, et on r\u00e9ussira\u00a0! <i>(Mmes et MM les d\u00e9put\u00e9s des groupes LaREM et MODEM se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013 Vives exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> L'ennemie no\u00a01 du peuple, c'est vous\u00a0!<i> (Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s du groupe FI se l\u00e8vent et quittent l'h\u00e9micycle. \u2013 Hu\u00e9es de certains d\u00e9put\u00e9s du groupe LaREM.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Les gens se suicident\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> On ne va pas se laisser insulter\u00a0! Vous devriez avoir honte\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/06/2019", "pageJO": "6473"}}}}