{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG343", "identifiant": {"numero": "343", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "interdiction du Glyphosate"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267355", "mandatRef": "PM723524"}, "groupe": {"organeRef": "PO771923", "abrege": "AGIR-E", "developpe": "Agir ensemble"}}, "minInt": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTERDICTION DU GLYPHOSATE <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Antoine Herth, pour le groupe Les Constructifs\u00a0: r\u00e9publicains, UDI, ind\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Antoine Herth. </strong>Monsieur le Premier ministre, permettez-moi, \u00e0 mon tour, d'\u00e9voquer le dernier \u00e9pisode du dossier glyphosate.<br><br>D'abord, le groupe Les Constructifs\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il n'existe plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> C'est le groupe UDI, maintenant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Antoine Herth. </strong>\u2026est \u00e9tonn\u00e9 de la communication du Gouvernement et de l'attitude du chef de l\u2019\u00c9tat.<br><br>Alors que La R\u00e9publique en marche porte l'Europe en bandouli\u00e8re et que vous-m\u00eame ne manquez jamais une occasion de dire votre attachement aux institutions europ\u00e9ennes, nous ne comprenons pas pourquoi le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a tourn\u00e9 le dos \u00e0 ces derni\u00e8res en indiquant que le vote ne nous arrangeait pas et que la France s'organiserait diff\u00e9remment.<br><br>Mais le fond du dossier est plus important. Un grand nombre de Fran\u00e7ais ne comprennent pas ce que veut le Gouvernement. Certains ont dit qu'il fallait se passer compl\u00e8tement des pesticides. Dans quels d\u00e9lais\u00a0? Dans quelles conditions\u00a0? On n'en sait rien. Des actions ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es \u00e0 la suite du Grenelle de l'environnement\u00a0: les deux plans Ecophyto ont notamment permis d'obtenir des succ\u00e8s dans un certain nombre de domaines, et ont abouti \u00e0 des constats d'\u00e9chec dans d'autres.<br><br>Certains s'interrogent sur les proc\u00e9dures d'autorisations. L'Office parlementaire d'\u00e9valuation des choix scientifiques et technologiques s'est saisi notamment de la question de la dangerosit\u00e9 des produits phytosanitaires, avec un focus sur le glyphosate. Une mission parlementaire est en cours.<br><br>Monsieur le Premier ministre, quelle est la feuille de route que vous allez soumettre au Parlement\u00a0? En d\u00e9finitive, c'est lui fixera les r\u00e8gles en la mati\u00e8re. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, hier, dix-huit \u00c9tats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne ont vot\u00e9 pour le renouvellement de l'autorisation du glyphosate pour cinq ans. Ce vote est une d\u00e9ception et nous le regrettons, compte tenu des doutes et des incertitudes quant aux risques que pr\u00e9sente cette substance.<br><br>La Commission prendra sa d\u00e9cision au niveau europ\u00e9en avant le 15\u00a0d\u00e9cembre, mais le vote qui est intervenu n'emp\u00eache aucunement les \u00c9tats membres de prendre des mesures nationales. La France entend avancer vers la sortie du glyphosate. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 que son utilisation s'interromprait en France d\u00e8s que les solutions alternatives auront \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es, et au plus tard dans trois ans. Le ministre de l'agriculture et le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire feront des propositions au Premier ministre \u00e0 cette fin.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> C'est dit avec beaucoup de conviction\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre . </i>S'agissant du fonctionnement des institutions europ\u00e9ennes et de notre engagement europ\u00e9en, il ne fait aucun doute. Certains ont d\u00e9nonc\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne de surtransposition dont, par le pass\u00e9, la France s'\u00e9tait fait une sp\u00e9cialit\u00e9. Ce gouvernement veille scrupuleusement \u00e0 \u00e9viter qu'au moment de la transposition d'une directive, on ajoute sans raison valable dans le droit national des contraintes administratives suppl\u00e9mentaires. Mais, en l'occurrence, il s'agit de tout autre chose. Nous avons fait un choix politique responsable\u00a0: celui d'aller vers une meilleure protection de la sant\u00e9 et de l'environnement, comme les r\u00e8gles europ\u00e9ennes en la mati\u00e8re nous le permettent. D'autres \u00c9tats membres ont d'ailleurs annonc\u00e9 leur volont\u00e9 de faire de m\u00eame.<br><br>Mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, ce que nous faisons aujourd'hui, c'est ouvrir la voie \u00e0 une agriculture europ\u00e9enne plus sobre en pesticides. Nous nous donnons une longueur d'avance en commen\u00e7ant \u00e0 nous adapter d\u00e8s maintenant. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/11/2017", "pageJO": "5636"}}}}