{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3414", "identifiant": {"numero": "3414", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Assassinat de Samuel Paty"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721418", "mandatRef": "PM723268"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/10/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ASSASSINAT DE SAMUEL PATY <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Mignola.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Mignola. </strong>La R\u00e9publique s'est forg\u00e9e dans l'\u00e9preuve et, souvent, elle a d\u00fb recourir \u00e0 la force pour se prot\u00e9ger. La force d'une \u00e9cole qui enseigne la libert\u00e9, la force d'une d\u00e9mocratie qui la conforte, celle d'un \u00c9tat qui la d\u00e9fend.<br><br>Nous sommes \u00e0 nouveau confront\u00e9s \u00e0 l'exigence de l'histoire. Si la R\u00e9publique a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la r\u00e9action, aux imp\u00e9rialismes, aux totalitarismes, l'ennemi qu'elle doit nommer et combattre aujourd'hui, c'est l'islamisme.<br><br>Monsieur le Premier ministre, pas un jour ne doit passer sans frapper nos ennemis et tous ceux qui les arment\u00a0; pas un jour sans entraver ceux qui d\u00e9rivent vers la violence en d\u00e9voyant leur religion \u2013\u00a0ils font honte aux musulmans de France\u00a0; pas un jour sans expulser les \u00e9trangers radicalis\u00e9s et les imams qui pr\u00eachent la sup\u00e9riorit\u00e9 de la foi sur la loi\u00a0; pas un jour sans d\u00e9busquer les mosqu\u00e9es o\u00f9 on ne se retrouve plus pour prier, mais pour s'isoler et pour fomenter.<br><br>Nous serons \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s pour interdire les associations qui veillent pour victimiser, qui victimisent pour d\u00e9fier, qui manipulent pour intimider, d\u00e9cha\u00eener les r\u00e9seaux sociaux et inspirer des meurtriers\u00a0; pour sanctionner aussi ces r\u00e9seaux qui colportent les haines, pourvu que \u00e7a rapporte du flux. Car ceux qui pr\u00eachent et qui livrent les armes sont aussi coupables que celui qui les utilise.<br><br>Notre combat passera aussi par le r\u00e9veil r\u00e9publicain de tous ceux qui, de syndicats \u00e9tudiants \u00e0 la d\u00e9rive \u00e0 associations sous faux pavillon antiraciste, relativisent les principes dont ils usent pour abuser la R\u00e9publique.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes LaREM et LR .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Mignola. </strong>Et nous l'emporterons si l'\u00e9cole est sanctuaris\u00e9e, pour y enseigner inlassablement que des individus diff\u00e9rents forment un peuple libre si la la\u00efcit\u00e9 les unit. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem, LaREM, Agir ens, LT, UDI-I, LR et SOC.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, comment le Gouvernement va-t-il amplifier ses efforts pour abattre ces nouvelles formes prises par les ennemis de la R\u00e9publique, pour que, lorsqu'un hussard tombe \u2013\u00a0que son nom r\u00e9sonne ici, Samuel Paty\u00a0\u2013, mille autres hussards se dressent\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem, LaREM, LT, UDI-I, LR, GDR et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Vendredi soir, dans la commune d'\u00c9ragny-sur-Oise, un professeur, Samuel Paty, a \u00e9t\u00e9 sauvagement assassin\u00e9 \u00e0 quelques pas du coll\u00e8ge de Conflans-Sainte-Honorine o\u00f9 il enseignait. Il a \u00e9t\u00e9 martyris\u00e9 pour avoir fait son m\u00e9tier aupr\u00e8s de ses \u00e9l\u00e8ves, dans un cours d'\u00e9ducation civique. Il voulait simplement \u00e9veiller leur conscience et les pr\u00e9parer \u00e0 devenir des femmes et des hommes libres, des citoyennes et des citoyens \u00e9clair\u00e9s.<br><br>Demain, en accord avec sa famille, un hommage national sera rendu \u00e0 Samuel Paty par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Chacun de nous, d'un bout \u00e0 l'autre de cet h\u00e9micycle et quel que soit le banc qu'il occupe, s'y associera et, avec nous, je le sais, la France tout enti\u00e8re.<br><br>Une fois encore, le terrorisme a frapp\u00e9 notre pays avec une sauvagerie inou\u00efe. Oui, l'ennemi est l\u00e0, clairement identifi\u00e9, et je n'ai pas peur de le d\u00e9signer pour ce qu'il est, car toute ambigu\u00eft\u00e9 \u00e0 son \u00e9gard est d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9but de renoncement. Cet ennemi, c'est l'islamisme radical.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est bien de le nommer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est une menace permanente qui peut venir de l'ext\u00e9rieur, mais qui peut aussi, je le dis sans d\u00e9tour, recruter ses tueurs parmi nos propres compatriotes.<br><br>L'islam radical s'est infiltr\u00e9 au c\u0153ur m\u00eame de notre soci\u00e9t\u00e9 de tol\u00e9rance et de libert\u00e9. Il se cache, agit dans l'ombre et avec l\u00e2chet\u00e9. Mais il ne peut en aucun cas \u00eatre confondu avec ces millions d'hommes et de femmes, fran\u00e7ais ou \u00e9trangers, qui vivent dans notre pays en respectant les valeurs et les lois de la R\u00e9publique.<br><br>Cet int\u00e9grisme criminel est port\u00e9 par des hommes qui, sous couvert de religion, d\u00e9tournent la libert\u00e9 de culte. Il se cache derri\u00e8re des associations qui manipulent les consciences. Il utilise des r\u00e9seaux sociaux qui aveuglent et cloisonnent notre soci\u00e9t\u00e9 pour mieux attiser la haine.<br><br>Face \u00e0 un tel drame, notre responsabilit\u00e9 est de ne tomber ni dans la na\u00efvet\u00e9 ni dans la facilit\u00e9. La R\u00e9publique n'a pas attendu ce drame atroce pour agir depuis les attentats de 2015, et particuli\u00e8rement depuis 2017 puisque cette majorit\u00e9 a adopt\u00e9, d\u00e8s les premiers mois de cette l\u00e9gislature, en octobre 2017, une loi sur la lutte contre le terrorisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Insuffisante, vous le savez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Cette loi a renforc\u00e9 nos moyens juridiques pour mieux suivre les individus dangereux.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Ce n'est pas ce qu'on attend\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Pr\u00e8s de 8\u00a0000\u00a0personnes font ainsi l'objet d'une surveillance permanente. Cette loi a aussi donn\u00e9 \u00e0 nos services les moyens d'agir dont ils \u00e9taient d\u00e9pourvus. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>En cinq ans, pr\u00e8s de 2\u00a0000\u00a0postes ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans nos services de renseignement. \u00c0 la seule direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure \u2013\u00a0DGSI\u00a0\u2013, les 1\u00a0260\u00a0recrutements auront permis d'augmenter les effectifs de 45\u00a0%. <i>(Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00ab\u00a0Chut\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>S'il vous pla\u00eet, \u00e9coutez-moi. L'heure est grave, ayez un peu de respect. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem, Agir ens, UDI-I et LT ainsi que sur quelques bancs du groupe FI.)</i><br><br>Je veux ici rendre hommage \u00e0 l'action de ces services, car depuis mai 2017, trente-deux attentats \u2013\u00a0pr\u00e8s d'un par mois\u00a0\u2013 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9s, emp\u00each\u00e9s par l'intervention pr\u00e9ventive de nos services de renseignement. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Alors, tout va bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Je veux aussi saluer l'efficacit\u00e9, la diligence et le courage de nos forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure qui ont neutralis\u00e9 imm\u00e9diatement l'auteur de ce crime barbare, comme elles avaient, le 25\u00a0septembre dernier, arr\u00eat\u00e9 au bout d'une heure, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de l'agression sauvage devant l'ancien si\u00e8ge de <i>Charlie Hebdo. (Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> C'est \u00e0 pleurer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Et la pr\u00e9vention\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Face au drame de vendredi, notre responsabilit\u00e9 premi\u00e8re est d'organiser la riposte et d'amplifier encore notre action. L'enqu\u00eate judiciaire, conduite sous l'autorit\u00e9 du parquet national antiterroriste, a d\u00e9j\u00e0 permis l'interpellation de seize personnes susceptibles d'avoir \u00e9t\u00e9 directement impliqu\u00e9es.<br><br>Tous ceux, qui ont soutenu publiquement ce crime, font l'objet de visites domiciliaires sous le contr\u00f4le du juge. Cela a commenc\u00e9 d\u00e8s hier, et cela se poursuivra dans les heures et les jours qui viennent. La mosqu\u00e9e de Pantin, qui a v\u00e9hicul\u00e9 ces messages de soutien, fera l'objet, d'ici \u00e0 la fin de la semaine, d'un arr\u00eat\u00e9 de fermeture. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br>Cet apr\u00e8s-midi, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, accompagn\u00e9 du ministre de l'int\u00e9rieur, se rendra en Seine-Saint-Denis o\u00f9 quinze \u00e9tablissements \u2013\u00a0\u00e9coles, lieux de culte et salles de sport\u00a0\u2013 ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s \u00e0 l'initiative de l'\u00c9tat depuis 2012. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>\u00c0 cette riposte judiciaire imm\u00e9diate, va aussit\u00f4t succ\u00e9der une action administrative, de fa\u00e7on \u00e0 prononcer la dissolution de toutes les associations dont la complicit\u00e9 avec l'islamisme radical peut \u00eatre \u00e9tablie. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>De premi\u00e8res d\u00e9cisions seront prises en conseil des ministres d\u00e8s la semaine prochaine.<br><br>Enfin, doit venir une r\u00e9ponse l\u00e9gale et politique qui s'inscrive dans la dur\u00e9e. Vous voyez, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, combien \u00e9tait pertinente, l'annonce du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le 2\u00a0octobre dernier aux Mureaux <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR)\u00a0: </i>la saisine du Parlement, d\u00e8s la fin de cette ann\u00e9e, d'un projet de loi destin\u00e9 \u00e0 renforcer notre arsenal juridique contre le s\u00e9paratisme et sa forme la plus radicale et la plus manifeste, l'islamisme politique. <br><br>Ce texte comprendra des dispositions tr\u00e8s concr\u00e8tes sur le respect de la la\u00efcit\u00e9 dans les services publics. Il s'attaquera aux nouvelles formes insidieuses que prend l'islamisme radical pour corrompre les esprits \u00e0 travers des structures pr\u00e9tendument cultuelles, associatives ou \u00e9ducatives. Il confortera l'\u00e9cole de la R\u00e9publique actuellement vis\u00e9e au c\u0153ur, qui doit \u00eatre d\u00e9fendue car, plus que tout autre service public, elle est l'incarnation des valeurs qui sont la cible du radicalisme. D\u00e9fendre l'\u00e9cole, c'est d\u00e9fendre ses enseignants et leur enseignement, c'est aussi interdire les formes clandestines d'enseignement qui ne sont qu'un endoctrinement.<br><br>Enfin, nous ne pouvons plus nous r\u00e9soudre \u00e0 assister passivement au d\u00e9cha\u00eenement de la haine sur les r\u00e9seaux sociaux. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> Cette majorit\u00e9 en avait d\u00e9j\u00e0 la conviction quand elle a eu le courage, au travers de la proposition de loi de Mme\u00a0Laetitia Avia, de mettre les plateformes devant leurs responsabilit\u00e9s de diffuseurs. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes LR et FI.)<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Concr\u00e8tement, vous faites quoi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> C'est \u00e7a, donnez les cl\u00e9s aux Am\u00e9ricains\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>La censure du Conseil constitutionnel doit nous amener \u00e0 reprendre ce sujet sous une autre forme, qui devra cr\u00e9er un d\u00e9lit de mise en danger par la publication de donn\u00e9es personnelles. En m\u00eame temps, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'affecter sans d\u00e9lai des renforts aux services charg\u00e9s de surveiller l'islamisme radical sur les r\u00e9seaux sociaux. C'est bien parce qu'il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9ment d\u00e9sign\u00e9 par les r\u00e9seaux sociaux, que Samuel Paty a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9.<br><br>Dans le cadre de la discussion de ce texte, le Gouvernement \u00e9tudiera toutes les propositions, d'o\u00f9 qu'elles viennent dans cet h\u00e9micycle, d\u00e8s lors qu'elles seront constitutionnelles, efficaces et applicables. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>C'est ensemble que nous devons r\u00e9pondre par l'action \u00e0 une menace qui concerne tout le pays.<br><br>Pour ce faire, la R\u00e9publique n'h\u00e9sitera pas \u00e0 user de la force et du droit pour se prot\u00e9ger, pour prot\u00e9ger tous ses concitoyens. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Elle n'h\u00e9sitera pas \u00e0 poursuivre la bataille des esprits et des consciences contre tous ceux qui cherchent \u00e0 combattre ses valeurs.<br><br>Ce faisant, la R\u00e9publique ne se d\u00e9jugera pas, elle ne se reniera pas. La R\u00e9publique restera le grand projet collectif qui a construit la France depuis deux si\u00e8cles. (<i>Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes LaREM, Dem, Agir ens et UDI-I se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Je vous en prie, chers coll\u00e8gues\u00a0! Ce jour n'est pas un jour tout \u00e0 fait comme les autres. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Aujourd'hui, comme d'ailleurs en temps ordinaire, il serait bon de ne pas interrompre les orateurs. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/10/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/10/2020", "pageJO": "7676"}}}}