{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2735", "identifiant": {"numero": "2735", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "maladies", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Coronavirus"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720830", "mandatRef": "PM723088"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (M. Taquet)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (M. Taquet)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/02/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CORONAVIRUS <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Thomas.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Thomas. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, l'\u00e9pid\u00e9mie de coronavirus Covid-19 gagne chaque jour un peu plus de terrain. Depuis le mois de d\u00e9cembre et les premiers cas apparus en Chine, et malgr\u00e9 une mobilisation importante des acteurs de la sant\u00e9 mondiale, notamment de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 \u2013\u00a0OMS\u00a0\u2013, cette \u00e9pid\u00e9mie ne cesse de prendre de l'ampleur. Le week-end dernier, c'est l'Italie qui s'est retrouv\u00e9e touch\u00e9e de plein fouet\u00a0: plusieurs villes ont \u00e9t\u00e9 isol\u00e9es, plus de 250\u00a0personnes sont infect\u00e9es et plusieurs d\u00e9c\u00e8s sont \u00e0 d\u00e9plorer, faisant de l'Italie le pays le plus touch\u00e9 d'Europe. Des foyers infectieux se retrouvent d\u00e9sormais en Cor\u00e9e du Sud, au Japon, en Iran et dans plusieurs autres pays \u2013\u00a0la liste s'accro\u00eet de jour en jour. Aujourd'hui, le bilan fait \u00e9tat de plus de 80\u00a0000\u00a0personnes contamin\u00e9es et de pr\u00e8s de 2\u00a0700\u00a0morts, cela a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9. Le virus passe d\u00e9sormais en transmission communautaire, ce qui rend le contr\u00f4le beaucoup plus difficile et pr\u00e9sente le risque d'une introduction \u00e0 partir d'autres foyers que la Chine.<br><br>L'ensemble des forces de notre pays \u2013\u00a0chercheurs, m\u00e9decins, personnels de sant\u00e9\u00a0\u2013 sont mobilis\u00e9es pour r\u00e9agir au d\u00e9veloppement de la maladie en France. Je tiens d'ailleurs \u00e0 saluer leur engagement et \u00e0 rappeler que notre syst\u00e8me est tr\u00e8s probablement l'un des plus performants au monde pour r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence. Le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, est totalement mobilis\u00e9 sur cette question\u00a0; il se trouve actuellement \u00e0 Rome.<br><br>Alors que certains tentent de lancer des pol\u00e9miques irresponsables, monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, pouvez-vous nous indiquer le nombre de personnes infect\u00e9es par le virus dans notre pays \u00e0 ce jour\u00a0? Pouvez-vous nous exposer le plan qui pourrait \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9 en France si les cas de personnes porteuses du Covid-19 venaient \u00e0 se multiplier\u00a0? Est-il notamment pr\u00e9vu d'isoler des parties de notre territoire o\u00f9 se trouveraient des foyers infectieux\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le rempla\u00e7ant du rempla\u00e7ant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>La situation en France est stable. Depuis le 24\u00a0janvier 2020, douze cas d'infection au coronavirus ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s dans notre pays. Aujourd'hui, 25\u00a0f\u00e9vrier, onze patients sont d\u00e9sormais gu\u00e9ris. Il n'y a donc, \u00e0 ce jour, pas d'\u00e9pid\u00e9mie en France.<br><br>Le Gouvernement est pleinement mobilis\u00e9. L'ensemble des services de l'\u00c9tat et des professionnels de sant\u00e9 sont \u00e9galement pleinement mobilis\u00e9s pour que la situation reste ma\u00eetris\u00e9e et pour que nous soyons en mesure d'agir, le moment venu. C'est important de le rappeler, car notre strat\u00e9gie d\u00e9pend du niveau de risque\u00a0; elle est surtout, comme le rappelait le Premier ministre, adaptable et r\u00e9visable \u00e0 tout moment.<br><br>Tout est mis en place pour freiner l'introduction du virus dans le territoire, notamment par le d\u00e9pistage des cas possibles \u2013\u00a0nous avons augment\u00e9 nos capacit\u00e9s de diagnostic\u00a0\u2013, par l'isolement des malades et par le contact-tracing, comme nous l'avons fait aux Contamines-Montjoie, qui est, aux dires de tous, un cas d'\u00e9cole.<br><br>Si, demain, le virus commen\u00e7ait \u00e0 circuler en France, avec des transmissions que nous n'arriverions plus \u00e0 expliquer, nous pourrions \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 prendre des d\u00e9cisions visant \u00e0 att\u00e9nuer les effets d'une vague \u00e9pid\u00e9mique. Le Premier ministre l'a dit tout \u00e0 l'heure, le plan ORSAN REB, qui doit permettre de prendre en charge les patients, y compris en cas d'\u00e9pid\u00e9mie, a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9 par l'ensemble des agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 d\u00e8s le 11\u00a0f\u00e9vrier dernier. En lien avec le Premier ministre, le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, a d\u00e9cid\u00e9 d'activer soixante-dix \u00e9tablissements si\u00e8ges d'un SAMU \u2013\u00a0contre trente-huit actuellement\u00a0\u2013 pour augmenter nos capacit\u00e9s de r\u00e9ponse.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont.</strong> Sauf dans les d\u00e9partements d'outre-mer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vous pouvez \u00e9videmment compter sur la mobilisation de l'ensemble des acteurs afin de continuer \u00e0 \u00e9viter tout risque pour notre pays. Nos concitoyens doivent \u00eatre rassur\u00e9s et confiants \u00e0 ce sujet. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> La r\u00e9ponse \u00e9tait mal r\u00e9dig\u00e9e\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/02/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/02/2020", "pageJO": "1826"}}}}