{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2173", "identifiant": {"numero": "2173", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00e9nergie photovolta\u00efque"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266774", "mandatRef": "PM723526"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/07/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9NERGIE PHOTOVOLTA\u00cfQUE <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Furst.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst. </strong>La derni\u00e8re question de la session s'adresse \u00e0 Mme Borne, ministre de la transition \u00e9cologique. Deux pour cent, madame la ministre\u00a0! Deux pour cent, c'est la part de l'\u00e9nergie solaire dans la production \u00e9lectrique fran\u00e7aise. C'est aussi le signe d'un \u00e9chec, celui de l'ambition solaire fran\u00e7aise \u2013 sans parler de l'autoconsommation \u00e9lectrique, qui ne se d\u00e9veloppe pas en France\u00a0! Nous partageons, madame la ministre, une vive inqui\u00e9tude quant au changement climatique. L'urgence est double\u00a0: il faut non seulement am\u00e9liorer l'efficience de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique en isolant, par exemple, les passoires thermiques, mais aussi remplacer lorsque c'est possible les \u00e9nergies fossiles par l'\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e. Cette \u00e9lectricit\u00e9 permet, directement ou par le biais de l'hydrog\u00e8ne, de faire circuler des v\u00e9hicules et des trains, de chauffer et de climatiser des b\u00e2timents, et de faire fonctionner notre \u00e9conomie.<br><br>La g\u00e9n\u00e9ration qui nous a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s a su cr\u00e9er un parc nucl\u00e9aire important et d\u00e9velopper l'\u00e9nergie hydro-\u00e9lectrique, qui repr\u00e9sente 13\u00a0% de notre \u00e9lectricit\u00e9. Cependant, madame la ministre, le bilan fran\u00e7ais en termes d'\u00e9nergies vertes est bien modeste. Certes, votre action en faveur des hydroliennes marines devrait porter ses fruits mais, en mati\u00e8re de biogaz, les r\u00e9sultats sont calamiteux par rapport \u00e0 ceux de l'Allemagne. Pourquoi, par ailleurs, avoir pris des mesures qui handicaperont la g\u00e9othermie profonde, pourtant porteuse de grands espoirs\u00a0? Surtout, comment expliquez-vous qu'en France, o\u00f9 la g\u00e9ographie et le climat sont propices au solaire, cette \u00e9nergie propre au potentiel infini en reste \u00e0 un stade marginal\u00a0?<br><br>Madame la ministre, 2\u00a0% c'est un chiffre\u00a0; 2\u00a0% c'est une claque. La France produit moins d'\u00e9lectricit\u00e9 solaire que l'Angleterre et cinq fois moins que l'Allemagne. Pouvez-vous \u00e9clairer la repr\u00e9sentation nationale sur les raisons de cet \u00e9chec et, surtout, sur vos objectifs en termes de production photovolta\u00efque\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Alors que nous vivons un nouvel \u00e9pisode de canicule en raison duquel plusieurs d\u00e9partements devraient \u00eatre plac\u00e9s en vigilance rouge d'ici \u00e0 la fin de la semaine, et alors que 73\u00a0d\u00e9partements connaissent des restrictions d'usage de l'eau, du fait de la s\u00e9cheresse, chacun peut se convaincre que l'urgence et l\u00e0 et qu'il faut agir au plus vite pour mener la transition \u00e9cologique et solidaire avec les territoires, avec tous les partenaires sociaux et avec tous ceux qui se mobilisent pour lutter contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique. <br><br>Les ambitions du Gouvernement sont formul\u00e9es tr\u00e8s clairement dans la programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie, dont les objectifs ont \u00e9t\u00e9 en partie repris dans le projet de loi \u00e9nergie-climat, que vous avez examin\u00e9 et que le S\u00e9nat a adopt\u00e9 la semaine derni\u00e8re. Ces objectifs sont clairs, en particulier en ce qui concerne le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables \u00e9lectriques. Ils consistent notamment \u00e0 multiplier par deux la capacit\u00e9 install\u00e9e des \u00e9nergies \u00e9lectriques renouvelables d'ici \u00e0 2028, y compris en quintuplant la puissance photovolta\u00efque install\u00e9e. <br><br>Nous devons en effet faire mieux dans le secteur de l'\u00e9nergie photovolta\u00efque comme dans celui de l'\u00e9olien terrestre, de m\u00eame que nous devons poursuivre le d\u00e9veloppement de l'\u00e9olien marin, qu'il soit pos\u00e9 ou flottant. Je n'oublie pas ce que nous pouvons faire en mati\u00e8re de chaleur renouvelable, car la chaleur est un poste tr\u00e8s important dans la consommation finale d'\u00e9nergie. Vous le savez, la programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie vise \u00e0 porter de 40 \u00e0 60\u00a0% la production de chaleur renouvelable. <br><br>Dans tous ces domaines, le Gouvernement est mobilis\u00e9 avec les territoires et l'ensemble des acteurs pr\u00eats \u00e0 mener avec nous cette transition \u00e9cologique et solidaire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> <br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/07/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/07/2019", "pageJO": "7531"}}}}