{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2916", "identifiant": {"numero": "2916", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mesures en faveur du secteur agricole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA712015", "mandatRef": "PM722448"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES EN FAVEUR DU SECTEUR AGRICOLE <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Dive.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. J'y associe notre coll\u00e8gue Dino Cinieri. La p\u00e9riode de confinement sanitaire rappelle \u00e0 tous une r\u00e9alit\u00e9 simple, que beaucoup avaient oubli\u00e9e\u00a0: ce sont nos agriculteurs qui nous nourrissent et nous garantissent une r\u00e9elle s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.<br><br>Si les soignants, les ambulanciers, les auxiliaires de vie \u2013 tous h\u00e9ros du quotidien \u2013 sont en premi\u00e8re ligne, c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 nos agriculteurs, nos \u00e9leveurs et nos p\u00eacheurs, plac\u00e9s en seconde ligne, que le pays a pu tenir. Ils ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s par la crise sanitaire et \u00e9conomique.<br><br>Citons la fili\u00e8re lait, dont de nombreux d\u00e9bouch\u00e9s se sont ferm\u00e9s, notamment en raison de la baisse de la consommation de fromages AOP, et les horticulteurs, qui ont perdu entre 50\u00a0% et 80\u00a0% de leur chiffre d'affaires annuel, parce qu'on leur interdit encore de vendre certains plants que la grande distribution, elle, peut vendre.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive. </strong>Ce ne sont l\u00e0 que deux exemples. Confier son alimentation \u00e0 d'autres \u00e9tait une erreur hier\u00a0; ce serait une folie demain. Je souhaite que nous reconstruisions notre souverainet\u00e9 alimentaire, avec une strat\u00e9gie construite \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne.<br><br>En d\u00e9pit de ses intentions, la loi pour l'\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et une alimentation saine et durable \u2013 EGALIM \u2013 a \u00e9chou\u00e9 s'agissant de la r\u00e9partition de la valeur. Nous ne pouvons plus mener producteurs et consommateurs dans le mur. Cette course folle au caddie toujours moins cher tue le paysan et n'enrichit pas le citoyen.<br><br>L'alimentation est l'une des cl\u00e9s pour r\u00e9pondre aux d\u00e9fis qui se dressent devant nous\u00a0: bien manger, c'est la sant\u00e9 pour tous\u00a0; bien produire, c'est agir sur l'environnement\u00a0; bien transformer, c'est soutenir notre industrie agroalimentaire. Voil\u00e0 ce que doit rappeler notre strat\u00e9gie de souverainet\u00e9 alimentaire\u00a0!<br><br>Nous sommes face \u00e0 deux enjeux. Il faut prot\u00e9ger nos fili\u00e8res et refaire de la France une puissance alimentaire. Monsieur le Premier ministre, comment et dans quels d\u00e9lais d\u00e9clinerez-vous dans nos territoires les mesures d'urgence sign\u00e9es par la Commission europ\u00e9enne\u00a0?<br><br>Le second enjeu, c'est l'accessibilit\u00e9 alimentaire. Le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais s'\u00e9tiole\u00a0; les temps seront durs. Notre devoir est de faire en sorte que l'alimentation ne soit pas un marqueur de classe sociale. Il faudra prendre des d\u00e9cisions courageuses et renverser des logiques.<br><br>Monsieur le Premier ministre, je vous demande de prendre position sur les deux propositions de relance \u00e9conomique et sociale suivantes\u00a0: baisser la TVA sur un panel national de r\u00e9f\u00e9rences alimentaires\u00a0; r\u00e9duire les charges des producteurs pour qu'ils soient comp\u00e9titifs. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Monsieur Dive, je vous remercie de l'hommage appuy\u00e9 que vous avez rendu \u00e0 la fili\u00e8re agricole dans son ensemble. Les agriculteurs, les p\u00eacheurs, les horticulteurs, les aquaculteurs\u00a0: tous ont contribu\u00e9 \u00e0 nourrir le pays au cours des derni\u00e8res semaines, \u00e0 un moment o\u00f9 nous n'avions pas l'aisance d'importer autant de marchandises que d'habitude. Ils ont d\u00e9montr\u00e9, par leur implication et leur engagement, que nous disposons de notre souverainet\u00e9 alimentaire, et qu'elle n'est pas \u00e0 reconstruire.<br><br>En revanche, vous avez raison, il faut \u00e0 pr\u00e9sent les accompagner, et d'abord le faire en parant \u00e0 l'urgence, comme nous le faisons. Je rappelle ici que le ch\u00f4mage partiel concerne 17\u00a0% des salari\u00e9s agricoles, 34\u00a0% de ceux de l'industrie agroalimentaire et 45\u00a0% des salari\u00e9s de la p\u00eache et de l'aquaculture. Ce soutien par les mesures de ch\u00f4mage partiel constitue la preuve de notre engagement aux c\u00f4t\u00e9s de la fili\u00e8re.<br><br>Je rappelle \u00e9galement le travail que nous avons men\u00e9 pour obtenir de la Commission europ\u00e9enne plusieurs mesures de march\u00e9 destin\u00e9es \u00e0 soutenir les fili\u00e8res agricole et agroalimentaire. Nous devons aller plus loin pour l'horticulture et la viticulture, qui sont particuli\u00e8rement touch\u00e9es.<br><br>S'agissant de la souverainet\u00e9 alimentaire, il faut la renforcer. Nous devons nous pr\u00e9munir contre la n\u00e9cessit\u00e9 d'importer des produits dont nous sommes d\u00e9pendants, notamment les prot\u00e9ines animales pour les humains et pour les animaux. En la mati\u00e8re, nous avons en effet des fili\u00e8res int\u00e9ressantes, au moins pour l'innovation. S'agissant de l'obtention de prot\u00e9ines \u00e0 partir d'insectes, nous sommes l'un des leaders europ\u00e9ens. Il faut donc favoriser l'innovation et d\u00e9ployer les mesures que nous avons obtenues de la Commission europ\u00e9enne, en allant plus loin. Il faut \u00e9galement r\u00e9fl\u00e9chir collectivement \u2013\u00a0c'est l\u00e0 l'un des enjeux du pacte productif sur lequel nous avions travaill\u00e9\u00a0\u2013 afin de redresser notre industrie agroalimentaire.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/04/2020", "pageJO": "2997"}}}}