{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG142", "identifiant": {"numero": "142", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "p\u00e9rim\u00e8tre du Grand Paris"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721976", "mandatRef": "PM723438"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/10/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> P\u00c9RIM\u00c8TRE DU GRAND PARIS <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Millienne, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>Monsieur le Premier ministre\u00a0: 1\u00a0278\u00a0communes, 82\u00a0intercommunalit\u00e9s, 8\u00a0d\u00e9partements, une m\u00e9tropole compos\u00e9e elle-m\u00eame de 131\u00a0communes et de 12\u00a0territoires, plus de 900\u00a0groupements de collectivit\u00e9s et, bien \u00e9videmment, la r\u00e9gion administrative. \u00c0 n\u2019en pas douter, l'\u00cele-de-France d\u00e9tient le record de la complexit\u00e9, de quoi donner le tournis \u00e0 une toupie\u00a0!<br><br>Alors que les derni\u00e8res lois territoriales se fixaient pour objectif de clarifier les comp\u00e9tences de chaque collectivit\u00e9, les batailles parlementaires ont laiss\u00e9 des territoires ankylos\u00e9s et confus. L'organisation francilienne est digne des plus prodigieux mille-feuilles dont on se d\u00e9lecterait sans doute s'il n'\u00e9tait pas question de l'efficacit\u00e9 de l'action publique au service de nos concitoyens.<br><br>La simplification drastique, pour reprendre les mots du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, est une absolue n\u00e9cessit\u00e9. Une gouvernance qui fait coexister trois poids lourds \u2013\u00a0r\u00e9gion, m\u00e9tropole, Paris\u00a0\u2013 ne peut pas fonctionner.<br><br>Ce fut une erreur du pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement de r\u00e9duire le p\u00e9rim\u00e8tre de la m\u00e9tropole au seul ancien d\u00e9partement de la Seine, excluant de fait cinq millions de Franciliens et faisant peser le risque d'une marginalisation sociale, \u00e9conomique et culturelle des territoires p\u00e9riurbains et ruraux de la grande couronne. La solution ne peut consister \u00e0 int\u00e9grer \u00e0 la m\u00e9tropole des valeurs ajout\u00e9es comme Roissy et le plateau de Saclay.<br><br>Pour r\u00e9pondre aux d\u00e9fis qui nous sont lanc\u00e9s par les grandes r\u00e9gions du monde, faisons le choix coh\u00e9rent et logique de la r\u00e9gion m\u00e9tropole calqu\u00e9e sur le p\u00e9rim\u00e8tre de l'\u00cele-de-France et dot\u00e9e de comp\u00e9tences strat\u00e9giques. Si nous voulons b\u00e2tir une agriculture \u2013\u00a0pour ne prendre que cet exemple\u00a0\u2013 qui serait, elle aussi, moteur du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, c'est bien cet \u00e9chelon qu'il faut envisager.<br><br>Monsieur le Premier ministre, pouvez-vous \u00e9clairer la repr\u00e9sentation nationale, les \u00e9lus locaux et les Franciliens sur les orientations retenues par le Gouvernement dans la perspective de la conf\u00e9rence du Grand Paris ? Pouvez-vous r\u00e9affirmer que vous aurez \u00e0 c\u0153ur de ne pas laisser s'installer une \u00cele-de-France \u00e0 plusieurs vitesses dont les territoires de grande couronne seraient, \u00e0 nouveau, les grands oubli\u00e9s ? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Bernard Brochand.</strong> C'est un <i>one man show</i> aujourd'hui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, pour recevoir en ce moment de nombreux \u00e9lus franciliens, r\u00e9gionaux, d\u00e9partementaux, pr\u00e9sidents d'\u00e9tablissements publics territoriaux et maires, je mesure mieux la complexit\u00e9 du d\u00e9bat sur le Grand Paris ou la m\u00e9tropole. Je mesure les passions, les inqui\u00e9tudes, les interrogations qu'il suscite.<br><br>Pour vous r\u00e9pondre, je partirai de trois constats. Premier constat \u2013\u00a0et c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle\u00a0\u2013, le fait m\u00e9tropolitain s'est impos\u00e9\u00a0; il n'est pas contest\u00e9. Chacun s'accorde \u00e0 reconna\u00eetre que le fait m\u00e9tropolitain existe, que la tr\u00e8s grande densit\u00e9 d\u00e9mographique sur l'aire g\u00e9ographique tr\u00e8s vaste autour de Paris rel\u00e8ve de ce fait m\u00e9tropolitain et qu'il faut donc traiter celui-ci en tant que tel.<br><br>Deuxi\u00e8me constat\u00a0: que l'on retienne le p\u00e9rim\u00e8tre de la m\u00e9tropole actuelle avec ses 7\u00a0millions d'habitants ou le p\u00e9rim\u00e8tre de la r\u00e9gion \u00cele-de-France avec ses pr\u00e8s de 11\u00a0millions d'habitants, il n'existe pas sur le territoire national quelque chose de comparable, qui pr\u00e9sente les sp\u00e9cificit\u00e9s du Grand Paris ou de la m\u00e9tropole, quel que soit le nom qu'on veuille lui donner.<br><br>Troisi\u00e8me constat\u00a0: tout le monde s'accorde sur le fait que la situation actuelle ne peut pas durer.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> C'est clair\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est d'ailleurs tr\u00e8s int\u00e9ressant. Des modifications l\u00e9gislatives ont \u00e9t\u00e9 tent\u00e9es, mais je n'ai encore rencontr\u00e9 personne qui me dise\u00a0: \u00ab\u00a0Surtout ne changez rien\u00a0!\u00a0\u00bb.<br><br>Je crois que la bonne m\u00e9thode, monsieur le d\u00e9put\u00e9, est de partir non pas d'une logique institutionnelle, presque administrative, mais plut\u00f4t des politiques publiques. C'est une meilleure m\u00e9thode.<br><br>R\u00e9fl\u00e9chissons aux enjeux de l'organisation du fait m\u00e9tropolitain\u00a0: \u00e0 celui, essentiel et urgent, de la comp\u00e9titivit\u00e9. R\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 l'enjeu de la qualit\u00e9 de vie \u2013 ce n'est pas un vain mot dans ce territoire\u00a0; comme partout en France, mais singuli\u00e8rement dans le territoire m\u00e9tropolitain, cette question se pose. Pensons aussi aux questions de solidarit\u00e9, car la r\u00e9partition des richesses sur le territoire m\u00e9tropolitain est \u00e0 l'\u00e9vidence marqu\u00e9e par de tr\u00e8s fortes in\u00e9galit\u00e9s.<br><br>Sur la base de ces constats et de ces orientations, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Gouvernement proposent une m\u00e9thode. La premi\u00e8re caract\u00e9ristique de cette m\u00e9thode est d'\u00e9couter et de prendre le temps d'entendre les points de vue et les aspirations de l'ensemble des acteurs. Ces aspirations sont souvent contradictoires, vous le savez, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Il faut prendre le temps d'\u00e9couter pour comprendre quelles sont les logiques port\u00e9es par les diff\u00e9rents niveaux d'administration territoriale et par les \u00e9lus qui les incarnent.<br><br>Deuxi\u00e8me point de m\u00e9thode\u00a0: \u00e9clairer. Nous devons instruire et documenter les diff\u00e9rents sc\u00e9narios possibles d'organisation parce qu'une multitude de questions techniques, juridiques, financi\u00e8res et m\u00eame pratiques sur la r\u00e9partition ou le transfert des comp\u00e9tences se posent. Si, sur un coin de table ou dans sa t\u00eate, on peut envisager un cadre administratif parfait, dans la pratique, le transfert des comp\u00e9tences est redoutablement complexe. Personne ne veut, dans les ann\u00e9es qui viennent, cr\u00e9er plus de d\u00e9sordre encore dans la r\u00e9partition des comp\u00e9tences.<br><br>Enfin, troisi\u00e8me point de m\u00e9thode\u00a0: d\u00e9cider. C'est ce que nous ferons \u00e0 l'issue de ce processus et apr\u00e8s la r\u00e9union, \u00e0 l'initiative du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, d'une conf\u00e9rence sur le Grand Paris pour dessiner les nouveaux modes d'organisation.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Avec des assises\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Ce qui est certain, monsieur le d\u00e9put\u00e9, c'est que nous ne pouvons pas nous contenter du <i>statu quo</i>. Nous allons donc devoir avancer et inventer quelque chose qui n'existe nulle part ailleurs en France \u2013 il n'existe aucun mod\u00e8le dont nous pourrions nous inspirer ou que nous pourrions reproduire s'agissant de la m\u00e9tropole parisienne. C'est donc \u00e0 un exercice non seulement d'inventivit\u00e9 intellectuelle, mais aussi d'enracinement tr\u00e8s fort dans la r\u00e9alit\u00e9 m\u00e9tropolitaine que nous devons nous livrer. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "11/10/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/10/2017", "pageJO": "2914"}}}}