{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1517", "identifiant": {"numero": "1517", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "mesures fiscales et sociales d'urgence"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718784", "mandatRef": "PM722456"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/12/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES FISCALES ET SOCIALES D'URGENCE <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Pauget.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget. </strong>Monsieur le Premier ministre, apr\u00e8s dix-huit mois d'obstination, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a reconnu une partie de ses erreurs.<br><br><strong>Quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> C'est bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget. </strong>Les d\u00e9put\u00e9s du groupe Les R\u00e9publicains ont approuv\u00e9 plusieurs des mesures de bon sens qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es\u00a0: ils vous les r\u00e9clamaient depuis dix-huit mois. Malheureusement, nous constatons aujourd'hui un d\u00e9calage entre les annonces du Pr\u00e9sident et les mesures finalement d\u00e9cid\u00e9es par votre Gouvernement.<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s.</strong> C'est normal.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget. </strong>Emmanuel Macron nous a annonc\u00e9 que pour les retrait\u00e9s touchant moins de 2\u00a0000\u00a0euros par mois, la hausse de la CSG subie cette ann\u00e9e serait annul\u00e9e. Or cette mesure ne s'appliquera finalement qu'en juillet. En outre, pour un couple de retrait\u00e9s, les revenus de chacun ne devront pas d\u00e9passer 1\u00a0500 euros pour qu'ils puissent b\u00e9n\u00e9ficier de cette baisse de la CSG. Plus de trois millions de retrait\u00e9s resteront donc sur le carreau.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget. </strong>Emmanuel Macron nous a annonc\u00e9 que les heures suppl\u00e9mentaires seraient vers\u00e9es sans imp\u00f4ts ni charges en 2019. Or en d\u00e9couvre que cela ne sera pas le cas. Les salari\u00e9s continueront en effet de payer la CSG et la CRDS sur les heures suppl\u00e9mentaires, lesquelles resteront \u00e9galement soumises aux charges patronales.<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s.</strong> C'est faux.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Si, c'est vrai, et c'est grave\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget. </strong>Il n'y aura donc pas d'incitation pour les entreprises ni les employeurs \u00e0 proposer des heures suppl\u00e9mentaires. On est tr\u00e8s loin de la mesure Sarkozy de 2007\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> C'est s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget. </strong>Enfin, Emmanuel Macron a annonc\u00e9 que le salaire d'un travailleur au SMIC augmentera de 100\u00a0euros par mois d\u00e8s 2019. L\u00e0 encore, c'est faux\u00a0: 50\u00a0% des salari\u00e9s au SMIC ne profiteront pas de cette revalorisation car leur conjoint gagne plus que le SMIC.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> On nage en pleine carabistouille\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget. </strong>Et ce sont h\u00e9las les femmes, lesquelles sont souvent le membre le moins bien pay\u00e9 du couple, qui seront d\u00e9favoris\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget. </strong>Monsieur le Premier ministre, pourquoi ce d\u00e9calage entre les annonces du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et les mesures d\u00e9cid\u00e9es par votre Gouvernement\u00a0? N'est-il pas dangereux de d\u00e9cevoir une nouvelle fois les Fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i> <br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre du travail. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je suis extr\u00eamement \u00e9tonn\u00e9e, car nous ne devons pas voir les m\u00eames objets en face de nous.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Vous \u00eates trop intelligents\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Monsieur Peu, s'il vous pla\u00eet.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>Premier sujet\u00a0: les retrait\u00e9s. Ne trouvez-vous pas normal que seuls 30\u00a0% d'entre eux, ceux qui touchent les retraites les plus \u00e9lev\u00e9es, paient demain la surtaxe\u00a0? N'est-ce pas de la justice sociale\u00a0? Aujourd'hui, 60\u00a0% des retrait\u00e9s la payent, tandis qu'\u00e0 partir de 2019, seuls 30\u00a0% y seront assujettis, ce qui signifie que 70\u00a0% n'auront pas \u00e0 supporter cette hausse de la CSG. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Deuxi\u00e8me sujet\u00a0: les heures suppl\u00e9mentaires. Je m'\u00e9tonne beaucoup \u00e0 ce sujet, car nous avan\u00e7ons au 1er\u00a0\u00a0janvier 2019 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu. D\u00e8s cette date en effet, toutes les heures suppl\u00e9mentaires, pour tous les salari\u00e9s, seront exon\u00e9r\u00e9es d'imp\u00f4ts et de cotisations sociales,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Et la CSG\u00a0? Et la CRDS\u00a0? <br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>S'agissant de la CSG et de la CRDS, comme \u00e0 l'\u00e9poque de M.\u00a0Nicolas Sarkozy, cela restera.<i> (Vives exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard, rapporteure.</strong> Et les charges patronales\u00a0? <br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>En revanche, s'agissant de la prime exceptionnelle, nous faisons quelque chose qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 fait\u00a0: elle ne sera en effet soumise \u00e0 aucune cotisation. Cinq cents euros pay\u00e9s par l'entreprise, ce seront cinq cents euros dans la poche des salari\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Chers coll\u00e8gues, \u00e9coutons la r\u00e9ponse de Mme\u00a0la ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>Que cherchons-nous \u00e0 faire s'agissant, enfin, du SMIC\u00a0? \u00c0 valoriser le travail et \u00e0 assurer la justice sociale.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Alors augmentez les salaires\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>En effet, qu'ont dit les gilets jaunes\u00a0? Que beaucoup de Fran\u00e7ais travaillent qui pourtant n'arrivent pas \u00e0 joindre les deux bouts\u00a0: c'est cela, l'urgence sociale.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Vous ne la d\u00e9couvrez que maintenant\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Il leur reste Las Vegas. <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>Bien qu'ils travaillent, \u00e0 la fin du mois, ils n'y arrivent pas.<br><br>Gr\u00e2ce \u00e0 cette mesure, 100\u00a0% des salari\u00e9s ne vivant que du SMIC auront 100\u00a0euros de plus par mois \u00e0 partir du d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br>Ce sera \u00e9galement le cas pour 100 % des femmes seules n'ayant que leur salaire pour vivre, lorsque celui-ci ne d\u00e9passe pas 2 000 euros : elles auront 100 euros de plus. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Un peu de calme, chers coll\u00e8gues.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>M\u00eame si vous ne voulez pas l'entendre, ce sont des mesures de justice sociale\u00a0: un nombre tr\u00e8s important de salari\u00e9s \u2013\u00a0tous ceux qui ont de faibles revenus\u00a0\u2013 verra ses revenus augmenter gr\u00e2ce \u00e0 la mesure que nous prenons concernant la prime d'activit\u00e9, mesure qui combine justice sociale et valorisation du travail. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM ainsi que sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Revoil\u00e0 la majorit\u00e9 Pinocchio\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/12/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/12/2018", "pageJO": "13810"}}}}