{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1839", "identifiant": {"numero": "1839", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "maladies", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "quatri\u00e8me plan autisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719388", "mandatRef": "PM722648"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/04/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> QUATRI\u00c8ME PLAN AUTISME <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anna\u00efg Le\u00a0Meur.<br><br><strong>Mme\u00a0Anna\u00efg Le\u00a0Meur. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Sophie Cluzel, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es\u00a0; je souhaite y associer nos coll\u00e8gues Carole Grandjean et Nathalie Sarles, et je pense \u00e9galement aux membres du groupe d'\u00e9tudes autisme.<br><br>Aujourd'hui, mardi 2\u00a0avril 2019, nous voulons mettre en avant la journ\u00e9e mondiale de sensibilisation \u00e0 l'autisme. Certains diraient qu'il s'agit d'une journ\u00e9e particuli\u00e8re lors de laquelle, chaque ann\u00e9e, les chiffres habituels sont rappel\u00e9s\u00a0: 700\u00a0000\u00a0personnes atteintes d'autisme en France dont 100\u00a0000\u00a0enfants.<br><br>Je tiens \u00e0 insister, en ces lieux, sur le fait que l'autisme est avant tout un combat du quotidien. Je pense particuli\u00e8rement aux familles, qui s'occupent toute leur vie de leurs enfants. C'est \u00e0 elles que je souhaite rendre hommage aujourd'hui. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. - M. Paul Christophe applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Au-del\u00e0 de la question du d\u00e9pistage, essentielle, je rappellerai une r\u00e9alit\u00e9 simple. \u00c9lever un enfant, c'est angoisser tous les jours pour son bien-\u00eatre, sa sant\u00e9, son avenir. C'est se battre pour lui apprendre les gestes \u00e9l\u00e9mentaires de la vie\u00a0: s'alimenter, se laver ou s'habiller. C'est lutter pour lui permettre d'acqu\u00e9rir son autonomie pour le reste de sa vie\u00a0: entrer \u00e0 l'\u00e9cole, l'inscrire \u00e0 un sport collectif ou lui permettre de suivre des \u00e9tudes sup\u00e9rieures, tout simplement, plus tard se loger, trouver un emploi et, \u00e0 terme, vieillir. Tout parent se pose ces questions mais peut-\u00eatre plus fr\u00e9quemment, plus fortement quand cet enfant est autiste.<br><br>\u00ab\u00a0Sensibiliser\u00a0\u00bb est un mot bien choisi pour pr\u00e9venir l'ignorance. Permettre une prise en charge en tous lieux n\u00e9cessite de mieux former les professionnels de l'\u00e9ducation et de la sant\u00e9. Nous ne devons plus cloisonner les personnes autistes en des lieux d\u00e9finis et \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des parents. En ce jour, pouvez-vous, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, nous faire un point d'\u00e9tape sur ce quatri\u00e8me plan \u00ab\u00a0Autisme\u00a0\u00bb\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Oui, madame Le Meur, il est important de faire un point d'\u00e9tape du plan \u00ab\u00a0Autisme\u00a0\u00bb car nous avons d\u00e9fini, le 6\u00a0avril dernier, cinq engagements dans le cadre de la strat\u00e9gie nationale pour l'autisme, assortis de 344\u00a0millions d'euros de cr\u00e9dits nouveaux\u00a0; cinq engagements sous-tendus par une conviction, mobiliser la science et la recherche, et par un objectif, faciliter le parcours de vie des personnes concern\u00e9es pour, vous l'avez soulign\u00e9, qu'il soit le plus ordinaire possible.<br><br>Il s'agit en outre d'un engagement collectif du Gouvernement. Son action est en effet r\u00e9solue en faveur du rep\u00e9rage et du diagnostic pr\u00e9coce des troubles neuro-d\u00e9veloppementaux dont l'autisme fait partie. Avec Agn\u00e8s Buzin, nous investissons massivement\u00a0: 90\u00a0millions d'euros, d'ici \u00e0 2022, seront consacr\u00e9s \u00e0 l'intervention, d\u00e8s le premier \u00e2ge, destin\u00e9e \u00e0 pr\u00e9venir les sur-handicaps, avec un reste \u00e0 charge z\u00e9ro pour les familles.<br><br>J'ai \u00e9chang\u00e9, aujourd'hui, au centre d'action m\u00e9dico-sociale pr\u00e9coce de Versailles, avec la maman d'un enfant accompagn\u00e9 \u00e0 moins de deux ans dans une structure pr\u00e9figurant celles que nous allons d\u00e9velopper. C'\u00e9tait, \u00e0 son arriv\u00e9e, une petite fille mutique, dans sa bulle, qui s'est compl\u00e8tement transform\u00e9e en quelques mois. Elle a pu faire sa rentr\u00e9e en maternelle en septembre dernier \u2013\u00a0quelle victoire pour cette maman\u00a0! Nous devons donc rattraper notre retard en mati\u00e8re de scolarisation des enfants autistes. <i>(Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat se tourne vers les d\u00e9put\u00e9s du groupe LR.) </i>Oui, c'est la journ\u00e9e de sensibilisation \u00e0 l'autisme, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Mais nous n'avons rien dit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Alors si vous pouviez vous int\u00e9resser \u00e0 ce sujet, qui devrait tous nous r\u00e9unir\u2026 <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.) </i>C'est tout l'enjeu du d\u00e9ploiement de la politique de scolarisation. (La voix de Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat est couverte par les protestations des d\u00e9put\u00e9s du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet, un peu de calme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Une \u00e9cole inclusive\u2026 <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Vous devriez respecter les familles.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vous avez pris le melon\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Du calme, chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous am\u00e9liorons la scolarisation avec 180\u00a0maternelles, 40\u00a0unit\u00e9s de plus pour l'\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Elle se croit o\u00f9\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous am\u00e9liorons la pertinence de la prise en charge pour les adultes atteints d'autisme. Ce sujet pr\u00e9occupe vraiment l'ensemble des familles concern\u00e9es. Nous avons encore beaucoup \u00e0 faire. J'entends bien que les familles nous reprochent notre retard mais nous avons jet\u00e9 des bases solides\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci de conclure, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026et nous l'avons fait ensemble, avec M. Fasquelle, normalement tr\u00e8s impliqu\u00e9\u2026 Donc nous devons\u2026 <i>(M. le pr\u00e9sident coupe le micro de Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat alors que les d\u00e9put\u00e9s du groupe LR continuent de protester.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quand elle saura parler sans fiches, elle pourra donner des le\u00e7ons\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/04/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/04/2019", "pageJO": "3333"}}}}