{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4257", "identifiant": {"numero": "4257", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9fense", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Temps de travail des militaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720354", "mandatRef": "PM722940"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/07/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TEMPS DE TRAVAIL DES MILITAIRES <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Michel Jacques.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Jacques. </strong>Jeudi dernier, la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne a estim\u00e9 que les militaires \u00e9taient des \u00ab\u00a0travailleurs\u00a0\u00bb comme les autres et devaient donc appliquer la directive europ\u00e9enne sur le temps de travail.<br><br>Bien que je sois convaincu que l\u2019avenir de la France passe aussi par l\u2019Europe, je ne peux que constater qu\u2019en m\u00e9connaissant la dure r\u00e9alit\u00e9 de l\u2019engagement militaire, certains technocrates europ\u00e9ens ont touch\u00e9 \u00e0 quelque chose qui les d\u00e9passe\u00a0: la souverainet\u00e9 de la France et nos forces arm\u00e9es.<br><br>Si nos soldats sont consid\u00e9r\u00e9s parmi les meilleurs au monde, cela n\u2019est pas d\u00fb au hasard, cela tient \u00e0 la singularit\u00e9 du militaire fran\u00e7ais, \u00e0 ce lien unique qui unit chaque combattant \u00e0 notre nation et le pousse \u00e0 se battre et \u00e0 accepter pour elle, en tout lieu et en tout temps, des contraintes exorbitantes du droit commun, un lien sacr\u00e9 au nom duquel il est parfois conduit, dans le cadre l\u00e9gitime de sa mission, \u00e0 retirer la vie d\u2019un autre ou, dans l\u2019accomplissement de son devoir, \u00e0 donner sa vie pour la France.<br><br>C\u2019est bien pour cela que nos soldats disposent d\u2019un statut sp\u00e9cifique qui ne rel\u00e8ve pas du code du travail mais bien du code de la d\u00e9fense. Nos militaires tirent leur force de leur singularit\u00e9, alors mes chers coll\u00e8gues, prot\u00e9geons la singularit\u00e9 du militaire fran\u00e7ais.<br><br>Madame la ministre, je connais votre d\u00e9termination sur ce dossier. Comment comptez-vous \u00e9viter que cette directive europ\u00e9enne n\u2019ab\u00eeme l\u2019efficacit\u00e9 de notre arm\u00e9e\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des arm\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Parly,</strong><i> ministre des arm\u00e9es. </i>Vous le savez, je suis farouchement pro-europ\u00e9enne et je suis une avocate engag\u00e9e en faveur d'une Europe de la d\u00e9fense solide, mais la souverainet\u00e9 fran\u00e7aise ne peut et ne doit pas se dissoudre dans l'Europe, elle doit au contraire en sortir plus forte.<br><br>Dans cet arr\u00eat de la CJUE, qui portait sur un cas slov\u00e8ne, les juges d\u00e9coupent l'activit\u00e9 militaire en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es\u00a0: il y aurait les militaires en op\u00e9ration et puis les autres. Mais d\u00e9couper ainsi l'action militaire en morceaux n'est conforme ni \u00e0 l'histoire de nos arm\u00e9es ni \u00e0 l'ambition que nous avons pour elles.<br><br>Cette d\u00e9cision m\u00e9conna\u00eet, vous le savez mieux que quiconque, la r\u00e9alit\u00e9 du quotidien de nos militaires, la r\u00e9alit\u00e9 de leur mission, celle d'\u00eatre l'<i>ultima ratio</i> de notre pays, le dernier rempart de la nation.<br><br>La France est la premi\u00e8re arm\u00e9e d'Europe. C'est une puissance nucl\u00e9aire. C'est d\u00e9sormais le seul pays europ\u00e9en membre du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies. Cela nous oblige et nous conf\u00e8re aussi une responsabilit\u00e9 \u00e9minente dans le concert international. Il nous faut donc pouvoir conserver toute notre agilit\u00e9.<br><br>C'est pourquoi nous sommes en train d'analyser tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment les cons\u00e9quences de cet arr\u00eat pour d\u00e9terminer la meilleure r\u00e9ponse et, je le redis, s'il appara\u00eet que la seule solution est de faire \u00e9voluer la directive, alors nous nous engagerons r\u00e9solument dans cette voie afin de permettre aux \u00c9tats membres qui le souhaitent d'exempter totalement leurs forces arm\u00e9es de son application.<br><br>Il n'y aura donc pas en France une arm\u00e9e \u00e0 deux vitesses. Je ne le souhaite pas, les militaires ne le souhaitent pas et les Fran\u00e7ais ne le souhaitent pas. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/07/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/07/2021", "pageJO": "7398"}}}}