{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG11", "identifiant": {"numero": "11", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement maternel et primaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique \u00e9ducative en milieu rural"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608416", "mandatRef": "PM723540"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/07/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE \u00c9DUCATIVE EN MILIEU RURAL <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Hetzel, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale. La grande absente du discours du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale du Premier ministre, c'est la ruralit\u00e9. En effet, ils parlent beaucoup du fait urbain et m\u00e9tropolitain, mais ils n\u00e9gligent de fa\u00e7on coupable la ruralit\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Eh oui\u00a0! Un point de vue tr\u00e8s parisien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>\u2026alors que, pr\u00e9cis\u00e9ment, nos concitoyens qui vivent en dehors des villes sont ceux qui se sentent oubli\u00e9s \u2013 les derni\u00e8res \u00e9lections l'ont encore montr\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Yannick Favennec\u00a0Becot et M.\u00a0Philippe Vigier .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Vous-m\u00eame, monsieur le ministre, vous venez de faire des annonces, certes int\u00e9ressantes, concernant notamment le d\u00e9doublement des classes de CP \u2013 cours pr\u00e9paratoire \u2013 et de CE1 \u2013 cours \u00e9l\u00e9mentaire de premi\u00e8re ann\u00e9e \u2013 dans les r\u00e9seaux d'\u00e9ducation prioritaire \u00ab\u00a0plus\u00a0\u00bb. Ces classes se trouvent massivement situ\u00e9es en milieu urbain, et l'on n'en trouve presque aucune en milieu rural. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Yannick Favennec\u00a0Becot et M.\u00a0Philippe Vigier .</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Or vous n'\u00eates pas sans savoir que les m\u00eames difficult\u00e9s scolaires existent en milieu rural, et qu'au cours des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, h\u00e9las, rien n'a \u00e9t\u00e9 fait pour y rem\u00e9dier.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Non, c'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Cela justifierait d'ailleurs ais\u00e9ment la mise en place d'actions sp\u00e9cifiques par votre minist\u00e8re.<br><br>Ma question est donc tr\u00e8s simple\u00a0: monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, que comptez-vous faire pour prendre en compte de mani\u00e8re satisfaisante et significative la ruralit\u00e9, ses \u00e9l\u00e8ves et ses familles dans votre politique \u00e9ducative\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et LC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale. </i>Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9 Patrick Hetzel, pour cette question qui me donne l'occasion d'aborder un sujet en effet tr\u00e8s important, qui concerne d'ailleurs la coh\u00e9sion des territoires et, au-del\u00e0, tous les Fran\u00e7ais.<br><br>Bien s\u00fbr, la ruralit\u00e9 est un sujet de grande importance, qui doit faire l'objet de toute notre attention, de la m\u00eame fa\u00e7on que les quartiers d\u00e9favoris\u00e9s urbains. C'est tout \u00e0 fait le sens de la politique que nous m\u00e8nerons, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a d'ailleurs dit tout au long de la campagne pr\u00e9sidentielle, et nous avons commenc\u00e9 \u00e0 y travailler.<br><br>Tout d'abord, certains des d\u00e9doublements dont vous avez parl\u00e9 auront lieu en milieu rural\u00a0; ils concernent bien entendu, vous l'avez dit, une minorit\u00e9 d'\u00e9tablissements, aussi cette r\u00e9ponse est-elle insuffisante au regard de votre question. La v\u00e9ritable r\u00e9ponse r\u00e9side dans l'attention sp\u00e9cifique que nous porterons aux \u00e9coles et aux coll\u00e8ges en milieu rural, tout d'abord \u2013\u00a0pour user de l'esprit de finesse beaucoup plus que de g\u00e9om\u00e9trie\u00a0\u2013, dans les calculs relatifs \u00e0 la cr\u00e9ation ou \u00e0 la suppression de classes.<br><br>Surtout, notre objectif est de cr\u00e9er une attractivit\u00e9 nouvelle pour les \u00e9coles et les coll\u00e8ges ruraux, de fa\u00e7on \u00e0 revitaliser ces territoires gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9cole. L'\u00e9cole ne doit pas \u00eatre sur la d\u00e9fensive mais \u00e0 l'offensive en milieu rural, puisque l'objectif est d'augmenter le nombre d'\u00e9l\u00e8ves dans le futur. Nous ne devons pas simplement fermer des classes parce que nous constatons des baisses d\u00e9mographiques, nous devons cr\u00e9er des dynamiques nouvelles gr\u00e2ce \u00e0 des projets nouveaux.<br><br>C'est pourquoi sera mis en \u0153uvre \u2013 m\u00eame s'il est encore trop t\u00f4t pour l'annoncer \u2013 un plan sur les internats, destin\u00e9 \u00e0 les revitaliser en milieu rural.<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>Des projets visant \u00e0 dynamiser les coll\u00e8ges seront aussi lanc\u00e9s dans le futur.<br><br>Vous avez parl\u00e9 des difficult\u00e9s des \u00e9coles primaires. En r\u00e9alit\u00e9, ces derni\u00e8res ont aujourd'hui de bons r\u00e9sultats qui justifient de les renforcer, comme ils justifient de les articuler davantage avec les coll\u00e8ges, qui, eux, rencontrent des difficult\u00e9s p\u00e9dagogiques. Nous les unirons donc davantage, nous leur donnerons une identit\u00e9 forte et, ainsi, nous pourrons r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations exprim\u00e9es par votre question. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM, MODEM, LC et LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/07/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/07/2017", "pageJO": "1222"}}}}