{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3584", "identifiant": {"numero": "3584", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Plan de sauvegarde de l'emploi \u00e0 General Electric"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721344", "mandatRef": "PM723244"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances et relance", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances et relance", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/12/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN DE SAUVEGARDE DE L'EMPLOI \u00c0 GENERAL ELECTRIC <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Bonnell.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Bonnell. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe mes coll\u00e8gues Dani\u00e8le Cazarian et Yves Blein, s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance.<br><br>La branche Grid Solutions de General Electric a annonc\u00e9, le 24\u00a0septembre, un plan de restructurations \u00e9conomiques sur diff\u00e9rentes unit\u00e9s, 443\u00a0emplois \u00e9tant menac\u00e9s en France, notamment \u00e0 Villeurbanne et \u00e0 Saint-Priest. La presse s'est en outre fait l'\u00e9cho d'un projet de suppression de 250\u00a0emplois dans les activit\u00e9s charbon \u00e0 Belfort. Cette annonce, tant sur le fond qu'au regard du moment choisi, suscite des interrogations l\u00e9gitimes car elle semble d\u00e9cal\u00e9e vu le soutien de l'\u00c9tat au groupe GE sous forme de cr\u00e9dit d'imp\u00f4t recherche et de cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour la comp\u00e9titivit\u00e9 et l'emploi \u2013\u00a0CICE\u00a0\u2013, lesquels se sont \u00e9lev\u00e9s, d'apr\u00e8s les organisations syndicales, \u00e0 200\u00a0millions d'euros depuis 2015. <br><br>En outre, le groupe avait pris l'engagement de cr\u00e9er 1\u00a0000\u00a0emplois sur le territoire en d\u00e9ployant un projet industriel qui r\u00e9ponde aux d\u00e9fis de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Si les al\u00e9as du march\u00e9 peuvent expliquer des contretemps ou des ajustements de strat\u00e9gie, le cap fix\u00e9 dans un secteur aussi crucial que celui de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, de surcro\u00eet dans le cadre d'un contrat avec l'\u00c9tat, doit \u00eatre maintenu. Je sais votre vigilance, monsieur le ministre, sur le respect des engagements pris en 2014 par GE.<br><br>J'ai \u00e9voqu\u00e9 le choix de la date de cette annonce, en pleine crise sanitaire, d'autant plus regrettable qu'il complexifie les \u00e9changes et radicalise les comportements. Plus encore qu'\u00e0 l'accoutum\u00e9e, l'\u00c9tat doit se placer en tiers de confiance pour garantir un dialogue social serein et les meilleures conditions possibles pour les employ\u00e9s touch\u00e9s par ce plan de sauvegarde de l'emploi \u2013\u00a0PSE. Je sais pouvoir compter sur la mobilisation d'\u00c9lisabeth Borne et de son minist\u00e8re.<br><br>Monsieur le ministre, vous avez d\u00e9montr\u00e9 que le Gouvernement savait soutenir les entreprises avec un double objectif\u00a0: pr\u00e9server l'emploi et \u00e9viter le d\u00e9litement de nos savoir-faire strat\u00e9giques, que le plan de relance que nous avons vot\u00e9 permet de valoriser sur le long terme. Comment comptez-vous appliquer cette m\u00e9thode dans le cas pr\u00e9sent\u00a0? Pouvez-vous nous indiquer la teneur des \u00e9changes que vous avez avec GE pour accompagner le groupe dans sa transition \u00e9nerg\u00e9tique et donc dans sa transformation industrielle, dans le cadre du meilleur dialogue social possible, et pour garantir que les technologies de l'\u00e9nergie qu'il d\u00e9veloppe resteront en France\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance. </i>General Electric, c'est 13\u00a0000 emplois en France et des activit\u00e9s qui, vous l'avez parfaitement dit, rencontrent aujourd'hui des difficult\u00e9s\u00a0: les r\u00e9seaux \u00e9lectriques \u00e0 Saint-Priest et \u00e0 Villeurbanne, les \u00e9nergies fossiles et les turbines fabriqu\u00e9es \u00e0 Belfort. Nous voulons soutenir l'entreprise tout en permettant le meilleur reclassement possible des salari\u00e9s\u00a0; c'est pourquoi nous demandons \u00e0 GE d'am\u00e9liorer son plan social l\u00e0 o\u00f9 il peut l'\u00eatre. Dans le cas de Saint-Priest et de Villeurbanne, j'estime que GE peut et doit le faire, notamment en r\u00e9duisant le nombre d'emplois destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre supprim\u00e9s\u00a0; la ministre du travail \u00c9lisabeth Borne et moi-m\u00eame y veillons.<br><br>Le Gouvernement veut aussi ouvrir des perspectives pour GE et pour ses 13\u00a0000 emplois, \u00e0 commencer par celle des \u00e9nergies renouvelables. Je rappelle que le groupe a cr\u00e9\u00e9 350\u00a0emplois sur les sites de Saint-Nazaire et de Cherbourg pour le d\u00e9veloppement de l'\u00e9olien off-shore. En outre, GE va pouvoir cr\u00e9er de nouveaux emplois gr\u00e2ce au soutien \u00e0 l'exportation que lui apporte l'\u00c9tat fran\u00e7ais et aux contrats que le groupe a obtenus en Angleterre.<br><br>Le plan de relance pr\u00e9voit 7\u00a0milliards d'euros pour l'investissement dans l'hydrog\u00e8ne et nous voulons que GE s'int\u00e9resse au d\u00e9veloppement de cette source d'\u00e9nergie, \u00e0 Belfort ou sur d'autres sites.<br><br>Par ailleurs, il y a le sujet tr\u00e8s sensible et tr\u00e8s important des fameuses turbines Arabelle\u00a0: nous souhaitons maintenir la souverainet\u00e9 nationale s'agissant de ces turbines qui servent pour nos r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires.<br><br>Enfin, je suis heureux de vous annoncer, monsieur Bonnell, que le plan de revitalisation de 50\u00a0millions d'euros que le Gouvernement s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 mettre en place sera bien d\u00e9ploy\u00e9 aujourd'hui. Abond\u00e9 par GE, il permettra de d\u00e9velopper de nouvelles activit\u00e9s industrielles, notamment sur le site de Belfort. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/12/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/12/2020", "pageJO": "10539"}}}}