{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG561", "identifiant": {"numero": "561", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pollution", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "pollution \u00e0 M\u00e9ricourt"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721976", "mandatRef": "PM723438"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Poirson, SE aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Poirson, SE aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLLUTION \u00c0 M\u00c9RICOURT <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Millienne, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, comme chacun le sait, les crues de ces derni\u00e8res semaines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vastatrices pour un grand nombre de communes. <br><br>En \u00cele-de-France, les collectivit\u00e9s des bords de Seine n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9es et tentent, autant que faire se peut, avec le concours des services de l'\u00c9tat\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et des fonctionnaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>\u2026 \u00e0 je tiens ici \u00e0 rendre hommage, de secourir et d'accompagner au mieux nos concitoyens sinistr\u00e9s. Nous avons tous en t\u00eate ces belles images de solidarit\u00e9 spontan\u00e9e.<br><br>En revanche, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, depuis quelques jours, c'est une autre image, insoutenable celle-ci, que nous gardons \u00e0 l'esprit et qui nous rappelle une probl\u00e9matique environnementale de grande ampleur\u00a0: celle de la pollution fluviale, et, dans ce cas pr\u00e9cis, de la pollution de la Seine.<br><br>Cette image du barrage de M\u00e9ricourt, dans les Yvelines, fait le tour des r\u00e9seaux sociaux et des m\u00e9dias depuis trois jours\u00a0: elle nous montre 200\u00a0tonnes de d\u00e9chets agglutin\u00e9s sur 8\u00a0000 m\u00e8tres carr\u00e9s\u00a0\u2013 et ce n'est \u00e9videmment que la surface visible de l'iceberg\u00a0!<br><br>Alert\u00e9 par le maire de M\u00e9ricourt, Philippe Geslan, \u00e0 qui j'apporte mon soutien total, je me suis rendu sur place pour constater <i>de visu</i> ce ph\u00e9nom\u00e8ne de pollution\u00a0: s'il s'agit d'un probl\u00e8me r\u00e9current, certes aggrav\u00e9 par les crues, les pouvoirs publics ne peuvent y rester insensibles. <br><br>Pr\u00e9sents sur place, des repr\u00e9sentants de Voies navigables de France, VNF \u2013\u00a0responsable de la gestion du domaine fluvial\u00a0\u2013 se sont engag\u00e9s \u00e0 recueillir les d\u00e9chets dans la semaine, et, bien \u00e9videmment, \u00e0 ne pas ouvrir les \u00e9cluses afin de ne pas laisser filer ces d\u00e9chets en aval du fleuve.<br><br>Or je reviens tout juste de M\u00e9ricourt\u00a0: les d\u00e9chets ont disparu\u00a0! O\u00f9 sont donc pass\u00e9es ces 200\u00a0tonnes\u00a0? Nous savons que VNF n'a pas proc\u00e9d\u00e9 au nettoyage\u00a0: par cons\u00e9quent, nous nous interrogeons et sommes tr\u00e8s inquiets.<br><br>Les collectivit\u00e9s concern\u00e9es, des communes \u00e0 la r\u00e9gion \u00cele-de-France \u2013\u00a0qui s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9bloquer des aides substantielles\u00a0\u2013 , sont pr\u00eates \u00e0 r\u00e9unir les acteurs autour de la table pour d\u00e9finir un partenariat \u00e9quilibr\u00e9 et proposer des solutions. Avec l'\u00c9tat et VNF, nous pourrions par exemple, par voie exp\u00e9rimentale, identifier les principaux points noirs de retenue de d\u00e9chets et les traiter pr\u00e9ventivement.<br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, pouvez-vous nous assurer que le Gouvernement a pleinement conscience de la gravit\u00e9 de la situation face \u00e0 cette crise locale et nationale\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la lecture de fiches\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, notre pays a malheureusement connu le mois de janvier le plus pluvieux depuis 1959, avec des crues particuli\u00e8rement importantes. Permettez-moi d'assurer les personnes sinistr\u00e9es, \u00e0 travers la repr\u00e9sentation nationale, du plein engagement de l'\u00c9tat, mais aussi de ses services\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et des fonctionnaires\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>...\u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s. La d\u00e9crue s'amorce enfin\u00a0: nous sommes pass\u00e9s \u00e0 un stade o\u00f9 plus aucun d\u00e9partement ne se trouve en vigilance orange.<br><br>Les inondations et les catastrophes naturelles se traduisent souvent, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u2013\u00a0c'est bien \u00e9videmment extr\u00eamement regrettable\u00a0\u2013 par des flux importants de d\u00e9chets charri\u00e9s par les flots.<br><br>Ces d\u00e9chets sont souvent stopp\u00e9s par des \u00e9cluses. Sur la Seine, ils s'accumulent en deux points importants\u00a0: \u00e0 Suresnes et, de fa\u00e7on plus spectaculaire, comme vous l'avez soulign\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9, \u00e0 M\u00e9ricourt.<br><br>Ces deux points nous rappellent \u00e9videmment l'importance de traiter ces d\u00e9chets, en optant pour la meilleure gestion possible en amont. Dans l'imm\u00e9diat, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s aujourd'hui et tout au long de la semaine, ils requi\u00e8rent des mesures d'urgence sp\u00e9cifiques d'enl\u00e8vement et de traitement.<br><br>Voies navigables de France s'est mobilis\u00e9e pour assurer l'enl\u00e8vement de l'ensemble de ces d\u00e9chets avant la r\u00e9ouverture des \u00e9cluses et a ainsi fait appel \u00e0 des prestataires, pour un co\u00fbt sup\u00e9rieur \u00e0 120\u00a0000 euros.<br><br>Au moment de la d\u00e9crue, des op\u00e9rations de nettoyage des berges seront \u00e9galement \u00e0 pr\u00e9voir\u00a0: VNF s'associera \u00e0 cette occasion avec les acteurs concern\u00e9s pour y participer.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Ils disent le contraire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>En amont des \u00e9cluses du site de M\u00e9ricourt, et comme vous l'avez soulign\u00e9, les d\u00e9chets se sont malheureusement accumul\u00e9s sur une surface de cinquante m\u00e8tres de long, de vingt-cinq m\u00e8tres de large et de quarante centim\u00e8tres de profondeur.<br><br>Soyez bien assur\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9, qu'absolument aucun l\u00e2cher de d\u00e9chets n'a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 et que nous prenons pleinement la mesure de la situation. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe REM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/02/2018", "pageJO": "875"}}}}