{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2345", "identifiant": {"numero": "2345", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions et activit\u00e9s sociales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Aides \u00e0 domicile pour les seniors"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA709315", "mandatRef": "PM722526"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/10/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AIDES \u00c0 DOMICILE POUR LES SENIORS <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Arnaud Viala.<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Viala. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, depuis des d\u00e9cennies, la France a fait le choix, conform\u00e9ment au d\u00e9sir unanime de notre soci\u00e9t\u00e9, de maintenir les seniors \u00e0 domicile le plus longtemps possible et dans les meilleures conditions possibles. Ce choix repose essentiellement sur deux piliers\u00a0: des conseils d\u00e9partementaux qui connaissent de plus en plus de difficult\u00e9s et des r\u00e9seaux, le plus souvent associatifs, qui maillent nos territoires jusqu'aux hameaux et fermes isol\u00e9es \u2013\u00a0gr\u00e2ce \u00e0 des femmes et quelques hommes qui se rendent chez nos parents et grands-parents. Les rangs de cette arm\u00e9e silencieuse sont compos\u00e9s de bons soldats, dipl\u00f4m\u00e9s et form\u00e9s, qui parcourent des centaines de milliers de kilom\u00e8tres pour servir, soulager, \u00e9couter et soutenir. Ces soldats, ce sont nos aides \u00e0 domicile.<br><br>Aujourd'hui, ils traversent une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent. Crise des vocations, puisque leurs gestionnaires ne parviennent plus \u00e0 recruter \u2013\u00a0dans beaucoup de nos territoires, les plannings sont un v\u00e9ritable casse-t\u00eate\u00a0; crise de reconnaissance financi\u00e8re, statutaire, sociale et humaine.<br><br>Le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2020, qui va \u00eatre mis aux voix tout \u00e0 l'heure dans l'h\u00e9micycle, ne comporte aucune mesure destin\u00e9e \u00e0 nos aides \u00e0 domicile et aux structures qui les emploient. <i>(\u00ab C'est faux ! \u00bb sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Nous vous avons propos\u00e9 des amendements tendant \u00e0 revaloriser le statut de ces personnels, mais vous les avez rejet\u00e9s. Faut-il lire dans ce refus une remise en cause de votre part des politiques de maintien \u00e0 domicile\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de mettre en avant ces professionnels, qui travaillent avec leur c\u0153ur - c'est ce qu'ils disent tous. Je tiens \u00e0 leur rendre hommage. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Il est faux de dire que le PLFSS ne comporte aucune mesure concernant les services d'aide \u00e0 domicile\u00a0: 50\u00a0millions d'euros suppl\u00e9mentaires \u2013\u00a0nous avions d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9 50\u00a0millions d'euros l'ann\u00e9e derni\u00e8re\u00a0\u2013 sont destin\u00e9s \u00e0 revaloriser ces m\u00e9tiers et \u00e0 aider les conseils d\u00e9partementaux.<br><br>Bien s\u00fbr, cela ne suffit pas. Comme vous le savez, j'ai confi\u00e9, le 3\u00a0juillet dernier, \u00e0 Mme\u00a0Myriam El Khomri l'\u00e9laboration d'un rapport sur l'attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers du grand \u00e2ge et de l'autonomie. Ce rapport, qu'elle m'a rendu aujourd'hui, dresse le constat, partag\u00e9 par tous les professionnels du secteur, du morcellement des m\u00e9tiers, de l'incapacit\u00e9 \u00e0 recruter et du d\u00e9faut de vocations. Pourtant, les jeunes sont nombreux \u00e0 souhaiter exercer des m\u00e9tiers qui aient un sens. Or c'est le cas de ceux qui nous parlons\u00a0; ils permettent \u00e0 ces jeunes de s'exprimer\u00a0; en outre, ils ne sont pas d\u00e9localisables.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Payez-les bien\u00a0! Offrez-leur une carri\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Nous avons retenu trois axes de travail. Premi\u00e8rement, la revalorisation des m\u00e9tiers, y compris financi\u00e8re. Deuxi\u00e8mement, la formation initiale et continue, qui doit \u00eatre totalement revue. Troisi\u00e8mement, l'objectif de disposer de budgets \u00e0 long terme pour le maintien \u00e0 domicile.<br><br>Avec Muriel P\u00e9nicaud, ministre du travail, nous avons en outre pr\u00e9vu de lancer une grande conf\u00e9rence sociale sur les m\u00e9tiers du grand \u00e2ge, afin que les recommandations qui en seront issues et la mise en \u0153uvre des r\u00e9formes souhait\u00e9es soient int\u00e9gr\u00e9es au plan grand \u00e2ge et autonomie et \u00e0 la loi qui sera vot\u00e9e en 2020. C'est un engagement tr\u00e8s significatif du Gouvernement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Arnaud Viala.<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Viala. </strong>Le rapport de Mme\u00a0El Khomri dresse deux constats auxquels nous souscrivons\u00a0: il faut plus d'argent pour les frais de d\u00e9placement et pour les salaires, ainsi que 18\u00a0500\u00a0postes suppl\u00e9mentaires par an, mais il faut aussi des moyens \u2013\u00a0chiffr\u00e9s, si mes informations sont justes, \u00e0 825\u00a0millions d'euros par an pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. Comment trouverez-vous ces moyens\u00a0? Il y a urgence, d'autant que les conseils d\u00e9partementaux, qui, bien souvent, versent les aides permettant de financer ces emplois et ces activit\u00e9s dans les territoires, sont exsangues et n'ont plus de levier fiscal\u00a0: il faut maintenant agir.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/10/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/10/2019", "pageJO": "9960"}}}}