{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG442", "identifiant": {"numero": "442", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "in\u00e9galit\u00e9s sociales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722202", "mandatRef": "PM723502"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/12/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IN\u00c9GALIT\u00c9S SOCIALES <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel, pour le groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>Monsieur le Premier ministre, puisque, dans sa grande sagesse, la Constitution nous autorise encore \u00e0 interpeller le Gouvernement, je le fais sur un sujet grave qui menace la coh\u00e9sion sociale.<br><br>Les in\u00e9galit\u00e9s sont un mal prosp\u00e8re. Quatre chiffres, issus d'un rapport publi\u00e9 il y a quelques jours, le d\u00e9montrent. Depuis les ann\u00e9es\u00a01980, les 1\u00a0% les plus riches ont capt\u00e9 27\u00a0% de la croissance du revenu, contre 12\u00a0% seulement pour la moiti\u00e9 la plus pauvre. Cette hausse est encore plus criante aux \u00c9tats-Unis. Les bas revenus s'effondrent\u00a0; en haut de l'\u00e9chelle, les revenus flambent. Le lien de causalit\u00e9 est tr\u00e8s net\u00a0: l\u00e0 o\u00f9 reculent la progressivit\u00e9 de l'imp\u00f4t, le pouvoir des syndicats et le salaire minimum, les in\u00e9galit\u00e9s se d\u00e9veloppent comme des herbes folles.<br><br>La feuille de route de votre gouvernement est coh\u00e9rente\u00a0: d\u00e9mant\u00e8lement du code du travail, volont\u00e9 larv\u00e9e de revenir sur le SMIC, suppression de l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune, baisse de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, fragilisation des services publics de proximit\u00e9, renforcement de la m\u00e9tropolisation au d\u00e9triment du rural, affaiblissement de la politique du logement, diminution des d\u00e9penses hospitali\u00e8res et, hier encore, renforcement de la s\u00e9lection sociale des \u00e9tudiants.<br><br>Cette feuille de route est le miroir de la m\u00e9canique d\u00e9crite dans le rapport que je viens de citer. Vous nous emmenez sur une pente am\u00e9ricaine. Vous avez fait le choix de supprimer les amortisseurs de crise, comme pour les emplois aid\u00e9s, que vous avez d\u00e9faits sans jonction avec les formations promises. Vous arasez notre \u00c9tat social, en promettant un enrichissement personnel qui renvoie au placard l'\u00c9tat qui prot\u00e8ge. Vie de ch\u00e2teau pour les uns, pain noir pour les autres\u00a0!<br><br>Monsieur le Premier ministre, la France n'est pas Chambord <i>(Protestations sur les bancs du groupe REM)</i>\u00a0; au bout de cette pente am\u00e9ricaine, le plus grand nombre restera sur le bord.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques Marilossian.</strong> \u00c7a, c'est nul\u00a0! C'est vraiment nul\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>Quand envisagez-vous de retrouver le chemin d'une R\u00e9publique qui prot\u00e8ge\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR et sur quelques bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur Jumel, on est toujours l'id\u00e9ologue d'un autre. En interpellant le Gouvernement, comme la Constitution vous y invite, sur ce sujet, et en lui reprochant sans le dire de mettre en \u0153uvre une id\u00e9ologie qui voudrait accro\u00eetre les in\u00e9galit\u00e9s,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> La jet set\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026vous vous exposez sinon au reproche, du moins \u00e0 la remarque inverse, selon laquelle vous verriez toute la r\u00e9alit\u00e9 par un prisme que certains pourraient d\u00e9crire comme id\u00e9ologique.<br><br>Vous avez cit\u00e9 beaucoup de chiffres, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Permettez-moi d'en citer aussi quelques-uns.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le co\u00fbt de votre retour de Tokyo\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Les mesures en faveur du travail et du pouvoir d'achat que nous allons prendre\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens.</strong> Lesquelles\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026vont accro\u00eetre le pouvoir d'achat du premier d\u00e9cile de nos concitoyens \u2013 c'est-\u00e0-dire les 10\u00a0% les plus modestes \u2013 de 2,9\u00a0% <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM)</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et celui des m\u00e9nages du deuxi\u00e8me d\u00e9cile de 2,8\u00a0%, contre une hausse de 0,3\u00a0% pour le neuvi\u00e8me d\u00e9cile et de 1,5\u00a0% pour le dernier d\u00e9cile, c'est-\u00e0-dire pour les 10\u00a0% les plus ais\u00e9s. Et ces chiffres incluent les effets de la suppression de l'ISF et de la r\u00e9forme instituant le pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique.<br><br>Cela veut dire, monsieur Jumel, que, en termes de pouvoir d'achat, nous allons r\u00e9duire progressivement un certain nombre d'in\u00e9galit\u00e9s \u2013 probablement pas au rythme que vous souhaitez, je vous l'accorde, mais cette r\u00e9duction va avoir lieu.<br><br>Savez-vous, monsieur le d\u00e9put\u00e9 \u2013 je pense que oui, car plusieurs travaux scientifiques ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment publi\u00e9s sur le sujet\u00a0\u2013, que l'ensemble du syst\u00e8me redistributif fran\u00e7ais permet de diviser par quatre l'\u00e9cart entre ceux qui appartiendraient au premier d\u00e9cile et au dernier d\u00e9cile sans ces mesures redistributives\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Mais vos r\u00e9formes\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Les r\u00e9formes que je viens d'\u00e9voquer vont pr\u00e9cis\u00e9ment accentuer\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Les \u00e9carts\u00a0! Les fractures\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026ce ph\u00e9nom\u00e8ne.<br><br>On peut donc parfaitement se livrer \u00e0 une querelle de chiffres. Mais l'objectif du Gouvernement est simple. Il est de revaloriser le travail et d'augmenter le pouvoir d'achat des actifs <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM)\u00a0</i>: c'est une direction, c'est un cap, et un cap assum\u00e9, car il nous semble qu'il r\u00e9pond \u00e0 un besoin dans ce pays. Il est aussi d'accompagner les plus modestes d'entre nous, contrairement \u00e0 ce que vous avez indiqu\u00e9 (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM), par toute une s\u00e9rie de mesures et de revalorisations des allocations qui leur sont destin\u00e9es. C'est exactement la raison pour laquelle nous augmentons la prime d'activit\u00e9, comme nous allons augmenter\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout.</strong> La CSG\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026plusieurs indemnit\u00e9s ou allocations.<br><br>Nous assumons cette diff\u00e9rence entre nous, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Je suis certain de ne pas vous convaincre. Mais il y a au moins un chiffre sur lequel nous serons d'accord aujourd'hui\u00a0: c'est 46\u00a0! Bon anniversaire\u00a0! <i>(Sourires. \u2013 Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Bravo\u00a0! Bon anniversaire\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/12/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/12/2017", "pageJO": "6914"}}}}