{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3247", "identifiant": {"numero": "3247", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique de la ville"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719388", "mandatRef": "PM722648"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Ville", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ville"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Ville", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ville"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DE LA VILLE <a name=PG22></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anna\u00efg Le\u00a0Meur.<br><br><strong>Mme\u00a0Anna\u00efg Le\u00a0Meur. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la ville, je commencerai mon propos en vous f\u00e9licitant au nom de notre groupe pour votre nomination. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> \u00c9lue de Trappes, vous connaissez \u00e0 la fois les difficult\u00e9s et le potentiel des quartiers prioritaires.<br><br>Vous le savez, la crise de la covid-19 a sans doute \u00e9t\u00e9 plus dure, plus difficile pour les habitants des quartiers relevant de la politique de la ville. Ce sont nos deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me lignes, mises en avant par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ces employ\u00e9s pour lesquels le t\u00e9l\u00e9travail est un mirage et qui ont pourtant permis au pays de tenir. Ce sont ces familles monoparentales, dont les horaires de travail sont souvent variables, qui ont eu des difficult\u00e9s \u00e0 faire l'\u00e9cole \u00e0 distance ou \u00e0 animer des activit\u00e9s dans leur foyer. Ce sont ces enfants, pour qui \u00e9tudier, se concentrer et apprendre a \u00e9t\u00e9 plus difficile qu'ailleurs, confin\u00e9s qu'ils ont \u00e9t\u00e9 pendant deux mois dans un appartement de taille r\u00e9duite. Ce sont ces jeunes, qui n'ont eu ni jardin ni parc o\u00f9 \u00e9chapper ne serait-ce qu'une heure au sentiment d'enfermement cr\u00e9\u00e9 par la crise sanitaire. Ce sont ces salari\u00e9s et apprentis qui, dans des communes o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage est 15\u00a0points au-dessus de la moyenne nationale, ont perdu leur CDD ou leur contrat d'apprentissage.<br><br>La crise de la covid-19 nous montre que chaque avanc\u00e9e est fragile et que la situation des plus pr\u00e9caires peut basculer d'un moment \u00e0 un autre. Ils m\u00e9ritent notre solidarit\u00e9 pleine et enti\u00e8re. Nous ne devons laisser personne sur le bord de la route. Lors de son discours de Tourcoing, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait trouv\u00e9 les mots justes. Il avait d\u00e9fini une feuille de route, porteuse d'espoir\u00a0: garantir l'effectivit\u00e9 des droits et donner \u00e0 chacun les armes pour s'\u00e9manciper.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il a menti\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anna\u00efg Le\u00a0Meur. </strong>Ces objectifs ont \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9s par la crise sanitaire et sociale.<br><br>Aussi, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, pouvez-vous nous d\u00e9tailler la politique que le Gouvernement compte mener, \u00e0 court et long terme, afin de de garantir l'effectivit\u00e9 du droit \u00e0 l'\u00e9ducation, au sport, \u00e0 la culture et \u00e0 l'emploi dans les quartiers relevant de la politique de la ville\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> D\u00e9cid\u00e9ment, tout le monde peut devenir ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je tiens sinc\u00e8rement \u00e0 vous remercier, madame Le\u00a0Meur, d'avoir rappel\u00e9 la d\u00e9tresse dans laquelle le confinement a plong\u00e9 les familles vivant dans les quartiers relevant de la politique de la ville.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La d\u00e9tresse sous ce quinquennat\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous avez raison, nous avons deux priorit\u00e9s \u00e0 l'issue de cette p\u00e9riode\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> \u00catre r\u00e9\u00e9lus\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026l'\u00e9ducation et l'emploi. Je peux vous assurer que, face \u00e0 ces enjeux, le Gouvernement, l'\u00c9tat joueront pleinement leur r\u00f4le. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> <br><br>Ils le feront d'abord pour assurer la continuit\u00e9 p\u00e9dagogique, au travers d'un plan interminist\u00e9riel mobilisant 110\u00a0millions d'euros au profit de 1,3\u00a0million de jeunes.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est mieux quand elle lit\u00a0! Heureusement que tout est \u00e9crit sur sa fiche\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Ce plan, qui comprend les dispositifs \u00ab\u00a0Quartiers d'\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Colos apprenantes\u00a0\u00bb, vise \u00e0 accompagner les enfants dans la d\u00e9couverte et l'apprentissage, \u00e0 la fois au sein de leur quartier et au travers de s\u00e9jours partout en France. J'ai pu constater, au cours de mes d\u00e9placements \u00e0 H\u00e9rouville-Saint-Clair, Clichy-sous-Bois ou Montfermeil, l'\u00e9nergie et la dynamique d\u00e9ploy\u00e9es. C'est cela que je veux soutenir. <br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 ensuite la question de l'emploi. Le d\u00e9fi \u00e0 relever est immense dans des territoires d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9s dans ce domaine. C'est pourquoi je mettrai en \u0153uvre \u00e0 la rentr\u00e9e un programme ambitieux, sur le mod\u00e8le des cit\u00e9s \u00e9ducatives. L'enjeu est de faire travailler tous les acteurs ensemble, afin d'identifier et de proposer des solutions d'emploi.<br><br>Aucun de ces dispositifs ne pourrait \u00eatre effectif ni efficace sans la concertation et la participation des \u00e9lus locaux, des acteurs \u00e9ducatifs, associatifs et \u00e9conomiques. Ils sont nos partenaires, parce que r\u00e9ussir ensemble, c'est faire ensemble, selon une formule ch\u00e8re \u00e0 mon coll\u00e8gue Julien Denormandie,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Champion des formules creuses\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026que je reprends volontiers \u00e0 mon compte.<br><br>Je salue donc leur engagement, tout comme je tiens \u00e0 vous remercier, madame la d\u00e9put\u00e9e, pour votre implication. Je remercie \u00e9galement les tr\u00e8s nombreux parlementaires qui s'investissent sur ce sujet. Vous pouvez compter sur mon engagement et ma d\u00e9termination \u00e0 poursuivre notre action. Notre devoir est de ne laisser personne au bord du chemin. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/07/2020", "pageJO": null}}}}