{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2250", "identifiant": {"numero": "2250", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Attaque terroriste \u00e0 la pr\u00e9fecture de police"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA405480", "mandatRef": "PM723118"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/10/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTAQUE TERRORISTE \u00c0 LA PR\u00c9FECTURE DE POLICE <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, jeudi matin, au c\u0153ur de la pr\u00e9fecture de police de Paris, s'est produit l'impensable, l'inimaginable, l'inexcusable\u00a0: quatre policiers ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et une polici\u00e8re gravement bless\u00e9e par un des leurs, anim\u00e9 par la haine et l'islamisme radical. En ces circonstances si dramatiques, les d\u00e9put\u00e9s du groupe Libert\u00e9s et territoires ont une pens\u00e9e particuli\u00e8re pour les victimes\u00a0: pour Aur\u00e9lia Trifiro, pour Brice Le Mescam, pour Damien Ernest, pour Anthony Lancelot. Nous adressons nos plus sinc\u00e8res condol\u00e9ances \u00e0 leurs familles, \u00e0 leurs proches et \u00e0 leurs coll\u00e8gues. Nous souhaitons un prompt r\u00e9tablissement \u00e0 l'agent administratif qui est toujours hospitalis\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir.\u00a0\u2013\u00a0De nombreux d\u00e9put\u00e9s du groupe LT applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br>Monsieur le ministre, je suis \u00e9lu de l'Est du d\u00e9partement du Val-d'Oise, l\u00e0 o\u00f9 une partie du drame s'est jou\u00e9e. Je connais particuli\u00e8rement bien les r\u00e9seaux de radicalisation qui \u0153uvrent dans ces territoires et les gangr\u00e8nent. Ces r\u00e9seaux, je les affronte souvent seul dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale et la passivit\u00e9 de certains.<br><br>Monsieur le ministre, mes questions sont simples\u00a0: pouvez-vous me confirmer que le terroriste fr\u00e9quentait r\u00e9guli\u00e8rement la mosqu\u00e9e de Gonesse dans le quartier de la Fauconni\u00e8re et que cette mosqu\u00e9e \u00e9tait suivie par les services de renseignement, compte tenu de la pr\u00e9sence en son sein d'acteurs de l'islam radical\u00a0? Fr\u00e9quentait-il d'autres mosqu\u00e9es\u00a0? Si oui, lesquelles\u00a0? Pouvez-vous me confirmer que cet individu \u00e9tait jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment en contact avec un imam radicalis\u00e9 suivi par les services de renseignement et qui, au vu de sa radicalisation, a fait l'objet d'une obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais, une OQTF, en 2015\u00a0? Pouvez-vous m'indiquer pourquoi cette d\u00e9cision n'a jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e\u00a0? <i>(De nombreux d\u00e9put\u00e9s du groupe LT et de d\u00e9put\u00e9s non-inscrits applaudissent. \u2013\u00a0Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La question \u00e9tait-elle trop profonde pour M.\u00a0Castaner\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Merci tout d'abord, monsieur Pupponi, pour l'hommage que vous avez rendu aux fonctionnaires qui ont disparu lors de la tragique attaque jeudi dernier. Je m'associe bien s\u00fbr \u00e0 votre hommage, au nom du Gouvernement et \u00e0 titre personnel puisque, vous le savez, j'ai \u00e9t\u00e9 responsable \u00e0 la pr\u00e9fecture de police de Paris et par ailleurs chef de file de la lutte antiterroriste en tant que directeur g\u00e9n\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure. Cette \u00e9motion touche tous les services de renseignement, profond\u00e9ment \u00e9branl\u00e9s par ce qui s'est pass\u00e9 et qui ont eux aussi soif de comprendre. Ils attendent beaucoup des investigations judiciaires en cours et de l'inspection des services de renseignement qui va \u00eatre diligent\u00e9e et qui va travailler, le Premier ministre l'a rappel\u00e9, sur l'ensemble des services, en particulier la direction du renseignement de la pr\u00e9fecture de police de Paris, pour essayer de comprendre pourquoi certains signaux de radicalisation n'ont pas \u00e9t\u00e9 pris en compte.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> M.\u00a0Pupponi vous a pos\u00e9 des questions pr\u00e9cises\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Monsieur Pupponi, les services de renseignement travaillent aussi sur les r\u00e9seaux de radicalisation, et, vous le savez, la pr\u00e9fecture du Val-d'Oise est particuli\u00e8rement impliqu\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Allez-vous parler de la mosqu\u00e9e de Gonesse\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Avons-nous une chance que vous r\u00e9pondiez \u00e0 une seule question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous tenons des r\u00e9unions hebdomadaires pour suivre la mouvance radicale, notamment la mouvance salafiste. <i>(\u00ab\u00a0Les questions\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LaREM.)</i> Des contr\u00f4les sont diligent\u00e9s dans les commerces, et il y a un suivi des mosqu\u00e9es. Quant au fait de savoir si l'auteur de l'attaque fr\u00e9quentait r\u00e9guli\u00e8rement la mosqu\u00e9e de Gonesse, les investigations sont en cours.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Il ne r\u00e9pond pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Je ne r\u00e9ponds que dans la limite de ce qu'il est possible de dire. Il y a des investigations judiciaires en cours\u00a0: il faut savoir les respecter.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> D\u00e9cid\u00e9ment, vous ne r\u00e9pondez pas aux questions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Quant \u00e0 savoir si cette mosqu\u00e9e a \u00e9t\u00e9 effectivement dirig\u00e9e par un imam que vous qualifiez de salafiste et de fich\u00e9\u00a0S, l\u00e0 encore, les investigations permettront de faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> Sachez que cet individu n'a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de cette mosqu\u00e9e que pendant un an\u00a0! Il faudra que l'enqu\u00eate judiciaire fasse la lumi\u00e8re sur cette affaire. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, je connais votre implication dans la lutte antiterroriste. Nous avons eu l'occasion de travailler ensemble, en particulier \u00e0 Marseille. Ma question \u00e9tait simple\u00a0; elle ne mettait pas en cause les services de renseignement. L'imam dont nous parlons a fait l'objet, en 2015, d'une OQTF. C'est purement factuel. Cette obligation n'a pas \u00e9t\u00e9 mise en \u0153uvre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Pourquoi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi. </strong>Cela ne doit plus jamais arriver. La question est pos\u00e9e\u00a0: comment est-il possible qu'un imam radicalis\u00e9 qui fait l'objet d'une OQTF ne soit pas renvoy\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LT et LR, et sur de nombreux banc du groupe UDI-Agir, ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non-inscrits.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/10/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/10/2019", "pageJO": "8677"}}}}