{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1823", "identifiant": {"numero": "1823", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "avenir de l'hopital de Roquefra\u00eeche"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA336316", "mandatRef": "PM723406"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DE L'H\u00d4PITAL DE ROQUEFRA\u00ceCHE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Claude Bouchet.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Bouchet. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, en juin\u00a02017, un \u00ab\u00a0nouveau monde\u00a0\u00bb devait na\u00eetre. Or, depuis, la fracture entre le pouvoir central et la province, la ruralit\u00e9, ne cesse de s'aggraver. Entre la limitation de la vitesse \u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres par heure sur le r\u00e9seau secondaire, et les suppressions de tr\u00e9soreries, les hausses du prix du carburant, la mise \u00e0 l'\u00e9cart des corps interm\u00e9diaires et des \u00e9lus locaux, les faits sont l\u00e0.<br><br>Et cela continue avec le projet de loi relatif \u00e0 l\u2019organisation et \u00e0 la transformation du syst\u00e8me de sant\u00e9, dans le cadre duquel nos h\u00f4pitaux locaux vont perdre leurs comp\u00e9tences et leur r\u00f4le de proximit\u00e9. Au cours du d\u00e9bat, vous avez insist\u00e9 sur le fait que vous \u00e9tiez \u00ab\u00a0engag\u00e9e \u00e0 pleinement associer les parlementaires, et [sur le fait que] cet engagement sera tenu\u00a0\u00bb, et engag\u00e9e, aussi, \u00e0 \u00ab\u00a0renforcer la place faite aux \u00e9lus en amont des d\u00e9cisions\u00a0\u00bb.<br><br>Or sur le terrain le compte n'y est pas, madame la ministre, et les \u00e9lus locaux sont ignor\u00e9s. C'est le cas dans le Vaucluse, dans ma circonscription, avec l'h\u00f4pital de Roquefra\u00eeche, \u00e0 Lauris. Par deux fois, le maire de cette commune vous a fait part publiquement de son inqui\u00e9tude sur l'avenir de cet h\u00f4pital. Votre r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s claire\u00a0: \u00ab\u00a0Je travaille plus sur une r\u00e9adaptation que sur une fermeture.\u00a0\u00bb<br><br>Quelle ne fut pas notre surprise d'apprendre, par hasard, en janvier dernier, que ce centre serait ferm\u00e9 d'ici \u00e0 trois ans\u00a0! O\u00f9 est la concertation, madame la ministre\u00a0? L'exasp\u00e9ration est \u00e0 son comble au sein de la population et les personnels de l'h\u00f4pital sont inquiets, voire traumatis\u00e9s. Dans un ultime recours, samedi dernier, le maire, Andr\u00e9 Rousset, soixante-dix ans, qui avait pourtant donn\u00e9 son parrainage au candidat Macron il y a un an et demi <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i>, s'est donc r\u00e9sign\u00e9 \u00e0 partir de sa commune pour rejoindre, \u00e0 pied, votre minist\u00e8re, soit une distance de 760\u00a0kilom\u00e8tres. Tout cela pour se faire entendre, pour protester contre la fermeture annonc\u00e9e de cet h\u00f4pital.<br><br>Nous constatons donc, d'un c\u00f4t\u00e9, que vous affichez votre volont\u00e9 de concertation et, de l'autre, que vous opposez une fin de non-recevoir aux \u00e9lus. L'occasion m'est donc donn\u00e9e de vous demander solennellement ce que vous comptez faire pour l'h\u00f4pital de Roquefra\u00eeche, dont d\u00e9pend tout un bassin de population et, plus largement, quelle assurance de concertation vous entendez apporter aux \u00e9lus locaux dans votre r\u00e9forme. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>J'ai \u00e9t\u00e9 alert\u00e9e la semaine derni\u00e8re par M.\u00a0Andr\u00e9 Rousset sur sa d\u00e9marche et je comprends \u00e9videmment le d\u00e9sarroi que peut causer un projet de fermeture comme celui de l'h\u00f4pital de Roquefra\u00eeche. R\u00e9pondre \u00e0 ce type de situation est tout le sens de la loi qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e la semaine derni\u00e8re\u00a0: pr\u00e9voir le renouveau des h\u00f4pitaux de proximit\u00e9, un renouveau ambitieux. Au sein d'une organisation territoriale gradu\u00e9e, les h\u00f4pitaux de proximit\u00e9 apporteront aux patients le bon soin au bon moment.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Bouchet.</strong> Vous les fermez tous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Notre objectif est bien de garantir \u00e0 la population une palette de soins suffisante pour \u00e9viter l'\u00e9loignement, \u00e0 l'exception de situations m\u00e9dicalement plus complexes et qui doivent s'organiser suivant un parcours.<br><br>En ce qui concerne plus pr\u00e9cis\u00e9ment l'\u00e9tablissement que vous mentionnez, la situation de l'h\u00f4pital de Lauris est particuli\u00e8re, li\u00e9e notamment \u00e0 la v\u00e9tust\u00e9 des locaux et \u00e0 son environnement g\u00e9ographique. Je dois le pr\u00e9ciser, le site de Lauris se trouve en zone d'al\u00e9as\u00a0: une zone o\u00f9 les feux de for\u00eat sont tr\u00e8s forts.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre. </i>Conform\u00e9ment au projet r\u00e9gional de sant\u00e9 de Provence-Alpes-C\u00f4te-d'Azur, adopt\u00e9 en septembre 2018, il est pr\u00e9vu de relocaliser les soins de suite et de r\u00e9adaptation sur le site de Lauris-Cavaillon. En effet, celui-ci poss\u00e8de \u00e0 la fois un plateau technique sp\u00e9cialis\u00e9 et les ressources m\u00e9dicales n\u00e9cessaires en vue d'am\u00e9liorer le parcours de sant\u00e9 de la population qui r\u00e9side majoritairement dans le bassin de vie de Cavaillon.<br><br>Soyez assur\u00e9s que je serai particuli\u00e8rement attentive au devenir du site de Lauris. La r\u00e9flexion doit \u00eatre poursuivie, en y associant toutes les parties concern\u00e9es, notamment le conseil d\u00e9partemental du Vaucluse, qui devrait, selon mes informations, devenir propri\u00e9taire du site \u00e0 la cessation des activit\u00e9s sanitaires et m\u00e9dico-sociales. Enfin, j'ai demand\u00e9 au maire de Lauris de prendre contact avec mon cabinet afin que toutes les propositions soient \u00e9tudi\u00e9es avec lui. <i>(M. Florian Bachelier applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "28/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/03/2019", "pageJO": "3163"}}}}