{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG256", "identifiant": {"numero": "256", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "am\u00e9nagement du territoire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique de la ville"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718954", "mandatRef": "PM722512"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DE LA VILLE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Sa\u00efd Ahamada, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Sa\u00efd Ahamada. </strong>Monsieur le ministre de la coh\u00e9sion des territoires, je voudrais vous parler de territoires de notre pays o\u00f9 42\u00a0% de la population conna\u00eet la pauvret\u00e9, o\u00f9 25\u00a0% de cette population est au ch\u00f4mage et o\u00f9, dans une ville comme Marseille, trente personnes sont mortes sous les balles l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Ces territoires, vous l\u2019avez compris, sont les quartiers prioritaires de la politique de la ville.<br><br>En 2017, cette politique a quarante ans et je tiens \u00e0 vous f\u00e9liciter, monsieur le ministre, monsieur le Premier ministre, d\u2019avoir sanctuaris\u00e9 les cr\u00e9dits de cette politique et m\u00eame de les avoir augment\u00e9s pour ce qui est de la r\u00e9novation urbaine. <br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Merci\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin et M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Nous n'avons pas d\u00fb voir les m\u00eames chiffres\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sa\u00efd Ahamada. </strong>J\u2019ai pourtant un r\u00eave\u00a0: celui que cette politique de la ville disparaisse. Cela signifierait en effet que son objectif de r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s sociales et territoriales aura \u00e9t\u00e9 atteint. Il faut cependant, pour cela, que le droit commun revienne sur nos territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il faut revenir sur la r\u00e9forme Taubira !<br><br><strong>M.\u00a0Sa\u00efd Ahamada. </strong>\u00c0 mon avis, monsieur le ministre, cette politique de la ville doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9e aux innovations et exp\u00e9rimentations, et doit accompagner les projets qui ont r\u00e9ussi vers le droit commun, pour que celui-ci revienne sur nos territoires. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LR et GDR.)</i><br><br>Ma question est donc la suivante\u00a0: lors du prochain comit\u00e9 interminist\u00e9riel des villes, \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 revoir en profondeur cette politique de la ville et \u00e0 faire en sorte que le droit commun revienne largement sur nos territoires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM. \u2013 Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda.</strong> Le droit tout court\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre . </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous vivez dans un quartier relevant de la politique de la ville, que vous repr\u00e9sentez, et vous \u00eates en effet un bon exemple. Malheureusement, trop peu nombreux sont ceux qui r\u00e9ussissent. Le bilan de ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u2013\u00a0qui proc\u00e8de, comme je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit ici, d\u2019une responsabilit\u00e9 collective\u00a0\u2013, ce sont, vous l\u2019avez rappel\u00e9, 38\u00a0% de la population vivant au-dessous du seuil de pauvret\u00e9 et deux fois et demie plus de ch\u00f4meurs que la moyenne nationale. Voil\u00e0 quelle est la r\u00e9alit\u00e9.<br><br>Il faut en effet changer la politique de la ville. Il faut certes la conforter d\u2019un point de vue budg\u00e9taire \u2013\u00a0nous l\u2019avons fait\u00a0\u2013 et pr\u00e9server le budget pour le quinquennat qui vient, mais cela ne suffit pas.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il faut surtout plus de fermet\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre . </i>Nous devons mener une politique interminist\u00e9rielle et ramener la R\u00e9publique dans ces quartiers\u00a0: ramener des services publics, qui ont souvent disparu, notamment dans certains territoires ruraux, des bureaux de poste, des m\u00e9decins, de l\u2019emploi. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes NG et LR.)</i><br><br>Nous allons lancer les emplois francs d\u00e8s cette ann\u00e9e 2018. C\u2019est un moyen important. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br>Nous devons aussi renforcer l\u2019apprentissage et la lutte contre la discrimination, qui fait partie du bilan que nous avons trouv\u00e9 dans ces quartiers. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe GDR.) </i>Nous avons le devoir de lutter contre la discrimination,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Voil\u00e0 qui va faire peur aux gangs marseillais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre . </i>\u2026ainsi que contre le communautarisme, qui a aussi envahi une partie de ces quartiers. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Mettez-y des moyens\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/11/2017", "pageJO": "4423"}}}}