{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG696", "identifiant": {"numero": "696", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "plan autisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721352", "mandatRef": "PM723246"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN AUTISME <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Dani\u00e8le Cazarian, pour le groupe La R\u00e9publique en marche. <i>(Exclamations continues sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Cazarian. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es, la compr\u00e9hension des troubles du spectre autistique reste aujourd'hui malheureusement lacunaire en France, que ce soit chez certains professionnels de sant\u00e9, dans le monde de l'enseignement ou au sein du grand public. Selon un r\u00e9cent rapport de la Cour des comptes, un tiers des p\u00e9diatres et seulement la moiti\u00e9 des g\u00e9n\u00e9ralistes en France sont form\u00e9s \u00e0 d\u00e9pister cette maladie.<br><br>Ce manque de connaissances peut se traduire, malheureusement, par la diffusion \u00e0 grande \u00e9chelle de fausses informations sur les causes de l'autisme, contre lesquelles vous avez r\u00e9cemment r\u00e9agi. Les \u00e9crans ou encore la vaccination sont tour \u00e0 tour accus\u00e9s d'\u00eatre responsables de cette maladie parfois encore consid\u00e9r\u00e9e parfois comme une pathologie d'ordre psychiatrique, alors que la plupart des experts s'accordent \u00e0 dire qu'il s'agit d'une maladie neurologique. La recherche et la formation doivent donc devenir des priorit\u00e9s en la mati\u00e8re.<br><br>Pour ce qui est de la d\u00e9tection et de la prise en charge de l'autisme, le chantier demeure important. On estime en effet que seulement 15\u00a0% des enfants atteints de troubles du spectre autistique b\u00e9n\u00e9ficient d'un diagnostic et d'une prise en charge pr\u00e9coces. Or, la rapidit\u00e9 de la prise en charge est absolument d\u00e9terminante pour am\u00e9liorer la vie des enfants concern\u00e9s, ainsi que celle de leurs familles.<br><br>Il y a pr\u00e8s de 600\u00a0000\u00a0personnes touch\u00e9es par l'autisme. La tr\u00e8s grande majorit\u00e9 d'entre elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es comme autistes et ne sont donc pas prises en charge correctement. C'est le cas de nombreux adultes, qui sont les grands oubli\u00e9s des politiques publiques.<br><br>En outre, la prise en charge des personnes touch\u00e9es est trop rigide. Elle peine \u00e0 s'adapter \u00e0 chaque situation et n'\u00e9volue pas en m\u00eame temps que le patient. Beaucoup de ces constats sont connus depuis longtemps. Il est donc temps de donner une nouvelle impulsion \u00e0 la prise en charge de l'autisme dans notre pays. Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, pouvez-vous nous d\u00e9tailler les grandes lignes du quatri\u00e8me plan autisme que vous d\u00e9voilerez prochainement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM. - \u00ab\u00a0All\u00f4\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, en mati\u00e8re de politique de l'autisme, la France n'est pas au niveau. Na\u00eetre en France avec un autisme expose encore trop souvent les familles concern\u00e9es \u00e0 un parcours du combattant indigne de notre R\u00e9publique. Le diagnostic intervient trop tardivement. La place \u00e0 l'\u00e9cole n'\u00e9tant pas acquise et les prises en charge adapt\u00e9es trop rares, l'arr\u00eat de l'activit\u00e9 de l'un des deux parents s'impose encore. Enfin, l'insertion professionnelle en milieu ordinaire rel\u00e8ve de l'exception. Pourquoi, malgr\u00e9 trois plans successifs, la France n'arrive-t-elle toujours pas \u00e0 mettre en place ce qui fonctionne et fait ses preuves \u00e0 l'\u00e9tranger, que ce soit en Espagne, en Italie, au Danemark, en Su\u00e8de, au Canada ou aux \u00c9tats-Unis\u00a0? Votre question le sugg\u00e8re\u00a0: parce qu'il y a encore trop d'informations fausses sur l'autisme et que notre pays a longtemps pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire de cette question un sujet de pol\u00e9mique.<br><br>Vivant avec des id\u00e9es fausses, notre soci\u00e9t\u00e9 continue de caricaturer et de rel\u00e9guer. C'en est assez. Avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous voulons changer ce paradigme et, pour ce faire, utiliser un levier\u00a0: remettre la science au c\u0153ur de la politique publique de l'autisme. La France se trouve loin derri\u00e8re de nombreux pays de l'OCDE en mati\u00e8re de recherche sur le neurod\u00e9veloppement. L'\u00e9cosyst\u00e8me de la recherche n'est pas structur\u00e9. Les moyens sont trop peu mutualis\u00e9s et les chercheurs trop peu nombreux.<br><br>Il est temps de mettre en place une politique bas\u00e9e sur les preuves et sur la confiance\u00a0: confiance aux parents \u2013\u00a0lorsqu'ils alertent sur le d\u00e9veloppement de leur enfant, ce sont eux qui en sont les premiers experts\u00a0; confiance aux professionnels de la petite enfance et de la sant\u00e9, qui accueillent en premier lieu leur d\u00e9tresse et leurs inqui\u00e9tudes \u2013\u00a0mieux form\u00e9s, ils doivent pouvoir orienter vite et donner acc\u00e8s \u00e0 des interventions sans d\u00e9lai\u00a0; confiance \u00e0 l'ensemble des acteurs de l'accompagnement et surtout de l'\u00e9ducation, car tout doit se passer \u00e0 l'\u00e9cole.<br><br>Diffuser la connaissance pour intervenir plus t\u00f4t\u00a0; scolariser\u00a0; employer\u00a0; ne plus rel\u00e9guer\u00a0: voil\u00e0 mon ambition et les grandes lignes d'un plan sur lequel nous travaillons encore d'arrache-pied avec les ministres concern\u00e9s, Agn\u00e8s Buzyn, Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal, Muriel P\u00e9nicaud et Jean-Michel Blanquer. Je reviendrai avec plaisir vers vous d\u00e9but avril pour vous donner plus de d\u00e9tails sur notre politique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM, MODEM et UDI-Agir.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/03/2018", "pageJO": "1793"}}}}