{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG348", "identifiant": {"numero": "348", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4ts et taxes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "liste noire des paradis fiscaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718736", "mandatRef": "PM722440"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LISTE NOIRE DES PARADIS FISCAUX <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Peyrol, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Peyrol. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, le 5\u00a0d\u00e9cembre prochain, la Commission europ\u00e9enne doit publier sa liste noire des paradis fiscaux. Fruit d'une n\u00e9gociation entam\u00e9e il y a plus d'un an entre ministres europ\u00e9ens, cette liste doit se substituer \u00e0 celles \u00e9tablies par les pays membres de l'Union europ\u00e9enne, dont celle de la France, qui ne r\u00e9pertorie que sept \u00c9tats et territoires jug\u00e9s non coop\u00e9ratifs. Alors que l'organisation non gouvernementale Oxfam vient de publier sa propre liste de trente-cinq pays, hors Union europ\u00e9enne, assimilables \u00e0 des paradis fiscaux selon les crit\u00e8res europ\u00e9ens du code de conduite, nous ne pouvons que maintenir la pression pour que cette liste commune europ\u00e9enne soit \u00e0 la fois ambitieuse, coh\u00e9rente et contraignante.<br><br>Ambitieuse, car cette liste pourrait constituer une avanc\u00e9e majeure pour les pays de l'Union europ\u00e9enne. Les travaux men\u00e9s par le Forum mondial de l'Organisation du commerce et du d\u00e9veloppement \u00e9conomiques \u2013\u00a0OCDE\u00a0\u2013 sur la d\u00e9finition des paradis fiscaux existent maintenant depuis plus de quinze ans. La nouvelle vague de r\u00e9v\u00e9lations des <i>Paradise papers</i> nous exhorte \u00e0 aller plus loin pour envoyer un message clair \u00e0 nos concitoyens. Il y va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'Europe.<br><br>Coh\u00e9rente, car elle ne doit pas occulter les pratiques fiscales de certains \u00c9tats qui vident de leur substance les principes m\u00eames des conventions fiscales et des r\u00e8gles de coop\u00e9ration d\u00e9finies avec l'OCDE. Les travaux du consortium pour le journalisme d'investigation, que je salue, ont mis le doigt sur cette fronti\u00e8re t\u00e9nue entre fraude et optimisation fiscales. Il revient au politique de clarifier ses lignes et sa volont\u00e9 de combattre l'\u00e9vasion fiscale sous toutes ses formes.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Vous \u00eates le politique, c'est incroyable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Peyrol. </strong>Contraignante, enfin, car nous avons d\u00e9pass\u00e9 le stade des jugements moraux, et le r\u00e9gime appliqu\u00e9 \u00e0 ces \u00c9tats devra \u00eatre dissuasif pour les inciter \u00e0 s'aligner sur nos standards de bonne gouvernance fiscale.<br><br>Monsieur le ministre, nous connaissons votre engagement pour la lutte contre l'\u00e9vasion et la fraude fiscales internationales.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Cirage\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Peyrol. </strong>D\u00e8s lors, pouvez-vous nous assurer des efforts de la France dans cette n\u00e9gociation, et nous garantir que cette liste sera un v\u00e9ritable outil de lutte contre l'\u00e9vasion et la fraude fiscales et que des sanctions r\u00e9elles seront appliqu\u00e9es contre ces \u00c9tats\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.) </i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, l'\u00e9vasion fiscale est tout simplement intol\u00e9rable. Comment voulez-vous que les plus modestes acceptent encore de payer leurs imp\u00f4ts quand certains parmi les plus riches se soustraient \u00e0 cette obligation\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Cahuzac\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Comment voulez-vous qu'il y ait du consentement fiscal dans notre pays si certains \u00e9chappent \u00e0 la r\u00e8gle commune\u00a0? Ce n'est pas une question de droite, ce n'est pas une question de gauche, c'est un engagement national, qui a \u00e9t\u00e9 poursuivi par tous les Pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique, et pour lequel Emmanuel Macron est totalement d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 avancer.<br><br>Nous avons sign\u00e9 la convention fiscale de l'OCDE, qui vise \u00e0 lutter contre l'\u00e9rosion des bases fiscales, et nous veillerons \u00e0 sa mise en \u0153uvre concr\u00e8te. Nous avons envoy\u00e9, \u00e0 travers la Commission europ\u00e9enne, des demandes \u00e0 soixante-douze \u00c9tats qui, aujourd'hui, ne remplissent pas suffisamment leurs obligations en mati\u00e8re de transparence fiscale. Les \u00c9tats qui n'apporteront pas les informations demand\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne sur l'\u00e9vasion fiscale et sur les moyens de lutter contre elle, seront inscrits, le 5\u00a0d\u00e9cembre prochain, \u00e0 l'occasion du conseil des ministres des finances, sur la liste europ\u00e9enne des \u00c9tats qui seront sanctionn\u00e9s au nom de la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale.<br><br>Nous voyons \u00e9galement la n\u00e9cessit\u00e9 de durcir les r\u00e8gles. Celles-ci ne sont pas respect\u00e9es, cette situation exigeant, nous le savons, un combat de tous les instants.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Nous verrons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Eh bien s'il faut durcir les r\u00e8gles et les sanctions, nous le ferons\u00a0! La France propose que les \u00c9tats inscrits sur cette liste europ\u00e9enne n'aient plus acc\u00e8s ni aux m\u00e9canismes de soutien europ\u00e9ens ni aux modalit\u00e9s de financement de la Banque mondiale ou du Fonds mon\u00e9taire international.<br><br>Une liste noire doit \u00eatre une liste noire, et non simplement une liste. Elle doit entra\u00eener une s\u00e9rie d'actions et de sanctions contre ceux qui se soustraient \u00e0 la r\u00e8gle commune. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/11/2017", "pageJO": "5640"}}}}