{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1944", "identifiant": {"numero": "1944", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Parlement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Examen par la Parlement des accords commerciaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333818", "mandatRef": "PM722990"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EXAMEN PAR LE PARLEMENT DES ACCORDS COMMERCIAUX <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christian Hutin.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin. </strong>Monsieur le Premier ministre, c'est un d\u00e9put\u00e9 du vieux monde qui vous pose cette question, et la pose \u00e0 votre gouvernement. <i>(Murmures sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>C'est m\u00eame un vieux d\u00e9put\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Tout est relatif\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin. </strong>Il est un peu sourd. Mais il s'exprime sans papier.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> La derni\u00e8re fois, sans papier, ce n'\u00e9tait pas brillant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin. </strong>Ce d\u00e9put\u00e9 un peu sourd vous dit tr\u00e8s clairement qu'il y a des choses qu'il ne peut pas entendre. Or il a entendu, en commission des affaires \u00e9trang\u00e8res, que, d\u00e9sormais, le Parlement n'aurait plus jamais la possibilit\u00e9 de voter sur les accords commerciaux internationaux. Il s'agit pourtant de textes essentiels, majeurs <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et UDI-Agir et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits)</i>, sur lesquels nous ne pouvons pas abandonner notre souverainet\u00e9, que nous soyons de droite, de gauche ou m\u00eame de La\u00a0R\u00e9publique en marche.<br><br>Nous en arrivons tout de m\u00eame \u00e0 une situation terrible : nous n'avons plus notre mot \u00e0 dire sur les aspects environnementaux, sanitaires et sociaux ! C'est absolument exceptionnel, nous n'avons plus le droit de dire quoi que ce soit ! <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes UDI-Agir et LR. - MM. Fran\u00e7ois Ruffin et Jean Lassalle applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> C'est le nouveau monde\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin. </strong>L'ensemble des accords internationaux \u00e9chappera au Parlement fran\u00e7ais\u00a0! Je pense en particulier aux accords conclus par l'Union europ\u00e9enne avec l'Australie et la Nouvelle-Z\u00e9lande, dont nous avons discut\u00e9 ce matin en commission des affaires \u00e9trang\u00e8res. L'Australie n'a pas sign\u00e9 un certain nombre d'accords sociaux relevant de l'Organisation internationale du travail. <br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Quelle est la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin. </strong>Pourquoi allons-nous acheter des moutons \u00e0 20\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres\u00a0? C'est navrant\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> \u00c0 cause de Fran\u00e7ois Mitterrand, nous payons encore pour Greenpeace\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin. </strong>O\u00f9 sont donc les accords de Paris\u00a0?<br><br>Je vous le dis tr\u00e8s clairement, monsieur le Premier ministre, il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la d\u00e9mocratie. Je ne participerai pas \u00e0 cet abandon de la d\u00e9mocratie par le quinquennat du libre-\u00e9change. <i>(Applaudissements</i> sur les bancs des groupes SOC et GDR, sur plusieurs bancs des groupes UDI-Agir et LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Je vous sais un fin connaisseur des affaires \u00e9trang\u00e8res, monsieur Hutin. Vous n'ignorez pas que les accords commerciaux mixtes continueront \u00e0 \u00eatre examin\u00e9s par les parlements nationaux. Tel sera la cas de l'accord conclu entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada, gr\u00e2ce auquel de nombreux secteurs de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise gagnent, puisqu'ils enregistrent un exc\u00e9dent suppl\u00e9mentaire de 400\u00a0millions d'euros cette ann\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo et M.\u00a0Pierre-Henri Dumont .</strong> \u00c0 quand un d\u00e9bat \u00e0 l'Assembl\u00e9e\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Vous savez \u00e9galement que, lorsque les accords commerciaux ne sont pas mixtes, c'est-\u00e0-dire quand ils sont uniquement commerciaux, c'est le Parlement europ\u00e9en qui vote. Le choix que feront les Fran\u00e7ais le 26\u00a0mai prochain est donc important. Je les invite \u00e0 bien regarder les propositions des uns et des autres\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs des groupes SOC, GDR et LR.)</i> <br><br>Le gouvernement a spontan\u00e9ment souhait\u00e9 \u00eatre auditionn\u00e9, syst\u00e9matiquement, par votre Assembl\u00e9e, avant chaque r\u00e9union du conseil des ministres europ\u00e9ens du commerce,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Sans vote\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026afin que vous soyez pleinement inform\u00e9s des tenants et aboutissants de la position fran\u00e7aise et que nous puissions \u00e9couter vos positions.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quid de l'accord avec le Mercosur\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Tr\u00e8s clairement, ce gouvernement et cette majorit\u00e9 ont fait avancer les choses en mati\u00e8re de politique commerciale. Pour la premi\u00e8re fois, un certain nombre de propositions de r\u00e9solution ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9battues \u00e0 ce sujet, \u00e0 l'initiative de la majorit\u00e9. Je pense en particulier \u00e0 celle de Jacques Maire et \u00e0 celle d'Olga Givernet, qui a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9e ce matin par la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>\u00c0 la diff\u00e9rence des gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents, celui-ci d\u00e9fend une v\u00e9ritable ambition climatique. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> C'est du vent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous avons \u00e9t\u00e9 le seul gouvernement europ\u00e9en \u00e0 nous opposer \u00e0 l'ouverture de n\u00e9gociations avec les \u00c9tats-Unis, qui sont sortis de l'accord de Paris. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> <br><br>Qu'ont fait les gouvernements auxquels participent les partis fr\u00e8res du Rassemblement national ? L'Italie de Matteo Salvini a vot\u00e9 pour. Et la Gr\u00e8ce de Syriza, compagnon de route de La France insoumise, a vot\u00e9 pour. <i>(\u00ab Eh oui ! \u00bb sur les bancs du groupe LaREM. - Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Il y a les diseux et les faiseux. Il y a les bateleurs d'estrade et ceux qui font vraiment changer l'Europe. C'est nous\u00a0! <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/05/2019", "pageJO": "4457"}}}}