{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG723", "identifiant": {"numero": "723", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9fense", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "intervention de l'arm\u00e9e turque en Syrie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720798", "mandatRef": "PM723080"}, "groupe": {"organeRef": "PO723569", "abrege": "NI", "developpe": "Non inscrit"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTERVENTION DE L\u2019ARM\u00c9E TURQUE EN SYRIE <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Louis Aliot, au titre des d\u00e9put\u00e9s non inscrits.<br><br><strong>M.\u00a0Louis Aliot. </strong>Monsieur le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, depuis dimanche, le drapeau turc flotte sur Afrin. Le peuple kurde, avec lequel nous avons combattu l'\u00c9tat islamique, est meurtri. Des milliers de civils sont morts.<br><br>Avec cette attaque en Syrie, le pr\u00e9sident Erdogan nargue le monde et bafoue le droit international. La France, si encline \u00e0 s'offusquer en toutes circonstances, se fait bien silencieuse face \u00e0 ce nettoyage ethnique.<br><br>Quels sentiments peuvent \u00e9prouver ces combattants de la libert\u00e9 \u00e0 l'encontre de la France qui, apr\u00e8s les avoir utilis\u00e9s dans la lutte contre le fondamentalisme islamiste, les abandonne \u00e0 leur triste sort\u00a0?<br><br>Car nous sommes totalement impliqu\u00e9s dans ce drame. Combien sont morts pour nous prot\u00e9ger\u00a0? Qui a arm\u00e9 les Kurdes\u00a0? Qui s'est servi d'eux\u00a0? Et qui les livre aujourd'hui \u00e0 leur pire ennemi, une Turquie autoritaire qui s'est construite sur le g\u00e9nocide des Arm\u00e9niens ainsi que sur les cadavres des Assyro-Chald\u00e9ens et des Grecs, et qui, apr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9 toute pr\u00e9sence chr\u00e9tienne ou presque sur son territoire, s'en est prise aux Kurdes, aux Al\u00e9vis et aux forces d\u00e9mocratiques, sans m\u00eame parler de l'occupation de Chypre\u00a0? Pas facile en effet de g\u00e9rer, au sein de l'OTAN et de l\u2019Union europ\u00e9enne, un alli\u00e9 aussi encombrant\u00a0!<br><br>Monsieur le ministre, le silence des institutions europ\u00e9ennes est pesant, ce qui n'est pas \u00e9tonnant quand on sait que l\u2019Union europ\u00e9enne verse des milliards d'euros \u00e0 la Turquie en raison de son chantage aux r\u00e9fugi\u00e9s et qu'elle a engag\u00e9 des n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie contre l'avis des peuples\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Louis Aliot. </strong>La question turque est un v\u00e9ritable r\u00e9v\u00e9lateur des ambitions h\u00e9g\u00e9moniques d'Ankara comme des faiblesses et des l\u00e2chet\u00e9s de Bruxelles, de Berlin et de Paris. Monsieur le ministre, la France va-t-elle enfin condamner clairement la Turquie pour cette agression\u00a0? Allez-vous enfin demander \u00e0 nos partenaires europ\u00e9ens de mettre un terme au processus d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0? <i>(Applaudissements parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, la chute d'Afrin, apr\u00e8s deux mois d'offensive turque, marque une nouvelle \u00e9tape dans l'escalade dramatique qui a lieu en Syrie.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Sans aucune r\u00e9action\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>C'est un nouveau coup port\u00e9 \u00e0 la situation humanitaire d\u00e9j\u00e0 catastrophique pr\u00e9valant dans ce pays. Des dizaines de milliers de personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es et ceux qui restent se trouvent dans une situation critique, priv\u00e9s d'eau, d'\u00e9lectricit\u00e9 et de secours.<br><br>C'est aussi \u2013 on ne le dit pas assez \u2013 un nouveau coup port\u00e9 \u00e0 la campagne contre Daech, \u00e0 laquelle les forces d\u00e9mocratiques syriennes ont apport\u00e9 une contribution d\u00e9cisive \u2013 notamment \u00e0 Koban\u00e9 et \u00e0 Raqqa \u2013, ce dont la France leur est reconnaissante. Leurs capacit\u00e9s doivent \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9es. Daech, je le rappelle, n'est pas vaincu en Syrie.<br><br>Enfin, c'est un nouveau coup port\u00e9 \u00e0 la tr\u00eave humanitaire d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, qui comme telle s'inscrit dans le cadre du droit international et s'applique \u00e0 tous, y compris \u00e0 la Turquie et aux forces de Bachar el-Assad. Il importe de la faire respecter par tous les moyens dont nous disposons.<br><br>La position de la France n'a pas vari\u00e9. Les pr\u00e9occupations de fronti\u00e8res de la Turquie ne doivent pas mener \u00e0 l'implantation militaire que nous constatons. C'est ajouter de la guerre \u00e0 la guerre.<br><br>Sur le fond, monsieur le d\u00e9put\u00e9, je suis convaincu qu'il n'y aura pas de solution militaire durable en Syrie et qu'il faudra bien aboutir \u00e0 une solution politique, donc relancer le processus de Gen\u00e8ve. Dans ce cadre, il faudra faire en sorte que la solution politique retenue soit inclusive et que les Kurdes y trouvent leur place. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/03/2018", "pageJO": "1899"}}}}