{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2707", "identifiant": {"numero": "2707", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique de l'emploi"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718756", "mandatRef": "PM722446"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/02/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DE L'EMPLOI <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Aude Bono-Vandorme.<br><br><strong>Mme\u00a0Aude Bono-Vandorme. </strong>L\u2019Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques \u2013\u00a0INSEE\u00a0\u2013 a publi\u00e9, la semaine derni\u00e8re, les derniers chiffres du ch\u00f4mage. Celui-ci s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 7,9\u00a0% en France m\u00e9tropolitaine pour l\u2019ann\u00e9e 2019. C\u2019est le plus bas taux depuis onze ans, avec 400\u00a0000\u00a0ch\u00f4meurs de moins depuis le d\u00e9but du quinquennat. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Tout va bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aude Bono-Vandorme. </strong>Les politiques men\u00e9es par le Gouvernement produisent des r\u00e9sultats et expliquent cette forte baisse du ch\u00f4mage. Le nombre d\u2019embauches en CDI n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9\u00a0; <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM. \u2013\u00a0M.\u00a0\u00c9ric Diard proteste.) </i>il r\u00e9sulte principalement des ordonnances travail et de la loi PACTE \u2013\u00a0plan d\u2019action pour la croissance et la transformation des entreprises.<br><br>Concernant l\u2019apprentissage, le nombre d\u2019apprentis s\u2019\u00e9tablit \u00e0 491\u00a0000 au 31\u00a0d\u00e9cembre 2019, soit une progression de 16\u00a0% en un an \u2013\u00a0de 13\u00a0% dans le BTP et de 11\u00a0% dans l\u2019industrie.<br><br>Les dispositions offertes par la loi du 5\u00a0septembre 2018 pour la libert\u00e9 de choisir son avenir professionnel, en vue de rendre plus attractive cette voie d\u2019avenir et d\u2019excellence, commencent \u00e0 porter leurs fruits\u00a0: nous ne pouvons que nous en r\u00e9jouir.<br><br>En effet, les mesures concr\u00e8tes adopt\u00e9es expliquent ces bons chiffres, notamment l\u2019assouplissement de la limite d'\u00e2ge pour l'entr\u00e9e des jeunes, repouss\u00e9e de 26 \u00e0 30\u00a0ans, l'am\u00e9lioration des conditions d\u2019emploi, avec en particulier une augmentation des r\u00e9mun\u00e9rations pour les apprentis, et l'instauration d\u2019une aide financi\u00e8re de 500\u00a0euros pour le permis de conduire \u2013\u00a0plus de 18\u00a0000\u00a0apprentis ont re\u00e7u ou s\u2019appr\u00eatent \u00e0 recevoir cette aide.<br><br>Il n\u2019y a jamais eu autant de jeunes en apprentissage dans notre pays, c\u2019est la preuve d\u2019un regain d\u2019attractivit\u00e9 pour cette voie d'excellence et de passion.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> D'excellence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda.</strong> C'est gr\u00e2ce aux r\u00e9gions\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Aude Bono-Vandorme. </strong>Dans le d\u00e9partement de l\u2019Aisne o\u00f9 je suis \u00e9lue, le nombre de contrats d\u2019apprentissage a progress\u00e9.<br><br>Madame la ministre, les r\u00e9formes que nous avons entreprises commencent \u00e0 porter leurs fruits\u00a0; pouvez-vous nous indiquer les mesures que vous comptez appliquer pour p\u00e9renniser et renforcer cette dynamique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre du travail. </i>Nous pouvons et devons tous nous r\u00e9jouir, pour nos concitoyens, de la baisse du ch\u00f4mage. Il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 8,1\u00a0% \u2013\u00a0moins de 8\u00a0% en m\u00e9tropole.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Merci Hollande\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre. </i>Nous avons connu des p\u00e9riodes o\u00f9 il exc\u00e9dait 10 % : nous prouvons collectivement que le ch\u00f4mage de masse n'est pas une fatalit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Quand je rencontre des jeunes de 20 ou 30\u00a0ans, des personnes de 40\u00a0ans m\u00eame, qui ont toujours connu le ch\u00f4mage de masse et me disent qu'ils ne croyaient pas qu'il \u00e9tait possible d'en sortir, j'ai le sentiment que nous redonnons de l'espoir \u2013\u00a0c'est important.<br><br>Le taux s'\u00e9tablit d\u00e9j\u00e0 entre 5 et 7\u00a0% dans vingt-quatre d\u00e9partements. Dans l'Aisne, par exemple, votre d\u00e9partement, on constate l'importance de l'enjeu \u2013\u00a0le ch\u00f4mage \u00e9tait \u00e0 13,7\u00a0% il y a deux ans et demi, il est d\u00e9sormais \u00e0 12\u00a0%\u00a0\u2013\u00a0: la bataille n'est pas finie dans tous les territoires, mais nous sommes en bonne voie\u00a0; il faut poursuivre et amplifier les r\u00e9formes pour la gagner.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 des sujets importants, notamment les cr\u00e9ations de CDI, la loi PACTE, les baisses de charges patronales, l'imposition sur le capital \u2013\u00a0les r\u00e9formes men\u00e9es par Bruno Le Maire. On n'a jamais form\u00e9 autant de demandeurs d'emploi \u2013\u00a0plus d'1\u00a0million\u00a0\u2013\u00a0; on n'a jamais autant investi en faveur de la formation des plus vuln\u00e9rables.<br><br>Le domaine de l'apprentissage m'importe car j'ai visit\u00e9 plus de soixante centres de formation d'apprentis \u2013\u00a0CFA\u00a0\u2013\u00a0: j'ai pu voir que ces jeunes ont les yeux qui brillent.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Et pour les travailleurs pr\u00e9caires, qu'est-ce que vous faites\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>Je sais une chose\u00a0: la r\u00e9forme est entr\u00e9e en application il y a plus d'un an, int\u00e9gralement depuis le 1er\u00a0septembre\u00a0; avec les professionnels, nous sommes en train de r\u00e9ussir \u00e0 redonner de l'espoir \u00e0 notre jeunesse \u2013\u00a0je crois que c'est la t\u00e2che la plus importante que nous puissions accomplir. Continuons, amplifions\u00a0: nous r\u00e9ussirons\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/02/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/02/2020", "pageJO": "1117"}}}}