{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3523", "identifiant": {"numero": "3523", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "organisations internationales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Bilan du forum de Paris pour la paix"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720830", "mandatRef": "PM723088"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/11/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BILAN DU FORUM DE PARIS POUR LA PAIX <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Thomas.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Thomas. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. La semaine derni\u00e8re s'est tenu la 3e\u00a0\u00e9dition du Forum de Paris pour la paix, consacr\u00e9e aux nouvelles fa\u00e7ons d'agir pour le monde de demain. Il a regroup\u00e9 plus de 60\u00a0chefs d'\u00c9tats et organisations internationales autour du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. D'un genre nouveau, enti\u00e8rement num\u00e9rique, ce Forum a rassembl\u00e9 plus de 10\u00a0000\u00a0participants et permis d'aborder de tr\u00e8s nombreux sujets\u00a0: le financement de la solidarit\u00e9 lors du sommet \u00ab\u00a0Finance en commun\u00a0\u00bb\u00a0; le cyberespace\u00a0; la question terroriste\u00a0; la protection de l'environnement\u00a0; la question essentielle de l'\u00e9ducation et celle de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes. Mais la question de la pand\u00e9mie de covid-19 a sous-tendu l'ensemble des travaux. Ainsi, le m\u00e9canisme Act-A et l'initiative Covax ont \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur des discussions. Lanc\u00e9 le 24\u00a0avril par l'OMS \u2013\u00a0Organisation mondiale de la sant\u00e9\u00a0\u2013 et ses partenaires \u2013\u00a0la France y a jou\u00e9 un r\u00f4le important\u00a0\u2013, il a pour but d'acc\u00e9l\u00e9rer l'acc\u00e8s aux outils de lutte contre la covid-19\u00a0: diagnostics, traitements, vaccins et renforcement des syst\u00e8mes de sant\u00e9. <br><br>Monsieur le ministre, pourriez-vous rappeler devant la repr\u00e9sentation nationale les avanc\u00e9es et engagements pris lors de ce forum en mati\u00e8re de strat\u00e9gie sanitaire mondiale, pour notamment faire du vaccin un bien public mondial\u00a0? Enfin, alors que les cadres classiques de la coop\u00e9ration multilat\u00e9rale sont fragilis\u00e9s, pensez-vous que les enjeux de sant\u00e9 mondiale puissent \u00eatre l'occasion de refonder ou de red\u00e9finir le multilat\u00e9ralisme, en associant plus d'acteurs et en repensant le capitalisme mondialis\u00e9, comme l'a sugg\u00e9r\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dans un entretien ce week-end \u2013\u00a0dans la revue <i>Le grand continent\u00a0</i>? Quelle place alors pour la France et l'Europe\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Vous l'avez soulign\u00e9, le 3e\u00a0Forum de Paris pour la paix a \u00e9t\u00e9 un grand succ\u00e8s, malgr\u00e9 la crise sanitaire. Vous avez signal\u00e9 la pr\u00e9sence en ligne de 60\u00a0chefs d'\u00c9tat et de gouvernement\u00a0; il y a eu au total 12\u00a0000\u00a0participants, repr\u00e9sentant 151\u00a0pays. Cette 3e\u00a0\u00e9dition a permis, en particulier lors de la rencontre du 12\u00a0novembre autour du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, de la chanceli\u00e8re allemande, du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies et du Pr\u00e9sident du S\u00e9n\u00e9gal, de poser les principes de gestion des biens publics mondiaux apr\u00e8s la crise du covid-19 et de lancer une d\u00e9marche pour un consensus international permettant une vraie refondation de ce dispositif.<br><br>\u00c0 l'int\u00e9rieur de cette strat\u00e9gie, il y a les enjeux de sant\u00e9 que vous avez soulign\u00e9s. D'abord parce que ce forum a permis le renforcement de l'initiative Act-A. Cette initiative financi\u00e8re a permis de mobiliser 2\u00a0milliards d'euros pour agir aupr\u00e8s des populations les plus vuln\u00e9rables, pour faciliter la recherche, mais aussi la diffusion du vaccin et des traitements\u00a0; c'est le point le plus important. S'agissant de la sant\u00e9, il y a eu aussi l'adoption d'une charte consacrant le vaccin comme bien public mondial et permettant de lutter contre ce que j'appelle le nationalisme vaccinal, qui n'est une solution ni de solidarit\u00e9 ni d'efficacit\u00e9. <br><br>Enfin, avec mon coll\u00e8gue allemand et les organisations internationales concern\u00e9es, en particulier l'OMS, nous avons lanc\u00e9 le Haut conseil d'experts, intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Une seule sant\u00e9\u00a0\u00bb. C'est une forme de GIEC \u2013\u00a0groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat\u00a0\u2013 pour la sant\u00e9, un outil d'alerte internationale qui permet de relancer le multilat\u00e9ralisme sur cette question. Ainsi, le Forum de Paris pour la paix a \u00e9t\u00e9 un vrai catalyseur d'id\u00e9es concr\u00e8tes pour l'apr\u00e8s covid-19.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/11/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/11/2020", "pageJO": "9767"}}}}