{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3008", "identifiant": {"numero": "3008", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Reprise de l'activit\u00e9 des tribunaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720908", "mandatRef": "PM723110"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REPRISE DE L'ACTIVIT\u00c9 DES TRIBUNAUX <a name=PG26></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Na\u00efma Moutchou.<br><br><strong>Mme\u00a0Na\u00efma Moutchou. </strong>Madame la garde des sceaux, le 17\u00a0mars, la France et les Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 confin\u00e9s. C\u2019\u00e9tait in\u00e9dit. La justice a fonctionn\u00e9 au ralenti, mais elle a fonctionn\u00e9, une justice d\u2019urgence qui a boulevers\u00e9 le quotidien des juridictions.<br><br>Deux mois plus tard, c\u2019est le d\u00e9fi de la reprise.<br><br>Le Premier ministre le r\u00e9p\u00e8te souvent et il a raison\u00a0: \u00ab\u00a0La vie ne reprendra pas comme avant.\u00a0\u00bb Et la justice n\u2019\u00e9chappe pas \u00e0 ce constat. En d\u00e9pit des craintes et des incertitudes, magistrats, avocats, greffiers et tous les autres acteurs du monde de la justice sont \u00e0 nouveau en premi\u00e8re ligne pour pr\u00e9parer la sortie de cette p\u00e9riode exceptionnelle. Ils font face \u00e0 deux puissants d\u00e9fis, le premier \u00e9tant la r\u00e9ouverture des portes des tribunaux, ces lieux de brassage et de rencontres, en s\u2019adaptant aux contraintes sanitaires. \u00c0 Pontoise, dans mon d\u00e9partement du Val-d\u2019Oise, le tribunal judiciaire est pr\u00eat\u00a0: marquage au sol, places num\u00e9rot\u00e9es dans les salles d\u2019audience, gels et masques bien s\u00fbr, avec une attention particuli\u00e8re port\u00e9e \u00e0 l\u2019accueil des publics fragiles, notamment les demandeurs \u00e0 l'aide juridictionnelle et les plaignants dans le cadre des affaires de violences intrafamiliales. Face \u00e0 ce premier d\u00e9fi, quelle solution d'accompagnement \u00e0 court terme avez-vous pr\u00e9vue pour une reprise en toute s\u00e9curit\u00e9 de la vie de Palais\u00a0?<br><br>le second d\u00e9fi est tout aussi immense\u00a0: absorber le stock sans pr\u00e9c\u00e9dent de dossiers qui se sont dangereusement accumul\u00e9s. La justice a beaucoup souffert ces derniers mois\u00a0: la gr\u00e8ve des avocats, suivie de la crise sanitaire, ont contraint souvent, partout en France \u00e0 des renvois d'audience. Un \u00e9norme embouteillage s'annonce, ce qui signifiera pour beaucoup de Fran\u00e7ais des mois voire des ann\u00e9es de retard \u00e0 leur rendre justice. Comment r\u00e9soudre ce casse-t\u00eate et revenir \u00e0 un niveau num\u00e9riquement raisonnable de dossiers tout en ne rognant pas sur les droits des justiciables\u00a0?<br><br>Madame la ministre, le monde de la justice va vivre une \u00e9preuve, au moins jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Il faudra du temps pour que la machine judiciaire tourne \u00e0 plein r\u00e9gime. Mais tous les moyens devront y \u00eatre employ\u00e9s et je serai moi aussi \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s. La justice n'est pas un service public comme les autres\u00a0; c'est une des grandes fonctions r\u00e9galiennes de l'\u00c9tat, elle est essentielle, ultime recours et point d'aboutissement des autres services publics. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Vous avez raison de rappeler que les tribunaux ont \u00e9t\u00e9 physiquement ferm\u00e9s pendant le confinement parce que c'\u00e9taient des lieux de brassage, l'activit\u00e9 de justice \u00e9tant par n\u00e9cessit\u00e9 men\u00e9e en lien \u00e9troit avec les justiciables. La reprise des activit\u00e9s judiciaires a lieu depuis le 11\u00a0mai. Elle s'effectue dans le respect des r\u00e8gles sanitaires n\u00e9cessaires, \u00e0 la fois par une distanciation physique dans tous les lieux de brassage, y compris dans les salles d'audience, par le port de masque \u2013\u00a0nous en avons dot\u00e9 l'ensemble des magistrats et des personnels\u00a0\u2013 et par toutes les autres mesures sanitaires qui s'imposent.<br><br>La mobilisation des personnels de justice, en lien avec les avocats, permet un retour rapide \u00e0 la normale. La phase de mont\u00e9e en puissance, que j'avais envisag\u00e9e jusqu'au 2\u00a0juin, sera ainsi sans doute beaucoup plus rapide dans un certain nombre de tribunaux. \u00c0 titre d'exemple, \u00e0 Rennes, les tribunaux de la Cour sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 90\u00a0% de leur activit\u00e9 normale et, \u00e0 Pontoise, les audiences civiles ont repris normalement, 92\u00a0% des juges \u00e9tant pr\u00e9sents.<br><br>Le stock que vous \u00e9voquez appara\u00eet ma\u00eetrisable. En effet, si une part correspond \u00e0 des proc\u00e9dures qui n'ont pu \u00eatre jug\u00e9es pendant le confinement et qui vont donc s'ajouter \u00e0 celles fix\u00e9es avant le 17\u00a0mars, nous avons prioris\u00e9 les contentieux civils, notamment familiaux. Nous avons \u00e9galement, dans le cadre des dispositions que votre assembl\u00e9e a vot\u00e9es, permis aux procureurs de revoir le calendrier des audiences pour certaines affaires. Des mesures importantes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 prises s'agissant des cours d'assises. L'autre part du stock correspond \u00e0 des d\u00e9cisions rendues par les magistrats pendant le confinement. L'exemple du tribunal de Paris est \u00e0 cet \u00e9gard \u00e9loquent\u00a0: plus de 5\u00a0000 d\u00e9cisions civiles ont \u00e9t\u00e9 rendues pendant cette p\u00e9riode. Il appartient maintenant aux greffiers de les faire conna\u00eetre, et j'indique que nous apportons un soutien au greffe avec le recrutement de plus de 1\u00a0000 vacataires.<br><br>Soyez assur\u00e9e que l'ensemble des personnels de justice est mobilis\u00e9 pour que l'activit\u00e9 judiciaire reprenne normalement au plus vite. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/05/2020", "pageJO": "3571"}}}}