{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2032", "identifiant": {"numero": "2032", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "animaux", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Plan loup"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718710", "mandatRef": "PM722432"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN LOUP <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Pascale Boyer.<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Boyer. </strong>J'associe \u00e0 ma question, qui s'adresse \u00e0 M. le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, mes coll\u00e8gues membres du groupe d'\u00e9tudes sur l'\u00e9levage pastoral.<br><br>La pr\u00e9sence du loup dans certains territoires est devenue un probl\u00e8me majeur pour la pr\u00e9servation du pastoralisme. S'il est essentiel de pr\u00e9server la biodiversit\u00e9, il faut aussi conserver l'\u00e9quilibre extr\u00eamement pr\u00e9caire de l'\u00e9cosyst\u00e8me des territoires pastoraux.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Boyer. </strong>L'\u00e9levage pastoral constitue un patrimoine environnemental et paysager indispensable. Il permet \u00e9galement de lutter contre les feux de for\u00eat.<br><br>Chaque attaque de troupeau repr\u00e9sente un choc psychologique extr\u00eamement violent pour les \u00e9leveurs et leur entourage. La profession souffre\u00a0; de plus en plus d'\u00e9leveurs, se sentant impuissants malgr\u00e9 les mesures de protections instaur\u00e9es, envisagent d'arr\u00eater leur activit\u00e9\u00a0; le nombre de jeunes \u00e9leveurs souhaitant s'installer diminue.<br><br>Le nombre d'attaques ainsi que le nombre d'ovins, de bovins, et de caprins tu\u00e9s augmentent chaque ann\u00e9e.<br><br>L'\u00e9levage pastoral joue un r\u00f4le majeur dans la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9, dans le maintien de l'activit\u00e9 aussi bien agricole que touristique et dans la sauvegarde de la culture traditionnelle des territoires concern\u00e9s.<br><br>Les experts estiment que le maintien de 500 sp\u00e9cimens sur le territoire national permet de pr\u00e9server l'esp\u00e8ce. Le nombre d\u00e9finitif de loups en France n'est pas encore connu, mais les services de l'ONCFS \u2013 Office national de la chasse et de la faune sauvage \u2013 annoncent un chiffre sup\u00e9rieur \u00e0 500.<br><br>De nombreuses mesures devraient ainsi rapidement \u00eatre prises pour permettre de diminuer la pression sur les troupeaux. Une consultation publique est ouverte sur les sites des minist\u00e8res de l'agriculture et de la transition \u00e9cologique et solidaire afin que les acteurs concern\u00e9s participent \u00e0 l'\u00e9laboration de la cartographie des zones de protection intense des troupeaux, appel\u00e9es cercle z\u00e9ro.<br><br>La nette augmentation du taux de pr\u00e9l\u00e8vement des pr\u00e9dateurs, annonc\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique le 7 mars dernier, est confirm\u00e9e. En 2019, ce sont au maximum 19\u00a0% des loups d\u00e9nombr\u00e9s qui pourront \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9s, contre 12\u00a0% en 2018.<br><br>Ce sujet, qui concerne aussi des pays limitrophes de la France, doit \u00eatre trait\u00e9 au niveau europ\u00e9en. Les loups ne connaissent pas les fronti\u00e8res administratives. Monsieur le ministre, que comptez-vous faire lors des n\u00e9gociations sur la politique agricole commune pour que cette probl\u00e9matique soit trait\u00e9e\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013 M.\u00a0Patrick Mignola et Mme \u00c9milie Bonnivard applaudissent aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Soyez concret\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Je salue l'engagement du groupe d'\u00e9tudes sur l'\u00e9levage pastoral que vous copr\u00e9sidez. Je souhaite conna\u00eetre vos travaux et entendre vos pr\u00e9conisations car il est tr\u00e8s important pour le Gouvernement d'\u00eatre \u00e9clair\u00e9 sur ce point.<br><br>Le pr\u00e9fet coordonnateur du plan national d'actions sur le loup, Pascal Mailhos, vient d'annoncer que la France comptait vraisemblablement plus de 500 loups dans ses massifs. L'ONCFS r\u00e9v\u00e9lera les chiffres dans les semaines qui viennent.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> 12\u00a0000 animaux tu\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre. </i>Au vu de ces chiffres, nous consid\u00e9rons que le loup n'est plus une esp\u00e8ce en voie de disparition, ce qui est une bonne nouvelle pour la biodiversit\u00e9 que nous d\u00e9fendons tous.<br><br>En revanche, la pr\u00e9dation atteint un niveau hors du commun\u00a0: 12\u00a0000 animaux ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u2013 c'est absolument anormal. Nous devons donc apporter un soutien fort et entier aux \u00e9leveurs. Entre le pr\u00e9dateur et l'\u00e9leveur, je choisirai toujours l'\u00e9leveur. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM, MODEM et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> L'\u00e9leveur vote, le pr\u00e9dateur ne vote pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Alors arr\u00eatez vos grands discours sur la biodiversit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre. </i>Le bien-\u00eatre de l'\u00e9leveur est une priorit\u00e9. C'est la raison pour laquelle nous portons le nombre de pr\u00e9l\u00e8vements autoris\u00e9s de 10 \u00e0 17\u00a0% et nous augmentons le niveau d'indemnisation. Nous allons cr\u00e9er des zones \u00e0 l'int\u00e9rieur desquelles la chasse sera autoris\u00e9e afin d'emp\u00eacher la pr\u00e9sence d'un seul loup \u00e0 proximit\u00e9 des troupeaux.<br><br>Vous avez raison, il faut avancer au niveau europ\u00e9en. Un groupe de travail r\u00e9unissant plusieurs pays a \u00e9t\u00e9 install\u00e9. Nous demandons \u00e0 la Commission europ\u00e9enne de nous laisser plus de flexibilit\u00e9 dans la gestion du loup d\u00e8s lors que celui-ci n'est plus une esp\u00e8ce en voie de disparition dans notre pays. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Donnez des cartes d'\u00e9lecteur aux loups\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/06/2019", "pageJO": "5361"}}}}