{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG617", "identifiant": {"numero": "617", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports ferroviaires", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "avenir du transport ferroviaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719266", "mandatRef": "PM722610"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DU TRANSPORT FERROVIAIRE <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Cubertafon, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Cubertafon. </strong>Madame la ministre charg\u00e9e des transports, le rapport Spinetta sur l'avenir du transport ferroviaire vous a \u00e9t\u00e9 remis r\u00e9cemment. Il pose un diagnostic s\u00e9v\u00e8re, ferme et n\u00e9anmoins juste sur la situation de la SNCF. La France ne peut pas supporter durablement un financement public \u00e0 hauteur de 14\u00a0milliards d'euros par an pour cette entreprise, alors que le service se d\u00e9grade et que la dette augmente de plus de 3\u00a0milliards d'euros par an. Il faut donc assumer une r\u00e9forme, dont les termes exacts restent \u00e0 d\u00e9finir.<br><br>Cependant, le rapport a suscit\u00e9 des inqui\u00e9tudes dans la mesure o\u00f9 il propose une forte diminution du nombre de petites lignes \u2013\u00a0je n'aime pas cette expression, qui d\u00e9signe en fait des lignes du quotidien pour bon nombre de Fran\u00e7ais, comme c'est le cas dans mon d\u00e9partement, la Dordogne. Je crois, madame la ministre, que nous en tenir \u00e0 cette proposition nous ferait passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la v\u00e9ritable r\u00e9forme dont la SNCF a besoin car, \u00e0 dire vrai, le poids des lignes moyennes dans la dette de la SNCF est minime.<br><br>Parall\u00e8lement \u00e0 cette r\u00e9forme indispensable, il nous faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question de la coh\u00e9sion territoriale. Pour nos territoires, cette situation entra\u00eene une cascade de cons\u00e9quences qui d\u00e9passent les enjeux de la mobilit\u00e9. Nous enclaver, c'est an\u00e9antir notre capacit\u00e9 \u00e0 attirer des entreprises et des emplois. Nous enclaver, c'est an\u00e9antir notre capacit\u00e9 \u00e0 attirer des habitants.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Cubertafon. </strong>Nous enclaver, enfin, c'est donner aux ruraux l'impression qu'ils sont des citoyens de seconde zone.<br><br>La question de l'am\u00e9nagement est un sujet politique qui doit s'articuler avec une r\u00e9flexion autour des mobilit\u00e9s du futur. Ce n'est qu'alors, au cas par cas, que nous pourrons d\u00e9cider de la transformation de certaines lignes.<br><br>Aussi, madame la ministre, pouvez-vous nous indiquer les lignes directrices que suivra le Gouvernement pour mener \u00e0 bien cette r\u00e9forme sans handicaper les territoires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur quelques bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des transports.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre charg\u00e9e des transports. </i>Monsieur Cubertafon, notre objectif, je le r\u00e9p\u00e8te, est d'am\u00e9liorer la mobilit\u00e9 de tous les Fran\u00e7ais, sur tous les territoires, et de lutter contre l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence et les fractures territoriales. C'est tout le sens des Assises nationales de la mobilit\u00e9 et des nombreuses r\u00e9unions que nous avons tenues sur les territoires. C'est tout le sens des travaux conduits dans les ateliers de ces Assises nationales de la mobilit\u00e9. C'est aussi le sens des travaux du Conseil d'orientation des infrastructures \u2013\u00a0auquel, je le rappelle, votre assembl\u00e9e est associ\u00e9e\u00a0\u2013, qui serviront de base au projet de loi de programmation des infrastructures que je pr\u00e9senterai prochainement. Au c\u0153ur de ce texte, nous inscrirons des mesures relatives \u00e0 la mobilit\u00e9 du quotidien, \u00e0 l'entretien et \u00e0 la modernisation des r\u00e9seaux et au d\u00e9senclavement de nos territoires, auxquels on promet depuis des ann\u00e9es de nouvelles routes ou des mises \u00e0 niveau de routes, sans qu'ils les voient arriver.<br><br>Pour autant, le transport ferroviaire doit bien s\u00fbr tenir une place essentielle dans notre politique de mobilit\u00e9. Comme je le disais, 4\u00a0millions de Fran\u00e7ais prennent chaque jour le train, sur des lignes \u00e0 l'\u00e9tat insatisfaisant, il faut bien le constater. Aujourd'hui, on met vingt-cinq minutes de plus qu'il y a quarante ans pour aller de Limoges \u00e0 Paris, cinquante-cinq minutes de plus pour aller de Nantes \u00e0 Bordeaux. Effectivement, de nombreuses lignes, essentielles \u00e0 la mobilit\u00e9 d'un grand nombre de Fran\u00e7ais, rencontrent des difficult\u00e9s.<br><br>C'est bien pour cela que nous tiendrons les engagements pris dans le cadre des contrats de plan, \u00e0 hauteur de 1,5\u00a0milliard d'euros. Je pense en particulier \u00e0 la ligne Libourne-Bergerac, que vous devez bien conna\u00eetre. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/02/2018", "pageJO": "1321"}}}}