{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2159", "identifiant": {"numero": "2159", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "formation professionnelle et apprentissage", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "financement de l'apprentissage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719806", "mandatRef": "PM722768"}, "groupe": {"organeRef": "PO765636", "abrege": "UDI-I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/07/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FINANCEMENT DE L'APPRENTISSAGE <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Auconie.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Auconie. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail et porte sur le financement de la formation par l'apprentissage, que nous appelons tous de nos v\u0153ux, tant il s'agit d'une voie d'excellence.<br><br>Madame la ministre, lors de votre visite en Touraine, vous avez reconnu le travail de notre centre de formation d'apprentis \u2013 CFA. Je sais combien ce sujet vous est cher.<br><br>La formation professionnelle, initiale et continue, est indispensable pour faire face \u00e0 l'\u00e9volution perp\u00e9tuelle du monde du travail, et pourvoir les emplois de demain avec des gens form\u00e9s.<br><br>La formation professionnelle est particuli\u00e8rement importante dans certains territoires de notre pays, qui ont souffert de diverses crises et vu dispara\u00eetre des pans entiers de notre industrie. Ils appellent son d\u00e9veloppement de leurs v\u0153ux.<br><br>Dans cette conjoncture, un secteur de la formation professionnelle est en grand danger\u00a0: la formation par l'apprentissage. En effet, la p\u00e9riode de transition induite par l'application de la loi pour la libert\u00e9 de choisir son avenir professionnel met en difficult\u00e9 le financement des CFA,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gilles Lurton.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Auconie. </strong>\u2026alors m\u00eame que le mode de financement retenu est un dispositif vertueux, dont nous souhaitons tous la mise en \u0153uvre. <i>(M.\u00a0Gilles Lurton applaudit.)</i><br><br>\u00c0 l'heure actuelle, entre les incertitudes du financement par les r\u00e9gions, les limites du financement par les op\u00e9rateurs de comp\u00e9tences \u2013 OPCO \u2013 et la r\u00e9forme de la perception de la taxe d'apprentissage pr\u00e9vue pour 2020, le financement des CFA manque de lisibilit\u00e9, ce qui fait peser un grave risque sur la formation par l'apprentissage.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Auconie. </strong>Les CFA constituent un outil primordial pour le d\u00e9veloppement de l'apprentissage. Leur nouveau mode de financement risque d'affaiblir ceux qui existent, par rapport \u00e0 ceux qui seront cr\u00e9\u00e9s apr\u00e8s sa mise en \u0153uvre.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est la R\u00e9publique en panne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Rends l'argent des CFA\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Auconie. </strong>Madame la ministre, tandis que de nombreux acteurs de proximit\u00e9 \u2013 notamment les chambres des m\u00e9tiers et de l'artisanat \u2013 s'investissent pour la r\u00e9ussite de la r\u00e9forme de l'apprentissage, pouvez-vous fournir des \u00e9claircissements en r\u00e9ponse \u00e0 ces interrogations, et rassurer\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, ch\u00e8re coll\u00e8gue.<br><br>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et des CFA\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre du travail. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, nous partageons un point\u00a0: l'importance de l'apprentissage. C'est pourquoi la loi pour la libert\u00e9 de choisir son avenir professionnel a reconnu cette voie d'excellence, de passion et de cr\u00e9ation d'entreprises, partout sur le territoire, du CAP \u00e0 l'ing\u00e9nieur.<br><br>Les r\u00e9sultats de la r\u00e9forme se font d'ores et d\u00e9j\u00e0 sentir, avec une tendance tr\u00e8s forte \u00e0 l'augmentation du nombre de contrats d'apprentissage, qui s'\u00e9levait \u00e0 7,7\u00a0% l'ann\u00e9e derni\u00e8re, et s'inscrit cette ann\u00e9e dans une dynamique qui devrait la porter au-del\u00e0 de 10\u00a0%.<br><br>S'agissant du financement de l'apprentissage, il demeure int\u00e9gralement assur\u00e9, en 2019, par les r\u00e9gions, tant en d\u00e9penses de fonctionnement qu'en d\u00e9penses d'investissement.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Donnez les moyens aux r\u00e9gions\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>Par la suite, elles conserveront ces derni\u00e8res. S'agissant des d\u00e9penses de fonctionnement, le changement aura lieu le 1er\u00a0janvier prochain.<br><br>\u00c0 l'heure actuelle, les r\u00e9gions per\u00e7oivent 100\u00a0% du produit de la taxe d'apprentissage. Elles n'en utilisent qu'environ 60\u00a0% pour financer l'apprentissage, ce qui est l'une des raisons de la modification pr\u00e9vue par la loi pour la libert\u00e9 de choisir son avenir professionnel.<br><br>Il se trouve que quelques r\u00e9gions, et non des moindres \u2013\u00a0tel n'est pas le cas en Centre-Val de Loire, o\u00f9 le pr\u00e9sident Bonneau s'inscrit dans une d\u00e9marche d'accompagnement de la r\u00e9forme et de la transition \u2013,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et les Hauts-de-France\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>\u2026ont pr\u00e9vu de supprimer brutalement certains financements \u00e0 la rentr\u00e9e, ce qui explique l'inqui\u00e9tude de certains CFA.<br><br>Je suis en contact avec les pr\u00e9sidents de r\u00e9gion concern\u00e9s. Il est inadmissible que des jeunes et des entreprises soient p\u00e9nalis\u00e9s au mois de septembre, alors m\u00eame que nous sommes en ann\u00e9e de transition, et que les r\u00e9gions disposent de l'int\u00e9gralit\u00e9 des financements n\u00e9cessaires.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> C'est un peu facile, le jeu de dupes\u00a0! Ce n'est pas \u00e0 la hauteur de vos responsabilit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>Les chambres des m\u00e9tiers et de l'artisanat ont \u00e9voqu\u00e9 un second sujet\u00a0: le nouveau mode de financement de l'apprentissage est bien plus favorable aux CFA que le pr\u00e9c\u00e9dent. Elles ont demand\u00e9 \u2013 ce qui est bon signe pour sa r\u00e9ception \u2013 l'autorisation d'acc\u00e9l\u00e9rer la mise en \u0153uvre de la r\u00e9forme, afin de b\u00e9n\u00e9ficier du nouveau syst\u00e8me plus t\u00f4t que pr\u00e9vu. Nous r\u00e9fl\u00e9chissons aux moyens de les satisfaire.<br><br>En tout \u00e9tat de cause, pour les d\u00e9put\u00e9s qui soutiennent le d\u00e9veloppement de l'apprentissage, quel que soit le banc sur lequel ils si\u00e8gent, il n'y a qu'une chose \u00e0 faire\u00a0: demander aux r\u00e9gions de ne pas casser ni ab\u00eemer la transition. Tout sera effectu\u00e9 en douceur d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/07/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/07/2019", "pageJO": "7520"}}}}