{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4030", "identifiant": {"numero": "4030", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Diffusion des variants du covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA332523", "mandatRef": "PM722792"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/05/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIFFUSION DES VARIANTS DU COVID-19 <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br>La France entamera demain une \u00e9tape importante de son d\u00e9confinement. Apr\u00e8s de longs mois d'attente et de nombreux sacrifices, les Fran\u00e7ais pourront enfin renouer avec la culture et un d\u00e9but de vie sociale. Nos acteurs \u00e9conomiques, tous secteurs confondus, ont \u00e9t\u00e9 durablement et durement touch\u00e9s par cette crise. C'est donc un d\u00e9confinement \u00e9conomique et social de notre pays qui s'amorce.<br><br>Si votre plan contient bien un all\u00e8gement progressif des restrictions, il reste encore tr\u00e8s contraint et je regrette qu'il ne s'accompagne pas d'objectifs clairs concernant les moyens scientifiques d\u00e9ploy\u00e9s pour pr\u00e9venir l'apparition d\u2019une quatri\u00e8me vague \u00e9pid\u00e9mique.<br><br>L'acc\u00e9l\u00e9ration de la vaccination est une des cl\u00e9s pour y parvenir. Cependant l\u2019apparition des variants constitue une menace s\u00e9rieuse et la France peine \u00e0 accro\u00eetre sa capacit\u00e9 de veille. La semaine derni\u00e8re, le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 annon\u00e7ait que 5\u00a0000\u00a0s\u00e9quen\u00e7ages de g\u00e9nome \u00e9taient r\u00e9alis\u00e9s chaque semaine sur notre sol, alors que les professionnels de sant\u00e9 en r\u00e9clament au moins trois fois plus. Or une vision claire de la circulation de ces variants est absolument n\u00e9cessaire pour pr\u00e9venir tout rebond \u00e9pid\u00e9mique.<br><br>Depuis le d\u00e9but de l'\u00e9pid\u00e9mie, seulement 27\u00a0300\u00a0g\u00e9nomes ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans la base de donn\u00e9es, sur les 5,7\u00a0millions\u00a0de cas positifs recens\u00e9s en France, soit un taux de s\u00e9quen\u00e7age qui ne s'\u00e9l\u00e8ve qu'\u00e0 0,47\u00a0%. La Grande-Bretagne observe une inqui\u00e9tante augmentation du nombre de cas de contaminations avec le variant indien. Aussi, il faut urgemment renforcer nos moyens au risque, \u00e0 d\u00e9faut, de voir s'effondrer nos espoirs de libert\u00e9 retrouv\u00e9e.<br><br>Monsieur le Premier ministre, vous devez \u00eatre \u00e0 la hauteur des sacrifices que vous avez demand\u00e9s \u00e0 nos concitoyens et \u00e0 nos soignants. Quelles garanties pouvez-vous leur apporter concernant notre capacit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9venir les variants\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Sp\u00e9cialiste des variants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles. </i>La France figure parmi les pays qui r\u00e9alisent le plus de s\u00e9quen\u00e7ages. L'activit\u00e9 de d\u00e9p\u00f4t des s\u00e9quences sur la plateforme GISAID \u2013\u00a0<i>global initiative on sharing avian influenza data</i>\u00a0\u2013, dont la programmation est continue, classe la France au huiti\u00e8me rang des pays contributeurs en mati\u00e8re de s\u00e9quen\u00e7age.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Sp\u00e9cialiste de la lecture des chiffres\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vous avez raison, la d\u00e9rive g\u00e9n\u00e9tique du covid-19 est une \u00e9volution qui impose une surveillance en biologie mol\u00e9culaire capable de d\u00e9tecter rapidement les variants les plus pr\u00e9occupants. Plus de vingt variants diff\u00e9rents circulent actuellement en France. Plus que le type de variant, il faut surtout surveiller les mutations du virus car ils ont un impact sur la transmissibilit\u00e9, la pathog\u00e9nicit\u00e9 et les capacit\u00e9s d'\u00e9chappement immunitaire.<br><br>Votre question appelant un point d'\u00e9tape \u00e0 propos de la circulation des variants en France, voici la situation\u00a0: le variant britannique concerne d\u00e9sormais plus de 77\u00a0% des cas d\u00e9tect\u00e9s. L'ensemble des r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines connaissent \u00e0 cet \u00e9gard un l\u00e9ger recul. Les variants dits sud-africain et br\u00e9silien voient leur part augmenter de 0,3\u00a0point, soit une progression \u00e9gale \u00e0 celle de la semaine pr\u00e9c\u00e9dente. Celle-ci s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 6\u00a0% des cas d\u00e9tect\u00e9s. C'est toujours en \u00cele-de-France que les proportions sont les plus \u00e9lev\u00e9es.<br><br>S'agissant du variant indien, on rapporte, au 11\u00a0mai, vingt-quatre situations, identifi\u00e9es dans huit r\u00e9gions diff\u00e9rentes, impliquant au moins un cas de ce variant. Il s'agit surtout de personnes en provenance d'Inde et en transit de Guadeloupe.<br><br>La strat\u00e9gie de traque des variants en France, affin\u00e9e en permanence, permet de suivre parfaitement la situation, notamment gr\u00e2ce \u00e0 un partenariat \u00e9troit entre public et priv\u00e9. Le message qu'il faut adresser \u00e0 nos concitoyens est que l'\u00e9volution des variants ne donne lieu \u00e0 aucun motif d'inqui\u00e9tude particuli\u00e8re et est suivie de pr\u00e8s gr\u00e2ce \u00e0 un partenariat tr\u00e8s \u00e9troit entre les acteurs publics et les acteurs priv\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Reitzer.</strong> Avec \u00e7a, on est sauv\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz. </strong>En retard sur les tests, en retard sur les masques, en retard sur les vaccins et en retard sur les s\u00e9quen\u00e7ages de g\u00e9nome\u00a0: voil\u00e0 le bilan de votre Gouvernement.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/05/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/05/2021", "pageJO": "5202"}}}}