{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3502", "identifiant": {"numero": "3502", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre le terrorisme islamiste"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719436", "mandatRef": "PM770316"}, "groupe": {"organeRef": "PO723569", "abrege": "NI", "developpe": "Non inscrit"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/11/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE TERRORISME ISLAMISTE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Meizonnet.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Meizonnet. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, 267, c\u2019est le nombre de personnes qui ont p\u00e9ri des mains de barbares islamistes en France depuis 2012, et l\u2019on ne compte plus les bless\u00e9s tant ils sont nombreux\u00a0; 540, c\u2019est le nombre de mosqu\u00e9es radicales en France o\u00f9 l\u2019on pr\u00eache la haine, chaque jour, en toute impunit\u00e9\u00a0; 22\u00a0000, c\u2019est le nombre d\u2019individus fich\u00e9s pour islamisme au Fichier de traitement des signalements pour la pr\u00e9vention de la radicalisation \u00e0 caract\u00e8re terroriste, le FSPRT, et qui circulent sur notre sol \u2013\u00a0parmi eux, 4\u00a0111 sont \u00e9trangers\u00a0; 26, c\u2019est le nombre d\u00e9risoire de clandestins islamistes que vous avez fait raccompagner \u00e0 la fronti\u00e8re depuis l\u2019assassinat de Samuel Paty \u2013\u00a026, seulement, en trois semaines\u00a0!<br><br>Ces chiffres montrent que le chantier \u00e0 entreprendre imp\u00e9rativement en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme islamiste est au point mort, et ce, malgr\u00e9 toutes vos agitations m\u00e9diatiques. Combien aura-t-il fallu de victimes, ces derniers jours encore \u00e0 Conflans-Sainte-Honorine et \u00e0 Nice, pour que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique conc\u00e8de enfin, timidement, qu\u2019il pourrait y avoir un lien entre cette barbarie et l\u2019immigration\u00a0? Un microscopique progr\u00e8s\u2026<br><br>Monsieur le ministre, il est temps d\u2019agir. Qu\u2019attendez-vous pour lutter contre ces associations subventionn\u00e9es, notamment par l\u2019Union europ\u00e9enne, qui vont chercher en mer des milliers de pseudo-r\u00e9fugi\u00e9s et les d\u00e9versent sur nos c\u00f4tes en toute ill\u00e9galit\u00e9\u00a0? Qu\u2019attendez-vous pour d\u00e9clarer que pas un seul djihadiste ne reviendra sur le territoire fran\u00e7ais, ni d\u2019Irak, ni de Syrie, ni non plus de Libye, contrairement au souhait de votre coll\u00e8gue garde des sceaux\u00a0? Qu\u2019attendez-vous pour dissoudre l\u2019Union des organisations islamiques de France, l'UOIF, branche des Fr\u00e8res musulmans en France, organisation que, par exemple, l\u2019\u00c9gypte et les \u00c9mirats arabes unis ont class\u00e9e comme terroriste\u00a0? Qu\u2019attendez-vous pour expulser les 4\u00a0000\u00a0fich\u00e9s\u00a0S \u00e9trangers susceptibles de circuler en France, dont pr\u00e8s du quart sont, de surcro\u00eet, sans titre de s\u00e9jour\u00a0? Qu\u2019attendez-vous pour frapper d\u2019indignit\u00e9 nationale les nationaux et d\u00e9choir de leur nationalit\u00e9 les binationaux qui pactisent avec l\u2019ennemi\u00a0? Qu\u2019attendez-vous pour mettre un terme \u00e0 cette politique folle d\u2019immigration massive, l\u00e9gale et ill\u00e9gale, qui constitue le terreau sur lequel prosp\u00e8re cette id\u00e9ologie macabre\u00a0? <i>(Applaudissements parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Le probl\u00e8me, avec la d\u00e9magogie, c'est qu'elle n'a pas de limites quand on commence \u00e0 s'y adonner. Le sujet que vous abordez, monsieur Meizonnet, est suffisamment grave pour que vous \u00e9vitiez de mentir sur des chiffres que j'ai d'ailleurs maintes fois r\u00e9p\u00e9t\u00e9s dans cet h\u00e9micycle, devant la commission des lois et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision \u2013\u00a0que vous regardez sans doute\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe SOC .</strong> Et c'est un connaisseur qui vous parle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Vous parlez de 22\u00a0000\u00a0personnes fich\u00e9es\u00a0S\u00a0; vous ne suivez pas les d\u00e9bats parlementaires, car 22\u00a0000 est le nombre de fiches depuis la cr\u00e9ation du FSPRT. C'est d'ailleurs le Pr\u00e9sident Emmanuel Macron qui a le premier connect\u00e9 ce fichier avec ceux des pr\u00e9fectures afin de constituer un r\u00e9seau national.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il est tr\u00e8s efficace, Emmanuel Macron\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Le nombre de fiches actives est de 8\u00a0000 et non de 22\u00a0000\u00a0; 8\u00a0000, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, monsieur le d\u00e9put\u00e9, mais ce n'est pas la peine de r\u00e9it\u00e9rer un mensonge pour essayer d'en faire une v\u00e9rit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous dites toujours la m\u00eame chose\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Ensuite, vous avez parl\u00e9 de 4\u00a0100\u00a0\u00e9trangers. J'ai eu l'occasion de le dire la semaine derni\u00e8re dans cet h\u00e9micycle \u2013\u00a0mais peut-\u00eatre me suis-je mal exprim\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas impossible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026ou bien n'avez-vous pas tout \u00e0 fait suivi ma r\u00e9ponse au d\u00e9put\u00e9 \u00c9ric Ciotti\u00a0\u2013 que, si 4\u00a0000\u00a0personnes \u00e9trang\u00e8res se trouvent effectivement dans le FSPRT, cela comprend surtout les \u00e9trangers qui sont \u00e0 l'\u00e9tranger et que nous ne voulons pas voir revenir sur le territoire national. <br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Abadie.</strong> Et voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Enfin, ce ne sont pas 26\u00a0personnes que nous avons expuls\u00e9es mais plus de\u00a0450 depuis qu'Emmanuel Macron est Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. <i>(Protestations parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quelle efficacit\u00e9, Emmanuel Macron\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Je r\u00e9pondrai \u00e0 toutes vos questions, monsieur le d\u00e9put\u00e9, avec de vrais chiffres sur lesquels nous pouvons discuter. Le vrai sujet, et je pense que cela doit faire un peu mal \u00e0 votre fonds de commerce \u00e9lectoral, c'est que nous agissons et que nous rassurons les Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM ainsi que sur plusieurs bancs du groupe Dem. \u2013 Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "11/11/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/11/2020", "pageJO": "9346"}}}}