{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2832", "identifiant": {"numero": "2832", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mesures \u00e9conomiques pour lutter contre la crise li\u00e9e au covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609590", "mandatRef": "PM723326"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES \u00c9CONOMIQUES POUR LUTTER CONTRE LA CRISE LI\u00c9E AU COVID-19 <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Monsieur le Premier ministre, le groupe Socialistes et apparent\u00e9s a formul\u00e9 plusieurs propositions dans le domaine \u00e9conomique. Je constate que vous en avez repris certaines, certes avec un peu de retard, notamment l'extension du fonds d'aide aux TPE, les tr\u00e8s petites entreprises, et la suppression du jour de carence pour les fonctionnaires.<br><br>Je souhaite vous soumettre trois autres propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes.<br><br>La premi\u00e8re concerne les assurances. Comme cela a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9, de nombreux commer\u00e7ants, ind\u00e9pendants et artisans ont souscrit une assurance perte d'exploitation\u00a0: lorsque l'\u00e9tat de catastrophe naturelle est reconnu, l'assurance compense une partie du chiffre d'affaires qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9. Toutefois, beaucoup se sont vu refuser cette compensation au motif que le contrat qu'ils ont sign\u00e9 comporte une clause qui exclut la pand\u00e9mie, m\u00eame si l'\u00e9tat de catastrophe naturelle est reconnu.<br><br>En 2018, les assureurs ont encaiss\u00e9 2,1\u00a0milliards d'euros de cotisations au titre de l'assurance perte d'exploitation. Monsieur le Premier ministre, \u00eates-vous, oui ou non, dispos\u00e9 \u00e0 faire contribuer les assureurs, en suivant le mod\u00e8le de la contribution sp\u00e9ciale temporaire que vous aviez cr\u00e9\u00e9e pour toutes les entreprises en d\u00e9cembre 2017\u00a0? Cela rapporterait environ 1,4\u00a0milliard d'euros.<br><br>J'en viens \u00e0 notre deuxi\u00e8me proposition. De nombreux fleurons fran\u00e7ais ont vu leur valeur boursi\u00e8re s'effondrer ces derniers jours, ce qui fait d'eux des proies faciles pour les investisseurs \u00e9trangers. Il est indispensable de les prot\u00e9ger des pr\u00e9dateurs. La loi permet au ministre de l'\u00e9conomie et des finances de refuser des investissements \u00e9trangers, mais dans quelques secteurs seulement. \u00cates-vous, oui ou non, favorable \u00e0 une extension de ce r\u00e9gime d'autorisation pr\u00e9alable \u00e0 toutes les soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse et aux achats de brevets, jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire\u00a0? Le ministre de l'\u00e9conomie et des finances serait ainsi en mesure de contr\u00f4ler tous les rachats, voire de les interdire \u2013\u00a0les \u00c9tats-Unis le font d\u00e9j\u00e0.<br><br>Le troisi\u00e8me point concerne le versement des dividendes. Le ministre de l'\u00e9conomie et des finances a appel\u00e9 les entreprises aid\u00e9es par l'\u00c9tat \u00e0 ne pas en distribuer. Nous proposons de l'inscrire dans la loi. Seriez-vous, oui ou non, d'accord pour le faire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Une fois encore, madame la pr\u00e9sidente, il y a beaucoup de questions dans votre question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Trois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Oui, trois, cette fois-ci.<br><br>Concernant les dividendes, nous avons en effet appel\u00e9 \u00e0 la mod\u00e9ration les entreprises qui souhaitent en verser. Nous avons pos\u00e9 un principe simple\u00a0: lorsqu'elles sollicitent un report du versement de leurs charges ou la garantie de l'\u00c9tat pour leurs emprunts bancaires, autrement dit lorsqu'elles font appel \u00e0 la solidarit\u00e9 financi\u00e8re de l'\u00c9tat pour tenir, nous consid\u00e9rons qu'elles ne peuvent pas distribuer de dividendes. Telle est la r\u00e8gle que nous avons formul\u00e9e.<br><br>Mon propos concerne les grandes entreprises. En effet, lorsque l'on \u00e9voque les entreprises, on d\u00e9signe une entit\u00e9 juridique, mais celle-ci recouvre des r\u00e9alit\u00e9s diff\u00e9rentes\u00a0: la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 responsabilit\u00e9 limit\u00e9e employant douze salari\u00e9s, dont le patron se paye souvent davantage en dividendes qu'en salaire, ne peut ici \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e au m\u00eame titre que la multinationale.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Sur ce point, nous sommes d'accord.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je sais que vous \u00eates d'accord avec moi, mais je tiens \u00e0 le pr\u00e9ciser pour d'\u00e9ventuels auditeurs\u00a0: l'interdiction que j'ai \u00e9voqu\u00e9e concerne les grandes entreprises.<br><br>S'agissant du recours \u00e0 l'activit\u00e9 partielle, permettant de placer les salari\u00e9s au ch\u00f4mage partiel, nous avons \u00e9galement invit\u00e9 les entreprises \u00e0 faire preuve de mod\u00e9ration. Nous devons veiller en effet \u00e0 garantir leur stabilit\u00e9, y compris actionnariale. Elles sont en mesure d'appr\u00e9cier ce qu'il convient de faire ou non, mais nous les avons fermement invit\u00e9es \u00e0 la mod\u00e9ration, et nous pensons que le message a \u00e9t\u00e9 entendu.<br><br>Au sujet des investissements \u00e9trangers, nous sommes effectivement vigilants \u2013\u00a0vous avez raison de nous inviter \u00e0 l'\u00eatre. Nous ne voudrions pas que des entreprises qui participent de la souverainet\u00e9 nationale ou occupent une place particuli\u00e8re dans le tissu \u00e9conomique productif deviennent, du fait de la diminution de leur valeur boursi\u00e8re, la cible d'investisseurs \u00e9trangers qui auraient conserv\u00e9 des capacit\u00e9s d'investissement consid\u00e9rables et seraient \u00e0 m\u00eame d'en prendre le contr\u00f4le.<br><br>Vous savez qu'il existe des dispositions permettant de veiller \u00e0 ce que les entreprises relevant de la souverainet\u00e9 nationale ne fassent pas l'objet de raids de cette nature\u00a0; nous y aurons \u00e9videmment recours. Comme nous l'avons indiqu\u00e9, nous sommes \u00e9galement pr\u00eats, lorsque cela nous para\u00eetra n\u00e9cessaire, \u00e0 prendre nos responsabilit\u00e9s dans les entreprises dont l'\u00c9tat est d\u00e9j\u00e0 actionnaire \u2013\u00a0elles peuvent d'ailleurs \u00eatre, elles aussi, la cible de tels raids. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, cela pourrait aller jusqu'\u00e0 en prendre le contr\u00f4le\u00a0; nous n'avons exclu aucune possibilit\u00e9 en la mati\u00e8re. Toutefois, au d\u00e9sespoir de certains peut-\u00eatre, nous ne pouvons \u00e9videmment pas annoncer que nous prendrons le contr\u00f4le de toutes les entreprises.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Ce n'est pas ma proposition\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>J'ai bien compris que telle n'\u00e9tait pas votre proposition, ni votre intention.<br><br>En tout cas, il nous para\u00eet qu'une interdiction de principe aurait plus d'inconv\u00e9nients que d'avantages. Aussi n'avons-nous pas d\u00e9cid\u00e9 de poser une telle interdiction, avec une autorisation qui deviendrait l'exception. Il n'en reste pas moins que la vigilance \u00e0 laquelle vous nous invitez est de mise\u00a0; nous veillerons \u00e0 ne pas placer des entreprises fran\u00e7aises dans une situation de fragilit\u00e9.<br><br>Enfin, vous \u00e9voquez la question de la participation des assureurs \u00e0 l'effort collectif. Relevons d'abord qu'ils ont accept\u00e9 de participer, \u00e0 hauteur de 200\u00a0millions d'euros, au financement du fonds de solidarit\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le Gouvernement \u2013\u00a0les r\u00e9gions apportant pour leur part une contribution de 250\u00a0millions. Le fonds est ainsi pass\u00e9 de 1\u00a0milliard \u00e0 1,2\u00a0milliard.<br><br>Il est d'ailleurs probable, nous l'avons dit, que ce fonds sera tenu de fonctionner pour le mois d'avril \u00e9galement, voire au-del\u00e0. Je r\u00e9ponds ainsi de mani\u00e8re incidente \u00e0 des questions pos\u00e9es ant\u00e9rieurement\u00a0: le travail sur le d\u00e9confinement est devant nous, nous le savons parfaitement. Il a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 sur les plans technique, sanitaire, \u00e9conomique, mais les conditions dans lesquelles nous pourrons d\u00e9confiner sont encore \u00e0 l'\u00e9tude et d\u00e9pendent tr\u00e8s largement de l'efficacit\u00e9 du confinement et de la capacit\u00e9 d'accueil dans les services de r\u00e9animation. Notre strat\u00e9gie globale, je le rappelle, consiste \u00e0 emp\u00eacher le virus de circuler \u00e0 un rythme tel que cela d\u00e9borderait cette capacit\u00e9 d'accueil \u00e0 l'\u00e9chelle nationale. D\u00e8s lors, le d\u00e9confinement devra prendre en consid\u00e9ration la r\u00e9alit\u00e9 de la diminution des cas d'entr\u00e9e en r\u00e9animation.<br><br>La question est donc d\u00e9licate des points de vue technique, sanitaire, \u00e9conomique et, bien entendu, politique. Aucun d'entre nous, quelle que soit son orientation politique, ne souhaite que le confinement dure trop longtemps\u00a0; nous voulons tous le limiter \u00e0 ses bornes les plus \u00e9troites. N\u00e9anmoins, je le dis \u00e0 ceux qui s'interrogent sur sa dur\u00e9e, personne n'accepterait davantage que le d\u00e9confinement, parce qu'il n'aurait pas \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9 par une bonne pr\u00e9paration, notamment par une politique de tests appropri\u00e9e, se traduise par une augmentation imm\u00e9diate du nombre de cas s\u00e9v\u00e8res n\u00e9cessitant une hospitalisation.<br><br>La r\u00e9flexion sur le d\u00e9confinement est en cours, nous aurons l'occasion d'y revenir. Les experts travaillent sur la question, des \u00e9quipes sanitaires r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 ses modalit\u00e9s. Le moment venu, nous r\u00e9pondrons bien entendu \u00e0 toutes les questions sur ce sujet.<br><br>Pour revenir \u00e0 votre proposition, les assureurs sont appel\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 l'effort collectif. Vous \u00e9voquez une modification, par la loi, du sens de contrats pass\u00e9s entre des personnes priv\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Non, une contribution\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>De fait, si les contrats pr\u00e9voient qu'en cas de pand\u00e9mie, les clauses relatives \u00e0 l'\u00e9tat de catastrophe naturelle ne s'appliquent pas, une loi tendant \u00e0 revenir sur ce point interviendrait dans des contrats pass\u00e9s entre personnes priv\u00e9es. Ce n'est pas impossible mais, vous le savez, la jurisprudence du Conseil constitutionnel a pos\u00e9 des limites tr\u00e8s strictes \u00e0 une intervention de cette nature, comme \u00e0 la possibilit\u00e9 d'imposer \u00e0 certaines entreprises une contribution au financement de la protection sociale, selon des crit\u00e8res qui ne seraient pas objectifs au regard du but recherch\u00e9. C'est d'ailleurs un \u00e9l\u00e9ment qui avait conduit le Gouvernement, lorsqu'il avait d\u00fb tirer les cons\u00e9quences de pratiques ant\u00e9rieures qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es anticonstitutionnelles, vous vous en souvenez sans doute,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> C'est pr\u00e9cis\u00e9ment le cas auquel j'ai fait r\u00e9f\u00e9rence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je le sais bien, puisque c'est nous qui avons d\u00fb trouver la solution pour le remboursement. Nous avions d\u00fb viser toutes les entreprises r\u00e9alisant un chiffre d'affaires sup\u00e9rieur \u00e0 un certain seuil, et non une cat\u00e9gorie d'entreprises d\u00e9finie selon leur objet.<br><br>Si nous voulons travailler sur la mesure que vous \u00e9voquez, il faut \u00e9videmment v\u00e9rifier sa conformit\u00e9 avec la jurisprudence du Conseil constitutionnel, laquelle est extr\u00eamement exigeante. Je sais que vous le savez, mais il me para\u00eet utile, l\u00e0 encore, de le rappeler.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/04/2020", "pageJO": "2719"}}}}