{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4189", "identifiant": {"numero": "4189", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Variant delta de la covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719930", "mandatRef": "PM722804"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VARIANT DELTA DE LA COVID-19 <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Boris Vallaud.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Depuis plusieurs semaines, le variant Delta de la covid-19 se r\u00e9pand dans le monde. Il est pr\u00e9sent dans quatre-vingt-cinq pays, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) le pr\u00e9sentant comme le plus contagieux des variants. En Inde, nous en avons \u00e9t\u00e9 les t\u00e9moins, il a contribu\u00e9 \u00e0 une vague de coronavirus parmi les plus violentes que le monde ait connues.<br><br>Pr\u00e9sent en France depuis plusieurs semaines, il s'est notamment propag\u00e9 dans le d\u00e9partement des Landes. Vous avez vous-m\u00eame indiqu\u00e9 que ce variant repr\u00e9sente d\u00e9sormais 20\u00a0% des cas en France et 70\u00a0% dans les Landes.<br><br>Des pays bien plus avanc\u00e9s que le n\u00f4tre en mati\u00e8re de vaccination, tels que la Grande-Bretagne o\u00f9 66\u00a0% des adultes sont compl\u00e8tement vaccin\u00e9s, ou encore Isra\u00ebl, sont contraints \u00e0 prendre de nouvelles mesures de pr\u00e9caution. En Grande-Bretagne, ce variant repr\u00e9sente 90\u00a0% des contaminations\u00a0; il a contribu\u00e9 au quadruplement des cas et au doublement des hospitalisations le mois dernier.<br><br>Nous nous souvenons des propos rassurants tenus par le Gouvernement lors de l'\u00e9mergence du variant anglais. Nous savons aussi que des d\u00e9cisions tardives, comme celle de proc\u00e9der \u00e0 un troisi\u00e8me confinement, ont eu un co\u00fbt humain consid\u00e9rable\u00a0: probablement plus de 14\u00a0000\u00a0d\u00e9c\u00e8s.<br><br>Nous en sommes donc \u00e0 20\u00a0%. Qu'en sera-t-il dans une semaine\u00a0? Dans deux semaines\u00a0? Il semble d\u00e9j\u00e0 acquis que le rythme des primo-vaccinations ralentit alors que notre couverture vaccinale est tr\u00e8s partielle, tr\u00e8s insuffisante, au moment o\u00f9 les scientifiques semblent s'entendre sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une immunit\u00e9 collective de l'ordre de 80 \u00e0 90\u00a0% pour vaincre le variant Delta.<br><br>Disons-le avec force\u00a0: c'est le moment le plus dangereux de la pand\u00e9mie pour celles et ceux qui ne sont pas encore vaccin\u00e9s. Quelles dispositions entendez-vous prendre pour relancer tr\u00e8s fortement et imm\u00e9diatement la campagne de vaccination, en particulier les primo-vaccinations\u00a0? Quelles mesures de pr\u00e9caution devraient \u00eatre envisag\u00e9es, si ce n'est prises, afin de ralentir tr\u00e8s fortement la propagation de ce variant\u00a0qui inqui\u00e8te chacune et chacun d'entre nous\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0Mme\u00a0Cathy Racon-Bouzon et M.\u00a0Hugues Renson applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> La seule rescap\u00e9e LaREM des \u00e9lections\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie. </i>Permettez-moi d'abord de rappeler que les Fran\u00e7ais ont tenu et que leurs efforts ont port\u00e9 leurs fruits\u00a0: hier, moins de 1\u00a0% des tests PCR \u00e9taient positifs et moins de 9\u00a0000\u00a0personnes \u00e9taient hospitalis\u00e9es pour le covid-19.<br><br>N\u00e9anmoins, selon un sch\u00e9ma habituel, les virus \u00e9voluent, mutent, ce qui nous oblige \u00e0 nous adapter car la situation du jour ne sera pas forc\u00e9ment celle du lendemain. La progression rapide du variant dit Delta, devenu majoritaire dans quelques pays comme la Grande-Bretagne, doit nous rendre vigilants. Ce variant para\u00eet tr\u00e8s contagieux. Nous devons donc anticiper, d\u00e9tecter et endiguer son apparition le plus rapidement possible.<br><br>Nous redoublons de vigilance dans le d\u00e9partement des Landes o\u00f9 l'alerte est renforc\u00e9e en raison de la pr\u00e9sence du variant Delta, notamment dans l'EHPAD de Pontonx-sur-l'Adour, un lieu particuli\u00e8rement sensible. Le Premier ministre et le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 se sont rendus sur place pour annoncer des moyens de lutte. Il nous faut r\u00e9agir sans attendre, ce que nous faisons en mobilisant tous les outils \u00e0 notre disposition.<br><br>Le taux d'incidence a d\u00e9j\u00e0 baiss\u00e9 de 10\u00a0%. C'est le fruit d'une strat\u00e9gie\u00a0: tester alerter, prot\u00e9ger et vacciner au maximum. \u00c0 cet \u00e9gard, nous avons doubl\u00e9 les doses qui arrivent dans votre d\u00e9partement\u00a0; la Croix-Rouge et la protection civile interviennent d\u00e9sormais dans dix-huit communes au lieu de neuf pr\u00e9c\u00e9demment.<br><br>\u00c0 l'approche de l'\u00e9t\u00e9, nous intensifions cette strat\u00e9gie. Pour sortir durablement de cette crise et faire face au variant Delta, il faut poursuivre et amplifier la campagne de vaccination comme nous le faisons. R\u00e9p\u00e9tons-le\u00a0: tous nos vaccins sont tr\u00e8s efficaces contre ce nouveau variant d\u00e8s lors que la couverture est compl\u00e8te. Nous devons donc maintenir ce rythme durant tout l'\u00e9t\u00e9. Je salue tous les professionnels de sant\u00e9 qui sont mobilis\u00e9s \u00e0 cet effet. Vous le constatez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, nous sommes tr\u00e8s mobilis\u00e9s face \u00e0 cette situation. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Boris Vallaud.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Merci pour votre r\u00e9ponse, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, mais je tenais \u00e0 pr\u00e9ciser que le nombre de primo-vaccin\u00e9s chute. C'est l\u00e0 qu'il faut porter notre effort, sachant qu'il ne s'agit pas que de doses de vaccin mais aussi de personnels de sant\u00e9 pour recevoir les gens.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Sans les prendre aux autres d\u00e9partements\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/06/2021", "pageJO": "6824"}}}}