{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1902", "identifiant": {"numero": "1902", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Gouvernement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Bilan de la politique gouvernementaile"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720386", "mandatRef": "PM722948"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BILAN DE LA POLITIQUE GOUVERNEMENTALE <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo. </strong>Monsieur le Premier ministre, deux ans jour pour jour apr\u00e8s l'arriv\u00e9e d'Emmanuel Macron aux responsabilit\u00e9s, l'espoir et le renouveau ont laiss\u00e9 la place \u00e0 la d\u00e9ception, \u00e0 la col\u00e8re, au ras-le-bol. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo. </strong>Un anniversaire loin d'\u00eatre joyeux pour les Fran\u00e7ais\u00a0! Si toutes les fractures de notre pays ne sont pas apparues avec vous, vos d\u00e9cisions et votre arrogance collective ont contribu\u00e9 \u00e0 toutes les aggraver. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Trois Fran\u00e7ais sur quatre rejettent d\u00e9j\u00e0 votre politique. Hausse de la CSG et des taxes sur le carburant, limitation \u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres par heure\u00a0: ce sont vos d\u00e9cisions\u00a0! Deux tiers des retrait\u00e9s ont subi de lourdes pertes de pouvoir d'achat, les entreprises redoutent maintenant les milliards d'euros d'imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires annonc\u00e9s et les agriculteurs n'ont pas vu leurs revenus progresser ni leurs contraintes baisser.<br><br>Les Fran\u00e7ais ne sont pas dupes, monsieur le Premier ministre\u00a0! Vos mesures d'urgence ne leur rendent qu'une petite partie de ce que vous leur avez pris en 2018 et les chiffres concrets rendent bien mieux compte de la m\u00e9diocrit\u00e9 de votre bilan que vos discours grandiloquents. Avec vous, la France n'est pas seulement devenue championne du monde de football\u00a0: elle est surtout championne du monde des taxes et imp\u00f4ts qui \u00e9touffent entreprises et m\u00e9nages. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Pour la premi\u00e8re fois de son histoire, la France pr\u00e9sentera cette ann\u00e9e le pire d\u00e9ficit budg\u00e9taire de la zone euro, avec un montant de d\u00e9penses publiques jamais vu. En mati\u00e8re d'immigration, votre obsession \u00e0 vouloir r\u00e9partir les migrants plut\u00f4t qu'\u00e0 emp\u00eacher l'arriv\u00e9e de ceux que nous ne pouvons plus accueillir d\u00e9bouche sur un record de titres de s\u00e9jour et une hausse de 11\u00a0% de l'immigration. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.) </i>Ces r\u00e9sultats d\u00e9plorables et vos d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires sans \u00e9conomies sont la garantie d'un nouveau matraquage fiscal pour les entreprises et les salari\u00e9s. L'affaire Benalla et les gilets jaunes, enfin, ont montr\u00e9 votre cynisme, vos dissimulations et votre manque de lucidit\u00e9 et d'\u00e9coute.<br><br>Monsieur le Premier ministre, apr\u00e8s avoir dit tout et son contraire pendant deux ans, comptez-vous continuer \u00e0 faire de votre mandat le jumeau pitoyable de celui de Fran\u00e7ois Hollande\u00a0? <i>(M.\u00a0Marc Le Fur applaudit.)</i> Ce sont toujours les travailleurs et les classes moyennes qui, in fine, payent la note de votre absence de courage et de vos mensonges\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>Mme\u00a0Sibeth Ndiaye,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous remercie pour votre question, qui me donne l'occasion d'effectuer un point d'\u00e9tape sur l'action du Gouvernement depuis deux ans. Je crois utile en la mati\u00e8re de rappeler d'o\u00f9 nous partions.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Allons-y\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sibeth Ndiaye,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Quelle situation avons-nous trouv\u00e9e en arrivant aux responsabilit\u00e9s\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Tout d'abord, un taux de ch\u00f4mage tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vous \u00e9tiez o\u00f9, avant\u00a0? <br><br><strong>Mme\u00a0Sibeth Ndiaye,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Notre pays, depuis des d\u00e9cennies, \u00e9tait abattu par un ch\u00f4mage de masse qui, je le rappelle, s'\u00e9levait \u00e0 9,6\u00a0% en 2017. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Et qui \u00e9tait \u00e0 Bercy\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sibeth Ndiaye,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Il est de 8,8\u00a0% en 2018. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> <br><br>Dans notre pays, l'id\u00e9e m\u00eame de l'ascenseur social n'\u00e9tait plus qu'un concept, et non une r\u00e9alit\u00e9. Et ce pays, enfin, \u00e9tait perclus de d\u00e9ficits\u00a0: en 2016, le d\u00e9ficit public s'\u00e9levait \u00e0 3,5\u00a0% du PIB. Nous avons r\u00e9ussi \u00e0 le ramener \u00e0 2,8\u00a0% en 2017 et \u00e0 2,5\u00a0% en 2018.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Et le prix du p\u00e9trole\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Et l'affaire Benalla\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sibeth Ndiaye,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Pour mesurer le chemin parcouru depuis ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es, il est utile de rappeler les objectifs du Gouvernement. Notre premier objectif \u00e9tait de relancer le moteur \u00e9conomique\u00a0: c'est d'ailleurs la raison pour laquelle nous avons, \u00e0 travers une politique fiscale ambitieuse, relanc\u00e9 l'investissement. Je vous rappelle aussi la r\u00e9forme de l'ISF que nous avons men\u00e9e, la diminution attendue de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s et enfin la mise en place du pr\u00e9l\u00e8vement forfaitaire unique.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vos \u00e9l\u00e9ments de langage sont p\u00e9rim\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sibeth Ndiaye,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>De la m\u00eame mani\u00e8re, nous avons eu comme ambition de fluidifier le march\u00e9 du travail. Le r\u00e9sultat est au rendez-vous puisque nous avons cr\u00e9\u00e9 500\u00a0000\u00a0emplois en deux ans et que le taux de ch\u00f4mage a baiss\u00e9 de plus d'un point depuis que nous sommes arriv\u00e9s aux responsabilit\u00e9s. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Notre ambition est \u00e9galement d'attaquer les in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 la racine, tant les in\u00e9galit\u00e9s de destin, avec l'\u00e9cole de la confiance, que les in\u00e9galit\u00e9s du quotidien.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0! Vous lisez des fiches\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Ce n'est pas la bonne page\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sibeth Ndiaye,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>C'est la raison pour laquelle nous avons investi massivement, afin que le travail paye mieux en France. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) </i>Je crois fortement que nous avons r\u00e9duit ces in\u00e9galit\u00e9s.<br><br>Notre derni\u00e8re priorit\u00e9 enfin est l'\u00e9cologie. Je n'irai pas plus loin, mais je suis fi\u00e8re de ce bilan\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/05/2019", "pageJO": "4030"}}}}