{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4148", "identifiant": {"numero": "4148", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": null, "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": null}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718720", "mandatRef": "PM722436"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9LEVAGE BOVIN ALLAITANT <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation. Il va finir par trouver que je radote mais j'entends revenir sur les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par la fili\u00e8re de l'\u00e9levage des bovins allaitants dans les d\u00e9partements du grand Massif central comme l'Allier, o\u00f9 je suis \u00e9lu, et sur les cons\u00e9quences sur cette fili\u00e8re des orientations de la future politique agricole commune (PAC).<br><br>Les repr\u00e9sentants de la profession \u2013\u00a0en particulier les \u00e9leveurs, que nous avons rencontr\u00e9s la semaine derni\u00e8re avec notre coll\u00e8gue Andr\u00e9 Chassaigne\u00a0\u2013, sont inquiets. Il ne s'agit pas d'opposer les syst\u00e8mes. N\u00e9anmoins, selon les donn\u00e9es comptables, le revenu moyen par unit\u00e9 de travailleur non salari\u00e9 s'\u00e9levait en 2019 \u00e0 15\u00a0900\u00a0euros dans les syst\u00e8mes bovins allaitants, soit le revenu le plus bas de tous les syst\u00e8mes. Il est en effet trois fois plus \u00e9lev\u00e9 dans les exploitations orient\u00e9es vers les grandes cultures, par exemple. La d\u00e9pendance des syst\u00e8mes allaitants aux aides est donc beaucoup plus forte, et toute diminution de celles-ci affecte directement un revenu d\u00e9j\u00e0 en berne.<br><br>Le passage d'une prime \u00e0 la vache \u00e0 un calcul \u00e0 l'unit\u00e9 de gros b\u00e9tail (UGB), int\u00e9ressant \u00e0 premi\u00e8re vue, met dans le circuit plus d'animaux \u00e0 enveloppe constante. Les naisseurs-engraisseurs, qui produisent de la valeur ajout\u00e9e locale, seraient donc aussi perdants. Une h\u00e9r\u00e9sie\u00a0!<br><br>Si nous saluons l'incitation \u00e0 renforcer la production de prot\u00e9ines pour limiter les importations de soja, celle-ci s'appuie l\u00e0 encore sur une enveloppe prise sur les aides coupl\u00e9es. Ma question est simple : allez-vous diminuer les aides aux syst\u00e8mes bovins allaitants, sachant toutes les cons\u00e9quences humaines que cela engendrerait, et la forte atteinte \u00e0 la biodiversit\u00e9 qui en d\u00e9coulerait du fait du retournement de vieilles prairies naturelles, v\u00e9ritables puits \u00e0 carbone ? Beaucoup pr\u00e9disent une violente d\u00e9capitalisation dans l'\u00e9levage. Il est encore temps de rectifier le tir ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR et sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Door.</strong> Vous rigolerez moins apr\u00e8s les \u00e9lections\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> On verra bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement. </i>Je vous prie tout d'abord de bien vouloir excuser l'absence de mon coll\u00e8gue Julien Denormandie, qui aurait aim\u00e9 pouvoir vous r\u00e9pondre mais qui est en r\u00e9union avec ses homologues europ\u00e9ens au Portugal. Je sais que la question de l'\u00e9levage bovin vous est ch\u00e8re. Vous savez aussi combien elle nous importe. L'\u00e9levage bovin constitue l'excellence de notre agriculture. Nous sommes donc mobilis\u00e9s pour accompagner les efforts de structuration de la fili\u00e8re, l'aider \u00e0 gagner en valeur ajout\u00e9e, augmenter la r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9leveurs et gagner notre autonomie dans le domaine des prot\u00e9ines.<br><br>Croyez-le bien, nous sommes sur tous les fronts. Nous agissons d'abord sur les aides. Chacun s'accorde \u00e0 dire que le syst\u00e8me actuel ne convient pas et qu'il faut le faire \u00e9voluer. Les in\u00e9galit\u00e9s que vous avez \u00e9voqu\u00e9es dans votre question montrent bien qu'il ne fonctionne pas et que le <i>statu quo</i> n'est pas tenable. C'est le sens du nouveau syst\u00e8me de calcul \u00e0 l'UGB que nous mettons en place, dont les modalit\u00e9s font l'objet d'une concertation qui se poursuivra pendant tout le mois de juin, avec les fili\u00e8res d'\u00e9levage, viande comme lait, et en lien avec les chambres d'agriculture.<br><br>Dans le cadre de la future PAC et dans le plan de relance, nous nous engageons par ailleurs \u00e0 doubler les aides d\u00e9di\u00e9es aux prot\u00e9ines d'ici \u00e0 2027 et \u00e0 permettre ainsi \u00e0 notre \u00e9levage de gagner en autonomie et en souverainet\u00e9 prot\u00e9inique \u2013\u00a0selon l'expression r\u00e9guli\u00e8rement employ\u00e9e par M.\u00a0Julien Denormandie.<br><br>Enfin, au-del\u00e0 de la PAC, nous poursuivons le travail engag\u00e9 depuis 2017 pour am\u00e9liorer la r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs, notamment celle des \u00e9leveurs de bovins.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>C'est l'objectif de la proposition de loi de M.\u00a0Gr\u00e9gory Besson-Moreau, tr\u00e8s attendue par la fili\u00e8re, qui sera examin\u00e9e ce soir par la commission des affaires \u00e9conomiques.<br><br>Vous le voyez, notre engagement pour la fili\u00e8re bovine est total. Notre ambition pour sa structuration, son autonomie, et pour la r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9leveurs, est immense. Nous agissons pour eux et continuerons \u00e9videmment \u00e0 le faire. <i>(\u00ab Excellent ! \u00bb et applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/06/2021", "pageJO": "6307"}}}}