{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG430", "identifiant": {"numero": "430", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "mortalit\u00e9 routi\u00e8re"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721486", "mandatRef": "PM723290"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/12/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MORTALIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen, pour le groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Monsieur le Premier ministre, je voudrais tout d'abord m'associer aux propos que vous venez de tenir concernant le drame qui a eu lieu la semaine derni\u00e8re. <i>(Applaudissements sur divers bancs.)</i><br><br>Trois mille quatre cent soixante-dix-sept tu\u00e9s sur les routes de France en 2016, ce sont 3\u00a0477\u00a0morts de trop. Afin de trouver une solution pour r\u00e9duire ce chiffre, vous pouvez compter sur notre mobilisation. Seulement, monsieur le Premier ministre, il faut faire attention \u00e0 la m\u00e9thode. Les automobilistes ont depuis quelques ann\u00e9es le sentiment d'\u00eatre une galette de secours pouvant servir aussi \u00e0 ajuster certaines recettes gouvernementales et beaucoup voient dans votre proposition de baisse de la limitation de vitesse un outil suppl\u00e9mentaire de r\u00e9pression.<br><br>Quand la vitesse moyenne des Britanniques est de 97\u00a0kilom\u00e8tres heure, celle des Allemands de 106\u00a0kilom\u00e8tres heure et que ces deux pays ont moins de morts sur les routes que nous, croyez-vous que la baisse de la limitation de vitesse soit la vraie solution\u00a0? \u00c0 l'heure o\u00f9 les voitures deviennent de plus en plus sophistiqu\u00e9es, avec des moyens d'assistance et de s\u00e9curit\u00e9 qui se d\u00e9veloppent de jour en jour \u2013\u00a0je vous invite d'ailleurs \u00e0 lire le rapport de mon coll\u00e8gue Bertrand Pancher sur la mobilit\u00e9 connect\u00e9e\u00a0\u2013 croyez-vous que ce soit le bon moment\u00a0? Alors que vous demandez aux Fran\u00e7ais de plus en plus d'efforts dans le cadre des restrictions budg\u00e9taires, combien co\u00fbterait le changement des panneaux sur tout le territoire fran\u00e7ais\u00a0?<br><br>Monsieur le Premier ministre, ce combat pour que la mortalit\u00e9 routi\u00e8re diminue, nous le partageons tous, mais pas les moyens pour le mener. C'est sur les infrastructures qu'il faut travailler, sur une am\u00e9lioration de l'\u00e9tat des routes ! C'est aussi sur les addictions au volant, qu'elles soient t\u00e9l\u00e9phoniques ou li\u00e9es \u00e0 la consommation de stup\u00e9fiants ! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe UAI.)</i><br><br>Monsieur le Premier\u00a0ministre, apr\u00e8s les exp\u00e9rimentations qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es depuis le mois de juillet 2015 sans aucun bilan positif connu \u00e0 ce jour, pouvez-vous rassurer les 40\u00a0millions d'automobilistes inquiets de voir la r\u00e9pression routi\u00e8re prendre le pas sur la pr\u00e9vention et les r\u00e9novations\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UAI et plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, il y a quelques jours, avec Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, Agn\u00e8s Buzyn, j'\u00e9tais en Seine-et-Marne, dans un centre sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'accompagnement, la r\u00e9\u00e9ducation et, si j'ose dire, la reconstruction de ceux qui, apr\u00e8s avoir subi un accident de la route notamment, voient leur vie transform\u00e9e \u2013\u00a0rarement en mieux, monsieur le d\u00e9put\u00e9.<br><br>En une fraction de seconde, parfois suite \u00e0 une inattention, de la personne bless\u00e9e ou de celle qui est responsable de l'accident, des vies sont cass\u00e9es, bris\u00e9es, amput\u00e9es. Peut-\u00eatre avez-vous eu l'occasion de visiter de tels centres, monsieur le d\u00e9put\u00e9, et peut-\u00eatre, comme de tr\u00e8s nombreux Fran\u00e7ais, avez-vous eu la malchance voire le terrible malheur d'\u00eatre touch\u00e9, ou vos proches, par des accidents de la route.<br><br>L'utilisation de la voiture, l'usage des routes est une libert\u00e9 et chacun ici se pla\u00eet \u00e0 penser qu'il est responsable sur la route, qu'il ma\u00eetrise, qu'il sait ce qu'il fait. Pour vous dire la v\u00e9rit\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9, j'ai moi-m\u00eame c\u00e9d\u00e9 \u00e0 cette impression, \u00e0 cette griserie de libert\u00e9 et de ma\u00eetrise. Je ne pr\u00e9tends pas \u00eatre le plus responsable des automobilistes. Il m'est arriv\u00e9 de rouler trop vite et il m'est arriv\u00e9 d'en \u00eatre sanctionn\u00e9.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 des chiffres qui sont justes, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Je sais que chaque ann\u00e9e 3\u00a0500\u00a0personnes, 3\u00a0500\u00a0Fran\u00e7ais, des hommes, des femmes, des enfants trouvent la mort sur nos routes. Trois mille cinq cents\u00a0! Je sais que 72\u00a0000\u00a0personnes chaque ann\u00e9e \u2013\u00a072\u00a0000\u00a0!\u00a0\u2013 sont victimes d'accidents qui les laissent cass\u00e9es, bris\u00e9es, amput\u00e9es. Je sais comme vous, monsieur le d\u00e9put\u00e9, qu'il y a quinze ans, ces chiffres \u00e9taient consid\u00e9rablement sup\u00e9rieurs. Il y a un peu plus de quinze ans, on comptait parfois jusqu'\u00e0 10\u00a0000\u00a0tu\u00e9s sur les routes fran\u00e7aises. Parce que des gouvernements, parce que des pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique successifs se sont engag\u00e9s \u2013\u00a0je pense \u00e9videmment \u00e0 l'engagement tr\u00e8s fort qu'a pris le pr\u00e9sident Jacques Chirac\u00a0\u2013 le nombre de tu\u00e9s et de bless\u00e9s a diminu\u00e9. D'une certaine fa\u00e7on, nous devons \u00e9videmment nous r\u00e9jouir d'\u00eatre pass\u00e9s d'environ 10\u00a0000\u00a0\u00e0 3\u00a0000 ou 3\u00a0500\u00a0tu\u00e9s.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, il se trouve qu'en d\u00e9pit de l'am\u00e9lioration des v\u00e9hicules, en d\u00e9pit de l'efficacit\u00e9 de l'ensemble des campagnes de pr\u00e9vention, le nombre de tu\u00e9s et de bless\u00e9s augmente depuis 2014. Pas tr\u00e8s vite\u00a0! Mais il ne diminue pas, et augmente l\u00e9g\u00e8rement.<br><br>Comme vous, je ne me satisfais pas de ces chiffres. Je ne peux pas me satisfaire de ce nombre extravagant de drames et de vies bris\u00e9es. Nous devons donc collectivement nous saisir de ce probl\u00e8me et essayer d'y apporter des solutions. Je ne crois pas, que la r\u00e9ponse r\u00e9side dans une seule d'entre elles, et vous non plus d'ailleurs.<br><br>Il faut \u00e9videmment engager un programme important de s\u00e9curisation et d'entretien des infrastructures. Remarquez avec moi que l'accent mis par le Gouvernement sur les transports du quotidien plut\u00f4t que sur les grandes infrastructures r\u00e9pond notamment \u00e0 ce besoin.<br><br>La s\u00e9curit\u00e9 des v\u00e9hicules s'accro\u00eet, et c'est tant mieux, mais vous savez comme nous tous ici que la vitesse, notamment sur ce que l'on appelle le r\u00e9seau secondaire \u2013\u00a0non par son importance mais parce qu'il n'est pas constitu\u00e9 de ces grandes autoroutes et routes nationales avec deux fois deux voies bien s\u00e9par\u00e9es\u00a0\u2013 est en cause. Le r\u00e9seau secondaire bidirectionnel, sans s\u00e9parateur central, est celui sur lequel surviennent le plus grand nombre d'accidents, et les plus graves.<br><br>J'ai indiqu\u00e9 \u2013\u00a0et je l'assume, monsieur le d\u00e9put\u00e9, en ayant bien conscience que cette proposition ne susciterait pas un grand enthousiasme ou une grande popularit\u00e9\u00a0\u2013 que la mesure consistant \u00e0 ramener la vitesse sur ce r\u00e9seau secondaire bidirectionnel sans s\u00e9parateur central de 90 \u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres heure permettrait, gr\u00e2ce \u00e0 son respect par l'immense majorit\u00e9 des automobilistes, de diminuer de 300 \u00e0 400 le nombre de morts annuel et, dans une proportion \u00e9quivalente, le nombre de bless\u00e9s.<br><br>Je comprends parfaitement que l'on me demande, d'abord, de veiller au respect des limitations de vitesse,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026\u00e0 ce que personne n'utilise le t\u00e9l\u00e9phone au volant, \u00e0 ce que chacun renonce \u00e0 boire ou \u00e0 utiliser une substance addictive. Vous avez parfaitement raison. Mais nous savons \u2013\u00a0pas tant vous ou moi que les m\u00e9decins, les urgentistes du Samu\u00a0\u2013 qu'en tout \u00e9tat de cause, la vitesse est un facteur aggravant. J'ai donc indiqu\u00e9 en effet qu'il me semble, \u00e0 titre personnel, que cette proposition m\u00e9rite d'\u00eatre discut\u00e9e\u00a0: discut\u00e9e avec les \u00e9lus, qui sont bien souvent les gestionnaires de ce r\u00e9seau secondaire, et avec les associations, qui pour certaines d'entre elles contestent cette mesure et pour d'autres la promeuvent, parce que le sujet que vous avez \u00e9voqu\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9, est central.<br><br>Si, y compris en prenant des mesures impopulaires, nous sommes en mesure de pr\u00e9server 300\u00a0vies l'ann\u00e9e prochaine et au moins autant les ann\u00e9es suivantes, nous nous retrouverons \u00e0 la fin de ce quinquennat, monsieur le d\u00e9put\u00e9, et nous pourrons dire que nous avons \u0153uvr\u00e9 utilement pour la collectivit\u00e9.<br><br>C'est cette mesure que je soumets \u00e0 la discussion, c'est cette mesure sur laquelle le Gouvernement prendra une d\u00e9cision au mois de janvier. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM et quelques bancs des groupes MODEM et UAI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Je prends rendez-vous\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/12/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/12/2017", "pageJO": "6830"}}}}