{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3118", "identifiant": {"numero": "3118", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9conomie sociale et solidaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique du Gouvernement en mati\u00e8re d'insertion professionnelle"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721474", "mandatRef": "PM723286"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Retraites", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 des retraites"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Retraites", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 des retraites"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/06/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DU GOUVERNEMENT EN MATI\u00c8RE D'INSERTION PROFESSIONNELLE <a name=PG26></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Viry.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry. </strong>Je m'adresserai \u00e0 vous, monsieur Pietraszewski, car notre coll\u00e8gue Jean-Paul Mattei n'a pas eu de r\u00e9ponse \u00e0 sa pertinente question relative \u00e0 l'IAE \u2013\u00a0insertion par l'activit\u00e9 \u00e9conomique. Vous l'avez \u00e9lud\u00e9e.<br><br>Mon id\u00e9e premi\u00e8re \u00e9tait d'interroger M.\u00a0le ministre de l'action et des comptes publics, mais, en d\u00e9finitive, je pr\u00e9f\u00e8re obtenir une r\u00e9ponse de votre part, eu \u00e9gard \u00e0 l'importance de la question que je souhaite aborder, qui est celle des moyens allou\u00e9s \u00e0 la politique de l'emploi. <br><br>Frapp\u00e9es par l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19, les 3\u00a0800\u00a0entreprises et associations de l'insertion par l'activit\u00e9 \u00e9conomique sont dans l'attente d'un vaste plan de relance qui r\u00e9pondrait \u00e0 la crise qu'elles traversent. Ce secteur qui, comme vous le savez, accompagne les publics les fragiles, celles et ceux qui se trouvent durablement \u00e9loign\u00e9s de l'emploi, subit, \u00e0 l'instar de nombre de TPE et PME, une tr\u00e8s lourde perte d'activit\u00e9. Leur besoin de tr\u00e9sorerie est imm\u00e9diat, et je p\u00e8se mes mots, monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat.<br><br>Vous avez dit que des annonces seraient faites au cours de l'\u00e9t\u00e9. J'avais pourtant cru comprendre, il y a quelques jours, que des mesures devaient \u00eatre officialis\u00e9es incessamment sous peu, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 une bonne chose. Il semblerait donc que des arbitrages relatifs \u00e0 la port\u00e9e et au contenu de votre plan doivent \u00eatre rendus, retardant ainsi son lancement. Ce calendrier et cette m\u00e9thode ne me paraissent pas tenables.<br><br>Il semblerait \u00e9galement, monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, que ce plan serait op\u00e9r\u00e9 \u00e0 moyens budg\u00e9taires constants, sans apport financier nouveau. Il ne s'agirait donc plus d'un plan de relance. Pire encore, il se pourrait que la part non d\u00e9pens\u00e9e du milliard d'euros pr\u00e9vu pour l'IAE dans le budget du minist\u00e8re du travail soit ponctionn\u00e9e. Dans cette hypoth\u00e8se, ce serait une faute.<br><br>Depuis plus de trente ans, l'IAE est en effet un formidable levier de retour \u00e0 l'emploi. <br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry. </strong>Or nous savons que cette crise va laisser de nombreuses femmes et de nombreux hommes sur le carreau. Vous ne pouvez donc pas r\u00e9duire les cr\u00e9dits de l'IAE, tout comme vous ne pouvez pas laisser ce secteur sans r\u00e9ponse imm\u00e9diate face au fl\u00e9au du ch\u00f4mage dont le retour est annonc\u00e9. Ne c\u00e9dez pas aux pressions de Bercy, et tenez les arbitrages que Mme\u00a0P\u00e9nicaud avait obtenus lors de l'examen du projet de loi de finances\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR, ainsi que sur de nombreux bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des retraites et de la protection de la sant\u00e9 des salari\u00e9s contre l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des retraites et de la protection de la sant\u00e9 des salari\u00e9s contre l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19. </i>Vous avez eu l'obligeance, monsieur le d\u00e9put\u00e9 Viry, de faire \u00e0 la fois la question et une partie de la r\u00e9ponse, en reconnaissant que j'avais r\u00e9pondu au d\u00e9put\u00e9 Mattei, \u00e0 qui j'ai pr\u00e9cis\u00e9 que les dispositions seraient prises pendant l'\u00e9t\u00e9. <br><br>Ce que j'entends dans votre question, et en cela vous faites \u00e9cho \u00e0 celle de votre coll\u00e8gue, c'est que vous voudriez que les choses aillent plus vite. Vous vous interrogez \u00e9galement sur les dotations d\u00e9di\u00e9es \u00e0 l'IAE,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry et M.\u00a0Erwan Balanant .</strong> Eh oui\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026lesquelles ont \u00e9t\u00e9 sous-consomm\u00e9es en raison de la nature m\u00eame de la crise sanitaire. Les entreprises du secteur n'ont pas \u00e9t\u00e9 en mesure d'accompagner dans l'emploi autant de personnes que pr\u00e9vu.<br><br>Cette r\u00e9flexion sur les dotations fait partie des \u00e9changes auxquels participe Mme\u00a0la ministre du travail dans le cadre de sa mission, et les arbitrages ne vont pas tarder. Mais ceux-ci n'ayant pas encore \u00e9t\u00e9 rendus, je ne les connais pas. Aussi je ne pourrai, monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous apporter une meilleure r\u00e9ponse cet apr\u00e8s-midi.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/06/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/06/2020", "pageJO": "4387"}}}}