{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG88", "identifiant": {"numero": "88", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Cor\u00e9e du Nord"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1008", "mandatRef": "PM722704"}, "groupe": {"organeRef": "PO730946", "abrege": "NG", "developpe": "Nouvelle Gauche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/08/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COR\u00c9E DU NORD <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alain David, pour le groupe Nouvelle Gauche.<br><br><strong>M.\u00a0Alain David. </strong>Monsieur le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, la tension est r\u00e9cemment mont\u00e9e d'un cran entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord. Ces outrances entre deux dirigeants qui s'entourent de peu de pr\u00e9cautions diplomatiques et ont m\u00eame fait de leurs exc\u00e8s leur marque de fabrique sont \u00e9videmment inqui\u00e9tantes pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9. Un certain nombre de pays europ\u00e9ens, dont l'Allemagne r\u00e9cemment, ont appel\u00e9 les protagonistes \u00e0 la mod\u00e9ration.<br><br>La France s'honorerait d'intervenir sur le sujet et de contribuer \u00e0 une d\u00e9sescalade. La poursuite du programme balistique et nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en constitue une menace croissante et inacceptable pour tous. Cependant les menaces am\u00e9ricaines, de la part du r\u00e9cent convive du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ne constituent sans doute pas une r\u00e9ponse appropri\u00e9e.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est exprim\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises sur les affaires \u00e9trang\u00e8res le 21\u00a0juin et le 14\u00a0juillet. \u00c0 chaque fois il a, comme souvent, mis en sc\u00e8ne sa nouvelle approche et sa volont\u00e9 de rupture avec les orientations de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs. Pourtant, au-del\u00e0 des annonces fracassantes et des images marketing, la r\u00e9alit\u00e9 est loin des promesses\u00a0: pas d'amorce de r\u00e9\u00e9quilibrage en Europe malgr\u00e9 les relations suppos\u00e9es excellentes avec la Chanceli\u00e8re allemande\u00a0; pas plus d'avanc\u00e9e s'agissant de la position am\u00e9ricaine sur le climat malgr\u00e9 un d\u00eener et une invitation lors de la f\u00eate nationale qui ont fait beaucoup parler\u00a0; pas davantage de succ\u00e8s avec la Russie malgr\u00e9 une rencontre dans le cadre prestigieux de Versailles \u2013 et je ne parle m\u00eame pas des le\u00e7ons donn\u00e9es aux pays d'Europe centrale sur l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s.<br><br>Monsieur le ministre, pouvons-nous esp\u00e9rer une diplomatie moins spectaculaire,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et plus efficace\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain David. </strong>\u2026qui permette \u00e0 notre pays de jouer un r\u00f4le utile et respect\u00e9 dans le concert des nations\u00a0? En ce qui concerne le dossier nord-cor\u00e9en, pouvez-vous nous pr\u00e9ciser vos intentions et celles du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique afin d'\u0153uvrer concr\u00e8tement \u00e0 la recherche de l'apaisement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je suis inquiet de la situation dans cette partie du monde. La volont\u00e9 de la Cor\u00e9e du Nord de se doter de l'arme nucl\u00e9aire et d'une capacit\u00e9 balistique est manifeste depuis tr\u00e8s longtemps. La diff\u00e9rence c'est qu'ils sont pr\u00e8s du but\u00a0: les tirs balistiques qui ont eu lieu le 4\u00a0juillet \u2013\u00a0comme par hasard le jour de la f\u00eate nationale am\u00e9ricaine, mais il n'y a jamais de hasard\u00a0\u2013 ou le 28\u00a0juillet montrent qu'ils sont pr\u00e8s d'aboutir, avec la miniaturisation des charges nucl\u00e9aires et la port\u00e9e balistique nouvelle qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 atteindre.<br><br>Cette menace vise le Japon, la Chine, les \u00c9tats-Unis. Votre appel au dialogue est tout \u00e0 fait agr\u00e9able \u00e0 entendre,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> \u00c7a ne sert \u00e0 rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais difficile \u00e0 mettre en \u0153uvre.<br><br>Ce qui me frappe le plus, monsieur le d\u00e9put\u00e9, c'est l'accord unanime du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, notamment de tous ses membres permanents, dont la Chine, et la France \u00e9videmment, non seulement pour condamner mais pour mettre en \u0153uvre des sanctions. Cela date d'il y a trois jours et c'est la premi\u00e8re fois depuis longtemps. Comme quoi cette menace est r\u00e9elle pour la paix du monde et les risques sont largement partag\u00e9s.<br><br>Alors oui, il faut dialoguer mais il ne faut pas que le dialogue serve de pr\u00e9texte \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord pour gagner du temps, le temps d'aboutir \u00e0 sa volont\u00e9 initiale. Oui, il faut dialoguer pour que la Cor\u00e9e du Nord revienne \u00e0 la table des n\u00e9gociations mais en ce moment le meilleur moyen de dialoguer c'est la fermet\u00e9 et c'est le fait que la communaut\u00e9 internationale, par la voix du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, que vous respectez j'imagine, prenne une d\u00e9cision unanime pour mettre en \u0153uvre des sanctions afin de dissuader la Cor\u00e9e du Nord de poursuivre ce programme dangereux pour la paix du monde. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM, sur plusieurs bancs du groupe LC et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/08/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/08/2017", "pageJO": "2410"}}}}