{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3043", "identifiant": {"numero": "3043", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes \u00e2g\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Assouplissement des r\u00e8gles de visite dans les EHPAD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA345722", "mandatRef": "PM723428"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat apr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat apr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/06/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ASSOUPLISSEMENT DES R\u00c8GLES DE VISITE DANS LES EHPAD <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip.<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Le ministre de la sant\u00e9 a annonc\u00e9 hier un assouplissement suppl\u00e9mentaire du confinement dans les EHPAD\u00a0: les proches auront d\u00e9sormais davantage de possibilit\u00e9s de rendre visite aux r\u00e9sidents. Il \u00e9tait temps\u00a0! Alors que les caf\u00e9s et restaurants ont l\u2019autorisation de rouvrir, il aurait \u00e9t\u00e9 injuste de ne pas toucher aux r\u00e8gles draconiennes de confinement impos\u00e9es dans les EHPAD.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Nous, d\u00e9put\u00e9s du groupe Les R\u00e9publicains, nous r\u00e9jouissons de l\u2019annonce que de nouvelles possibilit\u00e9s de visite seront ouvertes dans ces \u00e9tablissements car nous les r\u00e9clamions, comme de nombreuses associations \u2013 \u00e0 commencer par celle des directeurs d\u2019EHPAD. En toute franchise, nous avions craint un moment que les EHPAD ne soient les grands oubli\u00e9s de la deuxi\u00e8me phase du d\u00e9confinement, comme ils l\u2019avaient \u00e9t\u00e9 lors du confinement. <br><br>Lors des questions d\u2019actualit\u00e9 du 21 avril, j\u2019avais d\u00e9j\u00e0 interpell\u00e9 le Gouvernement et insist\u00e9 sur le fait que l\u2019isolement, la solitude, la privation des contacts avec les proches et la tristesse pouvaient \u00eatre des poisons mortels. Il n\u2019\u00e9tait donc que temps ! C\u2019est une question de dignit\u00e9 - la dignit\u00e9 que nous devons aux anciens. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Faut-il rappeler, monsieur le Premier ministre, que la situation dans les EHPAD a constitu\u00e9 une source constante de pr\u00e9occupation pour nos concitoyens\u00a0? Le groupe Les R\u00e9publicains a r\u00e9guli\u00e8rement interpell\u00e9 le Gouvernement au sujet du manque de tests\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est toujours un probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>\u2026de masques, de tenues de protection, de personnel. Les statistiques des d\u00e9c\u00e8s dans les EHPAD sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es \u2013 et tragiques dans ma circonscription et dans le d\u00e9partement des Hauts-de-Seine, par exemple.<br><br>Pouvez-vous pr\u00e9senter en d\u00e9tail \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale, donc \u00e0 l\u2019ensemble de nos compatriotes, les mesures d\u2019assouplissement annonc\u00e9es hier, qui devraient entrer en vigueur vendredi 5\u00a0juin, car tout le monde ne lit pas les communiqu\u00e9s de presse publi\u00e9s sur le site du minist\u00e8re de la sant\u00e9\u00a0? Y aura-t-il un protocole sanitaire pr\u00e9cis et quand sera-t-il adress\u00e9 aux directeurs d\u2019\u00e9tablissement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Il n\u2019existe pas de r\u00e8gle draconienne particuli\u00e8re, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0; il n\u2019existe que des r\u00e8gles visant \u00e0 prot\u00e9ger la sant\u00e9 de nos concitoyens, objectif qui anime notre action depuis le d\u00e9but de la crise, dans les EHPAD comme dans toutes les cat\u00e9gories de population.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il fallait commander des masques plus t\u00f4t\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> C'est le syndrome du glissement\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Les personnes \u00e2g\u00e9es constituent certes un public vuln\u00e9rable\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Dommage qu'il n'y ait pas eu de masques dans les EHPAD\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026et les faits le prouvent\u00a0: plus de 70\u00a0% des personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es avaient plus de 75\u00a0ans. Nous avons donc pris plusieurs mesures destin\u00e9es aux EHPAD afin de ne pas les laisser seuls face aux d\u00e9cisions m\u00e9dicales et aux soins\u00a0: permanences de g\u00e9riatres et d\u00e9ploiement de renforts en personnel, par exemple.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Arr\u00eatez votre com\u00e9die, assez de fariboles\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nombreux sont les professionnels \u2013 je leur rends hommage \u2013 qui se sont manifest\u00e9s et nous avons fait en sorte qu\u2019ils puissent apporter leur soutien aux agents des EHPAD. D\u2019autre part, nous avons d\u00e9cid\u00e9 qu\u2019une prime exceptionnelle d\u2019au moins 1\u00a0000\u00a0euros serait vers\u00e9e \u00e0 tous les professionnels confront\u00e9s \u00e0 la crise sanitaire, prime qui sera financ\u00e9e par l\u2019assurance maladie quel que soit le statut des \u00e9tablissements.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il y a encore des oubli\u00e9s\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Ce qui nous int\u00e9resse, ce sont les annonces pour aujourd'hui\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tester, tester, tester\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Enfin, une enveloppe de 475\u00a0millions de cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e aux EHPAD pour qu\u2019ils puissent faire face aux surco\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la crise.<br><br>Vous \u00e9voquiez les tests\u00a0: depuis le 7\u00a0avril, 300\u00a0000\u00a0tests ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s dans les EHPAD.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Il faut leur donner des consignes\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Enfin, vous l\u2019avez dit\u00a0: le ministre de la sant\u00e9 a annonc\u00e9 l\u2019assouplissement des r\u00e8gles, qui resteront sous le contr\u00f4le des directeurs d\u2019\u00e9tablissement. C\u2019est en effet \u00e0 eux qu\u2019il appartient de pr\u00e9voir les conditions n\u00e9cessaires. Il reste 45\u00a0% des \u00e9tablissements qui signalent au moins un cas de covid-19\u00a0; il est donc important de maintenir une approche sanitaire stricte.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u00c0 partir du vendredi 5\u00a0juin, cependant, les visites pourront se faire \u00e0 plus de deux personnes, y compris avec des mineurs. Les enfants pourront ainsi rendre visite \u00e0 leurs grands-parents et arri\u00e8re-grands-parents. Un protocole sera prochainement adress\u00e9 aux directeurs d\u2019\u00e9tablissement.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il a oubli\u00e9 de parler des masques\u00a0! <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/06/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/06/2020", "pageJO": "3771"}}}}