{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG106", "identifiant": {"numero": "106", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "attentat \u00e0 Marseille"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA2796", "mandatRef": "PM722510"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/10/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTENTAT DE MARSEILLE <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guy Teissier, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Teissier. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, ma question \u2013\u00a0\u00e0 laquelle j'associe ma coll\u00e8gue Val\u00e9rie Boyer\u00a0\u2013 s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u2019\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur. Comme vous venez de le dire, ce dimanche, \u00e0 Marseille, la France a de nouveau \u00e9t\u00e9 meurtrie par la barbarie du terrorisme islamiste. En d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi, deux jeunes filles, cousines, qui cheminaient paisiblement pour prendre leur train trouvent face \u00e0 elles \u2013\u00a0ou plut\u00f4t derri\u00e8re elles\u00a0\u2013 une brute sanguinaire qui va odieusement \u00e9gorger la premi\u00e8re et poignarder \u00e0 mort la seconde. Je voudrais exprimer ma profonde compassion envers les familles de ces deux jeunes filles et apporter mon soutien \u00e0 la patrouille de l\u00e9gionnaires qui, gr\u00e2ce \u00e0 son sang-froid, a neutralis\u00e9 l'individu, \u00e9vitant probablement l'extension du drame. Je voudrais \u00e9galement, monsieur le ministre d\u2019\u00c9tat, vous remercier pour la promptitude avec laquelle vous vous \u00eates rendu sur les lieux.<br><br>Hasard du calendrier, nous serons cet apr\u00e8s-midi amen\u00e9s \u00e0 nous prononcer sur votre projet de loi relatif \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la lutte contre le terrorisme, qui vise \u00e0 sortir de l'\u00e9tat d'urgence en vigueur depuis les attentats de novembre\u00a02015. L'heure est grave car, dans un tel contexte, ce projet de loi ne peut r\u00e9pondre aux d\u00e9fis que nous lance l'islamisme radical. \u00c0 l'heure o\u00f9 la menace terroriste est \u00e0 son paroxysme \u2013\u00a0vous le dites d'ailleurs vous aussi\u00a0\u2013, \u00e0 l'heure o\u00f9, partout en France, des actes isol\u00e9s d'une extr\u00eame violence g\u00e9n\u00e8rent un fort sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, il est irresponsable voire dangereux de sortir de l'\u00e9tat d'urgence. Cela va contre l'int\u00e9r\u00eat national. Ce faisant, vous faites clairement le choix d'affaiblir la protection des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais.<br><br>Par ailleurs, monsieur le ministre d\u2019\u00c9tat, comment pouvez-vous justifier qu'un \u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re, interpell\u00e9 \u00e0 sept reprises, notamment deux jours avant le drame, n'ait pas \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en r\u00e9tention administrative\u00a0?<br><br>Monsieur le ministre d\u2019\u00c9tat, le chagrin ne suffit pas\u00a0; le chagrin ne suffit plus. Comment peut-on gagner cette guerre contre la barbarie sans se donner les moyens de le faire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et LC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur . </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, avant-hier, je d\u00e9jeunais avec mes filles lorsque, \u00e0 deux heures de l'apr\u00e8s-midi, j'ai appris la nouvelle. Je suis imm\u00e9diatement all\u00e9 \u00e0 Marseille et j'ai vu ce qui venait de se passer. Plus tard dans la soir\u00e9e, j'ai appris l'identit\u00e9 des victimes\u00a0: Mauranne et Laura\u00a0; elles avaient toutes les deux vingt ans. L'une \u00e9tait Marseillaise, l'autre Lyonnaise\u00a0; elles s'\u00e9taient rejointes pour le week-end, et la Lyonnaise venait reprendre son train pour repartir \u00e0 Lyon.<br><br>Pour revenir \u00e0 votre question, monsieur le d\u00e9put\u00e9, avant-hier, nous \u00e9tions dans l'\u00e9tat d'urgence, et le drame n'a pas \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 pour autant. Cela montre qu'il faut \u00eatre sans cesse dans la vigilance et faire en sorte que nos services de renseignement puissent travailler chaque fois tr\u00e8s en amont.<br><br>Comme vous le savez, j'ai imm\u00e9diatement ordonn\u00e9 une inspection pour savoir comment quelqu'un arr\u00eat\u00e9 \u00e0 sept reprises avait pu \u00eatre lib\u00e9r\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Mais il l'avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, en 2005.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et alors\u00a0? Ce n'est pas un argument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Il faut donc r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout cela. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous politisez le d\u00e9bat\u00a0! C'est une honte\u00a0! Indigne\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/10/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/10/2017", "pageJO": "2760"}}}}