{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1851", "identifiant": {"numero": "1851", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9union des ministres de l'int\u00e9rieur"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722398", "mandatRef": "PM723562"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/04/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9UNION DES MINISTRES DE L'INT\u00c9RIEUR DU G7 <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'int\u00e9rieur, mais auparavant, nous tenons \u00e0 nous associer \u00e0 l'hommage rendu en d\u00e9but de s\u00e9ance au docteur Laycuras et \u00e0 tous ceux qui combattent au quotidien, ici et par le monde, les groupes terroristes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et UDI-Agir.) </i> <br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, demain, vous accueillerez, \u00e0 Paris, une r\u00e9union particuli\u00e8rement importante des ministres de l'int\u00e9rieur fran\u00e7ais, canadien, am\u00e9ricain, britannique, italien, allemand et japonais. Des sujets majeurs sont \u00e0 l'ordre du jour\u00a0: la lutte contre le terrorisme, contre la propagation des discours haineux et de radicalisation sur internet, contre l'immigration ill\u00e9gale et les trafics d'\u00eatres humains, pour une meilleure coordination des politiques migratoires. Autant de d\u00e9fis auxquels nous faisons face et que nous continuons \u00e0 relever.<br><br>En France, nous avons pris la mesure de ces enjeux. \u00c0 ce titre, le budget 2019 t\u00e9moigne d'objectifs ambitieux\u00a0: 1,2\u00a0milliard d'euros sont affect\u00e9s au budget \u00ab\u00a0Immigration et asile\u00a0\u00bb, soit une hausse de 82\u00a0millions par rapport \u00e0 l'an dernier.<br><br>Les moyens sont renforc\u00e9s pour notre s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, notamment pour nos services de renseignement dont l'action est d\u00e9terminante pour pr\u00e9venir les actes terroristes. Ce sont ainsi 1900\u00a0postes qui seront cr\u00e9\u00e9s pour renforcer les services en question, avec un plan d'investissement de 22,5\u00a0millions en faveur de la DGSI \u2013 direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure \u2013 et des services de renseignement.<br><br>Mais ce n'est pas suffisant\u00a0: nous le voyons tous les jours, les d\u00e9fis auxquels nous sommes confront\u00e9s ne peuvent \u00eatre r\u00e9solus par une action unilat\u00e9rale. La menace terroriste n'a pas de fronti\u00e8res, elle concerne tous les peuples, et nous devons y apporter une r\u00e9ponse collective.<br><br>La lutte contre la propagation des contenus haineux et de radicalisation sur internet doit \u00eatre renforc\u00e9e. Ainsi, une proposition de loi port\u00e9e par ma coll\u00e8gue Laetitia Avia sera prochainement examin\u00e9e par notre assembl\u00e9e. Nous devons amener les g\u00e9ants du num\u00e9rique \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s.<br><br>Monsieur le ministre, \u00e0 l'aube de ce sommet du G7, qu'attendez-vous des discussions que vous allez engager avec vos partenaires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Ce rassemblement de ministres, le premier dans le cadre du G7 dont la France assure la pr\u00e9sidence, nous permettra de porter un message politique puissant\u00a0: celui du multilat\u00e9ralisme, d\u00e9fendu par Emmanuel Macron dans le cadre de ses \u00e9changes internationaux.<br><br>Nous savons tous qu'aucun pays ne peut aborder seul les enjeux actuels de notre s\u00e9curit\u00e9, ceux de la lutte contre le terrorisme et contre la propagation des contenus haineux sur internet. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 l'attentat perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0 Christchurch. Nous avons tous en t\u00eate ces images \u00e9pouvantables \u2013 onze minutes d'une violence totale \u2013 qui sont rest\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux pendant vingt-neuf minutes. Elles ont fait l'objet de millions de copies et d'une diffusion absolument insupportable.<br><br>Oui, nous devons agir et nous devons le faire \u00e0 l'\u00e9chelle internationale. Il y a plusieurs \u00e9coles\u00a0: celle de la discussion, celle du pragmatisme, celle qui consiste \u00e0 penser que les op\u00e9rateurs eux-m\u00eames pourraient r\u00e9guler le syst\u00e8me. Et il y a ceux \u2013 comme vous, je le sais \u2013 qui travaillent sous l'autorit\u00e9 de votre coll\u00e8gue Laetitia Avia \u00e0 une proposition de loi.<br><br>Jeudi soir, je r\u00e9unirai, avec l'ensemble de mes homologues du G7, des repr\u00e9sentants des GAFA, de Google, de Twitter, de Facebook, de Microsoft, pour leur faire entendre la voix de la raison. Ce qui s'est pass\u00e9 est absolument insupportable.<br><br>Mais nous devons aller plus loin sur d'autres sujets, notamment sur la question migratoire. Je connais nos diff\u00e9rences, mais nous avons un combat en commun et nous allons le mener ensemble\u00a0: la lutte contre les fili\u00e8res de passeurs, qui aujourd'hui repr\u00e9sentent 7 milliards d'euros et qui causent tant de morts. Nous devons agir sur ces sujets.<br><br>Et puis, j'ai souhait\u00e9 inscrire la criminalit\u00e9 environnementale au c\u0153ur de nos discussions, parce que, l\u00e0 encore, c'est un sujet que nous consid\u00e9rons souvent par le petit bout de la lorgnette, alors que la fraude repr\u00e9sente entre 110 et 280 milliards d'euros. <br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> \u00c7a manque d'ambiance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre . </i>Voil\u00e0 les grands sujets sur lesquels nous allons nous rassembler et sur lesquels nous devons avancer tous ensemble. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/04/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/04/2019", "pageJO": "3421"}}}}