{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1356", "identifiant": {"numero": "1356", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "harc\u00e8lement scolaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718768", "mandatRef": "PM722450"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HARC\u00c8LEMENT SCOLAIRE <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Alexandra Valetta\u00a0Ardisson, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Valetta\u00a0Ardisson. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse\u00a0; j'y associe mon coll\u00e8gue Erwan Balanant.<br><br>Monsieur le ministre, le harc\u00e8lement scolaire se d\u00e9finit comme une violence subie par les \u00e9l\u00e8ves de la part de leurs pairs, et se caract\u00e9rise par un comportement intentionnel et agressif survenant de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e dans une situation de d\u00e9s\u00e9quilibre de pouvoir, r\u00e9elle ou per\u00e7ue.<br><br>Les r\u00e9centes \u00e9volutions des technologies de la communication ont aggrav\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne du harc\u00e8lement scolaire, qui d\u00e9passe dor\u00e9navant le cadre de l'\u00e9cole par l'interm\u00e9diaire<i> </i>du cyber. Un rapport de l'UNESCO publi\u00e9 le 8\u00a0octobre dernier r\u00e9v\u00e8le le niveau \u00e9lev\u00e9 de violence et de harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole. Ainsi, \u00e0 travers le monde, pr\u00e8s d'un enfant sur trois ferait l'objet de harc\u00e8lement scolaire. En France, un enfant sur dix est actuellement touch\u00e9 par ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Cela repr\u00e9sente environ 750\u00a0000\u00a0jeunes chaque ann\u00e9e.<br><br>De nombreuses associations de soutien aux victimes ont vu le jour, des campagnes de sensibilisation et de pr\u00e9vention sont men\u00e9es dans les \u00e9coles et, depuis 2015, le premier jeudi du mois de novembre est consacr\u00e9 \u00e0 la lutte contre le harc\u00e8lement. Le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale propose m\u00eame un site d\u00e9di\u00e9 au harc\u00e8lement scolaire, qui permet aux professionnels de recourir \u00e0 des actions de pr\u00e9vention et d'aide aux victimes. <i>(M.\u00a0Jean Lassalle applaudit.)</i> <br><br>Tout cela est tr\u00e8s encourageant, mais, du point de vue l\u00e9gislatif, les sp\u00e9cificit\u00e9s du harc\u00e8lement scolaire ne sont pas prises en consid\u00e9ration. Aujourd'hui, il n'est toujours pas fait de distinction entre mineur et majeur et le harc\u00e8lement scolaire est trait\u00e9 par des articles du code p\u00e9nal applicables aux cas de violence, de harc\u00e8lement et de provocation au suicide. (M.\u00a0Jean Lassalle applaudit.)<br><br>La probabilit\u00e9 pour qu'une victime mineure se rende au commissariat de police pour porter plainte est tr\u00e8s faible, et les sanctions pr\u00e9vues pour les auteurs de harc\u00e8lement sont souvent inadapt\u00e9es \u00e0 leur jeune \u00e2ge comme \u00e0 leur situation. L'association HUGO, \u00e0 travers son pr\u00e9sident Hugo Martinez, qui sera re\u00e7u \u00e0 votre minist\u00e8re jeudi, a lanc\u00e9 un appel aux d\u00e9put\u00e9s afin qu'un cadre l\u00e9gislatif pr\u00e9cis soit donn\u00e9 au ph\u00e9nom\u00e8ne du harc\u00e8lement scolaire\u00a0; je pense, comme nombre de mes coll\u00e8gues, qu'elle a parfaitement raison.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous aujourd'hui nous dire si votre minist\u00e8re travaille \u00e0 l'instauration de mesures adapt\u00e9es\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Alexandra Valetta\u00a0Ardisson. </strong> \u2026pour lutter contre le harc\u00e8lement scolaire, l'objectif \u00e9tant \u2013\u00a0\u00e0 d\u00e9faut, malheureusement, de faire totalement dispara\u00eetre celui-ci\u00a0\u2013 de mieux l'appr\u00e9hender et mieux le sanctionner afin de pouvoir toujours mieux prot\u00e9ger notre jeunesse\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, merci pour cette question si importante, qui est au c\u0153ur des enjeux de notre syst\u00e8me scolaire, comme d'ailleurs de tous les syst\u00e8mes scolaires du monde \u2013\u00a0vous l'avez rappel\u00e9 en \u00e9voquant l'\u00e9tude de l'UNESCO.<br><br>Il s'agit d'une question extr\u00eamement sensible. C'est d'ailleurs l'une des raisons principales pour lesquelles j'utilise en permanence l'expression d'\u00ab\u00a0\u00e9cole de la confiance\u00a0\u00bb, parce que notre objectif doit \u00eatre que tous nos \u00e9l\u00e8ves aillent \u00e0 l'\u00e9cole en confiance, en ayant confiance en les autres et en eux-m\u00eames. C'est quelque chose d'absolument fondamental, et le ph\u00e9nom\u00e8ne du harc\u00e8lement ne saurait donc \u00eatre pris \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re.<br><br>Celui-ci n'est pas nouveau, mais il a acquis une nouvelle ampleur, notamment du fait des nouvelles technologies \u2013\u00a0on doit prendre en consid\u00e9ration, en particulier le cyber-harc\u00e8lement\u00a0\u2013, au point qu'il mine aujourd'hui la vie de plusieurs \u00e9tablissements. Notre r\u00e9action doit \u00eatre \u00e0 la hauteur de cette ampleur.<br><br>Le premier enjeu est la sensibilisation de tous. Il est essentiel. C'est pourquoi la journ\u00e9e du 8\u00a0novembre est si importante\u00a0: elle permet de sensibiliser tout le monde, non seulement les \u00e9l\u00e8ves et les professeurs, mais l'ensemble de la population. C'est \u00e0 cette fin que je me rendrai jeudi prochain, avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, dans un coll\u00e8ge de Maubeuge.<br><br>Le second enjeu est la formation. Il faut syst\u00e9matiser la formation non seulement des professeurs mais de tous les adultes qui travaillent en \u00e9tablissement scolaire, lesquels doivent \u00eatre form\u00e9s \u00e0 saisir la moindre forme de harc\u00e8lement, le petit harc\u00e8lement qui peut h\u00e9las devenir un moyen ou un grand harc\u00e8lement. Cela doit \u00eatre pris au s\u00e9rieux, et la formation est l'un des premiers moyens \u00e0 cette fin.<br><br>Enfin, nous devons inclure le probl\u00e8me du harc\u00e8lement dans nos r\u00e9flexions visant \u00e0 mettre fin aux violences dans le syst\u00e8me scolaire. Celles-ci sont en train d'avancer. Elles progressent aussi dans le cadre du projet de loi qui vous sera pr\u00e9sent\u00e9 au d\u00e9but de 2019. Nous recevons le pr\u00e9sident de l'association HUGO\u00a0: je prends donc tr\u00e8s au s\u00e9rieux ses propositions.<br><br>Nous devons lutter tous ensemble contre le ph\u00e9nom\u00e8ne du harc\u00e8lement. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.\u2013 M. Claude Goasguen applaudit.)</i> <br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/11/2018", "pageJO": "11345"}}}}