{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3808", "identifiant": {"numero": "3808", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": null, "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Agressions de repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA2377", "mandatRef": "PM723550"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/03/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AGRESSIONS DE REPR\u00c9SENTANTS DE L'\u00c9TAT <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bernard Perrut.<br><br><strong>M.\u00a0Bernard Perrut. </strong>Chaque semaine, des maires et des \u00e9lus municipaux qui s'engagent pour la s\u00e9curit\u00e9 de leurs concitoyens et font appliquer les lois de la R\u00e9publique sans jamais renoncer risquent leur vie. Ils sont victimes d'intimidations, d'injures, de d\u00e9gradations de leurs biens, de violences, de menaces de mort. <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bernard Perrut. </strong>C'est arriv\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises dans la m\u00e9tropole de Lyon, comme vous le savez. Il y a quelques jours encore, le maire de Bron a \u00e9t\u00e9 victime d'actes inqualifiables\u00a0: il a \u00e9t\u00e9 l\u00e2chement agress\u00e9, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 de d\u00e9capitation. Avec ses coll\u00e8gues maires des communes de Rillieux-la-Pape et de Grigny, dans le Rh\u00f4ne, mais aussi de Valence et de bien d'autres communes, ils nous interpellent, comme le font aussi les policiers, gendarmes et sapeurs-pompiers, car, ce week-end encore, des voitures ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9es, des hommes ont \u00e9t\u00e9 caillass\u00e9s. Face \u00e0 une telle situation, nous ne pouvons admettre la soumission, admettre de ne rien faire et de ne pas d\u00e9ranger ceux qui ne respectent rien et agissent en toute impunit\u00e9, ni nous contenter de grandes d\u00e9clarations et de grands mots.<br><br>Nous vous demandons, monsieur le Premier ministre, des mesures \u00e0 la hauteur de la situation pour soutenir et prot\u00e9ger les \u00e9lus, ainsi que tous les d\u00e9positaires de l'autorit\u00e9 publique\u00a0; renforcer les forces de s\u00e9curit\u00e9 sur le terrain\u00a0; retrouver, arr\u00eater et sanctionner les auteurs des faits. \u00cates-vous pr\u00eat, avec le garde des sceaux, \u00e0 revoir le fonctionnement de la justice, \u00e0 durcir la r\u00e9ponse p\u00e9nale, \u00e0 instaurer des peines planchers et \u00e0 d\u00e9cider la d\u00e9ch\u00e9ance des droits civiques pour ceux usent de menaces et de violences\u00a0? \u00cates-vous pr\u00eat, avec le ministre de l'int\u00e9rieur, \u00e0 agir avec courage contre ceux qui mettent en p\u00e9ril les valeurs de la R\u00e9publique\u00a0? L'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat ne pourra pas \u00eatre plus longtemps bafou\u00e9e. Oui, la peur doit changer de camp et pour y parvenir, \u00eates-vous pr\u00eat, avec des actes forts et concrets, que nous souhaiterions conna\u00eetre, \u00e0 faire preuve de la plus grande fermet\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur Perrut, comme vous l'avez dit, dans votre d\u00e9partement, de nombreux \u00e9lus sont confront\u00e9s \u00e0 des menaces s\u00e9rieuses. Ce fut le cas \u00e0 Rillieux-la-Pape, o\u00f9 je me suis rendu. Je me suis d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 sur cette situation\u00a0: nous avons renforc\u00e9 les effectifs de la police nationale et la protection des \u00e9lus de cette commune. Nous avons fait de m\u00eame \u00e0 Bron, dont j'ai eu le maire \u00e0 plusieurs reprises au t\u00e9l\u00e9phone, pour lui apporter le soutien du Gouvernement et de M.\u00a0le Premier ministre. J'ai d\u00e9cid\u00e9, alors m\u00eame que, selon l'\u00e9valuation de l'UCLAT \u2013\u00a0Unit\u00e9 de coordination de la lutte antiterroriste\u00a0\u2013 au minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, il n'\u00e9tait pas particuli\u00e8rement cibl\u00e9 par une menace, de faire intervenir le service de la protection. M\u00eame si, vous avez bien raison, c'est un drame d'en arriver l\u00e0, M.\u00a0le maire est aujourd'hui prot\u00e9g\u00e9 par la R\u00e9publique, et il peut aller o\u00f9 il le souhaite dans sa ville pour annoncer ce qu'il souhaite, en ayant confiance dans la R\u00e9publique et dans le r\u00e9tablissement de l'ordre public dans sa commune.<br><br>Notre action s'est traduite par une augmentation sans pr\u00e9c\u00e9dents des effectifs de police dans votre circonscription de police et dans votre d\u00e9partement, gr\u00e2ce \u00e0 la cr\u00e9ation, vot\u00e9e par la majorit\u00e9 parlementaire, de 10\u00a0000\u00a0postes de policiers et de gendarmes. Nous avons \u00e9galement augment\u00e9 les effectifs \u00e0 Lyon, mais aussi \u00e0 Lille ou \u00e0 Toulouse, comme M.\u00a0le Premier ministre l'a annonc\u00e9, ou encore \u00e0 Marseille, comme vous l'avez constat\u00e9 cette semaine. Prochainement, M.\u00a0le Premier ministre et moi-m\u00eame annoncerons les nouveaux renforcements de la police sur le territoire de la R\u00e9publique que vous appelez de vos v\u0153ux.<br><br>Vous \u00e9voquez la r\u00e9ponse p\u00e9nale. Je me permets de rappeler, au nom du garde des sceaux, qu'il y a quelques semaines, celui-ci a donn\u00e9 des instructions permettant au parquet de demander la comparution imm\u00e9diate de toute personne qui s'en prend aux \u00e9lus, quand le travail de police permet de les interpeller \u2013\u00a0ce n'\u00e9tait pas le cas auparavant, monsieur le d\u00e9put\u00e9. <i>(M.\u00a0le garde des sceaux acquiesce.)</i> Il ne fait aucun doute que le procureur de la R\u00e9publique concern\u00e9 appliquera la circulaire de M.\u00a0le garde des sceaux, apportant ainsi une r\u00e9ponse \u00e0 votre interrogation. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> C'\u00e9tait une question pour le garde des sceaux\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/03/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/03/2021", "pageJO": "2119"}}}}