{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2784", "identifiant": {"numero": "2784", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Accompagnement des personnes sans abri face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720924", "mandatRef": "PM723114"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/03/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCOMPAGNEMENT DES PERSONNES SANS ABRI FACE \u00c0 L'\u00c9PID\u00c9MIE <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Elimas.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Elimas. </strong>Monsieur le ministre charg\u00e9 de la ville et du logement, l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 laquelle notre pays est confront\u00e9 a conduit le Gouvernement \u00e0 r\u00e9agir de mani\u00e8re forte et courageuse, en prenant des mesures de confinement pour freiner la propagation du virus. En cet instant, j'ai une pens\u00e9e particuli\u00e8re pour nos soignants qui se battent sans rel\u00e2che, pour nos a\u00een\u00e9s, pour les malades et pour tous ceux dont le travail est affect\u00e9.<br><br>Mais je pense \u00e9galement aux personnes vivant sans domicile fixe \u2013\u00a0SDF\u00a0\u2013 qui vont subir l'\u00e9pid\u00e9mie de plein fouet\u00a0: 250\u00a0000 dont 3\u00a0500 \u00e0 Paris. Pour ces personnes d\u00e9j\u00e0 malades et dont il faut majorer l'\u00e2ge, les mesures de confinement seront particuli\u00e8rement compliqu\u00e9es \u00e0 mettre en place, tout comme les gestes barri\u00e8res.<br><br>Les accueils de jour sont contraints de fermer alors que les centres d'h\u00e9bergement sont d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9s. Le mat\u00e9riel de protection manque malgr\u00e9 le risque accru de contamination, et les b\u00e9n\u00e9voles et personnels des associations ne peuvent actuellement b\u00e9n\u00e9ficier de syst\u00e8me de garde d'enfants. Si certaines initiatives de collectivit\u00e9s locales sont utiles __\u00a0je pense \u00e0 la mise \u00e0 disposition de gymnases\u00a0__, elles sont, bien entendu, insuffisamment efficaces et humaines. L'enjeu, ici, est double\u00a0: la sant\u00e9 et la salubrit\u00e9 publique.<br><br>Dans ce contexte particuli\u00e8rement tendu, je salue le travail formidable des b\u00e9n\u00e9voles qui font face \u00e0 de grandes difficult\u00e9s, en l'absence de personnel disponible, pour maintenir les activit\u00e9s de premi\u00e8re ligne __\u00a0distributions alimentaires, maraudes.<br><br>Il est de notre devoir de prot\u00e9ger nos concitoyens, et de notre responsabilit\u00e9 de ne laisser personne au bord de la route. Quelles mesures d'urgence seront d\u00e9cid\u00e9es afin de poursuivre l'assistance aux plus vuln\u00e9rables\u00a0? Quelles solutions pourront \u00eatre instaur\u00e9es, vite, pour accompagner les b\u00e9n\u00e9voles des associations, maillons essentiels de notre cha\u00eene de solidarit\u00e9\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Oui, il est de notre devoir de prot\u00e9ger les plus fragiles. Oui, il est de notre responsabilit\u00e9 de tout faire pour cela, notamment vis-\u00e0-vis de ceux qui sont \u00e0 la rue. La mobilisation de mon minist\u00e8re, de l'administration, qui accomplit un travail remarquable, des collectivit\u00e9s, mais aussi des associations, que je salue, est totale. Elle vise d'abord \u00e0 mettre \u00e0 l'abri celles et ceux qui vivent encore dehors. C'est \u00e9videmment compliqu\u00e9, car cela n\u00e9cessite des dispositifs particuliers\u00a0: nous privil\u00e9gions notamment les chambres individuelles et les h\u00f4tels, avec lesquels nous travaillons beaucoup pour lib\u00e9rer le plus grand nombre possible de chambres. Les premi\u00e8res ont ouvert d\u00e8s hier soir\u00a0; \u00e0 Paris, 170\u00a0places seront ouvertes avant la fin de la semaine, et nous allons continuer ainsi jour apr\u00e8s jour. <br><br>La seconde priorit\u00e9 est de prot\u00e9ger les sans-abri qui auraient malheureusement \u00e9t\u00e9 infect\u00e9s par le Covid-19, mais qui n'auraient pas besoin d'aller \u00e0 l'h\u00f4pital car leurs sympt\u00f4mes ne seraient pas graves. Pour eux, nous ouvrons d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent des centres d\u00e9di\u00e9s, qui offriront avant la fin de la semaine 150\u00a0places \u00e0 Paris et dans ses environs, 80\u00a0sites ayant par ailleurs \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s \u00e0 cette fin partout sur le territoire national.<br><br>Tout cela n\u00e9cessite des moyens. Une enveloppe de 50\u00a0millions d'euros est d\u00e9j\u00e0 mise \u00e0 disposition et, s'il le faut, nous irons plus loin.<br><br>Tout cela n\u00e9cessite aussi une organisation parfaite. C'est ce \u00e0 quoi nous \u0153uvrons avec les associations, dont je veux saluer le courage, la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et le professionnalisme alors qu'elles font face \u00e0 des d\u00e9fis, notamment touchant les personnels, que nous les aidons \u00e0 relever dans le cadre du pilotage d\u00e9di\u00e9 que nous avons instaur\u00e9.<br><br>Merci de votre mobilisation\u00a0; nous devons continuer\u00a0: la solidarit\u00e9 ne doit jamais \u00eatre une victime du Covid-19.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/03/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/03/2020", "pageJO": "2477"}}}}