{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1736", "identifiant": {"numero": "1736", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ch\u00f4mage", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267585", "mandatRef": "PM722978"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CH\u00d4MAGE DE LONGUE DUR\u00c9E <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Francis Vercamer.<br><br><strong>M.\u00a0Francis Vercamer. </strong>Madame la ministre, notre pays compte 2\u00a0648\u00a0200\u00a0personnes au ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e, un chiffre en augmentation de 5\u00a0% en un an. Parmi elles, 1\u00a0180\u00a0500 personnes sont sans emploi depuis plus d'un an, soit une hausse de 4,3\u00a0% en 2018\u00a0; 568\u00a0400 sont au ch\u00f4mage depuis plus de deux ans, soit une hausse de 9,9\u00a0%\u00a0; et 899\u00a0300 personnes le sont depuis plus de trois ans, soit une hausse de 3\u00a0%. Ces chiffres nous rappellent que les ch\u00f4meurs inscrits \u00e0 P\u00f4le emploi depuis plus d'un an repr\u00e9sentent pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des demandeurs d'emploi fin 2018.<br><br>Si le nombre de demandeurs d'emploi a baiss\u00e9 de 1,5\u00a0% sur un an, le ch\u00f4mage structurel de longue dur\u00e9e poursuit ainsi sa hausse, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e. Il se concentre dans les banlieues, les quartiers prioritaires de la politique de la ville et dans les territoires ruraux.<br><br>Madame la ministre, cette situation est grave, trop grave et trop complexe pour que l'on en fasse un sujet de pol\u00e9mique. Le ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e, c'est le ch\u00f4mage qui d\u00e9truit l'espoir, que l'on soit jeune ou senior. C'est celui qui mine la personne qui le subit comme il mine la coh\u00e9sion sociale de notre pays.<br><br>Sans doute les pactes r\u00e9gionaux d'investissement dans les comp\u00e9tences vont-ils dans le bon sens. Mais il s'agit de r\u00e9ponses de long terme. Or on ne peut pas renvoyer au long terme celles et ceux qui sont, depuis trop longtemps, sans solution \u00e0 court terme. Des initiatives innovantes existent pourtant, comme l'exp\u00e9rimentation des territoires z\u00e9ro ch\u00f4meur de longue dur\u00e9e.<br><br>Mes questions sont donc simples\u00a0: quand le Gouvernement compte-t-il \u00e9tendre cette exp\u00e9rimentation\u00a0? Plus globalement, quelle mesure d'ampleur va-t-il appliquer pour endiguer le fl\u00e9au du ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement. </i>Merci de vos mots, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Je les approuve\u00a0: sur les bancs de cet h\u00e9micycle, nous combattons tous le ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e, par-del\u00e0 nos diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s.<br><br>Les chiffres du Bureau international du travail \u2013\u00a0que vous avez rappel\u00e9s\u00a0\u2013 montrent qu'en France, pr\u00e8s de 45\u00a0% des ch\u00f4meurs le sont depuis plus d'un an. Vous l'avez dit, il faut en la mati\u00e8re rompre un cercle vicieux\u00a0: le d\u00e9couragement, lorsque les p\u00e9riodes de ch\u00f4mage se succ\u00e8dent, gagne parfois du terrain\u00a0; or, lorsqu'il l'emporte, les comp\u00e9tences reculent et il devient de plus en plus difficile de trouver un emploi.<br><br>\u00c0 ce probl\u00e8me structurel, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'apporter une r\u00e9ponse structurelle\u00a0: le plan d'investissement dans les comp\u00e9tences, qui va permettre de former au cours du quinquennat plus d'un million de ch\u00f4meurs \u00e9loign\u00e9s durablement de l'emploi.<br><br>Vous \u00e9tiez d'ailleurs pr\u00e9sent, monsieur le d\u00e9put\u00e9, \u00e0 Euratechnologies, \u00e0 Lille, le 8\u00a0f\u00e9vrier dernier, pour la signature du pacte r\u00e9gional d'investissement dans les comp\u00e9tences, lequel concerne plus de 320\u00a0000\u00a0jeunes ou demandeurs d'emploi dont le niveau de qualification est inf\u00e9rieur au baccalaur\u00e9at. L'\u00c9tat mobilisera dans ce cadre plus de 800\u00a0millions d'euros en cinq ans, doublant ainsi l'investissement r\u00e9alis\u00e9 par la collectivit\u00e9 r\u00e9gionale. Cet investissement massif vise \u00e0 la fois \u00e0 garantir l'acc\u00e8s des publics fragiles aux parcours certifiants et \u00e0 r\u00e9pondre plus agilement aux besoins en comp\u00e9tences, qui divergent en fonction des territoires.<br><br>Lutter contre le ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e, c'est aussi apporter des r\u00e9ponses par l'innovation sociale. Vous avez mentionn\u00e9 \u00e0 cet \u00e9gard l'exp\u00e9rimentation des territoires z\u00e9ro ch\u00f4meur de longue dur\u00e9e, d\u00e9fendue par Laurent Grandguillaume, qui a si\u00e9g\u00e9 sur ces bancs\u00a0; elle donne des r\u00e9sultats int\u00e9ressants que les services de l'\u00c9tat, vous le savez, regardent avec attention. L'exp\u00e9rimentation doit encore se poursuivre afin que nous puissions porter sur elle un regard vraiment pr\u00e9cis et objectif. Mais nous y sommes ouverts, pour une raison simple\u00a0: je le r\u00e9p\u00e8te, nous avons en commun le combat contre le ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/03/2019", "pageJO": "2106"}}}}