{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4064", "identifiant": {"numero": "4064", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "accidents du travail et maladies professionnelles", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Accidents du travail"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718868", "mandatRef": "PM722484"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/05/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCIDENTS DU TRAVAIL <a name=PG17></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Larive.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Larive. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M. le Premier ministre. Depuis des mois, des ann\u00e9es maintenant, votre gouvernement surfe sur une vague s\u00e9curitaire qui s'amplifie de jour en jour, effa\u00e7ant ainsi les probl\u00e8mes essentiels des seconds, voire des derniers de cord\u00e9e,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon et M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re .</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Larive. </strong>\u2026ceux qui nourrissent, enseignent, soignent, construisent et prot\u00e8gent, ceux qui ont tenu \u2013\u00a0et qui tiennent encore\u00a0\u2013 le pays \u00e0 bout de bras pendant la crise sanitaire. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe FI.)</i> Pour tous ceux-l\u00e0, la vie continue \u2013\u00a0ou pas.<br><br>Chaque ann\u00e9e, on recense malheureusement des milliers d'accidents du travail en France. Selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT-construction Bruno Bothua, chaque jour travaill\u00e9, un ouvrier du b\u00e2timent d\u00e9c\u00e8de d'un accident du travail\u00a0; toutes les cinq minutes survient un accident grave, qui peut entra\u00eener un handicap \u00e0 vie. Ce sont des statistiques officielles, o\u00f9 ne sont pas int\u00e9gr\u00e9s, notamment, les cas des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s. Il faut parfois deux \u00e0 trois ans pour que soit reconnu un accident du travail. Pendant ce laps de temps, aucun accompagnement n'est propos\u00e9 aux familles.<br><br>Le pire dans tout cela, c'est la fatalit\u00e9, qui m\u00e8ne \u00e0 une certaine normalit\u00e9. Jamais ne sont interrog\u00e9es les causes profondes qui conduisent \u00e0 ces drames. Je veux parler de l'obsession de la rentabilit\u00e9 et du profit, qui pousse aux cadences infernales, aux pressions des hi\u00e9rarchies ou d'ailleurs, aux mesures de s\u00e9curit\u00e9 all\u00e9g\u00e9es, aux conditions de travail d\u00e9grad\u00e9es. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe FI.)</i><br><br>L\u00e0 aussi, la probl\u00e9matique est syst\u00e9mique. Mais de tout cela, vous ne parlerez pas\u00a0; il n'y aura pas de manifestations de soutien et de solidarit\u00e9. Pourtant, toutes les vies se valent. La multitude des cas sera coinc\u00e9e \u00e0 la rubrique \u00ab\u00a0faits divers\u00a0\u00bb de la presse quotidienne r\u00e9gionale. Ces milliers de drames sont invisibilis\u00e9s dans un silence assourdissant. Monsieur le Premier ministre, quand pr\u00e9voyez-vous d'inscrire \u00e0 votre agenda politique et m\u00e9diatique la question sociale essentielle des accidents du travail\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion. </i>Je consid\u00e8re comme vous que tout accident de travail est un accident de trop. Ce sont en effet des drames humains, et les entreprises doivent tout faire pour les pr\u00e9venir. La pr\u00e9vention des accidents de travail est au c\u0153ur des missions de l'inspection du travail, \u00e0 laquelle je veux rendre hommage\u00a0: depuis le d\u00e9but de la crise, elle est totalement mobilis\u00e9e pour veiller \u00e0 la sant\u00e9 et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des salari\u00e9s.<br><br>Nous avons con\u00e7u un plan d\u2019action cibl\u00e9 afin d'\u00eatre pr\u00e9sents l\u00e0 o\u00f9 les risques sont les plus importants \u2013\u00a0je pense par exemple aux chutes de hauteur. En 2020, les agents de l\u2019inspection du travail ont r\u00e9alis\u00e9 plus de 37\u00a0000\u00a0interventions relatives \u00e0 la sant\u00e9 et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 au travail. Ils ont soustrait \u00e0 un risque de danger grave et imminent pr\u00e8s de 8\u00a0000\u00a0travailleurs et men\u00e9 plus de 10\u00a0000\u00a0enqu\u00eates relatives \u00e0 des accidents de travail afin de d\u00e9terminer les responsabilit\u00e9s p\u00e9nales et de pr\u00e9venir la survenance de nouveaux accidents.<br><br>L\u2019inspection du travail n\u2019agit pas seule. Le r\u00e9seau des CARSAT \u2013\u00a0caisses d\u2019assurance retraite et de sant\u00e9 au travail\u00a0\u2013 est \u00e9galement tr\u00e8s mobilis\u00e9. Je suis parfaitement consciente qu\u2019au moment o\u00f9 certains secteurs \u00e9conomiques reprennent leur activit\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat, nous devons \u00eatre particuli\u00e8rement vigilants. Aussi avons-nous pr\u00e9vu un financement pour des formations dites de r\u00e9entra\u00eenement au travail et annex\u00e9 au protocole national en entreprise une fiche de l\u2019Agence nationale pour l\u2019am\u00e9lioration des conditions de travail qui fournit des conseils pour reprendre le travail en toute s\u00e9curit\u00e9. Le minist\u00e8re du travail, de l'emploi et de l'insertion joue donc son r\u00f4le de pr\u00e9vention, comme celui de recherche des infractions.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/05/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/05/2021", "pageJO": "5485"}}}}