{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1095", "identifiant": {"numero": "1095", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique sociale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718926", "mandatRef": "PM722502"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/07/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE SOCIALE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville, pour le groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>Monsieur le Premier ministre, le pr\u00e9sidentialisme \u00e9tend autant qu'il le peut son ombre sur la R\u00e9publique, et ce n'est pas l'id\u00e9e que nous nous faisons d'une R\u00e9publique d\u00e9mocratique. Hier, nous avons pu entendre le Pr\u00e9sident d\u00e9fendre obstin\u00e9ment votre action et d\u00e9tailler votre feuille de route, et ce n'est pas l'id\u00e9e que l'on peut se faire d'une R\u00e9publique sociale.<br><br>Depuis un an, vous avez produit de nombreux d\u00e9g\u00e2ts dans la vie quotidienne des salari\u00e9s, des retrait\u00e9s, des personnes priv\u00e9es d'emploi, des jeunes\u2026 Votre R\u00e9publique, c'est celle des premiers de cord\u00e9e, des in\u00e9galit\u00e9s, d'une aristocratie \u00e0 laquelle le syst\u00e8me reconna\u00eet du m\u00e9rite\u00a0; c'est tellement peu la R\u00e9publique, au fond. Il n'y aura pas de g\u00e2teau pour tout le monde, nous dit-on, pendant que quelques-uns s'en mettent plein la serviette. Cette vieille histoire de g\u00e2teau que l'on ne pourrait pas partager manque de respect \u00e0 celles et ceux dont le travail cr\u00e9e la richesse.<br><br>Vous essayez de vendre votre politique en vous payant de mots, de mots contraires, de mots d\u00e9guis\u00e9s. Expliquez-nous\u00a0: comment allez-vous am\u00e9liorer le maillage des services publics en mettant \u00e0 genoux les communes, en r\u00e9duisant toujours plus les moyens de l'\u00c9tat, en supprimant massivement, \u00e0 Bercy et aux douanes, des effectifs qui rapportent plus qu'ils ne co\u00fbtent\u00a0? Comment allez-vous r\u00e9pondre \u00e0 la crise de l'h\u00f4pital public ou au d\u00e9fi de la perte d'autonomie tout en consacrant 40\u00a0milliards d'euros aux grandes entreprises en 2019 <i>via</i> le CICE, le cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour la comp\u00e9titivit\u00e9 et l'emploi, et les all\u00e9gements de cotisations sociales patronales\u00a0? Comment allez-vous lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s en d\u00e9fendant joyeusement le capitalisme, en sapant les fondements de la S\u00e9cu, en attaquant les aides sociales, en privatisant des services publics, en appliquant les recettes lib\u00e9rales qui donnent le pouvoir au march\u00e9 et consacrent l'impuissance publique\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes GDR, FI et NG.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement. </i>Vos propos sont \u00e0 ce point excessifs, monsieur le d\u00e9put\u00e9, qu'ils appellent de ma part une r\u00e9ponse tr\u00e8s mesur\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> C'est trop facile\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen et M.\u00a0Patrick Hetzel .</strong> Ce n'est pas s\u00e9rieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Notre mod\u00e8le social, auquel vous \u00eates \u00e9videmment tr\u00e8s attach\u00e9, comme chacun sur ces bancs, a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 apr\u00e8s le second conflit mondial, dans une France en reconstruction, o\u00f9 le ch\u00f4mage \u00e9tait \u00e0 un niveau historiquement bas et que nous n'atteindrons sans doute plus jamais, dans une France o\u00f9 il fallait b\u00e2tir un nouveau syst\u00e8me de protection sociale.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Et maintenant, alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>On a alors imagin\u00e9 un \u00c9tat-providence, dont le r\u00f4le \u00e9tait de r\u00e9parer les in\u00e9galit\u00e9s cr\u00e9\u00e9es par le march\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Et d'\u00e9viter la guerre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Ce mod\u00e8le social a fonctionn\u00e9 pendant les Trente Glorieuses. Les protections qu'il a assur\u00e9es ont permis une \u00e9l\u00e9vation du niveau de vie moyen de nos concitoyens. Mais, force est de constater \u2013\u00a0et vous faites ce constat avec nous\u00a0\u2013 que, depuis vingt ans, ce mod\u00e8le social est \u00e0 l'arr\u00eat,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Pour quelles raisons\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> La faute \u00e0 qui\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026qu'il n'emp\u00eache pas les in\u00e9galit\u00e9s de d\u00e9part de se reproduire,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Vous les entretenez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026que notre syst\u00e8me \u00e9ducatif g\u00e9n\u00e8re, chaque ann\u00e9e, 20\u00a0% d'enfants que l'on sacrifie.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Vous racontez n'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Le mod\u00e8le que nous proposons vise pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 s'attaquer aux in\u00e9galit\u00e9s, non pas une fois qu'elles sont install\u00e9es dans la vie de nos concitoyens, mais \u00e0 la racine.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Vous savez tr\u00e8s bien que ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Il tend \u00e0 emp\u00eacher que les in\u00e9galit\u00e9s ne se cr\u00e9ent, car il n'y a rien de plus insupportable que des in\u00e9galit\u00e9s install\u00e9es apr\u00e8s lesquelles nous courons en permanence par des politiques sociales.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> C'est le lib\u00e9ralisme qui est en cause\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Je prends un seul exemple. Vous dites que nous n'avons rien fait pour les quartiers populaires. Pourtant, lors de la derni\u00e8re rentr\u00e9e, nous avons divis\u00e9 par deux le nombre d'enfants par classe dans les quartiers populaires, et les enseignants \u2013\u00a0pas le Gouvernement\u00a0\u2013 disent que les r\u00e9sultats de cette mesure sont spectaculaires.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous avons mis fin au sacrifice de 20\u00a0% d'une classe d'\u00e2ge. Nous en sommes fiers, et c'est une politique sociale moderne, monsieur le d\u00e9put\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Vous \u00eates un marchand de chansons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Comme de nombreux coll\u00e8gues me l'ont demand\u00e9, je tiens \u00e0 informer l'Assembl\u00e9e que la s\u00e9ance de l'apr\u00e8s-midi sera lev\u00e9e \u00e0 dix-neuf heures quarante-cinq et que la s\u00e9ance du soir ne d\u00e9butera qu'\u00e0 vingt et une heure quarante-cinq, pour des raisons que chacun comprendra bien, ayant trait \u00e0 l'unit\u00e9 nationale. <i>(Sourires.\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> Et vivent les Belges\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "11/07/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/07/2018", "pageJO": "7111"}}}}