{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1573", "identifiant": {"numero": "1573", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "concentration des richesses"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA337483", "mandatRef": "PM723140"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONCENTRATION DES RICHESSES <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Serge Letchimy.<br><br><strong>M.\u00a0Serge Letchimy. </strong>Une voix ougandaise, celle de Winnie Byanyima, directrice d'Oxfam International, vient de rappeler avec force ce que nous savions d\u00e9j\u00e0\u00a0: que les disparit\u00e9s des ressources ne cessent de s'amplifier au sein de la population mondiale mais aussi de la population fran\u00e7aise. <br><br>Alors que des dizaines de milliers de personnes meurent quotidiennement dans le monde faute d'acc\u00e8s aux soins les plus \u00e9l\u00e9mentaires, les revenus des milliardaires ont augment\u00e9 en 2018 de 2,5\u00a0milliards de dollars par jour\u00a0! Alors que les services publics s'effondrent, que les in\u00e9galit\u00e9s se creusent, les gouvernements exon\u00e8rent les plus fortun\u00e9s\u00a0!<br><br>L'ann\u00e9e qui vient de s'achever a vu les 1\u00a0% les plus riches accaparer 45\u00a0% des richesses produites dans le monde. En France, les 1\u00a0% les plus riches poss\u00e8dent \u00e0 eux seuls 22\u00a0% des richesses en 2017, contre 17\u00a0% en 2007. Trente-deux milliardaires fran\u00e7ais poss\u00e8dent d\u00e9sormais autant que les 40\u00a0% les plus pauvres de la population fran\u00e7aise\u00a0!<br><br>Vous me direz que c'est un signe de prosp\u00e9rit\u00e9. Je n'y vois que l'augure d'une d\u00e9faite, celle d'une id\u00e9e de l'homme sous le dogme d'un capitalisme financier tout-puissant. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.) </i>Il ne s'agit pas seulement d'une mis\u00e8re mat\u00e9rielle, mais aussi d'une mis\u00e8re politique et d'une mis\u00e8re morale et culturelle.<br><br>Laurence Sterne a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Si la cause est bonne, c'est de la pers\u00e9v\u00e9rance. Si la cause est mauvaise, c'est de l'obstination\u00a0\u00bb. Vous vous obstinez\u00a0! La fameuse strat\u00e9gie du ruissellement, comme celle de l'aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, n'est qu'un leurre n'assurant ni d\u00e9veloppement durable ni bien-vivre. La col\u00e8re des peuples gronde et les d\u00e9rives populistes qui s'amorcent sont tr\u00e8s pr\u00e9occupantes.<br><br>Il nous faut une autre politique de d\u00e9veloppement \u00e9conomique. Vous pouvez commencer par un acte symbolique fort, condition pour que les ressentiments populaires nourrissant le populisme s'apaisent. Ainsi, vous ouvrirez, pour vous comme pour nous, les chemins de l'espoir.<br><br>Monsieur le Premier ministre, ma question est tr\u00e8s simple\u00a0: quand allez-vous restituer l'ISF \u00e0 la soif de justice, de libert\u00e9, de fraternit\u00e9 et de solidarit\u00e9 du peuple\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs du groupe FI.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>L'interpellation de l'Oxfam mettant en \u00e9vidence l'accroissement des in\u00e9galit\u00e9s et le renforcement de la mondialisation in\u00e9gale est forte et elle nous concerne tous.<br><br>C'est pour cette raison, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que devant l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 que l'objectif principal de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du G7 sera la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s mondiales. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Nous voil\u00e0 rassur\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>Vous relevez avec justesse que la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s mondiales passera par la d\u00e9finition d'un cadre international visant \u00e0 les combattre que nous voulons faire aboutir d'ici la fin de l'ann\u00e9e, notamment au sommet de Biarritz.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure et M.\u00a0Boris Vallaud .</strong> Et la France\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>C'est dans ce cadre que nous proposerons de prendre des mesures contre le dumping social, contre le dumping fiscal et contre les in\u00e9galit\u00e9s sanitaires et \u00e9ducatives. Tel est l'enjeu principal de cette pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du G7 (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM) que nous avons l'intention de mener \u00e0 bien.<br><br>Le rapport de l'Oxfam ne fait que h\u00e2ter notre action et renforcer notre d\u00e9termination \u00e0 aboutir \u00e0 des r\u00e9sultats concrets et partag\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Il faut un ISF mondial\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/01/2019", "pageJO": "331"}}}}