{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2869", "identifiant": {"numero": "2869", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Parlement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Strat\u00e9gie de sortie du confinement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719464", "mandatRef": "PM722670"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> STRAT\u00c9GIE DE SORTIE DU CONFINEMENT <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Nadot.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Nadot. </strong>Repr\u00e9sentant de la nation, j\u2019ai roul\u00e9 longtemps, depuis mes terres occitanes, pour venir vous d\u00e9livrer plusieurs messages.<br><br>Je suis d\u2019abord venu vous dire la douleur des familles endeuill\u00e9es, la terrible angoisse des proches des malades, la peur d\u2019\u00eatre abandonn\u00e9 des plus fragiles \u2013\u00a0ils sont parfois, malheureusement, bel et bien abandonn\u00e9s. Les plus vuln\u00e9rables physiquement, socialement et \u00e9conomiquement sont en premi\u00e8re ligne, en France, dans tous les pays europ\u00e9ens, comme chez nos plus proches voisins du continent africain.<br><br>Je tiens \u00e0 vous rapporter ensuite le soutien et les encouragements aux initiatives et \u00e0 la mobilisation sans rel\u00e2che des combattants du quotidien, soignants, b\u00e9n\u00e9voles et autres acteurs essentiels, ceux qu\u2019on applaudit tous les soirs \u00e0 vingt heures, et \u00e0 vous faire part de toute l\u2019admiration qu'ils suscitent. \u00c0 son tour, la communaut\u00e9 scientifique s\u2019est mise en ordre de bataille aux c\u00f4t\u00e9s du minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, du minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation, afin d'apporter les premi\u00e8res solutions pour faire face \u00e0 la crise du coronavirus.<br><br>Mais cela ne suffit pas. \u00c0 l\u2019heure de la grande d\u00e9fiance, il nous faut de la confiance. \u00c0 l\u2019heure du plongeon dans l\u2019inconnu, il nous faut de la transparence dans les d\u00e9cisions politiques. \u00c0 l\u2019heure du discours d\u2019un seul, il nous faut aussi un vrai d\u00e9bat d\u00e9mocratique.<br><br>Monsieur le Premier ministre, je ne peux me r\u00e9soudre \u00e0 voir Twitter, BFMTV et l'\u00e9mission \u00ab Quotidien \u00bb remplacer Condorcet, Jaur\u00e8s et Simone Veil. Le petit d\u00e9put\u00e9 que je suis vous demande d\u2019aller dire au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qu\u2019il faut vite r\u00e9unir un congr\u00e8s extraordinaire \u00e0 Versailles, rassemblant toutes les forces repr\u00e9sentatives de la nation, en s\u2019inspirant de la convention pour le climat. <i>(Murmures sur les bancs du Gouvernement.)</i><br><br>Comment utiliser notre intelligence collective pour reconna\u00eetre nos erreurs et en faire une force\u00a0? Comment prot\u00e9ger les plus faibles et avec quel syst\u00e8me fiscal\u00a0? Comment concilier sant\u00e9 et libert\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e8re du num\u00e9rique\u00a0? Comment relancer l\u2019\u00e9conomie sans continuer d\u2019agresser notre environnement\u00a0? Comment changer de gouvernance\u00a0? Comment progresser vers une gouvernance qui servirait l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et \u00e9viterait la pr\u00e9dation des ressources de la plan\u00e8te\u00a0?<br><br>Monsieur le Premier ministre, de battre le c\u0153ur de la d\u00e9mocratie s\u2019est presque arr\u00eat\u00e9. Irez-vous dire au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique que le d\u00e9bat d\u2019aujourd\u2019hui construira demain\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>L'Assembl\u00e9e nationale, en tout cas, continue de travailler, de contr\u00f4ler le Gouvernement, d'\u00e9valuer les politiques publiques et d'adopter des textes. J'ajoute que la r\u00e9union d'un congr\u00e8s enfreindrait le seuil au-del\u00e0 duquel il est interdit de se r\u00e9unir, \u00e0 savoir cinquante personnes.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran, ministre.</strong> Tout est dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je pense que le pr\u00e9sident a tout dit. Vous comprendrez que l'organisation d'un congr\u00e8s \u00e0 Versailles, rassemblant plus de 900\u00a0parlementaires, serait peu compr\u00e9hensible pour la population et ne serait gu\u00e8re admissible pour les parlementaires eux-m\u00eames, pas plus que pour l'ensemble des fonctionnaires qui seraient mobilis\u00e9s.<br><br>Par contre, vous avez raison de vouloir que le c\u0153ur de la d\u00e9mocratie continue de battre \u00e0 vive allure. La pr\u00e9sence du Premier ministre \u00e0 chaque s\u00e9ance de questions au Gouvernement, \u00e0 l'Assembl\u00e9e comme au S\u00e9nat, semaine apr\u00e8s semaine, d\u00e9montre que tel est bien le cas. Le long d\u00e9bat que nous avons eu, dans les deux chambres, sur l'\u00e9tat d'urgence sanitaire en est une autre illustration. Je pense \u00e9galement \u00e0 l'annonce par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d'un d\u00e9bat d\u00e9mocratique \u2013\u00a0et donc parlementaire\u00a0\u2013 sur les outils num\u00e9riques d'aide \u00e0 la lutte contre l'\u00e9pid\u00e9mie. Je pourrais continuer la liste, mais, \u00e0 force de vouloir tout dire, on risque d'ennuyer, disait Descartes.<br><br>Je rappelle n\u00e9anmoins qu'au cours de la seule semaine pass\u00e9e, le Premier ministre a organis\u00e9 plusieurs r\u00e9unions en audioconf\u00e9rence ou visioconf\u00e9rence, auxquelles j'ai eu la chance d'assister, une avec les pr\u00e9sidents de tous les partis politiques, une autre avec les pr\u00e9sidents des associations de collectivit\u00e9s territoriales, une autre encore avec les pr\u00e9sidents des groupes parlementaires\u2026 Je vous assure que la place \u2013\u00a0l\u00e9gitime\u00a0\u2013 conf\u00e9r\u00e9e dans notre agenda \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale et aux \u00e9lus me para\u00eet garantir le bon fonctionnement des institutions.<br><br>Je vous sugg\u00e8re d'observer l'activit\u00e9 parlementaire chez certains de nos voisins, monsieur Nadot, et vous verrez que non seulement la France n'a pas \u00e0 rougir, mais qu'elle peut se targuer, dans cette p\u00e9riode, du fonctionnement constant de ses institutions \u2013\u00a0j'en profite pour remercier ici le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, monsieur le ministre. Nous poursuivons la s\u00e9ance par des questions portant sur des th\u00e8mes \u00e9conomiques et sociaux.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/04/2020", "pageJO": "2757"}}}}