{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2403", "identifiant": {"numero": "2403", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sports", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Jeux olympiques du sport scolaire de 2022"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1198", "mandatRef": "PM722532"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> JEUX OLYMPIQUES DU SPORT SCOLAIRE DE 2022 <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Dumont.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, en 2024, nous accueillerons le monde entier lors des jeux olympiques et paralympiques. Deux ans plus t\u00f4t, nous recevrons, je l'esp\u00e8re, les jeunes de toute la plan\u00e8te lors des Jeux olympiques du sport scolaire, ou Gymnasiades, organis\u00e9s par la F\u00e9d\u00e9ration internationale du sport scolaire \u2013\u00a0les jeux avant les jeux, en quelque sorte. Pendant dix jours seront r\u00e9unis 1\u00a0000\u00a0jeunes b\u00e9n\u00e9voles et 5\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves de plus de 80\u00a0pays, occasion unique \u2013\u00a0entre autres m\u00e9rites\u00a0\u2013 de consolider les liens avec les pays francophones d'Afrique, d'Asie et d'Am\u00e9rique.<br><br>Si la candidature fran\u00e7aise est retenue, la Normandie aura l'honneur d'accueillir cet \u00e9v\u00e9nement. Le dossier d\u00e9fendu par l'UNSS \u2013\u00a0Union nationale du sport scolaire\u00a0\u2013 propose un programme \u00e9quilibr\u00e9 m\u00ealant sport, histoire, culture et \u00e9changes internationaux. Toute la Normandie est mobilis\u00e9e, la r\u00e9gion autant que les grandes villes \u2013\u00a0Deauville, Caen, Rouen ou Le\u00a0Havre, si ch\u00e8re au Premier Ministre. Les 37\u00a0parlementaires soutiennent ce dossier depuis que vous avez annonc\u00e9 la candidature de la France, en septembre\u00a02017, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e du sport scolaire.<br><br>Je sais que l'\u00c9tat t\u00e9moigne d'une forte implication dans ce dossier. Dans le monde entier, nos diplomates font valoir la candidature de la Normandie. Nous devons d\u00e9montrer \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration internationale que la France veut accueillir ces jeux scolaires. \u00c0 trois semaines de la d\u00e9cision finale, nous esp\u00e9rons qu'apr\u00e8s la Chine en 2020, la France \u2013\u00a0et donc, la Normandie\u00a0\u2013 sera retenue en 2022. Monsieur le ministre, quel signal fort pourrait encore envoyer notre pays avant cette d\u00e9cision\u00a0? (Applaudissements sur quelques bancs du groupe SOC.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Madame Dumont, je vous remercie pour cette question qui met l'accent tout \u00e0 la fois sur la Normandie et sur la dynamique sportive que nous voulons impulser \u00e0 l'horizon des Jeux olympiques de 2024.<br><br>Sous l'\u00e9gide du Premier Ministre, un comit\u00e9 interminist\u00e9riel s'est r\u00e9uni derni\u00e8rement pour faire le point sur les dynamiques sportives lanc\u00e9es dans nos secteurs minist\u00e9riels, qui pourraient profiter des Jeux olympiques de 2024. Mon minist\u00e8re se mobilise fortement en ce sens, comme en t\u00e9moigne la multiplication des sections sportives dans les lyc\u00e9es, ou encore le travail men\u00e9 avec l'UNSS et l'USEP \u2013\u00a0Union sportive de l'enseignement du premier degr\u00e9\u00a0\u2013 pour d\u00e9velopper les associations sportives. Avec le concours de Roxana Maracineanu, ministre des sports, nous op\u00e9rons \u00e9galement un rapprochement entre les clubs et l'\u00e9ducation nationale.<br><br>Vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un projet particulier\u00a0: l'organisation des Jeux olympiques scolaires en France, en amont des Jeux olympiques proprement dits. C'est un tr\u00e8s beau projet et, si ces jeux devaient se d\u00e9rouler en France, nous soutiendrions la candidature de la Normandie. Il serait toutefois pr\u00e9matur\u00e9 de vous apporter une r\u00e9ponse pr\u00e9cise \u00e0 ce stade, car, comme pour tout \u00e9v\u00e9nement de cette nature, nous devons \u00e9laborer un mod\u00e8le \u00e9conomique. Nous y travaillons. Quoi qu'il en soit, nous voulons que la Normandie ait des projets sportifs avant-gardistes dans la perspective des Jeux olympiques de 2024. Dans cette derni\u00e8re ligne droite, je souhaite que nous r\u00e9ussissions \u00e0 finaliser la candidature de la France aux Jeux olympiques scolaires. En tout \u00e9tat de cause, vous pouvez nous faire confiance sur un point\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 la dynamique des Jeux olympiques de 2024, le syst\u00e8me scolaire deviendra beaucoup plus sportif, en Normandie comme dans le reste du pays. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Dumont.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont. </strong>Monsieur le ministre, j'avoue rester quelque peu sur ma faim. Il y a deux ans, les paroles fortes que vous avez tenues sur la candidature de la France ont \u00e9t\u00e9 entendues \u00e0 l'international mais aussi, \u00f4 combien, par les \u00e9lus normands. J'en prends pour t\u00e9moin M.\u00a0Christophe Blanchet, d\u00e9put\u00e9 de la circonscription de Deauville, particuli\u00e8rement concern\u00e9 par cette candidature. J'ose esp\u00e9rer que nous pourrons compter sur votre soutien, comme sur celui du Gouvernement et du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, pour la mener \u00e0 bien.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/11/2019", "pageJO": "10749"}}}}