{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4100", "identifiant": {"numero": "4100", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "jeunes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "RSA pour les jeunes de moins de 25 ans"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA783468", "mandatRef": "PM783490"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RSA POUR LES JEUNES DE MOINS DE 25\u00a0ANS <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Lamia El\u00a0Aaraje.<br><br><strong>Mme\u00a0Lamia El\u00a0Aaraje. </strong>Je tiens tout d'abord \u00e0 d\u00e9noncer l'acte de violence inacceptable qui s'est produit dans la Dr\u00f4me. Nous estimons, au sein du groupe Socialistes et apparent\u00e9s, que la violence n'a pas sa place dans le d\u00e9bat d\u00e9mocratique et tenons \u00e0 l'affirmer aujourd'hui aux c\u00f4t\u00e9s de tous ceux qui, comme nous, repr\u00e9sentent la nation. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Je ne vous apprendrai rien en vous disant que la situation que nous traversons a des effets durables sur le moral et sur le portefeuille de nos concitoyens.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert.</strong> Vous ne nous apprenez rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Lamia El\u00a0Aaraje. </strong>Je ne vous apprendrai rien en vous disant que les plus \u00e9prouv\u00e9s sont ceux qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 les plus fragiles socialement.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert.</strong> En effet\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Lamia El\u00a0Aaraje. </strong>Je ne vous apprendrai rien en vous disant que la pauvret\u00e9 explose et que les jeunes sont particuli\u00e8rement concern\u00e9s.<br><br>Ces jeunes sont divers \u2013\u00a0actifs, en cours d'insertion, \u00e9tudiants ou en apprentissage\u00a0\u2013 mais ils ont un point commun\u00a0: le ch\u00f4mage comme seul horizon, l'isolement en perspective continue et un amer sentiment d'abandon.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faudra en parler \u00e0 Mme\u00a0Hidalgo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Lamia El\u00a0Aaraje. </strong>Comment pourrions-nous nous r\u00e9soudre \u00e0 ce qu'un million et demi de jeunes vivent en France sous le seuil de pauvret\u00e9 et que 30\u00a0% des moins de vingt-cinq ans soient touch\u00e9s par le ch\u00f4mage\u00a0? Comment pourrions-nous nous r\u00e9soudre \u00e0 ce que nos jeunes fassent la queue aux distributions alimentaires, aient \u00e0 choisir entre leur loyer et leur subsistance\u00a0? <br><br>Monsieur le Premier ministre, il est temps de leur donner le minimum de ce que nous leur devons\u00a0: mettez en place le RSA pour les moins de vingt-cinq\u00a0ans\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe SOC.)</i> De nombreux territoires sont pr\u00eats \u00e0 l'exp\u00e9rimenter. Je vous relaie l'appel de quinze pr\u00e9sidents de d\u00e9partement et de la maire de Paris, Anne Hidalgo (Exclamations sur les bancs du groupe LR),\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Lamia El\u00a0Aaraje. </strong>\u2026pour vous demander de retrouver un minimum de coh\u00e9rence avec l'h\u00e9ritage social de notre pays en permettant cette exp\u00e9rimentation. Cessez de vous ent\u00eater avec des arguments id\u00e9ologiques sur l'assistanat et sur le travail <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LaREM et LR)</i>, personne ne r\u00eave de vivre avec le RSA. Celui-ci n'est que le retour \u00e0 un minimum de dignit\u00e9 pour subsister, dignit\u00e9 justement n\u00e9cessaire pour reprendre des parcours de formation et int\u00e9grer le monde du travail. Monsieur le Premier ministre, je vous le demande solennellement\u00a0: pour que nos jeunes puissent r\u00eaver encore, permettez leur d\u00e9j\u00e0 de se nourrir\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion. </i>Permettez-moi \u00e0 mon tour de vous f\u00e9liciter pour votre \u00e9lection dimanche dernier, mais permettez-moi aussi de vous dire que je m'\u00e9tonne que votre groupe Socialistes et apparent\u00e9s, et les pr\u00e9sidents de conseils d\u00e9partementaux que vous avez \u00e9voqu\u00e9s, fassent preuve d'autant d'aveuglement <i>(Protestations sur les bancs du groupe SOC)</i> en refusant de voir que le plan \u00ab\u00a0un jeune, une solution\u00a0\u00bb, lanc\u00e9 depuis juillet dernier, est un plan in\u00e9dit pour accompagner la jeunesse afin qu'aucun jeune ne reste sur le bord de la route. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) Mais je vous remercie de me donner \u00e0 nouveau l'occasion de dire que jamais un Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n'a \u00e0 ce point plac\u00e9 la jeunesse au c\u0153ur de son projet. (M\u00eames mouvements.) Le plan \u00ab\u00a0un jeune une solution\u00a0\u00bb, ce sont ainsi 9\u00a0milliards d'euros pour accompagner chaque jeune dans l'acc\u00e8s \u00e0 un emploi, \u00e0 un apprentissage ou \u00e0 une formation, ou bien pour b\u00e9n\u00e9ficier d'un accompagnement vers l'emploi, pour ceux qui en sont les plus \u00e9loign\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Elle \u00e9tait de gauche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Mais elle a chang\u00e9 d'\u00e9tiquette\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i>M\u00eame si cela vous g\u00eane, vous voyez bien que ce plan porte ses fruits\u00a0: 1,6\u00a0million de jeunes ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s en CDD de plus de trois\u00a0mois ou en CDI depuis ao\u00fbt dernier <i>(M\u00eames mouvements)</i>, plus de 500\u00a0000\u00a0contrats d'apprentissage ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s au cours de l'ann\u00e9e 2020, soit un record absolu dans notre pays, et depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, plus de 380\u00a0000\u00a0jeunes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9s vers l'emploi.<br><br>\u00c9videmment, il faut accompagner tous les jeunes qui ont des difficult\u00e9s financi\u00e8res, mais nous, nous pensons que les jeunes m\u00e9ritent mieux que le minimum jeunesse que vous leur proposez et nous voulons non seulement les accompagner vers l'emploi, r\u00e9pondant ainsi instantan\u00e9ment \u00e0 leurs difficult\u00e9s financi\u00e8res pr\u00e9sentes, mais \u00e9galement leur donner un accompagnement personnalis\u00e9 pour qu'ils acc\u00e8dent \u00e0 un emploi durable. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/06/2021", "pageJO": "5870"}}}}