{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1919", "identifiant": {"numero": "1919", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre le terrorisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721174", "mandatRef": "PM723194"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE TERRORISME <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Joachim Son-Forget.<br><br><strong>M.\u00a0Joachim Son-Forget. </strong>Monsieur le Premier ministre, le symbole est fort\u00a0: les premiers ma\u00eetres C\u00e9dric de Pierrepont et Alain Bertoncello ne sont ni plus ni moins que les h\u00e9ritiers du seul bataillon fran\u00e7ais d\u00e9barqu\u00e9 en Normandie le 6\u00a0juin 1944, le commando Kieffer. \u00c0 l'\u00e9poque, d\u00e9j\u00e0, pour la libert\u00e9 de leurs concitoyens, de jeunes gens acceptaient de payer le prix de leur vie. Hubert, Jaubert, Tr\u00e9pel \u2013\u00a0dont je porte l'insigne sur ma veste aujourd'hui\u00a0\u2013, Penfentenyo, de Montfort, Kieffer, Ponchardier\u00a0: le devoir de m\u00e9moire s'inscrit \u00e0 Lorient et \u00e0 Saint-Mandrier jusque dans le nom des unit\u00e9s au sein desquelles ces braves servent.<br><br>L'esprit de corps, faire au lieu de commenter, de la modestie, de la grandeur d'\u00e2me, de la passion, de l'abn\u00e9gation, une vie ancr\u00e9e dans pr\u00e9sent, l'excellence des unit\u00e9s ESNO et CTLO, sp\u00e9cialis\u00e9es l'une dans la neutralisation et l\u2019observation, l'autre dans le contre-terrorisme et la lib\u00e9ration d\u2019otages, des missions dans la profondeur que peu d'arm\u00e9es dans le monde savent mener\u00a0: voil\u00e0 comment je peux \u00e9voquer les nombreux amis que j'ai la chance d'avoir au sein de nos forces sp\u00e9ciales, notamment des commandos marine. Je n'oublie pas dans mon hommage les autres hommes du Commandement des op\u00e9rations sp\u00e9ciales, terriens et aviateurs.<br><br>Monsieur le Premier ministre, je voudrais vous poser deux questions, dans le prolongement de mes r\u00e9flexions au contact de ces hommes.<br><br>Premi\u00e8rement, pouvons-nous r\u00e9duire encore l'al\u00e9a de missions qui, certes, seront toujours risqu\u00e9es\u00a0? Pouvons-nous donner plus de flexibilit\u00e9 dans l'acc\u00e8s \u00e0 l'innovation s'agissant du mat\u00e9riel \u00e0 destination des op\u00e9rateurs, pour les achats ainsi que pour l'homologation du mat\u00e9riel d\u00e9j\u00e0 \u00e0 disposition, mais adapt\u00e9 \u00e0 d'autres usages\u00a0?<br><br>Deuxi\u00e8mement, suivant l'exemple qui se d\u00e9veloppe au Sahel sous l'impulsion du GCOS, l'officier g\u00e9n\u00e9ral commandant les op\u00e9rations sp\u00e9ciales, et comme le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en a la volont\u00e9 s'agissant des projets franco-allemands d'industrie de d\u00e9fense, ne pourrions-nous pas unifier \u00e0 l'\u00e9chelon europ\u00e9en nos capacit\u00e9s d'intervention et de renseignement dans le domaine du contre-terrorisme et de la lib\u00e9ration d'otages\u00a0?<br><br>Pour conclure, je voudrais rappeler qu'avant d'accomplir leur mission, les commandos marine donnent plus que le meilleur d'eux-m\u00eames jusqu'\u00e0 l'obtention du b\u00e9ret vert (M.\u00a0Joachim Son-Forget en brandit un)</i>, \u00e0 l'issue d'un stage commando d'une duret\u00e9 extr\u00eame, qui f\u00e9d\u00e8re des hommes de tous grades. \u00c0 l'issue de cette formation, ils gagnent le droit de prot\u00e9ger leur pays et leurs concitoyens sans distinction, pour que ces derniers puissent vivre en s\u00e9curit\u00e9, m\u00eame si c'est parfois, malheureusement, dans l'insouciance et la vell\u00e9it\u00e9. Tirons-en des le\u00e7ons dans la vie civile. Soyons \u00e0 la hauteur de nos h\u00e9ros en lutte contre le terrorisme islamiste aujourd'hui, pour que nous les m\u00e9ritions, de leur vivant comme dans leur mort. <i>(Mme\u00a0Laure de La Raudi\u00e8re, Mme\u00a0Josy Poueyto et M.\u00a0Jean Lassalle applaudissent.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des arm\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Parly,</strong><i> ministre des arm\u00e9es. </i>En cette journ\u00e9e d'hommage national, je tiens tout d'abord \u00e0 saluer la m\u00e9moire des deux premiers ma\u00eetres C\u00e9dric de Pierrepont et Alain Bertoncello. Ils ont \u00e9t\u00e9 au bout de leur engagement. Ils ont donn\u00e9 leur vie pour permettre la lib\u00e9ration de quatre otages.<br><br>Je veux ici exprimer la reconnaissance de la nation, la fiert\u00e9 des arm\u00e9es et l'immense tristesse de la communaut\u00e9 militaire. La France a perdu deux de ses fils. Vous me permettrez d'adresser toutes mes pens\u00e9es \u00e0 leurs familles, \u00e0 leurs proches et \u00e0 leurs fr\u00e8res d'armes. (Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent.)<br><br>Je vais maintenant r\u00e9pondre rapidement \u00e0 vos questions. R\u00e9duire l'al\u00e9a et le risque est le fruit de plusieurs facteurs. L'innovation en est un. Cette innovation est inscrite dans l'ADN du Commandement des op\u00e9rations sp\u00e9ciales, ainsi que dans sa devise\u00a0: \u00ab\u00a0Faire autrement\u00a0\u00bb. Les forces sp\u00e9ciales jouent un r\u00f4le d'\u00e9claireurs en imaginant de nouveaux concepts, ainsi que de nouveaux \u00e9quipements. Elles constituent un laboratoire pour tester les innovations et pouvoir ensuite en faire b\u00e9n\u00e9ficier l'ensemble des arm\u00e9es.<br><br>En mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, nous avons atteint un niveau de coop\u00e9ration exceptionnel, avec nos alli\u00e9s non seulement am\u00e9ricains, mais \u00e9galement britanniques, espagnols et su\u00e9dois.<br><br>Pour terminer, vous pouvez \u00eatre certains que nos forces sp\u00e9ciales font r\u00e9f\u00e9rence parmi les forces sp\u00e9ciales europ\u00e9ennes et qu'elles jouent un r\u00f4le de leader. Vous l'avez dit, peu d'arm\u00e9es dans le monde sont capables de r\u00e9ussir une op\u00e9ration aussi complexe que celle qui a \u00e9t\u00e9 conduite au Burkina Faso. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes UDI-Agir, LT, LR, SOC et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/05/2019", "pageJO": "4370"}}}}