{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2523", "identifiant": {"numero": "2523", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720892", "mandatRef": "PM723106"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Panot.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Monsieur le Premier ministre, le peuple mobilis\u00e9 contre votre r\u00e9forme injuste a remport\u00e9 une premi\u00e8re victoire\u00a0: Jean-Paul Delevoye est parti, bon d\u00e9barras\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Un homme qui, en toute ill\u00e9galit\u00e9, \u00ab\u00a0oublie\u00a0\u00bb le nombre de ses fonctions et l'argent qu\u2019il re\u00e7oit chaque mois sur son compte\u2026 <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>\u2026n'a aucune l\u00e9gitimit\u00e9 pour toucher \u00e0 nos retraites.<br><br>Pire encore, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement \u2013 plac\u00e9 sous votre autorit\u00e9 directe \u2013 savait, et il n\u2019a rien fait. Nous vous disons\u00a0: Stop\u00a0! \u00c7a suffit\u00a0! Abandonnez votre r\u00e9forme \u00e0 points\u00a0! Dans le pays, tout le monde a compris que nos pensions allaient baisser et que nous allions travailler plus longtemps, avec vos id\u00e9es pourries\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Tout le monde l'a compris, sauf M.\u00a0Delevoye, et il est parti. Quelques milliers d'euros pour faire gagner des milliards aux banques et aux assurances, ce n'est pas cher pay\u00e9\u00a0! Vous n\u2019\u00eates finalement pas un gouvernement mais une association de malfaiteurs organis\u00e9e pour voler les Fran\u00e7ais. <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>\u00c0 c\u00f4t\u00e9 de M.\u00a0Delevoye, Mme\u00a0P\u00e9nicaud gagne 62\u00a0000 euros tous les ans gr\u00e2ce \u00e0 la suppression de l\u2019ISF et Mme\u00a0Belloubet a opportun\u00e9ment oubli\u00e9 de d\u00e9clarer 336\u00a0000 euros pour trois biens immobiliers. <i>(Hu\u00e9es et claquement de pupitres sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet\u00a0! Un peu de silence\u00a0! Mes chers coll\u00e8gues, enfin, ne c\u00e9dez pas \u00e0 la provocation, cela fait le bonheur de l'oratrice. \u00c9coutez-la en silence\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Petit joueur, Jean-Paul\u00a0! D\u2019autres devraient sans doute s\u2019en aller. Mais avant cela, entendez la clameur qui enfle aujourd'hui\u00a0: chassez cette r\u00e9forme et qu'elle ne revienne plus jamais\u00a0! La retraite est un droit, pas une tombola\u00a0!<br><br>L'\u00e9lan de solidarit\u00e9 qui se manifeste dans le pays nous donne un horizon\u00a0: celui de la d\u00e9fense de notre syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition. Regardez les gr\u00e9vistes qui permettent de r\u00e9tablir le courant chez les familles qui en ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9es. Voici la France qu\u2019on aime et qu\u2019on d\u00e9fend, celle de la R\u00e9publique sociale.<br><br>Elle est belle, cette France, et aujourd\u2019hui elle est en gr\u00e8ve et dans la rue. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Entendez-la\u00a0! Revenez \u00e0 l'aspiration de notre peuple \u00e0 plus de solidarit\u00e9. Nous voulons passer de belles f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e. Alors, c\u00e9dez\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Ah\u00a0! Le populisme\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>Mme\u00a0Sibeth Ndiaye,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, comment dire\u00a0? Aligner autant de mensonges en si peu de secondes est absolument et purement fascinant. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.) </i>Par ailleurs, user d'un langage outrancier ne fait pas honneur \u00e0 notre assembl\u00e9e. Celui-ci ne correspond pas aux relations qui doivent exister entre l'opposition et le Gouvernement. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)<br><br>Je n'imiterai donc pas la mani\u00e8re dont vous d\u00e9gradez ainsi le d\u00e9bat, en usant \u00e0 outrance de l'injure\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et vous, vous ne d\u00e9gradez rien\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sibeth Ndiaye,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026et je vous r\u00e9pondrai uniquement sur le fond. La r\u00e9forme dont nous discutons actuellement est une r\u00e9forme de tr\u00e8s grand progr\u00e8s social. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sibeth Ndiaye,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Je ne crois pas que vous puissiez une demi-seconde vous satisfaire du fait que les prol\u00e9taires d'aujourd'hui \u2013 les permittents, ceux qui touchent des petites retraites, ceux qui accumulent des p\u00e9riodes d'emploi et de ch\u00f4mage, ceux qui effectuent un temps partiel subi \u2013 doivent actuellement travailler jusqu'\u00e0 67\u00a0ans, et que les femmes qui sont souvent chef de famille et qui doivent se d\u00e9brouiller seules p\u00e2tissent des r\u00e9formes intervenues jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Avec la v\u00f4tre, ce sera encore pire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sibeth Ndiaye,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous faisons un choix courageux\u00a0: celui de b\u00e2tir de nouvelles solidarit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Vous \u00eates de bonne foi\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sibeth Ndiaye,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Et ce choix courageux, sachez que nous l'assumerons jusqu'au bout, dans le respect des organisations syndicales et avec une tr\u00e8s grande fiert\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/12/2019", "pageJO": "12368"}}}}