{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4348", "identifiant": {"numero": "4348", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "intercommunalit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "scissions de communaut\u00e9s de communes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721486", "mandatRef": "PM723290"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/09/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SCISSIONS DE COMMUNAUT\u00c9S DE COMMUNES <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Madame la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, ainsi que la loi le leur permet, les \u00e9lus de la communaut\u00e9 de communes des Hautes Vosges ont d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer. \u00c0 compter du mois de janvier 2022, les vingt-deux communes seront s\u00e9par\u00e9es en deux communaut\u00e9s de communes distinctes, constituant ainsi, avec un autre cas dans le Morbihan, les premi\u00e8res scissions de communaut\u00e9s de communes.<br><br>Bien pr\u00e9parer la transition entre scission et cr\u00e9ation est un enjeu majeur. Ces cas serviront de jurisprudence\u00a0: pour cette raison, l'\u00c9tat doit avoir une doctrine d'accompagnement non seulement \u00e9quitable, mais aussi respectueuse du choix de ses \u00e9lus et des pr\u00e9c\u00e9dentes d\u00e9lib\u00e9rations de leurs communes. Malheureusement, une fois encore, alors que le processus pourrait \u00eatre simple, l'administration le complique, en remettant en cause les d\u00e9cisions des principaux int\u00e9ress\u00e9s concernant le refus de transfert de comp\u00e9tences.<br><br>Madame la ministre, alors que nous nous appr\u00eatons \u00e0 d\u00e9battre du projet de la loi \u00ab\u00a03DS\u00a0\u00bb \u2013\u00a0relatif \u00e0 la diff\u00e9renciation, la d\u00e9centralisation, la d\u00e9concentration et portant diverses mesures de simplification de l'action publique\u00a0\u2013, il faut donner toute latitude aux \u00e9lus pour faire vivre leur territoire et ne pas leur imposer des mesures technocratiques et lointaines.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde.</strong> Parfaitement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Les communes sont souveraines dans leurs d\u00e9cisions\u00a0: elles avaient adopt\u00e9 leurs comp\u00e9tences, que l'\u00c9tat n'a pas \u00e0 leur imposer. Ma question est simple\u00a0: allez-vous, oui ou non, laisser les \u00e9lus choisir leurs comp\u00e9tences, comme ils l'avaient fait initialement, ou allez-vous les leur imposer, de mani\u00e8re unilat\u00e9rale, remettant ainsi en cause leur libre administration\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales. </i>L'intercommunalit\u00e9 est un acquis pr\u00e9cieux pour l'efficacit\u00e9 de l'action publique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Cela reste \u00e0 prouver\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>Il fallait n\u00e9anmoins \u2013\u00a0c'est vrai\u00a0\u2013 \u00eatre pragmatique, comme nous l'avons \u00e9t\u00e9 dans le cadre de la loi relative \u00e0 l'engagement dans la vie locale et \u00e0 la proximit\u00e9 de l'action publique, dite \u00ab\u00a0engagement et proximit\u00e9\u00a0\u00bb, en pr\u00e9voyant un m\u00e9canisme de cr\u00e9ation de nouvelles intercommunalit\u00e9s par scission d'intercommunalit\u00e9s existantes. Entendons-nous bien, cette proc\u00e9dure nouvelle ne doit naturellement pas avoir pour effet de fragiliser la situation intercommunale, mais est une solution de dernier ressort quand le divorce est devenu la seule issue possible.<br><br>La scission d'une intercommunalit\u00e9, tout comme sa cr\u00e9ation, n'est pas une op\u00e9ration anodine. C'est pourquoi la loi \u00ab\u00a0engagement et proximit\u00e9\u00a0\u00bb a pr\u00e9vu qu'une \u00e9tude d'impact pr\u00e9alable soit port\u00e9e \u00e0 la connaissance des conseils municipaux. Tel est le cas de la communaut\u00e9 de communes des Hautes Vosges\u00a0: contrairement \u00e0 ce que vous avez \u00e9voqu\u00e9, ce ne sont ni l'administration, ni les fonctionnaires, qui imposent, mais la loi, puisque les deux nouvelles intercommunalit\u00e9s issues de la scission exerceront les comp\u00e9tences des communaut\u00e9s de communes.<br><br>Parmi ces comp\u00e9tences, figurent notamment celle de l'eau et de l'assainissement, ainsi que celle du plan local d'urbanisme. Ces structures constituant de nouveaux EPCI \u2013\u00a0\u00e9tablissement public de coop\u00e9ration intercommunale\u00a0\u2013, elles ne peuvent pas b\u00e9n\u00e9ficier du report de cette prise de comp\u00e9tences, dont le principe est suppos\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 dans un d\u00e9lai d\u00e9sormais d\u00e9pass\u00e9. Le fait que l'intercommunalit\u00e9 ant\u00e9rieure ait opt\u00e9 pour ce report n'a aucune incidence sur la situation des deux nouvelles intercommunalit\u00e9s.<br><br>Il s'agit naturellement d'une \u00e9volution importante. J'ai \u00e0 cet \u00e9gard pris contact avec le pr\u00e9fet des Vosges, en accord avec les deux futures communaut\u00e9s de communes\u00a0: elles seront accompagn\u00e9es dans la mise en \u0153uvre et dans l'exercice de leurs comp\u00e9tences, qui sont obligatoires. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Merci pour votre r\u00e9ponse. Subsiste simplement un l\u00e9ger vide\u00a0: il est difficile de prendre une d\u00e9cision au mois d'octobre, pour un effet trois mois plus tard, au mois de janvier. C'est la raison pour laquelle nous demandons aux pr\u00e9fets de nous laisser un d\u00e9lai d'un an au minimum, voire davantage.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault, ministre.</strong> C'est exactement ce que j'ai dit\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/09/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/09/2021", "pageJO": "8013"}}}}