{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1629", "identifiant": {"numero": "1629", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "fusion entre Alstom et Siemens"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267330", "mandatRef": "PM723392"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/02/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FUSION ENTRE ALSTOM ET SIEMENS <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Zumkeller.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Zumkeller. </strong>Monsieur le Premier ministre, \u00e0 l'instant m\u00eame o\u00f9 je souhaite vous interroger sur l'avenir de l'industrie fran\u00e7aise et europ\u00e9enne, la Commission europ\u00e9enne met son veto \u00e0 l'alliance entre Alstom et Siemens Mobility. \u00c0 l'instant m\u00eame o\u00f9 nous nous effor\u00e7ons de d\u00e9velopper notre industrie et de permettre la cr\u00e9ation d'un leader europ\u00e9en du ferroviaire, la Commission europ\u00e9enne, au nom de je ne sais quelle concurrence, s'appr\u00eate \u00e0 faire le jeu de la Chine. <br><br>Au sein du groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants, nous sommes fonci\u00e8rement europ\u00e9ens, mais nous ne voulons plus de cette Europe-l\u00e0. Alors que le TGV est un de nos fleurons, nous finirons par rouler dans des TGV chinois. Il faut donc en finir avec la na\u00efvet\u00e9. Nos ouvriers, nos techniciens et nos ing\u00e9nieurs sont volontaires et de tr\u00e8s grande qualit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir et sur plusieurs bancs des groupes LR et LT. M. Jean-Luc M\u00e9lenchon applaudit \u00e9galement.)</i> Ils demandent \u00e0 pouvoir travailler \u00e0 armes \u00e9gales avec leurs concurrents \u00e9trangers.<br><br>Monsieur le Premier ministre, nous avons le sentiment que, parfois, en Europe, l'ennemi est \u00e0 l'int\u00e9rieur. Face aux g\u00e9ants chinois et am\u00e9ricains, il est grand temps que notre continent s'affirme, qu'il soit puissant et conqu\u00e9rant.<br><br>L'avenir du territoire de Belfort, un des premiers territoires industriels de France, est mis entre parenth\u00e8ses, pris entre le protectionnisme am\u00e9ricain de M.\u00a0Trump en faveur de General Electric et le dogmatisme ultralib\u00e9ral de la Commission europ\u00e9enne vis-\u00e0-vis d'Alstom et de Siemens. <br><br>Monsieur le Premier ministre, les paroles ne suffisent plus, il faut des actes. Que comptez-vous faire pour que l'Europe devienne le bras arm\u00e9 de notre puissance\u00a0? Nous avons besoin, dans l'industrie comme ailleurs, de leaders europ\u00e9ens. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir et sur plusieurs bancs des groupes LR, MODEM et LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous m'interrogez sur la d\u00e9cision que la Commission europ\u00e9enne a prise aujourd'hui de rejeter le projet de fusion d'Alstom et de Siemens, ainsi que sur l'impact de cette d\u00e9cision sur l'avenir industriel de votre territoire et, plus largement, de notre pays.<br><br>Je m'efforce g\u00e9n\u00e9ralement de tenir un propos mesur\u00e9, et je r\u00e9pondrai clairement \u00e0 votre question\u00a0: la Commission a pris, me semble-t-il sur de mauvais fondements, une mauvaise d\u00e9cision, qui porte un mauvais coup \u00e0 l'industrie europ\u00e9enne. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et UDI-Agir et sur plusieurs bancs des groupes LR, LT, SOC et GDR.) </i>Je ne peux pas \u00eatre plus clair. <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Changez les trait\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Je ne peux pas \u00eatre plus clair.<br><br>S'il est un peu t\u00f4t pour d\u00e9velopper la totalit\u00e9 de l'impact de cette d\u00e9cision, je tiens \u00e0 rappeler qu'Alstom est une grande entreprise. M\u00eame si, pour de mauvaises raisons, me semble-t-il, ce projet de fusion n'aboutit pas, cette entreprise a largement les ressources de penser son futur, d'imaginer une strat\u00e9gie et de faire pr\u00e9valoir ses atouts. Je le dis car il faut envoyer un message de confiance dans l'industrie fran\u00e7aise et dans l'avenir de cette entreprise en particulier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> On n'a pas besoin de Siemens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Au-del\u00e0 de l'impact de cette d\u00e9cision, il nous faut reconstruire le droit de la concurrence tel qu'il est mis en \u0153uvre dans l'Union europ\u00e9enne, afin qu'il prenne en consid\u00e9ration les march\u00e9s mondiaux. Songez que la Commission n'a pas voulu se poser la question du march\u00e9 mondial en int\u00e9grant l'Asie, plus particuli\u00e8rement la Chine, alors que ces march\u00e9s sont ferm\u00e9s \u00e0 l'industrie europ\u00e9enne. C'est extravagant\u00a0! Je le dis comme je le pense, c'est extravagant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Changez les trait\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Cette conception du droit de la concurrence me para\u00eet, au fond, incroyablement dat\u00e9e. Eh bien, lorsqu'on est confront\u00e9 \u00e0 une conception du droit aussi incroyablement dat\u00e9e, il faut la mettre \u00e0 jour et reprendre le contr\u00f4le. Je ne doute pas, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que ce sera un des enjeux de l'\u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale du 26 mai prochain. S'en saisir est indispensable pour l'industrie fran\u00e7aise et europ\u00e9enne, ainsi que pour la construction europ\u00e9enne, car, entendez-moi bien, monsieur le d\u00e9put\u00e9, j'ai la conviction intime, forte et ancienne que l'avenir de l'industrie fran\u00e7aise s'\u00e9crit dans un cadre europ\u00e9en unifi\u00e9. J'en suis compl\u00e8tement convaincu et je sais que vous partagez cette conviction. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et UDI-Agir.)</i><br><br>Ce cadre unifi\u00e9, cette politique industrielle \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne ne peuvent pas \u00eatre \u00e9chafaud\u00e9s dans les conditions qui pr\u00e9valent aujourd'hui de la lecture du droit de la concurrence. Ce cadre est inadapt\u00e9 parce qu'il ne prend pas en compte le monde tel qu'il est, avec la dynamique de l'apparition de nouveaux entrants sur les march\u00e9s.<br><br>Je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: c'est une mauvaise d\u00e9cision prise sur de mauvais fondements. (M\u00eames mouvements.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/02/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/02/2019", "pageJO": "884"}}}}