{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3696", "identifiant": {"numero": "3696", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Violences en bandes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721768", "mandatRef": "PM774489"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/01/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES EN BANDES <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie Silin.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Silin. </strong>J'associe \u00e0 ma question mon coll\u00e8gue Jean-Michel Fauvergue.<br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, le vendredi 15\u00a0janvier, aux alentours de dix-huit heures trente, le jeune Yuriy, quatorze\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 victime d'une agression d'une rare violence sur la dalle de Beaugrenelle, au c\u0153ur du 15e\u00a0arrondissement de Paris. Ainsi qu'en attestent les cam\u00e9ras de surveillance, un groupe d'une dizaine d'individus a rou\u00e9 de coups le jeune adolescent alors qu'il \u00e9tait \u00e0 terre. Cette agression insoutenable a choqu\u00e9 et \u00e9mu la France enti\u00e8re, et elle s'est produite dans ma propre circonscription, habituellement consid\u00e9r\u00e9e comme calme et familiale.<br><br>Depuis le d\u00e9but du quinquennat, le Gouvernement m\u00e8ne une politique volontariste pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re.</strong> Ah oui\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Demandez donc \u00e0 Castaner\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Silin. </strong>En attestent la cr\u00e9ation d'une police de s\u00e9curit\u00e9 du quotidien et du label \u00ab\u00a0quartier de reconqu\u00eate r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb.<br><br>Pourtant, nos forces de l'ordre et nos concitoyens ont besoin d'\u00eatre encore plus soutenus dans leur lutte contre l'ins\u00e9curit\u00e9, contre la criminalit\u00e9. <br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re.</strong> Heureusement que Dupond-Moretti est l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Silin. </strong>Monsieur le ministre, comment les chantiers du Beauvau de la s\u00e9curit\u00e9 permettront-ils aux forces de l'ordre de combattre efficacement cette d\u00e9linquance qui s\u00e9vit d\u00e9sormais jusque dans les quartiers auparavant \u00e9pargn\u00e9s par la violence\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Permettez-moi tout d'abord de revenir, comme vous l'avez fait, sur le drame de ce jeune tabass\u00e9, pratiquement \u00e0 mort, par une bande. Les images de la vid\u00e9oprotection de la pr\u00e9fecture de police de Paris ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 toute la violence de cette agression, d\u00e9sormais connue de tous les Fran\u00e7ais. C'est une vision insoutenable pour la famille, mais aussi pour toute personne sensible \u00e0 ce qui touche les autres. Au-del\u00e0 ces propos de circonstance, qui n'en sont pas moins sinc\u00e8res, je peux seulement vous dire que les policiers, sous l'autorit\u00e9 du parquet de Paris, m\u00e8nent un travail qui, j'en suis certain, permettra de confondre les responsables de ces actes de cruaut\u00e9 et de les d\u00e9f\u00e9rer devant des magistrats qui, nous l'esp\u00e9rons, prononceront des condamnations fortes et indiscutables.<br><br>Le Gouvernement \u2013\u00a0je voudrais saluer \u00e0 cet \u00e9gard mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs Christophe Castaner et G\u00e9rard Collomb\u00a0\u2013 prend tr\u00e8s au s\u00e9rieux ce ph\u00e9nom\u00e8ne de bandes, d'autant plus compliqu\u00e9 \u00e0 traiter que 70\u00a0% de leurs membres sont des mineurs. Bien s\u00fbr, c'est un sujet de police, un sujet de justice\u00a0; n'est-ce pas aussi un sujet \u00e9ducatif\u00a0? Lorsque des parents laissent des enfants de treize, quatorze ou quinze ans se taper \u00e0 coups de barres de fer et de tournevis, on peut toujours accuser les institutions de la R\u00e9publique, mais la R\u00e9publique ne peut pas toujours faire le travail qui leur revient.<i> (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/01/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/01/2021", "pageJO": "370"}}}}