{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1821", "identifiant": {"numero": "1821", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "devoir de vigilance des entreprises"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607553", "mandatRef": "PM722956"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Poirson, SE aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Poirson, SE aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DEVOIR DE VIGILANCE DES ENTREPRISES <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Dominique Potier.<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Potier. </strong>C'est dans le Toulois qu'est n\u00e9, il y a un peu plus d'un si\u00e8cle, Georges Gu\u00e9rin, fondateur de la JOC, la Jeunesse ouvri\u00e8re chr\u00e9tienne. Connaissez-vous le slogan de ce mouvement\u00a0? \u00ab\u00a0La vie d'un jeune travailleur vaut plus que tout l'or du monde.\u00a0\u00bb Nous sommes dans la continuit\u00e9 de la question pr\u00e9c\u00e9dente lorsque nous \u00e9voquons le fait que, pour quelques centimes pour un tee-shirt, pour quelques euros pour un jean, des enfants, au bout du monde, sont r\u00e9duits en esclavage.<br><br>Le Comit\u00e9 catholique contre la faim et pour le d\u00e9veloppement a rendu il y a quarante-huit heures un rapport qui nous donne, parmi bien d'autres informations, ces deux chiffres\u00a0: pr\u00e8s de 27\u00a0millions d'hectares de terres dont sont spoli\u00e9es les communaut\u00e9s rurales par la financiarisation de la terre et de l'industrie agroalimentaire\u00a0; 25\u00a0millions de travailleurs de la terre expos\u00e9s dans des conditions malhonn\u00eates \u00e0 des pesticides parfois produits dans notre propre pays.<br><br>Il y a deux ans jour pour jour, la pr\u00e9c\u00e9dente majorit\u00e9 adoptait, apr\u00e8s quatre ans de combat ayant associ\u00e9 syndicats, organisations non gouvernementales et universitaires, une loi qui, d\u00e9sormais, fait date et fait \u00e9cole dans le monde. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs du groupe GDR.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Erwan Balanant applaudit \u00e9galement.)</i> Nombre d'universit\u00e9s, de syndicats, de parlements et une dizaine de pays l'\u00e9tudient et envisagent d'adopter une loi \u00e9quivalente.<br><br>Ma question au Gouvernement sera tr\u00e8s pr\u00e9cise, et j'aimerais qu'en y r\u00e9pondant l'on ne se paie pas de mots et de bons sentiments pour faire croire que l'on partage nos valeurs. Nous sortons de l'examen de la loi PACTE\u00a0: il \u00e9tait question d'y r\u00e9former le capitalisme\u00a0; mon groupe politique, je l'avoue, n'a pas \u00e9t\u00e9 vraiment convaincu. Mais nous avons l\u00e0 l'occasion de travaux pratiques. Pouvez-vous nous donner la liste des entreprises concern\u00e9es par le devoir de vigilance depuis maintenant cent jours, la loi s'appliquant au 1er\u00a0janvier 2019\u00a0? Pouvez-vous nous donner le nom de la dizaine de g\u00e9ants de la banque, de l'industrie alimentaire et de l'habillement qui n'ont pas daign\u00e9 mettre en \u0153uvre ce que nous avons adopt\u00e9 dans cet h\u00e9micycle il y a exactement deux ans\u00a0? Pouvez-vous nous dire quelles mesures l'\u00c9tat engage pour garantir la qualit\u00e9 des plans de vigilance\u00a0? Pouvez-vous nous donner des pr\u00e9cisions sur le plaidoyer international auquel vous allez vous livrer pour que, avec l'Allemagne et une dizaine d'autres pays europ\u00e9ens, nous adoptions une directive et portions le message \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Organisation des Nations unies\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et GDR ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LaREM, MODEM et UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Merci beaucoup, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de poser exactement les bonnes questions. Merci aussi de tout le travail que vous avez accompli au cours de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente sur la loi que vous avez cit\u00e9e et qui force en effet l'admiration de nombreux pays.<br><br>Le devoir de vigilance, nous devons l'utiliser pour ce qu'il est\u00a0: un v\u00e9ritable levier permettant de placer enfin l'humain, mais aussi l'environnement, au c\u0153ur de la gouvernance des entreprises tout au long de la cha\u00eene de valeur. Il peut \u00e9viter des drames comme celui du Rana Plaza \u2013\u00a0il y en a malheureusement beaucoup d'autres. La responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale des entreprises ne doit pas, ne peut pas \u00eatre un suppl\u00e9ment d'\u00e2me\u00a0: elle doit vraiment \u00eatre au c\u0153ur de la strat\u00e9gie des entreprises.<br><br>Certaines y sont pr\u00eates\u00a0: elles ont voulu aller plus loin. Comme le pr\u00e9conisait le rapport Senard-Notat, la loi PACTE, que vous avez cit\u00e9e, d\u00e9fendue par Bruno Le\u00a0Maire et Agn\u00e8s Pannier-Runacher, rend obligatoire la prise en consid\u00e9ration des enjeux sociaux et environnementaux. Gr\u00e2ce \u00e0 cette loi, les entreprises peuvent aussi d\u00e9sormais se doter d'une raison d'\u00eatre.<br><br>L'entreprise ne peut se r\u00e9sumer \u00e0 la r\u00e9alisation de profits\u00a0: elle a une dimension sociale et environnementale. Les entreprises peuvent et doivent aller plus loin, ce que certaines font d\u00e9j\u00e0. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Appliquez la loi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous devons continuer de nous atteler \u00e0 la n\u00e9cessaire transformation du syst\u00e8me capitaliste. Je sais, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que vous allez continuer de travailler avec nous et d'\u00eatre vous aussi vigilant, pour que nous allions de l'avant.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Il faut appliquer la loi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Vos questions sont tr\u00e8s pr\u00e9cises. Je n'ai pas sur moi la liste que vous demandez,...<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Oh, dommage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Et de m\u00e9moire\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>...mais je sais \u2013\u00a0nous avons d\u00e9j\u00e0 \u00e9chang\u00e9 \u00e0 ce sujet\u00a0\u2013 que nous allons nous voir ensuite et continuer d'y travailler ensemble. J'entends aussi ce que nous disent les \u00e9tudiants\u00a0: ils demandent du sens\u00a0; nous demandons aux entreprises d'avoir de l'impact. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "28/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/03/2019", "pageJO": "3162"}}}}