{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2797", "identifiant": {"numero": "2797", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "travail", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre l'\u00e9pid\u00e9mie au sein des entreprises"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720692", "mandatRef": "PM723042"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/03/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'\u00c9PID\u00c9MIE AU SEIN DES ENTREPRISES <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Roussel.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Monsieur le Premier ministre, le monde du travail est en premi\u00e8re ligne. Il y a d'abord toutes celles et ceux qui assurent des activit\u00e9s essentielles au bon fonctionnement de notre pays\u00a0: nous pensons \u00e9videmment \u00e0 tous les soignants, auxquels la nation doit exprimer une infinie reconnaissance. Mais il y a aussi tous les autres\u00a0: les auxiliaires de vie aupr\u00e8s des personnes \u00e2g\u00e9es, ceux qui vivent au quotidien aupr\u00e8s des personnes handicap\u00e9es, les policiers, les gendarmes, les pompiers ou encore les personnels p\u00e9nitentiaires. Ils sont des dizaines de milliers \u00e0 mener un travail admirable, n\u00e9cessairement au contact d'autres personnes, sans comprendre pourquoi ils ne peuvent pas faire garder leurs enfants, ou pourquoi ils n'ont ni masque, ni gel hydroalcoolique, ni gants.<br><br>Il y a \u00e9galement toutes celles et ceux qui, dans le priv\u00e9 comme dans le public, nous permettent de continuer \u00e0 vivre du mieux possible. Enseignants, fonctionnaires, caissi\u00e8res, livreurs, postiers\u00a0: tous sont indispensables mais se sentent \u00e9galement oubli\u00e9s, car ils ne disposent pas non plus de protection. Lorsque leur direction les met en danger, ils doivent faire valoir leur droit de retrait, comme chez Amazon ou chez General Electric, \u00e0 Belfort. Il y a aussi tous ces salari\u00e9s qui ont peur d'\u00eatre licenci\u00e9s\u00a0: monsieur le Premier ministre, interdisez les licenciements, au moins durant cette p\u00e9riode.<br><br>Enfin, il y a ceux qui se demandent pourquoi ils doivent aller travailler, au p\u00e9ril de leur sant\u00e9, dans des secteurs non essentiels, comme le b\u00e2timent, la production de r\u00e9troviseurs \u2013 c'est le cas dans le grand Est \u2013, ou encore la fabrication de paquebots \u00e0 Saint-Nazaire ou de trains \u00e0 Valenciennes. Dans les ports, les travailleurs demandent que les activit\u00e9s se concentrent sur le strict n\u00e9cessaire. Sans r\u00e8gles claires, des entreprises non indispensables continuent de tourner. Or, il ne peut y avoir d'un c\u00f4t\u00e9 un confinement total et de l'autre des salari\u00e9s contraints de prendre les transports pour aller travailler et de se regrouper dans leur entreprise.<br><br>Monsieur le Premier ministre, celles et ceux qui sont au front sont souvent les m\u00eames. Que comptez-vous faire pour les prot\u00e9ger\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre du travail. </i>Permettez-moi tout d'abord de souhaiter un prompt r\u00e9tablissement au pr\u00e9sident Andr\u00e9 Chassaigne. <br><br>Vous avez raison\u00a0: aujourd'hui, les h\u00e9ros du quotidien exercent de multiples m\u00e9tiers, qui tous permettent la continuit\u00e9 des biens et services indispensables \u00e0 la vie quotidienne de tous les Fran\u00e7ais. <br><br>Certains voudraient que nous dressions une liste des m\u00e9tiers indispensables, mais ce serait tr\u00e8s compliqu\u00e9. Prenons un exemple\u00a0: une entreprise qui fabrique des cartons d'emballage a arr\u00eat\u00e9 son activit\u00e9 il y a quelques jours. Or certains de ses cartons servent \u00e0 l'agroalimentaire, pour emballer la farine livr\u00e9e aux boulangers, et d'autres servent \u00e0 emballer les packs de gel hydroalcoolique livr\u00e9s aux h\u00f4pitaux. En d\u00e9finitive, peu d'activit\u00e9s peuvent s'arr\u00eater compl\u00e8tement. Ce matin, la f\u00e9d\u00e9ration du b\u00e2timent de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes a appel\u00e9 \u00e0 stopper le travail dans l'ensemble du b\u00e2timent. Mais comment ferons-nous si aucun plombier ne peut r\u00e9parer un probl\u00e8me urgent\u00a0? Certains services doivent absolument \u00eatre assur\u00e9s. <br><br>Pour moi, la solution n'est pas de d\u00e9finir au scalpel ce qui est autoris\u00e9 ou non, mais de travailler diff\u00e9remment. Il y a des solutions pour cela. Le ministre de l'\u00e9conomie et des finances et moi-m\u00eame y \u0153uvrons quotidiennement, notamment avec les enseignes de la grande distribution\u00a0: elles ont install\u00e9 des protections en plexiglass pour leurs caissiers, et mettent \u00e0 leur disposition du gel hydroalcoolique et des gants. Je le r\u00e9p\u00e8te, il y a des solutions. Dans le b\u00e2timent, certaines entreprises ont organis\u00e9 des transports avec plusieurs v\u00e9hicules pour \u00e9viter qu'une \u00e9quipe enti\u00e8re se d\u00e9place dans une m\u00eame camionnette. Les chantiers sont organis\u00e9s diff\u00e9remment, avec une \u00e9quipe du matin et une \u00e9quipe du soir, et les ouvriers se tiennent toujours \u00e0 plus de deux m\u00e8tres les uns des autres. Ils peuvent ainsi effectuer des r\u00e9parations urgentes, notamment chez les personnes \u00e2g\u00e9es qui vivent seules. <br><br>La solution n'est donc pas binaire. J'invite toutes les entreprises \u00e0 d\u00e9finir, avec leurs syndicats et leurs salari\u00e9s, les activit\u00e9s qui doivent \u00eatre maintenues et la fa\u00e7on dont le travail doit s'organiser pour prot\u00e9ger le personnel. C'est ainsi que nous faciliterons la vie quotidienne des Fran\u00e7ais, que nous prot\u00e9gerons les salari\u00e9s et que nous repartirons, demain, avec les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires, quand la crise sera termin\u00e9e. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/03/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/03/2020", "pageJO": "2487"}}}}