{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1473", "identifiant": {"numero": "1473", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "mouvement des gilets jaunes \u00e0 la R\u00e9union"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA441", "mandatRef": "PM723152"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/12/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOUVEMENT DES GILETS JAUNES \u00c0 LA R\u00c9UNION <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Huguette Bello.<br><br><strong>Mme\u00a0Huguette Bello. </strong>Monsieur le Premier ministre, au nom du groupe GDR et dans la perspective du d\u00e9bat qui aura lieu demain, je vous remercie de transmettre \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale le document de sortie de crise qui sera soumis \u00e0 notre vote.<br><br>En quinze jours, La\u00a0R\u00e9union a rompu avec sa discr\u00e9tion quasi l\u00e9gendaire. Initi\u00e9 par les gilets jaunes, un mouvement d'expression in\u00e9dit s'est propag\u00e9 \u00e0 l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9. En fran\u00e7ais, en cr\u00e9ole, la parole a circul\u00e9, a tournoy\u00e9 pour s'\u00e9lever dans un cri de col\u00e8re et aussi d'esp\u00e9rance qui devra \u00eatre entendu bien au-del\u00e0 du champ politique\u00a0! Mais le pouvoir d'achat bas, qui a d\u00e9clench\u00e9 ce mouvement, rel\u00e8ve bien, lui, du politique\u00a0!<br><br>Usant d'une comp\u00e9tence que lui conf\u00e8re la loi, le pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional de La\u00a0R\u00e9union est revenu sur sa d\u00e9cision d'augmenter les taxes sur les carburants. Mais la vie ch\u00e8re, la vie tr\u00e8s ch\u00e8re, est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\u00a0! La situation exige donc que les indispensables revalorisations du SMIC, des retraites et des allocations s'accompagnent, \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, d'actions structurelles sur les prix\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR et sur de nombreux bancs des groupes SOC et FI.)</i><br><br>Les monopoles, duopoles et oligopoles, les ententes de fait, les int\u00e9grations verticales traversent les d\u00e9cennies, se retrouvent dans tous les outre-mer, s'adaptent \u00e0 toutes les \u00e9poques. Or ce fl\u00e9au de la vie ch\u00e8re n'est pas abord\u00e9 dans le document de r\u00e9f\u00e9rence de ce quinquennat pour les outre-mer, le Livre bleu. La ministre a d\u00fb proposer au pied lev\u00e9 des mesures d'urgence\u00a0: le bouclier qualit\u00e9-prix sera r\u00e9actualis\u00e9, le \u00ab\u00a0panier p\u00e9i\u00a0\u00bb ressorti, une observation approfondie et plus citoyenne programm\u00e9e.<br><br>Il faudra \u00e9videmment aller plus loin pour s'int\u00e9resser aussi aux marges excessives, \u00e0 ces b\u00e9n\u00e9fices que l'on appelle \u00ab\u00a0indus\u00a0\u00bb. Il est temps d'envisager la taxation des surprofits engrang\u00e9s dans les outre-mer\u00a0! Ils ne doivent plus \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme une prouesse \u00e9conomique mais bien comme un abus social\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Il faut conclure, ma ch\u00e8re coll\u00e8gue.<br><br><strong>Mme\u00a0Huguette Bello. </strong>Soyez persuad\u00e9 que cette taxe-l\u00e0 sera bien accueillie, car elle sera b\u00e9n\u00e9fique pour le plus grand nombre. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et SOC ainsi que sur plusieurs bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre des outre-mer. </i>Madame Bello, oui, le mouvement des gilets jaunes a lib\u00e9r\u00e9 la parole \u00e0 La\u00a0R\u00e9union. Oui, les R\u00e9unionnaises et les R\u00e9unionnais ont exprim\u00e9 leur malaise et leur col\u00e8re, qui couvaient depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es.<br><br>Oui, je me suis rendue sur place, et c'\u00e9tait normal. Quand je suis arriv\u00e9e, vous le savez, tout \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat, les institutions \u00e9taient ferm\u00e9es et l'on a compt\u00e9 jusqu'\u00e0 5\u00a0000\u00a0manifestants dans les rues. Pendant quatre jours, j'ai dialogu\u00e9, j'ai \u00e9cout\u00e9 tous ceux que j'ai pu rencontrer \u2013\u00a0R\u00e9unionnaises, R\u00e9unionnais, syndicats, \u00e9lus, chefs d'entreprise\u00a0\u2013 pour apporter une vraie r\u00e9ponse aux territoires, pour rappeler aussi le contenu du Livre bleu car, depuis dix-huit mois je ne me tourne pas les pouces, et je connais les territoires d'outre-mer et leurs difficult\u00e9s depuis tr\u00e8s longtemps.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Il faut des r\u00e9ponses\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre . </i>Une partie des r\u00e9ponses sont l\u00e0. Toutefois, vous avez raison, une autre partie manquait\u00a0: celle relative au co\u00fbt de la vie dans les territoires d'outre-mer, notamment \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, o\u00f9 les prix sont de 10 \u00e0 40\u00a0% plus \u00e9lev\u00e9s qu'en m\u00e9tropole. Il fallait s'attaquer \u00e0 ces questions et je l'ai fait avec beaucoup d'humilit\u00e9, comme femme de terrain, et vous pouvez reconna\u00eetre que j'ai \u00e9t\u00e9 sur tous les fronts.<br><br>Mais je voudrais aussi vous dire, madame la d\u00e9put\u00e9e, que je ne comprends pas qu'avec d'autres parlementaires, vous ayez refus\u00e9 de venir me rencontrer. Les R\u00e9unionnaises et les R\u00e9unionnais ont vu, dans ces moments-l\u00e0, qui \u00e9tait sur le terrain. <i>(Protestations sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Huguette Bello.</strong> Moi, j'y suis tous les jours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Ce que vous dites n'est pas respectueux, madame la ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Vous avez \u00e9t\u00e9 quatre jours sur le terrain, alors que Mme\u00a0Bello y est toute l'ann\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre. </i>J'esp\u00e8re que vous allez, avec moi et avec tous ceux qui se sont mobilis\u00e9s \u2013\u00a0conseil r\u00e9gional, conseil d\u00e9partemental, \u00e9lus\u00a0\u2013 contribuer \u00e0 une r\u00e9ponse collective. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes FI et GDR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Huguette Bello.</strong> Je n'ai aucune le\u00e7on \u00e0 recevoir de vous, aucune\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre. </i>Car la r\u00e9ponse ne peut \u00eatre que collective, vous le savez tr\u00e8s bien. Il faut r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces injustices, sur les taxes, sur l'emploi, sur les recrutements, sur les monopoles. Oui, il faut beaucoup plus de justice sur ce territoire, qui est le plus in\u00e9galitaire, celui o\u00f9 l'on trouve le plus de personnes vivant sous le seuil de pauvret\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Il faut conclure.<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais aussi de tr\u00e8s grandes richesses, tr\u00e8s mal r\u00e9parties. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/12/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/12/2018", "pageJO": "13138"}}}}