{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG173", "identifiant": {"numero": "173", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9trangers", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "expulsion des \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re commetant des d\u00e9lits"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA340853", "mandatRef": "PM722534"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/10/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EXPULSION DES \u00c9TRANGERS EN SITUATION IRR\u00c9GULI\u00c8RE COMMETTANT DES D\u00c9LITS <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc. </strong>Monsieur le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur, dans son intervention t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de dimanche soir, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a dit vouloir que tous les \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re qui commettent des d\u00e9lits soient expuls\u00e9s du territoire fran\u00e7ais. Nous ne pouvons que d\u00e9fendre cette position, m\u00eame si un \u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re doit \u00eatre \u00e9loign\u00e9 du territoire, qu'il soit d\u00e9linquant ou non\u00a0: c'est la r\u00e8gle.<br><br>Le probl\u00e8me est qu'en prenant aujourd'hui de telles positions, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est en totale contradiction avec les actions mises en \u0153uvre par sa majorit\u00e9 depuis quatre mois. <br><br>Il y a quinze jours, lors de l'examen du projet de loi renfor\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la lutte contre le terrorisme, vous-m\u00eame, monsieur le ministre, tout comme votre majorit\u00e9, avez syst\u00e9matiquement refus\u00e9 d'adopter toutes les propositions des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains allant dans ce sens et visant \u00e0 mieux prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc. </strong>Pendant que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fait des annonces, son gouvernement refuse de r\u00e9tablir le d\u00e9lit de s\u00e9jour irr\u00e9gulier, qui redonnerait aux autorit\u00e9s de police les moyens de donner force \u00e0 la loi et de faire respecter la r\u00e9glementation en mati\u00e8re de s\u00e9jour. <br><br>Cette logique du double discours, de l'ambigu\u00eft\u00e9 calcul\u00e9e, est regrettable s'agissant de la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais. N'oubliez pas, h\u00e9las, le tragique exemple de la gare Saint-Charles \u00e0 Marseille\u00a0; n'oubliez pas que le terroriste, de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re, \u00e9tait en situation irr\u00e9guli\u00e8re et faisait l'objet d'un arr\u00eat\u00e9 l'obligeant \u00e0 quitter la France. Bien qu'interpell\u00e9 le samedi pr\u00e9c\u00e9dant le drame, il a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9.<br><br>Aussi, monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, essayez de sortir de l'ambigu\u00eft\u00e9\u00a0: vous d\u00e9solidarisez-vous de la parole du chef de l'\u00c9tat\u00a0? Est-ce que, oui ou non, votre majorit\u00e9 et vous-m\u00eame partagez cette proposition du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d'expulser tous les \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re qui commettent des d\u00e9lits\u00a0? Si tel est le cas, quand mettrez-vous en \u0153uvre cette proposition du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur . </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, apr\u00e8s l'enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale de l'administration, nous avons constat\u00e9 qu'il pouvait exister un certain nombre de dysfonctionnements.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> C'est le moins que l'on puisse dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> C'est inadmissible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Nous en avons tir\u00e9 imm\u00e9diatement les conclusions. <br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Ce n'est pas la faute d'un pr\u00e9fet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>J'ai envoy\u00e9 d\u00e8s hier une circulaire aux pr\u00e9fets pour appeler leur attention sur cette probl\u00e9matique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Et les amendements du groupe\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>\u2026en particulier pour leur demander que soient \u00e9loign\u00e9s tous les \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re pouvant pr\u00e9senter une menace pour l'ordre public.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Il y a quinze jours, ce n'\u00e9tait pas possible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> C'est nouveau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>Notre droit nous permet de les \u00e9loigner en prenant \u00e0 leur encontre une OQTF \u2013\u00a0obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais\u00a0\u2013 sans d\u00e9lai de d\u00e9part volontaire,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> C'est le travail du judiciaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>\u2026mais aussi de les placer en r\u00e9tention s'ils pr\u00e9sentent un risque de fuite. Pour ceux qui sortiraient de prison, une meilleure articulation doit \u00eatre recherch\u00e9e durant la phase d'incarc\u00e9ration avec les \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires pour mieux anticiper les \u00e9loignements.<br><br>Nous menons une politique claire\u00a0:\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Non\u00a0! Pas du tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vous disiez l'inverse il y a quinze jours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>\u2026autant la France accueillera les r\u00e9fugi\u00e9s, autant elle sera dure et rigoureuse avec celles et ceux qui, en situation irr\u00e9guli\u00e8re, sont susceptibles de commettre des crimes et des d\u00e9lits sur notre territoire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/10/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/10/2017", "pageJO": "3107"}}}}