{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4033", "identifiant": {"numero": "4033", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation \u00e0 Gaza"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267306", "mandatRef": "PM723054"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/05/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 GAZA <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Monsieur le Premier ministre, dans les territoires palestiniens occup\u00e9s et en Isra\u00ebl, depuis une semaine, le bilan humain ne cesse de s'alourdir\u00a0: 212 morts \u00e0 Gaza, dont soixante et un enfants, dix en Isra\u00ebl, dont un enfant. D'importantes frappes a\u00e9riennes isra\u00e9liennes, de v\u00e9ritables bombardements, visent impun\u00e9ment des zones dens\u00e9ment peupl\u00e9es\u00a0! Le d\u00e9s\u00e9quilibre dans l'utilisation de la force est manifeste\u00a0! Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l'homme rappelle que le non-respect des principes de distinction, de proportionnalit\u00e9 et de pr\u00e9caution dans la conduite des op\u00e9rations militaires constitue une grave violation du droit international humanitaire et peut s'assimiler \u00e0 un crime de guerre\u00a0; des rapports font \u00e9tat d'un recours \u00e0 la force excessif et discriminatoire de la part de la police et des colons isra\u00e9liens\u00a0; une puissance occupante enferme, opprime, avec des violences injustifiables\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Gaza n'est pas occup\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Dire ce que je dis n'est pas faire acte d'antis\u00e9mitisme. D\u00e9noncer la politique du gouvernement d'extr\u00eame droite de Netanyahaou, d\u00e9noncer une colonisation entreprise en violation du droit international, d\u00e9noncer la spoliation des biens d'un peuple colonis\u00e9, d\u00e9noncer un syst\u00e8me d'apartheid, d\u00e9noncer des crimes de guerre, ce n'est pas \u00eatre antis\u00e9mite\u00a0! Il ne faut pas tout m\u00e9langer\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI.)</i> Et interdire d'apporter un soutien \u00e0 un peuple agress\u00e9, affam\u00e9, dans le cadre de manifestations pacifistes, n'est pas acceptable\u00a0! encore moins dans le pays des droits de l'homme et sous pr\u00e9texte de motifs aussi fallacieux qu'insultants.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Fake news\u00a0! Mensonges\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Car, deux fois oui, la vie des Palestiniens compte aussi, monsieur le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Qui est responsable\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>La France ne peut plus se taire face \u00e0 ce drame humain\u00a0! Nous vous demandons solennellement d'agir au sein du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour obtenir la fin des violences et des sanctions fermes pour la violation du droit international.<br><br>La seule solution, c'est la paix\u00a0! mais une paix juste, une paix sans colonisation\u00a0! cette paix, dont Palestiniens comme Isra\u00e9liens ont tant besoin\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Aurore Berg\u00e9.</strong> Et le Hamas\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Pas un mot contre le Hamas\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Chassaigne, la situation est en effet extr\u00eamement grave et pr\u00e9occupante, et la France, sa diplomatie, au premier chef le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, sont \u00e0 l'action face \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements dont le bilan humain, vous l'avez rappel\u00e9, est tr\u00e8s lourd. Nous sommes inquiets du sort des populations civiles \u00e0 Gaza, territoire d\u00e9j\u00e0 \u00e9prouv\u00e9 par pr\u00e8s de quinze ann\u00e9es de blocus. Cette spirale de violence ne se limite d'ailleurs pas \u00e0 Gaza puisque, dans plusieurs villes isra\u00e9liennes, les tensions entre populations ont atteint un niveau de violence in\u00e9dit\u00a0; en Cisjordanie et \u00e0 J\u00e9rusalem, les affrontements entre Palestiniens, colons et forces de s\u00e9curit\u00e9 isra\u00e9liennes se multiplient.<br><br>Face \u00e0 cette situation,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Pas un mot pour Isra\u00ebl\u00a0! Scandale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026la France appelle avant tout, de fa\u00e7on extr\u00eamement ferme, l'ensemble des acteurs \u00e0 mettre un terme imm\u00e9diat \u00e0 toutes les violences, \u00e0 toutes les provocations et \u00e0 toute incitation \u00e0 la haine pour permettre un retour au calme.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Et le terrorisme\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Monsieur le Pr\u00e9sident\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous appelons tous les acteurs \u00e0 garantir l'acc\u00e8s rapide et sans entrave de l'aide \u00e0 Gaza. Un convoi humanitaire a \u00e9t\u00e9, vous le savez, autoris\u00e9 aujourd'hui et ce mouvement doit se poursuivre.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Et la violence contre les civils isra\u00e9liens\u00a0?\u00a0Cette r\u00e9ponse est un scandale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous demandons \u00e9galement \u00e0 tous de prot\u00e9ger le personnel humanitaire et m\u00e9dical.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Vous donnez raison au Hamas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Mon cher coll\u00e8gue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Enfin, la s\u00e9curit\u00e9 des journalistes et de tous ceux dont l'expression concourt \u00e0 la libre information et au d\u00e9bat public, et leur protection en temps de conflit, rel\u00e8ve d'un esprit de responsabilit\u00e9 essentiel.<br><br>Mais, nous le savons toutes et tous ici, il faut une solution politique de long terme \u00e0 ce conflit\u00a0! La France, \u00e0 J\u00e9rusalem en particulier, a exprim\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t sa pr\u00e9occupation \u00e0 l'\u00e9gard des tensions apparues d\u00e8s avril, elle n'a cess\u00e9 de souligner les risques li\u00e9s \u00e0 la poursuite de la politique de colonisation, notamment les \u00e9victions \u00e0 J\u00e9rusalem-Est, elle a rappel\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de la stricte pr\u00e9servation du statu quo historique dans les lieux saints de la ville, et elle r\u00e9it\u00e8re devant la repr\u00e9sentation nationale son attachement ind\u00e9fectible \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 d'Isra\u00ebl\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> J'ai honte\u00a0! J'ai honte\u00a0! <i>(M.\u00a0Meyer Habib quitte l'h\u00e9micycle.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> C'est \u00e7a, dehors\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique vient de s'entretenir avec le roi de Jordanie et le pr\u00e9sident \u00e9gyptien pour organiser la convergence de nos efforts. Il a re\u00e7u hier ce dernier apr\u00e8s s'\u00eatre entretenu, au cours des jours pr\u00e9c\u00e9dents, avec le Premier ministre Netanyahou et avec le Pr\u00e9sident Abbas. La France soutient sans r\u00e9serve les efforts de m\u00e9diation \u00e9gyptiens avec lesquels nos d\u00e9marches sont \u00e9troitement coordonn\u00e9es.<br><br>Vous le voyez, monsieur le pr\u00e9sident Chassaigne, mesdames, messieurs les d\u00e9put\u00e9s, la France ne m\u00e9nagera aucun effort pour parvenir \u00e0 une cessation des hostilit\u00e9s et \u00e0 une solution politique, celle d'une paix durable. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/05/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/05/2021", "pageJO": "5204"}}}}