{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3790", "identifiant": {"numero": "3790", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement secondaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Recherche universitaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718860", "mandatRef": "PM722482"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/02/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RECHERCHE UNIVERSITAIRE <a name=PG22></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine. </strong>Madame la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation, vous savez combien vos d\u00e9clarations sont attendues sur la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante ou la d\u00e9nonciation d'agressions sexuelles dans les IEP \u2013 instituts d'\u00e9tudes politiques \u2013 mais de cela, vous ne dites rien ou presque. En revanche, choisissant bien votre cha\u00eene, CNEWS, vous avez annonc\u00e9 vouloir demander au CNRS \u2013 Centre national de la recherche scientifique \u2013 de faire une enqu\u00eate sur l'ensemble des courants de recherche \u00e0 l'universit\u00e9 afin de distinguer ce qui rel\u00e8ve de la recherche acad\u00e9mique de ce qui rel\u00e8ve du militantisme ou de l'opinion, ajoutant m\u00eame que l'islamo-gauchisme grangrenait l'universit\u00e9 et la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.<br><br>Comment ne pas voir dans ces propos, repris par M. Blanquer, l'infusion dans vos esprits des id\u00e9es de l'extr\u00eame droite\u00a0? Nous sommes choqu\u00e9s par ces chasses aux sorci\u00e8res dignes d'un autre r\u00e9gime. Aurions-nous manqu\u00e9 quelque chose dans l'actualit\u00e9 de l'enseignement sup\u00e9rieur\u00a0? \u00c0 quoi faites-vous exactement r\u00e9f\u00e9rence\u00a0? N'avez-vous rien d'autre \u00e0 faire en cette p\u00e9riode que de lancer une police de la pens\u00e9e\u00a0? <br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe FI .</strong> Il faut croire que non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine. </strong>N'avez-vous rien d'autre \u00e0 offrir \u00e0 l'ensemble de nos chercheurs qui se mobilisent alors qu'ils ont si peu de moyens\u00a0? Pourquoi ne pas recruter des ma\u00eetres de conf\u00e9rences alors que leur nombre a diminu\u00e9 de 36\u00a0% entre 2012 et 2018\u00a0? L'\u00e9tude d'impact r\u00e9alis\u00e9e en vue de la prochaine loi de programmation de la recherche souligne qu'en trente-cinq ans, leur situation n'a cess\u00e9 de se d\u00e9grader\u00a0: en 1985, le salaire brut d'un ma\u00eetre de conf\u00e9rences en d\u00e9but de carri\u00e8re repr\u00e9sentait 2,25\u00a0SMIC contre 1,53\u00a0SMIC en 2018.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine. </strong>Madame la ministre, ce qui gangr\u00e8ne l'universit\u00e9 aujourd'hui, c'est vous, vous qui avez privatis\u00e9 les masters \u00e0 Nice contre l'avis des enseignants <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI), </i>vous qui, chaque ann\u00e9e, r\u00e9duisez les moyens financiers et humains de l'universit\u00e9, vous qui avez mis en concurrence des millions de lyc\u00e9ens et d'\u00e9tudiants avec Parcoursup\u00a0!<br><br>Vous mettez l'islamo-gauchisme \u00e0 toutes les sauces pour justifier vos politiques discriminatoires et cacher votre bilan d\u00e9sastreux\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je crois que la radicalisation des opinions est ce qui met le plus en danger la capacit\u00e9 \u00e0 mener des d\u00e9bats contradictoires. <br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> On l'a vu sur France2\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>J'ai \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e au sujet de la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante et j'ai rappel\u00e9 ce que le Gouvernement avait fait.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Pas grand-chose\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>J'ai \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e au sujet des violences sexistes et sexuelles et jamais vous ne m'entendrez exprimer autre chose que mon soutien total et inconditionnel aux victimes. J'ai \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne que l'on voit appara\u00eetre \u00e0 l'universit\u00e9 et que des enseignants et des chercheurs d\u00e9noncent, se disant emp\u00each\u00e9s par d'autres de mener leurs recherches. J'ai dit cette chose tr\u00e8s simple\u00a0: l'universit\u00e9 n'est pas \u00e9tanche, elle est travers\u00e9e par tous les courants de la soci\u00e9t\u00e9 et son r\u00f4le est toujours de les \u00e9tudier, de les comprendre et de faire en sorte que le fameux d\u00e9bat contradictoire entre pairs puisse se tenir, loin de toute caricature. <br><br>En sociologie, on appelle cela \u00ab\u00a0mener une enqu\u00eate\u00a0\u00bb et je vais en effet demander au pr\u00e9sident du CNRS, dont d\u00e9pend l'alliance th\u00e9matique nationale des sciences humaines et sociales, l'alliance Ath\u00e9na, de faire un bilan de l'ensemble des recherches qui se d\u00e9roulent dans notre pays, notamment de celles qui portent sur le postcolonialisme.<br><br>J'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement choqu\u00e9e de voir appara\u00eetre au Capitole le drapeau conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 et je pense qu'il est essentiel que les sciences humaines et sociales se penchent sur ces questions qui sont encore aujourd'hui d'actualit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i>   <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/02/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/02/2021", "pageJO": "1675"}}}}