{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3276", "identifiant": {"numero": "3276", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement maternel et primaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "D\u00e9doublement des classes dans les r\u00e9seaux d'\u00e9ducation prioritaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720746", "mandatRef": "PM723064"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation prioritaire", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, charg\u00e9 de l'\u00e9ducation prioritaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation prioritaire", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, charg\u00e9 de l'\u00e9ducation prioritaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9DOUBLEMENT DES CLASSES DANS LES R\u00c9SEAUX D'\u00c9DUCATION PRIORITAIRE <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Sylvain Waserman.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Waserman. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Elimas, secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat charg\u00e9e de l\u2019enseignement prioritaire.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Le MODEM parle au MODEM\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Waserman. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, je vous f\u00e9licite tr\u00e8s sinc\u00e8rement pour votre nomination et vous souhaite une pleine r\u00e9ussite dans votre mission,\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs des groupe MODEM et LaREM)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> Nous aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Waserman. </strong>\u2026qui est essentielle pour notre R\u00e9publique et pour nos quartiers prioritaires, notamment dans la ville de Strasbourg, o\u00f9 je suis \u00e9lu.<br><br>En d\u00e9but de mandat, nous avons cr\u00e9\u00e9 un dispositif, promis par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0: limiter \u00e0 douze le nombre d'enfants par classe dans certains quartiers. Jean-Michel Blanquer \u00e9tait d'ailleurs venu dans ma circonscription, dans le quartier de la Meinau, pour voir comment ce dispositif \u00e9tait mis en \u0153uvre.<br><br>Depuis lors, je dialogue tous les ans avec les enseignants de la Meinau et du Neuhof, afin d'avoir leur ressenti et leur retour d'exp\u00e9rience, comme le font probablement nombre d'entre vous dans leur circonscription.<br><br>Ces enseignants me disent qu'avant l'entr\u00e9e en vigueur de ce dispositif, quatre \u00e0 cinq enfants par classe de CP n\u2019\u00e9taient pas entr\u00e9s dans la lecture \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, alors qu'il n'y en a plus d\u00e9sormais qu'un au maximum. Cela signifie que, dans chacun de ces quartiers prioritaires de Strasbourg, trois ou quatre enfants par classe de CP \u00e9chappent \u00e0 une forme de d\u00e9terminisme social et ont toutes les chances de r\u00e9ussir leur parcours scolaire.<br><br>Nous avons beaucoup d'exp\u00e9riences et de ressentis de ce type, mais il faut maintenant passer \u00e0 une \u00e9valuation stricte de ces dispositifs. Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, ferez-vous une \u00e9valuation rigoureuse et stricte de ces dispositifs \u2013\u00a0je pense aussi \u00e0 celui des cit\u00e9s \u00e9ducatives, auquel je crois vraiment, car il f\u00e9d\u00e8re tous les acteurs de terrain\u00a0\u2013 afin de prouver que l'\u00e9ducation prioritaire est non pas une d\u00e9pense, mais un investissement d'avenir\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes MODEM et LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9ducation prioritaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Elimas,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9ducation prioritaire. </i>Je vous remercier, monsieur Waserman, pour vos v\u0153ux de r\u00e9ussite dans l'exercice de cette mission essentielle, celle de l'\u00e9ducation prioritaire. Je suis d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 \u0153uvrer sans rel\u00e2che, aux c\u00f4t\u00e9s de Jean-Michel Blanquer, pour la r\u00e9ussite scolaire de tous nos \u00e9l\u00e8ves, de tous nos enfants.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Fiche no 40\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Elimas,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Promesse du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le d\u00e9doublement des classes dans les r\u00e9seaux d'\u00e9ducation prioritaire est une mesure qui a fait ses preuves. Les chiffres que vous avez cit\u00e9s concernant votre circonscription sont \u00e9loquents et d\u00e9montrent que nous pouvons de mani\u00e8re tr\u00e8s concr\u00e8te am\u00e9liorer la situation de nos enfants.<br><br>Une \u00e9valuation a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e. Elle a donn\u00e9 de premiers r\u00e9sultats tr\u00e8s positifs, qui ont conduit \u00e0 \u00e9tendre le dispositif aux classes de grande section de maternelle. Ces conclusions sont d'ailleurs conformes aux \u00e9tudes fran\u00e7aises et internationales, qui d\u00e9montrent que, moins les \u00e9l\u00e8ves sont nombreux dans une classe, meilleurs sont leurs r\u00e9sultats.<br><br>Les objectifs assign\u00e9s sont atteints dans les classes concern\u00e9es\u00a0: am\u00e9lioration du climat scolaire et des conditions de travail des professeurs, personnalisation accrue des pratiques professionnelles, formation et accompagnement des professeurs.<br><br>Comme vous, je pense que l'\u00e9valuation des politiques publiques est essentielle afin de s'assurer, au-del\u00e0 des annonces, que les mesures ambitieuses pr\u00e9conis\u00e9es par le Gouvernement sont effectivement d\u00e9ploy\u00e9es de mani\u00e8re efficace sur l'ensemble du territoire.<br><br>S'agissant de l'\u00e9valuation sp\u00e9cifique des cit\u00e9s \u00e9ducatives, un comit\u00e9 national d'orientation et d'\u00e9valuation, pr\u00e9sid\u00e9 par la d\u00e9put\u00e9e Sylvie Charri\u00e8re <i>(M.\u00a0C\u00e9dric Roussel applaudit)</i>, est charg\u00e9 du suivi et de l'\u00e9valuation du programme.<br><br>Vous pouvez compter sur moi, monsieur le d\u00e9put\u00e9, pour veiller \u00e0 l'\u00e9valuation de chaque r\u00e9forme engag\u00e9e et pour m'employer \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer les \u00e9nergies sur le terrain, dans tous les territoires, car c'est la condition essentielle de la r\u00e9ussite de nos \u00e9l\u00e8ves et de notre r\u00e9ussite collective. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes MODEM et LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/07/2020", "pageJO": "5649"}}}}