{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3266", "identifiant": {"numero": "3266", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mal-\u00eatre des forces de l'ordre"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719778", "mandatRef": "PM722760"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MAL-\u00caTRE DES FORCES DE L'ORDRE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Jolivet. <i>(Vive discussion hors micro entre Mmes\u00a0Dani\u00e8le Obono et Sonia Krimi.) </i>Mesdames, si vous avez une discussion \u00e0 mener, vous sortez. Sinon, vous \u00e9coutez l'orateur, qui a seul la parole.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Jolivet. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, \u00ab\u00a0la garantie des droits de l'homme et du citoyen n\u00e9cessite une force publique\u00a0\u00bb. C'est le principe qu'a pos\u00e9 le l\u00e9gislateur de 1789. Pour lui, sans s\u00e9curit\u00e9, pas de libert\u00e9s.<br><br>La force publique, aujourd'hui baptis\u00e9e \u00ab\u00a0forces de l'ordre\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure\u00a0\u00bb, rassemble des femmes et des hommes qui ont pour mission de rassurer, de prot\u00e9ger et de sauver. De tout temps, en tout lieu, sur tous les fronts, elles agissent.<br><br>Sur le front de l'ordre public, elles font face \u00e0 des situations violentes. L'usage r\u00e9cent de mortiers d'artifice contre elles en t\u00e9moigne. \u00c0 la fin des manifestations, les actes violents deviennent r\u00e9currents. <br><br>Sur le front de la s\u00e9curit\u00e9 du quotidien, elles deviennent des cibles.<br><br>Sur le front social, elles sont le r\u00e9ceptacle de bien des malaises individuels ou collectifs. Par ailleurs, elles sont devenues les otages d'un magma m\u00e9diatique et politique les jugeant et les condamnant, avant m\u00eame l'ouverture d'enqu\u00eate. <br><br>Si les d\u00e9rives de quelques-uns ne sont pas contestables, cela ne doit pas jeter l'opprobre sur la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 d'entre eux. Cette majorit\u00e9 a besoin d'\u00eatre rassur\u00e9e et de retrouver le sens de sa mission et de sa vocation. Elle a besoin de votre soutien, monsieur le ministre, et de celui du Gouvernement.<br><br>J\u00e9r\u00f4me, Mathias, Alexis, Maggy, Pascal, Matthieu, Ludovic, Fr\u00e9d\u00e9ric, Olivier, Marielle sont les pr\u00e9noms, parmi d'autres, de policiers qui ont mis fin \u00e0 leur vie. <br><br>Parce que le m\u00e9tier \u00e9volue beaucoup, la prise en compte du risque de suicide doit devenir un souci permanent de l'ensemble de la cha\u00eene hi\u00e9rarchique. Le suicide d'un membre des forces de l'ordre ne doit pas devenir une habitude sourde.<br><br>Monsieur le ministre, comment comptez-vous redonner un sens et une lisibilit\u00e9 \u00e0 l'action des forces de l'ordre et pr\u00e9venir le risque de suicide de celles et ceux qui nous prot\u00e8gent\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs des groupes UDI-I, LT et Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Comme nombre de professions, les forces de l'ordre connaissent des difficult\u00e9s. Mais certaines de ces difficult\u00e9s, propres \u00e0 leur m\u00e9tier, ont des cons\u00e9quences tr\u00e8s importantes sur leur vie personnelle et familiale, ce qui les am\u00e8ne souvent \u00e0 s'interroger sur leur engagement et, parfois, dans des circonstances particuli\u00e8rement dramatiques, \u00e0 mettre fin \u00e0 leurs jours.<br><br>Mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs, sous plusieurs gouvernements, ont essay\u00e9 d'endiguer ce probl\u00e8me. Celui-ci est d'autant plus aigu que les cycles horaires des policiers et des gendarmes, la violence \u00e0 laquelle ils sont confront\u00e9s, ainsi que les mutations, notamment \u00e0 la sortie de l'\u00e9cole qui les envoient loin de leur famille, souvent jeune, accroissent le risque de d\u00e9pression. Nous devons absolument apporter une r\u00e9ponse.<br><br>Beaucoup a \u00e9t\u00e9 fait, mais beaucoup reste \u00e0 faire. Parce que les blessures, les agressions et les attaques, qu'elles soient physiques ou verbales, sont l'une des raisons pour lesquelles les policiers et les gendarmes peuvent mettre fin \u00e0 leurs jours, ils doivent pouvoir en parler \u00e0 leur hi\u00e9rarchie et au minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur. C'est la raison pour laquelle un dispositif \u00e9labor\u00e9 par mon pr\u00e9d\u00e9cesseur sera instaur\u00e9, apr\u00e8s concertation avec les syndicats, d\u00e8s le d\u00e9but du mois prochain\u00a0; il permettra aux policiers et aux gendarmes victimes de joindre, par t\u00e9l\u00e9phone ou par t\u00e9l\u00e9d\u00e9claration, \u00e0 toute heure, une personne du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur afin de b\u00e9n\u00e9ficier d'un accompagnement bien plus individuel qu'il ne l'est aujourd'hui dans leurs difficult\u00e9s personnelles ou professionnelles.<br><br>Vous l'avez dit, monsieur Jolivet, il nous faut, outre notre soutien, donner du sens \u00e0 l'action des agents du service public qui sacrifient parfois leur vie pour nos concitoyens. Entre le policier et celui qui commet des actes contraires aux lois de la R\u00e9publique, nous choisirons toujours le policier. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/07/2020", "pageJO": "5642"}}}}