{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3943", "identifiant": {"numero": "3943", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "propri\u00e9t\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Sp\u00e9culations fonci\u00e8re et immobili\u00e8re en Corse"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643103", "mandatRef": "PM722614"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/04/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SP\u00c9CULATIONS FONCI\u00c8RE ET IMMOBILI\u00c8RE EN CORSE <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Jacques Ferrara.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Ferrara. </strong>Ma question porte sur la proposition de loi relative \u00e0 l'\u00e9volution statutaire de la collectivit\u00e9 de Corse afin de lutter contre le ph\u00e9nom\u00e8ne de sp\u00e9culations fonci\u00e8re et immobili\u00e8re dans l'\u00eele, d\u00e9pos\u00e9e par le groupe Libert\u00e9s et territoires. S'il n'est pas question d'anticiper le d\u00e9bat de jeudi, permettez-moi de dire combien les r\u00e9sidents permanents de Corse doutent de la pertinence de ses deux principales dispositions, \u00e0 savoir l'instauration d'un droit de pr\u00e9emption par la collectivit\u00e9 de Corse et la cr\u00e9ation d'une taxe annuelle sur les r\u00e9sidences secondaires.<br><br>Nous ne comprenons pas les raisons qui conduiraient, sur cette question, \u00e0 traiter la Corse diff\u00e9remment du bassin d'Arcachon ou de la C\u00f4te d'Azur. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.) </i>Nous ne comprenons pas pourquoi le droit \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et \u00e0 la jouissance libre de son bien serait ainsi limit\u00e9 pour la seule Corse. Nous ne comprenons pas le fondement de l'attribution de pouvoirs si exorbitants \u00e0 l'Assembl\u00e9e de Corse, qui interviendrait du reste dans un champ de comp\u00e9tences relevant normalement du bloc communal. Nous sommes toujours convaincus de la faiblesse constitutionnelle de ce texte.<br><br>Surtout, nous ne comprenons pas comment un texte aussi d\u00e9connect\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s a pu voir le jour, alors qu'en Corse, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des r\u00e9sidences secondaires sont des maisons familiales de village appartenant \u00e0 des r\u00e9sidents permanents de l'\u00eele. Au fond, ce sont avant tout les Corses eux-m\u00eames qui risquent d'\u00eatre injustement p\u00e9nalis\u00e9s par l'adoption de ce texte.<br><br>Tous ces \u00e9l\u00e9ments, la majorit\u00e9 semble les avoir ignor\u00e9s en commission des lois, suivant la position pour le moins hasardeuse de l'orateur du groupe majoritaire. Pouvez-vous me rassurer en me garantissant que le Gouvernement a bien l'intention de clarifier les choses et de t\u00e9moigner de sa connaissance des r\u00e9alit\u00e9s corses\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales. </i>Vous anticipez, vous l'avez dit vous-m\u00eame, un d\u00e9bat qui se tiendra jeudi dans l'h\u00e9micycle, \u00e0 la faveur de la discussion d'une proposition de loi d\u00e9pos\u00e9e par le groupe Libert\u00e9s et territoires, particuli\u00e8rement par le d\u00e9put\u00e9 Acquaviva et ses coll\u00e8gues corses.<br><br>Cette proposition a le m\u00e9rite de mettre sur la table un r\u00e9el sujet de pr\u00e9occupation pour les habitants de Corse, \u00e0 savoir le logement \u2013\u00a0pr\u00e9occupation que vous et moi, je le sais, partageons \u00e9galement\u00a0: l'augmentation des prix du foncier ne permet plus de construire des logements adapt\u00e9s aux besoins r\u00e9els, notamment pour les m\u00e9nages les plus modestes. Le texte cherche \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ce probl\u00e8me en confiant un triptyque de nouvelles comp\u00e9tences \u00e0 la collectivit\u00e9 de Corse.<br><br>Vous vous en doutez, nous n'allons pas faire le match avant le match. Je veux n\u00e9anmoins vous assurer que ma volont\u00e9 est d'apporter des r\u00e9ponses \u00e0 de r\u00e9els probl\u00e8mes, avec pour fil rouge le respect de deux principes de rang constitutionnel\u00a0: celui d'\u00e9galit\u00e9 et celui interdisant la tutelle d'une collectivit\u00e9 sur une autre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Ferrara.</strong> Bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>Je reste en effet persuad\u00e9e que le partage des comp\u00e9tences entre le bloc local et la collectivit\u00e9 de Corse reste la meilleure garantie d'un d\u00e9veloppement \u00e9quilibr\u00e9 du territoire.<br><br>Je vous assure \u00e9galement que le Gouvernement est pleinement engag\u00e9 pour accompagner la Corse et ses habitants. D'abord, comme vous vous en rappelez, nous \u00e9tions pr\u00eats \u00e0 reconna\u00eetre la sp\u00e9cificit\u00e9 de la Corse et \u00e0 lui conf\u00e9rer un rang constitutionnel dans le cadre du projet de r\u00e9vision constitutionnelle qui n'a malheureusement pas abouti.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> \u00c0 cause de Benalla\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>Ensuite, le Parlement a adopt\u00e9 r\u00e9cemment la loi organique relative \u00e0 la simplification des exp\u00e9rimentations mises en \u0153uvre sur le fondement du quatri\u00e8me alin\u00e9a de l\u2019article\u00a072 de la Constitution, qui permettra de r\u00e9pondre facilement aux propositions que les \u00e9lus de Corse pourraient formuler. Enfin, le projet de loi 4D \u2013\u00a0diff\u00e9renciation, d\u00e9centralisation, d\u00e9concentration et d\u00e9complexification\u00a0\u2013 permettra de travailler, notamment avec l'ensemble des parlementaires de Corse, sur la question d'une meilleure accession au foncier, afin de construire plus de logements et d'\u00e9quipements publics.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Jacques Ferrara.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Ferrara. </strong>Merci pour les \u00e9l\u00e9ments que vous avez bien voulu fournir. Je connais la sinc\u00e9rit\u00e9 de votre engagement au service des territoires. La Corse et les Corses comptent sur vous.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/04/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/04/2021", "pageJO": "3662"}}}}