{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4245", "identifiant": {"numero": "4245", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "S\u00e9curit\u00e9 civile"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721576", "mandatRef": "PM772844"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/07/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9CURIT\u00c9 CIVILE <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sylvie Bouchet\u00a0Bellecourt.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Bouchet\u00a0Bellecourt. </strong>Demain, 14\u00a0juillet, la f\u00eate nationale nous donnera l'occasion de renforcer la coh\u00e9sion nationale en rendant un hommage appuy\u00e9 \u00e0 celles et ceux qui d\u00e9fendent chaque jour nos id\u00e9aux et nos valeurs r\u00e9publicaines, en France comme \u00e0 l'\u00e9tranger. \u00c0 Paris, ils seront plus de 4\u00a0400 \u00e0 d\u00e9filer avec, dans leurs rangs, des membres de la s\u00e9curit\u00e9 civile sur les moyens de laquelle je souhaite appeler votre attention.<br><br>Les h\u00e9licopt\u00e8res jaune et rouge, couramment appel\u00e9s Dragon, assurent des op\u00e9rations de secours et de reconnaissance a\u00e9rienne \u2013\u00a0accidents de voiture, sauvetages en for\u00eat, lutte contre les incendies ou encore transferts interhospitaliers durant la crise sanitaire. Plus de 19\u00a0000 op\u00e9rations ont \u00e9t\u00e9 ainsi effectu\u00e9es l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Pourtant ces missions essentielles de secours d'urgence sont menac\u00e9es en raison du manque d'investissement et de vision de l'\u00c9tat ces derni\u00e8res ann\u00e9es. L'immobilisation d'un tiers des 34\u00a0appareils met en question l'efficacit\u00e9 de la maintenance. Le reste de la flotte \u00e9tant surexploit\u00e9, tous les territoires ne peuvent \u00eatre couverts. Par ailleurs, la volont\u00e9 de m\u00e9dicaliser les vingt-trois bases de la s\u00e9curit\u00e9 civile rel\u00e8ve plus de l'incantation que d'une v\u00e9ritable strat\u00e9gie.<br><br>R\u00e9sultat\u00a0: depuis le 9\u00a0juillet, l'\u00cele-de-France ne b\u00e9n\u00e9ficie plus d'aucun des deux appareils qui couvraient jusqu'alors son territoire. Cette carence est incompr\u00e9hensible s'agissant d'une r\u00e9gion de cette taille, d'autant que l'appareil d\u00e9tach\u00e9 en Seine-et-Marne intervenait d\u00e9j\u00e0 dans les d\u00e9partements limitrophes de la r\u00e9gion Centre-Val-de-Loire. L'\u00c9tat propose de louer un appareil priv\u00e9 pour remplir ces n\u00e9cessaires missions mais celui-ci ne sera ni m\u00e9dicalis\u00e9, ni en mesure d'intervenir de nuit.<br><br>Monsieur le Premier ministre, pouvez-vous nous apporter des pr\u00e9cisions sur cette d\u00e9faillance de l'\u00c9tat\u00a0? Quelles solutions concr\u00e8tes envisagez-vous pour que les Franciliens ne soient pas abandonn\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>Tout au long de l'ann\u00e9e, les membres de la s\u00e9curit\u00e9 civile \u0153uvrent dans l'urgence pour sauver des vies, y compris dans des situations exceptionnelles, et je veux ici saluer leur travail remarquable. Le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur est engag\u00e9 dans le secours \u00e0 la personne et dans l'aide m\u00e9dicale d'urgence et avec G\u00e9rald Darmanin, nous menons une politique volontariste en la mati\u00e8re.<br><br>Nous avons d\u00e9ploy\u00e9 des moyens importants pour soutenir durablement la s\u00e9curit\u00e9 civile. Elle b\u00e9n\u00e9ficiera de 37,5\u00a0millions d'euros de cr\u00e9dits au titre du plan de relance. Pour le secteur a\u00e9rien, 1,6\u00a0million seront consacr\u00e9s \u00e0 l'acquisition d'h\u00e9licopt\u00e8res Airbus\u00a0H145\u00a0D3 et 33,7\u00a0millions de cr\u00e9dits seront d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'entretien de la flotte et des a\u00e9ronefs. Par ailleurs, 2,2\u00a0millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s en faveur du financement du syst\u00e8me d'alerte aux populations. Les cr\u00e9dits du plan de relance vont aussi contribuer \u00e0 l'achat de v\u00e9hicules \u00e9lectriques dans le cadre du verdissement du parc automobile ainsi qu'\u00e0 des travaux d'entretien et d'isolation thermique des bases d'h\u00e9licopt\u00e8res et des centres de d\u00e9minage. En 2021, l'effort budg\u00e9taire total en faveur de la s\u00e9curit\u00e9 civile repr\u00e9sentera 40\u00a0millions d'euros, soit une augmentation de pr\u00e8s de 8\u00a0% par rapport \u00e0 2020.<br><br>\u00c0 la veille du 14\u00a0juillet, soyez donc assur\u00e9e, madame la d\u00e9put\u00e9e, que le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur est pleinement mobilis\u00e9 pour accompagner les forces de s\u00e9curit\u00e9 civile dans l'ensemble de leurs actions. Je tiens \u00e0 les remercier tout particuli\u00e8rement pour leur contribution toujours plus forte aux efforts de l'\u00c9tat dans la campagne de vaccination et la lutte contre la pand\u00e9mie. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/07/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/07/2021", "pageJO": "7264"}}}}