{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1406", "identifiant": {"numero": "1406", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4ts et taxes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "pouvoir d'achat et transition \u00e9nerg\u00e9tique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA332228", "mandatRef": "PM722754"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POUVOIR D'ACHAT ET TRANSITION \u00c9NERG\u00c9TIQUE <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thierry Benoit, pour le groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>Monsieur le Premier\u00a0ministre, depuis un certain temps, nous sentons que la tension monte dans le pays. Une femme est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e lors des rassemblements de samedi, ce qui place chacun d'entre nous face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s.<br><br>Certains habitants qui ont du mal \u00e0 surmonter les difficult\u00e9s du quotidien, se sentent stigmatis\u00e9s \u2013\u00a080 kilom\u00e8tres-heure, radars, carburant, chaudi\u00e8re au fioul, CSG. Ce sont des concitoyens qui travaillent, ou per\u00e7oivent de petites retraites. Ce sont des ouvriers, des artisans, des commer\u00e7ants, des ind\u00e9pendants, des repr\u00e9sentants. Ils ne font plus face. C'est leur reste pour vivre qui est en jeu. Les taxes, les charges, les tracas administratifs sont compliqu\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer. Pourtant, chacun d'entre eux comprend la trajectoire fiscale et \u00e9cologique, ainsi que les enjeux de protection de la plan\u00e8te. <br><br>Monsieur le Premier ministre, o\u00f9 est la trajectoire humaine et sociale pour les Fran\u00e7ais ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br><br>Avec mes coll\u00e8gues du groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants, je souscris \u00e0 la proposition du pacte social de la conversion \u00e9cologique, propos\u00e9e par Laurent Berger. Il est grand temps de r\u00e9habiliter les corps interm\u00e9diaires dans notre pays. Que chaque Fran\u00e7ais, que chaque maire, que chaque d\u00e9put\u00e9, que chaque syndicat, que chaque association, exerce une responsabilit\u00e9 dans notre pays.<br><br>Un beau projet humaniste et social doit rassembler le pays et permettre de construire les alternatives \u00e9cologiques dans les domaines du transport et du logement gr\u00e2ce \u00e0 des mesures simples, financ\u00e9es, fortes et comprises de tous. Voil\u00e0 le d\u00e9fi que nous devons relever avec l'ensemble de nos concitoyens. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir et sur quelques bancs du groupe MODEM. \u2013 M.\u00a0Nicolas Forissier applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Du v\u00e9lo et des trottinettes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je salue le ton de votre question, empreinte de gravit\u00e9, que nous partageons. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir.) </i>Depuis la semaine derni\u00e8re, nous avions pr\u00e9venu contre les risques que pr\u00e9sentait cette manifestation spontan\u00e9e et respectable, la mise en danger des manifestants mais aussi des automobilistes qui les croiseraient. Nous avons le devoir de rappeler le respect du droit de manifester tout comme celui de circuler librement, mais \u00e9galement d'appeler \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9.<br><br>Le ministre de l'int\u00e9rieur s'est exprim\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, depuis samedi, pour appeler les uns et les autres \u00e0 faire preuve d'esprit de responsabilit\u00e9 afin que la s\u00e9curit\u00e9 soit assur\u00e9e sur nos routes.<br><br>J'en viens au fond de votre question. Depuis le d\u00e9but de ce quinquennat, nous tenons \u00e0 accompagner socialement la trajectoire de la taxe carbone. <br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> \u00c7a ne se voit pas beaucoup\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Nous devons accompagner le changement par des moyens \u00e9cologiques au service d'objectifs \u00e9cologiques. Nous permettons ainsi aux Fran\u00e7ais de changer de voiture.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Mais ils font comment concr\u00e8tement, les Fran\u00e7ais\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Les derni\u00e8res mesures annonc\u00e9es t\u00e9moignent de l'effort particulier de solidarit\u00e9 que nous consentons en direction de nos compatriotes les plus en difficult\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Les Fran\u00e7ais ne se retrouvent pas dans la m\u00eame situation selon qu'ils habitent en ville, en banlieue, \u00e0 la campagne, dans une commune p\u00e9ri-urbaine. L'usage de la voiture n'y est pas le m\u00eame. L'\u00e9largissement du ch\u00e8que \u00e9nergie, mesure sur laquelle l'Assembl\u00e9e aura bient\u00f4t \u00e0 se prononcer, qui permettra \u00e0 plus de deux millions suppl\u00e9mentaires de Fran\u00e7ais d'en profiter, avec une revalorisation de 50\u00a0euros en moyenne, constitue bien un effort solidaire d'accompagnement de la transition voulue. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/11/2018", "pageJO": "12311"}}}}