{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1826", "identifiant": {"numero": "1826", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "maladies", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "recherche sur l'autisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719488", "mandatRef": "PM722676"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/04/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RECHERCHE SUR L'AUTISME <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Berta.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Berta. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00e9tat aupr\u00e8s du Premier ministre charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es, en cette journ\u00e9e mondiale de l'autisme, il est bon de rappeler que ce trouble du d\u00e9veloppement du syst\u00e8me nerveux central est une v\u00e9ritable pand\u00e9mie qui touche d\u00e9sormais plus d'un Fran\u00e7ais sur cent, et que nous ne disposons pas de traitement.<br><br>Pour les 600\u00a0000\u00a0adultes et les\u00a0100\u00a0000 enfants qui souffrent durant toute leur vie de difficult\u00e9s de communication et de comportement, l'am\u00e9lioration de l'\u00e9tat de la connaissance afin d'obtenir un traitement efficace est donc tout simplement une urgence.<br><br>Diverses pistes de recherche se doivent d'\u00eatre \u00e9valu\u00e9es pour cette pathologie polyfactorielle g\u00e9n\u00e9r\u00e9e lors de la vie in utero\u00a0: mutations g\u00e9n\u00e9tiques, inflammations virales ou bact\u00e9riennes, allerg\u00e8ne, pr\u00e9maturit\u00e9 ou encore c\u00e9sarienne. Je pense en particulier aux travaux men\u00e9s par le professeur Ben-Ari qui mettent en lumi\u00e8re l'importance de la vie p\u00e9rinatale et pr\u00e9natale. Ils se traduisent par un essai clinique de phase\u00a0III associant trente-quatre centres europ\u00e9ens.<br><br>En effet, lorsqu'il est question de recherche, la bonne \u00e9chelle pour mener le combat et favoriser l'aboutissement des travaux des laboratoires et le d\u00e9veloppement de nouvelles th\u00e9rapeutiques, l'\u00e9chelle sur laquelle il nous faut concentrer nos efforts, c'est bien, une nouvelle fois, l'\u00e9chelle europ\u00e9enne. Les 700\u00a0000 Fran\u00e7ais atteints d'autisme ou nos 3\u00a0millions d'enfants atteints de maladies rares le savent bien.<br><br>Le 14\u00a0mars dernier, vous avez r\u00e9uni, \u00e0 Paris, les ministres europ\u00e9ens responsables des questions de handicap, et adopt\u00e9 une d\u00e9claration commune pour approfondir la coop\u00e9ration. La science avance vite et, en de nombreux domaines, la recherche en sant\u00e9 se trouve dans une p\u00e9riode charni\u00e8re. Les techniques se font plus pr\u00e9cises, les d\u00e9couvertes s'acc\u00e9l\u00e8rent. Jamais il n'a \u00e9t\u00e9 aussi important de donner une impulsion pour que l'innovation naisse de nos laboratoires europ\u00e9ens.<br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, quelle est votre strat\u00e9gie pour que l'Europe rel\u00e8ve ce d\u00e9fi\u00a0? Comment permettre \u00e0 nos chercheurs europ\u00e9ens de mener leurs travaux dans les conditions les plus favorables pour que, demain, l'autisme ne soit plus une maladie orpheline de traitement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur plusieurs bancs des groupes LaREM et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Monsieur\u00a0Philippe Berta, vous avez raison\u00a0: la science avance tr\u00e8s vite. Avec Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal, ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation, nous avons voulu remettre la science au c\u0153ur de la politique publique de l'autisme, et de la strat\u00e9gie d\u00e9voil\u00e9e il y a presque un an par le Premier ministre, souhaitant faire ainsi de la France un leader dans la recherche pour l'autisme et les troubles du neurod\u00e9veloppement.<br><br>Je suis heureuse d'attester devant vous que notre recherche avance et qu'elle se structure, conform\u00e9ment \u00e0 nos ambitions. Notre communaut\u00e9 de chercheurs s'agrandit. Avec M.\u00a0Adrien Taquet, secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, nous avons rencontr\u00e9 ce matin, au centre hospitalier de Versailles, les dix jeunes chefs de clinique que nous soutenons, dans le cadre de notre strat\u00e9gie.<br><br>Leurs projets sont extr\u00eamement vari\u00e9s\u00a0: ils vont de la recherche sur les causes de l'autisme \u00e0 celle sur les biomarqueurs permettant d'objectiver le diagnostic, en passant par la compr\u00e9hension de troubles importants, tels que ceux du sommeil ou de la douleur. Nous les soutenons avec des moyens financiers\u00a0: 16\u00a0millions d'euros sont consacr\u00e9s \u00e0 cette strat\u00e9gie. Nous les soutenons aussi avec des moyens organisationnels\u00a0: trois centres d'excellence ont \u00e9t\u00e9 ainsi constitu\u00e9s.<br><br>La bonne recherche se fait \u00e0 la taille europ\u00e9enne. C'est la raison pour laquelle nous structurons un groupement d\u00e9di\u00e9 qui verra le jour d'ici au mois de juin. Il permettra de faciliter la mise en r\u00e9seau des grandes \u00e9quipes de recherche labellis\u00e9es de l'Institut national de la sant\u00e9 et de la recherche m\u00e9dicale \u2013\u00a0INSERM\u00a0\u2013, du Commissariat \u00e0 l\u2019\u00e9nergie atomique et aux \u00e9nergies alternatives \u2013\u00a0CEA\u00a0\u2013, de l'Institut national de la recherche agronomique \u2013\u00a0INRA\u00a0\u2013, ou du Centre national de la recherche scientifique \u2013\u00a0CNRS\u00a0\u2013, en vue d'en soutenir le positionnement au niveau europ\u00e9en.<br><br>Il y a, pour l'Europe, un enjeu de leadership dans la comp\u00e9tition de la science, qui est mondiale. Il y a un enjeu de solidarit\u00e9 de destin, comme j'ai pu le v\u00e9rifier en r\u00e9unissant de fa\u00e7on in\u00e9dite, le 14\u00a0mars dernier, avec Nathalie Loiseau, alors ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes, l'ensemble des ministres europ\u00e9ens responsables des questions du handicap. Nous avons sign\u00e9 une d\u00e9claration commune qui marque notre engagement \u00e0 intensifier nos \u00e9changes et notre coop\u00e9ration en mati\u00e8re de recherche.<br><br>Nous entendons bien avancer dans le cadre de la strat\u00e9gie qui sera adopt\u00e9e par le nouveau Parlement europ\u00e9en et la nouvelle Commission. Nous le devons aux quelque 80\u00a0millions d'Europ\u00e9ens en situation de handicap au b\u00e9n\u00e9fice desquels nous voulons renforcer le caract\u00e8re social et inclusif de l'Union europ\u00e9enne et marquer cette renaissance europ\u00e9enne \u00e0 laquelle le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a appel\u00e9 tous les citoyens de l'ensemble de l'Europe. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes MODEM et LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/04/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/04/2019", "pageJO": "3322"}}}}