{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1452", "identifiant": {"numero": "1452", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "bois et for\u00eats", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "for\u00eats et forestiers"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720430", "mandatRef": "PM722962"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FOR\u00caTS ET FORESTIERS <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ugo Bernalicis.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>Chaque jour, partout en France, je les vois abattus sous le poids des coupes. Nombreux sont ceux qui ne se rel\u00e8veront plus, ne laissant rien derri\u00e8re eux. Parce qu'on ne les entend pas, on pr\u00e9f\u00e8re garder le cap et fermer les yeux devant ces paysages d\u00e9vast\u00e9s. Ils sont au c\u0153ur de r\u00e9elles sc\u00e8nes d'anarchie, que vous organisez.<br><br>Pendant que vous restez sourds aux revendications des gilets jaunes, sous couvert d'imp\u00e9ratifs et d'urgence \u00e9cologique, on d\u00e9truit nos arbres et nos for\u00eats, qui pr\u00e9servent l'\u00e9cosyst\u00e8me permettant la vie humaine gr\u00e2ce au stockage du carbone, au bon fonctionnement du cycle de l'eau et \u00e0 la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe FI.)</i><br><br>Encore une fois deux poids, deux mesures. <br><br>Pourtant garants d'un service public de qualit\u00e9, l'Office national des for\u00eats \u2013\u00a0ONF\u00a0\u2013 et le sens du m\u00e9tier de forestier ont \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9s sur l'autel de l'aust\u00e9rit\u00e9. Preuve en est la suppression d'un tiers des effectifs de l'ONF en vingt-cinq ans.<br><br>Ah \u00e7a, vous savez manier la langue de bois, en employant l'expression orwellienne de \u00ab\u00a0sylviculture dynamique\u00a0\u00bb, qui applique en r\u00e9alit\u00e9 la m\u00eame recette que l'agriculture intensive, court-termiste, qui \u00e9puise les sols et se gave de pesticides\u00a0!<br><br>Vous cassez ainsi le mod\u00e8le de production historique, pourtant durable et respectueux de la for\u00eat comme des femmes et des hommes qui y travaillent. Forestiers et militants d\u00e9sesp\u00e8rent devant leur sort et celui r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 nos biens communs \u2013\u00a0la for\u00eat de Mormal, le parc du Morvan, la for\u00eat de Saint-Gobain, la Corniche des forts, la for\u00eat de Retz\u2026<br><br>Mais que fait r\u00e9ellement l'\u00c9tat de nos poumons verts\u00a0? Il g\u00e9n\u00e8re un cycle mortif\u00e8re\u00a0: d\u00e9structuration de leur formation, remplacement des b\u00fbcherons par des abatteuses de 20\u00a0tonnes d\u00e9truisant tout sur leur passage, en particulier les routes foresti\u00e8res, tout cela subventionn\u00e9 par les collectivit\u00e9s, qui n'ont plus les moyens de r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts. Sans parler des nombreux suicides chez les forestiers. Il massifie les coupes rases et les damiers parfaits de la monoculture intensive, en lieu et place d'une sylviculture diversifi\u00e9e. Il m\u00e9prise les plans de gestion et le code forestier. Il ne suit qu'une seule logique\u00a0: le pognon d'abord, la mal-forestation ensuite, le climaticide enfin.<br><br>Dans ce contre-la-montre face au d\u00e9r\u00e8glement climatique, vous persistez \u00e0 refuser la r\u00e8gle verte propos\u00e9e par la France insoumise. Quand interdirez-vous les coupes rases et la monoculture\u00a0? Quand renforcerez-vous l'ONF dans sa mission de gestion durable de nos for\u00eats\u00a0? Quand reconstituerez-vous la formation professionnelle publique dans la fili\u00e8re bois\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur plusieurs bancs du groupe GDR.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, j'ai \u00e9cout\u00e9 avec beaucoup d'attention votre question, mais sans bien comprendre de quel pays et de quel sujet vous parliez, pardon de vous le dire de cette mani\u00e8re. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> Je r\u00e9pondrai donc sur ce qui se passe en France, m\u00eame si ce n'est pas de notre pays que vous avez parl\u00e9.<br><br>La for\u00eat fran\u00e7aise, comme toutes les for\u00eats, est un bien tr\u00e8s pr\u00e9cieux. C'est un joyau. C'est un capteur de carbone.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Justement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre . </i>Tous les forestiers sont des gens qui aiment leur m\u00e9tier. Ce gouvernement, comme ceux qui l'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, consid\u00e8re que la for\u00eat est un bien tr\u00e8s pr\u00e9cieux. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Mais vous souteniez le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre . </i>Cela a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 plusieurs reprises par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le Premier ministre et le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire\u00a0: dans le cadre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique et de la lutte pour un meilleur climat, la for\u00eat joue un r\u00f4le essentiel.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Et qu'en faites-vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre. </i>La for\u00eat fran\u00e7aise est un bien pr\u00e9cieux, que ce gouvernement veut conserver. Cette for\u00eat surnum\u00e9raire, nous devons la g\u00e9rer, et les forestiers, au sein de l'ONF, la g\u00e8rent parfaitement bien. Et je veux rendre hommage \u00e0 tous les forestiers, \u00e0 toutes celles et tous ceux qui travaillent \u00e0 l'ONF. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Je veux rendre hommage aux communes foresti\u00e8res qui les entretiennent ainsi qu'\u00e0 tous les sylviculteurs \u2013\u00a0ce n'est pas un gros mot\u00a0\u2013, \u00e0 toutes celles et \u00e0 tous ceux qui entretiennent notre for\u00eat. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Vous \u00eates en train de d\u00e9truire tous ces gens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre . </i>Notre for\u00eat est un lieu indispensable. Et je peux vous assurer, monsieur Bernalicis, que, dans mes fonctions minist\u00e9rielles, je suis tout engag\u00e9, comme l'ensemble du Gouvernement, \u00e0 la d\u00e9velopper, \u00e0 l'exploiter et \u00e0 faire en sorte d'en \u00eatre encore plus fiers demain. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Ouvrez les yeux\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/11/2018", "pageJO": "12896"}}}}