{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG830", "identifiant": {"numero": "830", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "statut constitutionnel de la Corse"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719138", "mandatRef": "PM722574"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur (Mme la ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur (Mme la ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/04/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> STATUT CONSTITUTIONNEL DE LA CORSE <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Castellani, au titre des d\u00e9put\u00e9s non inscrits.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Castellani. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. J'y associe mes coll\u00e8gues Jean-F\u00e9lix Acquaviva et Paul-Andr\u00e9 Colombani.<br><br>Monsieur le Premier ministre, le volet corse de la r\u00e9forme institutionnelle ne peut nous satisfaire. Il ne propose aucune avanc\u00e9e notable en termes de d\u00e9volution de comp\u00e9tences. Il ne permettra en rien aux \u00e9lus de la Corse de mordre sur les tristes r\u00e9alit\u00e9s de l'\u00eele. La vacuit\u00e9 du texte constitue un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie face \u00e0 la volont\u00e9 des Corses, exprim\u00e9e par des votes r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, de voir enfin trait\u00e9s au fond les probl\u00e8mes sociaux, culturels et donc politiques de l'\u00eele. <i>(M. Jean Lassalle applaudit)</i><br><br>On nous oppose le risque de contagion. Mais au moment o\u00f9 la mondialisation s'impose toujours plus \u00e0 nous, o\u00f9 l'Europe influence directement la plupart de nos lois, au nom de quel principe devrait-on consid\u00e9rer comme immuable l'\u00e9quilibre des comp\u00e9tences entre l'\u00c9tat et les collectivit\u00e9s\u00a0?<br><br>Pour notre part, en tout cas, nous ne d\u00e9sirons nullement proc\u00e9der \u00e0 une escalade institutionnelle. Notre v\u0153u est de voir la Corse acc\u00e9der \u00e0 l'autonomie, donc disposer des moyens de sa politique interne. <i>(M. Jean Lassalle applaudit)</i><br><br>Nous sommes unis, en Corse, par un sentiment d'appartenance qui nous a permis d'agr\u00e9ger, des si\u00e8cles durant, tant de femmes et d'hommes venus des horizons les plus divers, et nous faisons vivre notre culture commune. <i>(M. Jean Lassalle applaudit) </i><br><br>Nous d\u00e9sirons continuer le fil de cette histoire, qui est en train de se rompre, et la loi doit nous en donner les moyens. Notre situation g\u00e9ographique, culturelle et sociale particuli\u00e8re doit \u00eatre trait\u00e9e par des dispositions particuli\u00e8res. L'\u00e9galit\u00e9 des citoyens face \u00e0 la loi est un principe intangible, mais la reconnaissance de la diversit\u00e9 des territoires rel\u00e8ve d'une autre logique tout aussi d\u00e9mocratique.<br><br>Je vous demande donc, monsieur le Premier ministre, ainsi qu'\u00e0 votre gouvernement, \u00e0 votre majorit\u00e9 et \u00e0 tous les groupes de cette assembl\u00e9e, d'accepter des amendements indispensables et de faire avancer la loi dans le sens attendu par une large majorit\u00e9 de Corses. L\u00e0 est le v\u00e9ritable esprit de la d\u00e9mocratie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur plusieurs bancs du groupe GDR. \u2013\u00a0MM.\u00a0Jean-F\u00e9lix Acquaviva, Paul-Andr\u00e9 Colombani, Jean Lassalle et Serge Letchimy applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, l'inscription de la Corse dans la Constitution est l'une des principales revendications des \u00e9lus de la collectivit\u00e9 de Corse, et cela depuis longtemps. Le Gouvernement a mis cette demande \u00e0 son agenda et entend r\u00e9pondre ainsi aux aspirations l\u00e9gitimes des habitants de l'\u00eele. C'est le sens du discours prononc\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 Bastia en f\u00e9vrier dernier, dans lequel il a pris des engagements tenant au d\u00e9veloppement de la Corse et \u00e0 son inscription dans la politique m\u00e9diterran\u00e9enne de la France.<br><br>L'objectif de la r\u00e9vision constitutionnelle sera d'ancrer la Corse dans la R\u00e9publique, tout en lui reconnaissant \u2013\u00a0oui, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0\u2013 des sp\u00e9cificit\u00e9s. L'inscription de la Corse dans la Constitution fera l'objet d'un article distinct, en l'occurrence un article\u00a072-5, comme vous le souhaitiez.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> On pourrait faire la m\u00eame chose pour l'Alsace\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>Cette inscription se fera n\u00e9anmoins en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'article\u00a072. Il s'agira d'une reconnaissance expresse de la collectivit\u00e9 unique de Corse comme collectivit\u00e9 \u00e0 statut particulier au sens de l'article\u00a072, ce qui, comme vous le savez, sanctuarisera la collectivit\u00e9 de Corse.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Nous voulons la m\u00eame chose pour l'Alsace\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>La Constitution reconna\u00eetra le caract\u00e8re sp\u00e9cifique de la Corse, comme vous l'avez soulign\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> M.\u00a0Valls est-il d'accord\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>\u2026c'est-\u00e0-dire son caract\u00e8re insulaire, ses sp\u00e9cificit\u00e9s g\u00e9ographiques, \u00e9conomiques et sociales.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel et M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> Et l'Alsace\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, cette reconnaissance permettra d'assouplir l'application du principe d'\u00e9galit\u00e9 au niveau constitutionnel et de proc\u00e9der \u00e0 des modulations. Sera ainsi ouverte une possibilit\u00e9 d'adapter les lois et r\u00e8glements en Corse.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Et en Alsace\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>Les domaines dans lesquels la collectivit\u00e9 de Corse pourra b\u00e9n\u00e9ficier de cette habilitation seront bien s\u00fbr pr\u00e9cis\u00e9s par la loi. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe MODEM et sur quelques bancs des groupes LaREM et LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/04/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/04/2018", "pageJO": "3083"}}}}