{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG600", "identifiant": {"numero": "600", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "modernisation du monde HLM"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720378", "mandatRef": "PM722946"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MODERNISATION DU MONDE HLM <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Richard Lioger, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Richard Lioger. </strong>Monsieur le ministre de la coh\u00e9sion des territoires, jeudi dernier s'est cl\u00f4tur\u00e9e la conf\u00e9rence de consensus sur le logement, apr\u00e8s cinq s\u00e9ances th\u00e9matiques au cours desquelles les principaux acteurs ont pu \u00e9mettre leurs propositions sur la future loi portant \u00e9volution du logement, de l'am\u00e9nagement et du num\u00e9rique \u2013\u00a0ELAN. Consultation num\u00e9rique l'\u00e9t\u00e9 dernier et publication de l'avant-projet de loi constituent une m\u00e9thode de concertation in\u00e9dite. Cette co-construction est la marque de fabrique de notre majorit\u00e9.<br><br>Pr\u00e9sent \u00e0 chacune des sessions de cette conf\u00e9rence, avec plusieurs de mes coll\u00e8gues que j'associe \u00e0 cette question, j'ai pu constater que la strat\u00e9gie logement pr\u00e9sent\u00e9e en septembre dernier par Julien Denormandie et vous-m\u00eame, fait l'objet d'un consensus assez g\u00e9n\u00e9ral, et nous nous en r\u00e9jouissons.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> All\u00f4\u00a0! All\u00f4\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Richard Lioger. </strong>Le temps consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration du projet de loi ELAN et les nombreuses contributions des acteurs du secteur devraient permettre d'int\u00e9grer au texte tel qu'il sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale tr\u00e8s bient\u00f4t un titre sp\u00e9cifique d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la modernisation du r\u00e9gime des organismes HLM. R\u00e9organisation du tissu des organismes de logement locatif social, d\u00e9veloppement de l'accession sociale \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et \u00e9volution de la politique des loyers en sont les principaux axes. Ils repr\u00e9sentent des enjeux majeurs pour le quotidien de l'ensemble de nos concitoyens.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Ce n'est pas une question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Richard Lioger. </strong>Pouvez-vous, monsieur le ministre, nous faire part des grandes orientations arr\u00eat\u00e9es par le Gouvernement en la mati\u00e8re\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le renouveau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je tiens tout d'abord \u00e0 souligner que cette conf\u00e9rence de consensus, organis\u00e9e sur une initiative du pr\u00e9sident du S\u00e9nat accept\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre, a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s. Elle a servi de cadre \u00e0 la discussion de l'avant-projet de loi que nous avions pr\u00e9par\u00e9, et donn\u00e9 lieu \u00e0 un tr\u00e8s vaste d\u00e9bat, organis\u00e9,\u00a0vous l'avez rappel\u00e9, en cinq s\u00e9ances th\u00e9matiques regroupant chacune plus de 150 participants, des professionnels, des usagers. Elle fut aussi l'occasion d'une collaboration entre le S\u00e9nat et l'Assembl\u00e9e nationale, qu'il faut souligner.<br><br>Je remercie les d\u00e9put\u00e9s de toute sensibilit\u00e9 qui ont particip\u00e9 \u00e0 cette conf\u00e9rence de consensus. Celle-ci a effectivement permis de d\u00e9gager des axes assez consensuels, et parmi ceux-ci la restructuration des acteurs du monde HLM. Le projet de loi qui sera bient\u00f4t pr\u00e9sent\u00e9 facilitera cette restructuration sur un d\u00e9lai de trois ans, en mettant des outils juridiques \u00e0 disposition des acteurs du monde HLM. Il s'agit non pas d'imposer, mais de faciliter.<br><br>Je tiens aussi \u00e0 souligner que nous veillerons \u00e0 respecter la proximit\u00e9. Il n'y aura pas de seuils qui conduiraient \u00e0 supprimer des structures dans les d\u00e9partements. Nous avons besoin de regrouper, de mutualiser, de faciliter la r\u00e9alisation d'\u00e9conomies, mais nous devons conserver de la proximit\u00e9, et c'est ce que nous ferons. Je remercie encore tous ceux qui ont particip\u00e9, car c'est un bel exemple de coop\u00e9ration entre le Parlement, le Gouvernement, et l'ensemble des acteurs. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vous avez oubli\u00e9 les territoires\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/02/2018", "pageJO": "1133"}}}}