{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2548", "identifiant": {"numero": "2548", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Tensions au Moyen-Orient"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608011", "mandatRef": "PM723022"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/01/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TENSIONS AU MOYEN-ORIENT <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Joaquim Pueyo.<br><br><strong>M.\u00a0Joaquim Pueyo. </strong>La situation g\u00e9opolitique au Proche et Moyen-Orient est de plus en plus pr\u00e9occupante, en raison des \u00e9v\u00e9nements actuels en Irak, en Libye, en Syrie et dans le golfe Persique.<br><br>Alors m\u00eame que l\u2019Irak conna\u00eet des tensions internes depuis plusieurs semaines, les tensions entre l\u2019Iran et les \u00c9tats-Unis ont mont\u00e9 d\u2019un cran avec la mort command\u00e9e par le pr\u00e9sident Donald Trump du g\u00e9n\u00e9ral iranien Soleimani.<br><br>\u00c0 la suite de cet \u00e9v\u00e9nement, le Parlement irakien a adopt\u00e9 dimanche 5\u00a0janvier une r\u00e9solution visant \u00e0 retirer la demande d\u2019aide internationale pour lutter contre l\u2019organisation terroriste Daech. Cette r\u00e9solution, si elle \u00e9tait appliqu\u00e9e, fragiliserait la lutte contre une menace terroriste toujours pr\u00e9sente en for\u00e7ant la coalition internationale, dont la France est membre, \u00e0 retirer ses troupes d'Irak.<br><br>Quelle initiative la France et l\u2019Europe peuvent-elles prendre pour \u00e9viter une escalade qui d\u00e9stabiliserait davantage cette r\u00e9gion et aurait des r\u00e9percussions sur notre s\u00e9curit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Dans le m\u00eame temps, l'Iran annonce qu\u2019\u00a0\u00ab\u00a0il n'y a plus aucun obstacle entravant le programme nucl\u00e9aire de la R\u00e9publique islamique sur le plan op\u00e9rationnel\u00a0\u00bb. Cette d\u00e9cision est inqui\u00e9tante, car elle porte un coup suppl\u00e9mentaire \u00e0 l'accord n\u00e9goci\u00e9 en\u00a02015 entre l\u2019Iran, les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, l'Allemagne et l'Union europ\u00e9enne. Bien que le gouvernement iranien pr\u00e9cise que son pays pourrait revenir sur cette d\u00e9cision si les sanctions am\u00e9ricaines \u00e9taient lev\u00e9es, la France et les Europ\u00e9ens doivent s'impliquer fortement pour sauvegarder cet accord.<br><br>Notre pays a toujours adopt\u00e9 une position mesur\u00e9e et constructive pour garantir que les tensions dans la r\u00e9gion ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent pas en conflit ouvert. Il sait reconna\u00eetre les responsabilit\u00e9s de chacun et doit donc jouer un r\u00f4le central de m\u00e9diation. (Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault applaudit.)<br><br>Monsieur le Premier ministre, quelles actions concr\u00e8tes notre pays et les autres pays europ\u00e9ens peuvent-ils prendre pour sauvegarder l'accord sur le nucl\u00e9aire et amener l'Iran \u00e0 respecter \u00e0 nouveau l'ensemble de ses obligations\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Il est clair que la crise que nous connaissons aujourd'hui ne vient pas de nulle part. Cela fait plusieurs mois que la France et les Europ\u00e9ens lancent l'alerte\u00a0: il y a eu de mauvaises r\u00e9actions iraniennes \u00e0 de mauvaises d\u00e9cisions am\u00e9ricaines, et cela remonte au moins au mois de mai\u00a02018, lorsque l'une des parties \u00e0 l'accord de Vienne s'en est retir\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Les Am\u00e9ricains\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Nous avons une dette vis-\u00e0-vis des Am\u00e9ricains\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous constatons aujourd'hui les risques et les p\u00e9rils de la strat\u00e9gie de tension maximale. Je veux rappeler ici que les r\u00e9actions iraniennes se sont traduites par des violations successives de cet accord sur le nucl\u00e9aire qui est aujourd'hui en danger, en partie vid\u00e9 de sa substance. Nous avons constat\u00e9 aussi des actions de d\u00e9stabilisation r\u00e9gionale\u00a0: je veux rappeler les attaques de tankers, l'attaque du drone am\u00e9ricain, les attaques conduites le 14\u00a0septembre contre les sites p\u00e9troliers saoudiens.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> C'est grave\u00a0: vous \u00eates en train d'accuser l'Iran\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>La d\u00e9tention arbitraire par l'Iran de ressortissants \u00e9trangers n'est pas acceptable, en particulier celle de deux de nos compatriotes, que saluait Anne Genetet - je crois que vos applaudissements leur parviendront l\u00e0 o\u00f9 ils sont. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LR et SOC.)</i><br><br>Le r\u00f4le n\u00e9gatif jou\u00e9 par la force Al-Qods n'est plus \u00e0 prouver.<br><br>Aujourd'hui, nous entendons, avec les Europ\u00e9ens, \u0153uvrer \u00e0 la d\u00e9sescalade. C'est notre priorit\u00e9 absolue, car il faut sortir de cet engrenage, et faire en sorte que la n\u00e9gociation, la diplomatie, retrouvent leurs droits. Il faut r\u00e9enclencher un cercle vertueux et revenir dans un cadre stable et pr\u00e9visible. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/01/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/01/2020", "pageJO": "44"}}}}