{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2066", "identifiant": {"numero": "2066", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "mesures relatives au foncier agricole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607553", "mandatRef": "PM722956"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES RELATIVES AU FONCIER AGRICOLE <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Dominique Potier.<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Potier. </strong>Avant d'interroger M. le Premier ministre, je voudrais dire la solidarit\u00e9 de tout notre groupe aux paysans, aux mara\u00eechers, aux viticulteurs, aux arboriculteurs de la Dr\u00f4me. L'argent ne suffira pas, il leur faudra \u00e9galement beaucoup de courage. Nous leur en souhaitons ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC., LaREM et MODEM.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, nous comprenons l'absence du ministre de l'agriculture qui d\u00e9fend nos int\u00e9r\u00eats \u00e0 Luxembourg mais je voudrais vous interroger \u00e0 propos du foncier, sujet que vous avez singuli\u00e8rement ignor\u00e9 lors de votre discours, il y a une semaine.<br><br>Deux fois promis par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, absent de votre discours pour la seconde partie du quinquennat, l'inqui\u00e9tude peut na\u00eetre, de m\u00eame qu'une certaine confusion car le ministre, devant le congr\u00e8s des jeunes agriculteurs, a annonc\u00e9 des d\u00e9crets dans des domaines qui, selon un rapport parlementaire, devraient relever de la loi et donner lieu \u00e0 des concertations avec la soci\u00e9t\u00e9 civile, pour des sujets dont l'Assembl\u00e9e nationale serait l\u00e9gitime \u00e0 s'emparer.<br><br>Selon le dernier observatoire du foncier, outil cr\u00e9\u00e9 par les SAFER \u2013 soci\u00e9t\u00e9s d'am\u00e9nagement foncier et d'\u00e9tablissement rural \u2013, pr\u00e8s d'une affaire sur deux \u00e9chappe compl\u00e8tement \u00e0 la puissance publique. Le d\u00e9sordre atteint son paroxysme et se traduit par la lib\u00e9ralisation et l'accaparement des terres, ce qui est \u00e0 l'origine de trois pauvret\u00e9s\u00a0: moins de valeur \u00e9conomique, moins de valeur sociale, moins de biodiversit\u00e9. Il y a urgence \u00e0 intervenir. Nous avons toutes les bases d'une grande loi fonci\u00e8re. Nous ne vous demandons pas d'agir \u00e0 la hussarde, dans la confusion ou par d\u00e9cret mais dans la concertation, pour inscrire notre action dans le long terme, comme l'ont fait Fran\u00e7ois Tanguy-Prigent, Edgard Pisani et tant d'autres illustres ministres de l'agriculture.<br><br>Nous sommes pr\u00eats \u00e0 engager cette d\u00e9marche d'ouverture mais elle n\u00e9cessite des mesures d'urgence car, d\u00e8s que l'on annonce une loi de r\u00e9gulation, on sait que tous ceux qui fraudent acc\u00e9l\u00e8rent le mouvement. Nous ne demandons pas que des d\u00e9crets soient pris \u00e0 la place de la loi. Nous voulons des mesures d'urgence, prises au nom des pouvoirs exorbitants de l'\u00c9tat, pour pr\u00e9venir les mauvaises mani\u00e8res et emp\u00eacher une d\u00e9gradation irr\u00e9versible de la situation.<br><br>Nous avons besoin d'une d\u00e9marche claire.<br><br>Monsieur le Premier ministre, vous n'avez pas parl\u00e9 du foncier pour la seconde partie du quinquennat mais d'une nouvelle m\u00e9thode, qui consisterait \u00e0 \u00e9couter l'opposition, \u00e0 engager le dialogue avec elle, pour tous nous rassembler. Le moment n'est-il pas venu\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM et sur les bancs du groupe MODEM.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre charg\u00e9 des relations avec le Parlement.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre charg\u00e9 des relations avec le Parlement. </i>Vous nous interrogez \u00e0 propos des mesures relatives \u00e0 l'avenir du foncier agricole, sujet que vous connaissez bien. Vous nous avez reproch\u00e9 de ne pas avoir explicitement abord\u00e9 ces questions lors de pr\u00e9c\u00e9dents discours, mais les actes ne manquent pas.<br><br>Ainsi, au cours de son discours d'inauguration du salon de l'agriculture, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a soulign\u00e9 le fait que l'acc\u00e8s aux terres agricoles freinait le renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations d'agriculteurs pour deux raisons\u00a0: l'artificialisation des sols et la concentration des terres. Il souhaite que des mesures claires soient prises pour faciliter l'installation et l'acc\u00e8s au foncier des jeunes agriculteurs. Ces mesures peuvent \u00eatre prises par diff\u00e9rents outils, sans pour autant relever du domaine l\u00e9gislatif.<br><br>Vous nous demandez de la concertation\u00a0: vous en aurez puisque la semaine derni\u00e8re, le ministre de l'agriculture et de l'alimentation a annonc\u00e9 le lancement d'une large consultation des parties prenantes \u00e0 ce sujet. L'appel \u00e0 contributions a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 l'assembl\u00e9e permanente des chambres d'agriculture, aux cinq syndicats agricoles, aux SAFER, aux repr\u00e9sentants \u00e9lus, au r\u00e9seau national des espaces-test agricoles et \u00e0 certaines associations.<br><br>Le ministre de l'agriculture attend des parties prenantes que, d'ici fin juin, des contributions \u00e9crites avec des propositions de mesures concr\u00e8tes soient hi\u00e9rarchis\u00e9es.<br><br>Par ailleurs, nous prendrons en compte le travail assez remarquable r\u00e9alis\u00e9 par la commission d'information commune sur le foncier agricole, pr\u00e9sid\u00e9e par Jean-Bernard Sempastous, dont vous \u00e9tiez le co-rapporteur avec Mme\u00a0Petel. Des mesures rel\u00e8vent du l\u00e9gislatif, d'autres non. Nous avancerons sur cette question.<br><br>Des r\u00e9unions de travail seront programm\u00e9es d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 pour \u00e9tudier la mise en \u0153uvre de propositions issues de cette commission. Je suis convaincu, monsieur Potier, que nous pourrons, tous ensemble, trouver les outils pour assurer le renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations, la pr\u00e9servation de notre foncier agricole, richesse inestimable trop souvent sous-estim\u00e9e. C'est ainsi que nous prot\u00e9gerons notre potentiel alimentaire.<br><br>Enfin, il conviendra de garantir aux agriculteurs des revenus d\u00e9cents. C'est tout le sens de la politique que nous menons depuis 2017. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/06/2019", "pageJO": "6136"}}}}