{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3214", "identifiant": {"numero": "3214", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Pr\u00e9paration des \u00e9tablissements de sant\u00e9 \u00e0 une seconde vague \u00e9pid\u00e9mique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720286", "mandatRef": "PM722918"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PR\u00c9PARATION DES \u00c9TABLISSEMENTS DE SANT\u00c9 \u00c0 UNE SECONDE VAGUE \u00c9PID\u00c9MIQUE <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Fiat.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Monsieur le Premier ministre, avant d'occuper vos fonctions, vous avez \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 du d\u00e9confinement et, si n\u00e9cessaire, du reconfinement. C'est \u00e0 ce titre que je vous interroge. Dans l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une seconde vague, que redoute M.\u00a0Salomon, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la sant\u00e9 \u2013\u00a0DGS\u00a0\u2013, pensez-vous que nos \u00e9tablissements de sant\u00e9 et leurs personnels seraient pr\u00eats \u00e0 y faire face si celle-ci survenait en 2020\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Au total, 17\u00a0000\u00a0patients auront \u00e9t\u00e9 admis en r\u00e9animation au cours de la premi\u00e8re vague. Les soignants et les m\u00e9decins ont arm\u00e9 les lits de r\u00e9animation des h\u00f4pitaux et des cliniques de mani\u00e8re \u00e0 \u00eatre en mesure, si n\u00e9cessaire, d'accueillir jusqu'\u00e0 30\u00a0000\u00a0malades. Je puis vous assurer par ailleurs que nous disposons d\u00e9sormais d'un stock nous permettant de faire face \u00e0 au moins six semaines de besoins de produits anesth\u00e9siques\u00a0; nous disposons aussi, apr\u00e8s avoir command\u00e9 pr\u00e8s de 4\u00a0milliards de masques, du mat\u00e9riel de protection n\u00e9cessaire pour nos h\u00f4pitaux.<br><br>Nos soignants sont fatigu\u00e9s, madame la d\u00e9put\u00e9e, ils ont besoin de repos\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Mme Fiat aussi a remis sa blouse, monsieur le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026et il ne saurait \u00eatre question, individuellement ou collectivement, de prendre le risque de faire repartir l'\u00e9pid\u00e9mie.<br><br>Vous me demandez si nous sommes pr\u00eats\u00a0; je vous r\u00e9ponds que nous faisons le maximum pour l'\u00eatre et pour faire face aux \u00e9ventualit\u00e9s les plus compliqu\u00e9es et les plus douloureuses. Toutefois, je profite de votre question pour redire aux Fran\u00e7ais qu'il faut faire preuve d'une vigilance constante au cours des jours et des semaines \u00e0 venir. Les Fran\u00e7ais qui le souhaitent pourront se faire tester sur leur lieu de vacances\u00a0; ils pourront obtenir des masques, acc\u00e9der \u00e0 des consultations m\u00e9dicales ou \u00e0 des t\u00e9l\u00e9consultations. C'est ainsi que nous \u00e9viterons d'avoir \u00e0 nous poser la question de savoir si les h\u00f4pitaux peuvent faire face \u00e0 une seconde vague. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0M. Pierre-Yves Bournazel et Mme Maina Sage applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Fiat.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>\u00c0 ce jour, les personnels travaillent toujours en mode d\u00e9grad\u00e9\u00a0: p\u00e9nurie de gants \u00e0 venir, surblouses en sac poubelle, absence de masques FFP2 dans certains \u00e9tablissements, sous-effectifs\u2026 Ce ne sont pas des annonces pour 2021 qui aideront si la seconde vague arrive en 2020\u00a0! Ce S\u00e9gur de la sant\u00e9 est une arnaque <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LaREM)</i>\u00a0: rien sur l\u2019attractivit\u00e9 de nos m\u00e9tiers.<br><br>Vous vous demandez, bouche b\u00e9e, pourquoi les personnels ne sont pas satisfaits de votre S\u00e9gur. Sans une augmentation de 300\u00a0euros, vous pouvez bien doubler le nombre de postes vacants, vous ne trouverez personne pour les pourvoir\u00a0!<br><br>On parle de sant\u00e9. Voulez-vous revivre l\u2019h\u00e9catombe de la premi\u00e8re vague dans nos \u00e9tablissements d'h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes \u2013\u00a0EHPAD\u00a0\u2013, le cauchemar dans nos h\u00f4pitaux\u00a0? Nous avons actuellement moins de lits qu\u2019avant la crise\u00a0!<br><br>Quand le patron de Renault est venu vous r\u00e9clamer de l\u2019argent, vous ne lui avez pas r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0on va faire un S\u00e9gur des voitures\u00a0!\u00a0\u00bb Bim\u00a0: 8\u00a0milliards\u00a0! Quand le patron d\u2019Air France est venu vous r\u00e9clamer de l\u2019argent, vous ne lui avez pas r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0on va faire un S\u00e9gur des avions\u00a0!\u00a0\u00bb Bim\u00a0: 8\u00a0milliards\u00a0! <i>(Brouhaha.) </i>Mais d\u00e8s qu\u2019il s\u2019agit de la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais, vous freinez des quatre fers\u00a0: inadmissible\u00a0! Quand vous donnez 8\u00a0milliards \u00e0 Air France pour supprimer 8\u00a0000\u00a0emplois, dites-vous bien que nous, sur ces bancs, ces 8\u00a0milliards d\u2019argent public, nous les aurions mis dans les EHPAD et nous aurions cr\u00e9\u00e9 210\u00a0000\u00a0emplois\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe FI.)<br><br>Monsieur le Premier ministre, non, nos \u00e9tablissements de sant\u00e9 ne sont pas pr\u00eats et vous ne leur donnez pas les moyens de l\u2019\u00eatre\u00a0! Qu\u2019attendez-vous pour d\u00e9bloquer d\u00e8s aujourd'hui les fonds n\u00e9cessaires pour que plus jamais nous n'ayons \u00e0 subir le cauchemar de la premi\u00e8re vague et pour qu\u2019enfin, nous puissions traiter dignement nos patients et nos r\u00e9sidents\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR, ainsi que sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a, \u00e7a fait mal\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je ne vous r\u00e9pondrai pas concernant Air France, car je suis ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a vous arrange bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Sinon, il y a un Premier ministre\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Vous parlez de \u00ab l'arnaque du S\u00e9gur \u00bb. Vous avez \u00e9t\u00e9 aide-soignante, comme moi mais plus longtemps que moi. Le salaire moyen d'une aide-soignante est de 1357 euros net par mois. Apr\u00e8s le S\u00e9gur de la sant\u00e9, les aides-soignants gagneront au minimum 220 euros net par mois de plus. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et UDI-I. - Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Elle le sait, c'est son boulot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Vous qui \u00eates si prompte \u00e0 consid\u00e9rer que perdre 5 euros par mois est un drame, 220 euros par mois en plus, ce n'est pas un cadeau, c'est juste : reconnaissez-le ! Sur ce point, vous n'\u00eates pas raisonnable ! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/07/2020", "pageJO": "5416"}}}}