{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG360", "identifiant": {"numero": "360", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Europe de la culture"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720576", "mandatRef": "PM723004"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EUROPE DE LA CULTURE <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pascal Bois, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Pascal Bois. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture. Elle concerne le conseil des ministres europ\u00e9ens de la culture qui s'est tenu \u00e0 Bruxelles.<br><br>Madame la ministre, la relance de la construction europ\u00e9enne est une priorit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de son gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Ils en ont, des priorit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pascal Bois. </strong>Le projet europ\u00e9en est un long chemin d'harmonisations, mais il doit aussi s'incarner et susciter une conscience, une communaut\u00e9 de destins. Vous avez sugg\u00e9r\u00e9, par la culture, une fa\u00e7on in\u00e9dite \u2013\u00a0je dirais m\u00eame enthousiasmante\u00a0\u2013\u2026.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Non\u00a0: historique\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pascal Bois. </strong>\u2026de relancer cette construction.<br><br>C'est \u00e0 ce titre que vous avez d\u00e9fendu devant vos homologues europ\u00e9ens, le 21\u00a0novembre dernier, une s\u00e9rie de propositions destin\u00e9es \u00e0 nourrir le triptyque fondateur de l'Europe que sont les protections, les libert\u00e9s et les solidarit\u00e9s.<br><br>Il faut d'abord, en effet, se soucier des protections, car il convient de favoriser la cr\u00e9ation tout en prot\u00e9geant les cr\u00e9ateurs et les artistes qui la font vivre au moment o\u00f9 le mod\u00e8le de r\u00e9mun\u00e9ration est bouscul\u00e9 par le num\u00e9rique. Vous avez, je crois, pris un certain nombre d'engagements, notamment dans le cadre de la n\u00e9gociation en cours de la directive europ\u00e9enne sur le droit d'auteur. <i>(Exclamations et rires sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il fait la question et la r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pascal Bois. </strong>Il faut ensuite veiller aux libert\u00e9s, car on ne ravivera pas l'Europe de la culture sans faciliter la circulation des citoyens, des artistes, des professionnels et des \u0153uvres d'un pays \u00e0 l'autre, autour des lieux culturels. Je me f\u00e9licite en cela de vos propositions de cr\u00e9er un Erasmus de la culture et de g\u00e9n\u00e9raliser le \u00ab\u00a0Pass culture\u00a0\u00bb au b\u00e9n\u00e9fice de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il n'y a plus qu'\u00e0 r\u00e9p\u00e9ter, madame la ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pascal Bois. </strong>Enfin, il faut d\u00e9velopper les solidarit\u00e9s, \u00e0 travers le renforcement du soutien \u00e0 la traduction, qui est un vecteur de compr\u00e9hension et de partage des cultures entre les \u00c9tats membres.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Qui a r\u00e9dig\u00e9 la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pascal Bois. </strong>Madame la ministre, dans le cadre de cette vision refondatrice de l'Europe par la culture, quelles sont les initiatives concr\u00e8tes issues du dernier rendez-vous europ\u00e9en\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vous venez de lire la r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br><strong>Mme\u00a0Fran\u00e7oise Nyssen,</strong><i> ministre de la culture. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, merci pour votre question. <i>(Rires sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Ah \u00e7a, vous pouvez le remercier\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fran\u00e7oise Nyssen,</strong><i> ministre. </i>Vous avez raison\u00a0: la culture est une source de coh\u00e9sion sociale et elle renforce le sentiment d'appartenance \u00e0 l'espace commun europ\u00e9en. L'Europe de la culture doit prot\u00e9ger les cr\u00e9ateurs. C'est une Europe qui lib\u00e8re \u00e0 travers la mobilit\u00e9 des artistes et la circulation des \u0153uvres.<br><br>La semaine derni\u00e8re, lors du conseil des ministres europ\u00e9ens, cette conviction, partag\u00e9e avec mes homologues que j'ai r\u00e9unis \u00e0 l'occasion de la foire du livre de Francfort, s'est traduite par une d\u00e9claration, qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par une dizaine de pays. Cette conviction prend corps dans des projets concrets \u2013\u00a0vous les avez cit\u00e9s\u00a0: l'Erasmus de la culture, avec un premier projet pilote autour du patrimoine, d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine\u00a0; le renforcement des dispositifs de soutien \u00e0 la traduction des \u0153uvres\u00a0; la prochaine g\u00e9n\u00e9ralisation \u00e0 l'ensemble de l'Europe du \u00ab\u00a0Pass culture\u00a0\u00bb mis en place en France\u00a0; la protection du patrimoine en danger dans les zones de conflit\u00a0; ou encore la lutte contre le trafic des biens culturels.<br><br>Le second pilier de l'ambition fran\u00e7aise, c'est la protection gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9gulation. La France soutient pleinement les propositions adopt\u00e9es le 23\u00a0mai en vue d'une r\u00e9vision de la directive sur les services de m\u00e9dia audiovisuels. Il s'agit d'un v\u00e9ritable changement de paradigme, avec l'obligation pour un op\u00e9rateur de vid\u00e9os \u00e0 la demande ou une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision d'appliquer les r\u00e8gles fran\u00e7aises d'investissement dans la production d\u00e8s lors qu'ils diffusent en France, l'instauration d'un quota minimum de 30\u00a0% d'\u0153uvres europ\u00e9ennes dans les catalogues et la responsabilisation des plates-formes de partage de vid\u00e9os, y compris les r\u00e9seaux sociaux, en mati\u00e8re de protection des jeunes publics et de lutte contre la diffusion des contenus haineux. Dans le cadre de la r\u00e9vision de la directive sur le droit d'auteur, nous d\u00e9fendons aussi le droit \u00e0 une juste r\u00e9mun\u00e9ration des cr\u00e9ateurs et un meilleur partage de la valeur entre les plates-formes et les producteurs de contenus.<br><br>Je me rendrai de nouveau \u00e0 Bruxelles ce vendredi et vous remercie, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, pour votre pr\u00e9cieux soutien sur l'ensemble de ces questions d'importance pour la France, pays de l'exception culturelle. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/11/2017", "pageJO": "5717"}}}}