{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2789", "identifiant": {"numero": "2789", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation de l'h\u00f4pital public face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718926", "mandatRef": "PM722502"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/03/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE L'H\u00d4PITAL PUBLIC FACE \u00c0 L'\u00c9PID\u00c9MIE <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>\u00c0 la lumi\u00e8re de ce drame, nous red\u00e9couvrons combien la sant\u00e9 est un bien commun et combien elle suppose des services publics forts et dans la pl\u00e9nitude de leurs capacit\u00e9s. Nos soignants feront face, ils feront bloc \u2013\u00a0mais il faut les \u00e9couter, les aider, lever toute entrave, suspendre les op\u00e9rations de suppression et de r\u00e9duction en cours pour permettre \u00e0 l'h\u00f4pital de s'organiser\u00a0; il faut apporter \u00e0 celui-ci de la tr\u00e9sorerie, afin notamment d'acheter du mat\u00e9riel. Les \u00e9loges doivent, autant que possible, se traduire par des actes\u00a0: un protocole particulier pour le suivi des soignants\u00a0; quand cela est possible, un plan ambitieux d'embauche de personnel, notamment d'agents de service afin d'assurer le plus haut niveau d'hygi\u00e8ne possible. Ne serait-il pas temps de sortir de la politique de compression de personnel et de d\u00e9gager de r\u00e9elles marges de man\u0153uvre au moyen d'un projet de loi de financement rectificative de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\u00a0?<br><br>D'autre part, la distribution au compte-gouttes ne rassure pas. Sans attenter \u00e0 la ma\u00eetrise des stocks, ne faudrait-il pas r\u00e9pondre davantage aux demandes de mat\u00e9riel, de gants st\u00e9riles et non st\u00e9riles, de masques en faisant confiance aux soignants, en ville comme \u00e0 l'h\u00f4pital, pour que ce mat\u00e9riel soit utilis\u00e9 de mani\u00e8re adapt\u00e9e aux n\u00e9cessit\u00e9s et aux consignes\u00a0? Pourriez-vous clarifier votre politique d'approvisionnement\u00a0? S'agissant des respirateurs, ne serait-il pas envisageable de mobiliser certaines industries qui auraient la capacit\u00e9 de s'adapter pour en produire\u00a0?<br><br>Troisi\u00e8me question\u00a0: il existe aujourd'hui plusieurs outils et savoir-faire susceptibles d'\u00eatre organis\u00e9s au sein d'un p\u00f4le au service d'une politique publique du m\u00e9dicament. Par exemple, dans la r\u00e9gion lyonnaise, un laboratoire se trouve aujourd'hui sans repreneur. Comptez-vous les mobiliser, voire les r\u00e9quisitionner pour produire les m\u00e9dicaments dont nous avons besoin\u00a0? Quel contr\u00f4le exercez-vous sur les prix afin de lutter contre d'\u00e9ventuels profiteurs de la crise\u00a0? Qu'en est-il, par exemple, de la marge sur les tests relatifs au Covid-19\u00a0? Enfin, et m\u00eame si une r\u00e9orientation profonde de la politique en la mati\u00e8re serait n\u00e9cessaire, avez-vous d'ores et d\u00e9j\u00e0 pris des dispositions en vue de r\u00e9pondre aux besoins des chercheurs\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Pour ce qui concerne le financement, je r\u00e9pondrai en paraphrasant le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0: \u00ab\u00a0Quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb. La question n'est pas de savoir combien cela va nous co\u00fbter, elle est de savoir comment d\u00e9penser\u00a0: comment accompagner la recherche, comment accompagner les soins\u2026 Jamais vous n'entendrez de notre part le moindre mot concernant d'\u00e9ventuelles restrictions budg\u00e9taires, alors que nous faisons face \u00e0 une crise sanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent, et que nos soignants sont depuis des semaines mobilis\u00e9s vingt-quatre heures sur vingt-quatre pour sauver des vies. La question ne se pose m\u00eame pas. S'il nous est arriv\u00e9, en plusieurs occasions par le pass\u00e9, de d\u00e9battre des questions budg\u00e9taires, aujourd'hui, je le r\u00e9p\u00e8te, la question ne se pose pas.<br><br>Vous avez pos\u00e9 beaucoup de questions, monsieur le d\u00e9put\u00e9, et je souhaiterais r\u00e9pondre de mani\u00e8re factuelle \u00e0 quelques-unes. S'agissant des respirateurs, la France a pass\u00e9 une commande publique pour acqu\u00e9rir 1\u00a0132\u00a0respirateurs aupr\u00e8s d'une entreprise fran\u00e7aise. Les stocks \u00e9tant disponibles, nous avons pu r\u00e9cup\u00e9rer cette quantit\u00e9 de respirateurs, ce qui va nous permettre de monter en charge et d'augmenter le nombre de lits de r\u00e9animation, notamment dans le cadre des h\u00f4pitaux de campagne que nous pourrions \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 construire, comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas \u00e0 proximit\u00e9 de Mulhouse, o\u00f9 la construction d'un h\u00f4pital militaire de campagne a d\u00e9but\u00e9 afin de venir en aide aux h\u00f4pitaux de la r\u00e9gion Grand Est.<br><br>Pour la premi\u00e8re fois, nous avons proc\u00e9d\u00e9 \u2013\u00a0et je sais que vous y serez sensible, monsieur Dharr\u00e9ville\u00a0\u2013 \u00e0 une r\u00e9quisition totale des stocks et des capacit\u00e9s de production de masques et de mat\u00e9riels de protection dans notre pays, ce qui montre notre d\u00e9termination. Nous avons pass\u00e9 une commande publique aupr\u00e8s de la totalit\u00e9 des entreprises fran\u00e7aises qui fabriquent des masques pour qu'elles en produisent vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0; la capacit\u00e9 de production est d\u00e9sormais de 8\u00a0millions d'exemplaires par semaine \u2013\u00a0voil\u00e0 un autre chiffre que je vous livre en toute transparence.<br><br>J'ai sign\u00e9 un d\u00e9cret qui plafonne le prix de vente des solutions hydroalcooliques, afin d'\u00e9viter l'inflation des prix \u2013\u00a0on avait commenc\u00e9 \u00e0 constater des augmentations allant jusqu'\u00e0 une multiplication par vingt-cinq du jour au lendemain dans certaines officines. J'ai autoris\u00e9, par d\u00e9rogation, tous les pharmaciens qui le peuvent \u00e0 produire leur propre gel hydroalcoolique. On observe aussi des mouvements de solidarit\u00e9 de la part des entreprises. Le groupe LVMH Mo\u00ebt Hennessy Louis Vuitton, par exemple, s'est mis \u00e0 produire du gel hydroalcoolique, qu'il met gracieusement \u00e0 la disposition des h\u00f4pitaux\u00a0; des entreprises du textile ou du papier r\u00e9orientent quant \u00e0 elles leur production vers la fabrication de masques.<br><br>Enfin, je l'affirme haut et fort, s'il s'av\u00e9rait qu'un m\u00e9dicament permette de soigner correctement les Fran\u00e7ais, non seulement nous proc\u00e9derions \u00e0 sa production massive, mais nous nous assurerions aussi que cette production b\u00e9n\u00e9ficierait aux patients fran\u00e7ais. Bien \u00e9videmment, il existe des enjeux de solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, mais je ne peux malheureusement pas tout d'expliquer ici \u2013\u00a0d'autant que j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trop long. Sachez n\u00e9anmoins qu'hier soir encore, je discutais avec mon homologue allemand du r\u00f4le des entreprises de biotechnologie dans la production des traitements indispensables pour sauver des vies.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/03/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/03/2020", "pageJO": "2481"}}}}