{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1644", "identifiant": {"numero": "1644", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique \u00e9conomique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722390", "mandatRef": "PM723560"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/02/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Josiane Corneloup.<br><br><strong>Mme\u00a0Josiane Corneloup. </strong>En pr\u00e9ambule, je souhaite d\u00e9noncer la hausse des actes antis\u00e9mites dont la France est victime. C'est intol\u00e9rable et c'est une infamie. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i> <br><br>La R\u00e9publique doit \u00eatre exemplaire et doit punir les coupables de ces actes.<br><br>Monsieur le Premier ministre, le rapport annuel de la Cour des comptes vient d'\u00eatre publi\u00e9, et le moins que l'on puisse dire, c'est qu'il ne donne pas quitus \u00e0 la politique \u00e9conomique de votre gouvernement. <br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Josiane Corneloup. </strong>Votre gouvernement fait preuve d'un laxisme budg\u00e9taire majeur\u00a0: tous les voyants sont au rouge. Incapable de sortir de la crise des gilets jaunes que votre gouvernement a provoqu\u00e9e, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 de fa\u00e7on pr\u00e9cipit\u00e9e des mesures que la Cour des comptes chiffre \u00e0 quelque 11\u00a0milliards d'euros, ouvrant ainsi grandes les vannes de la d\u00e9pense publique. Le r\u00e9sultat, c'est une aggravation de notre d\u00e9ficit budg\u00e9taire que vous aurez bien du mal \u00e0 contenir \u00e0 3,2\u00a0%, d'autant que les pr\u00e9visions de croissance ont \u00e9t\u00e9 revues \u00e0 la baisse\u00a0: 1,3\u00a0% cette ann\u00e9e, l'un des taux les plus faibles de la zone euro\u00a0! <br><br>Pire, le budget que vous avez propos\u00e9 est manifestement insinc\u00e8re. Toujours plus de d\u00e9penses publiques\u00a0: une augmentation de 44\u00a0milliards en 2018-2019, et un d\u00e9ficit budg\u00e9taire qui devient pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e le premier et le pire en Europe. C'est une distinction dont notre pays se serait bien pass\u00e9.<br><br>Votre gouvernement, monsieur le Premier ministre, est incapable d'engager les r\u00e9formes structurelles indispensables qui permettraient de r\u00e9duire notre d\u00e9ficit, comme l'ont fait les autres pays europ\u00e9ens. Si une nouvelle crise financi\u00e8re survenait, sur fond de remont\u00e9e des taux directeurs, notamment am\u00e9ricains, notre pays serait incapable d'y faire face. <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Josiane Corneloup. </strong>Jamais il n'y a eu autant de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, affectant directement le pouvoir d'achat de nos concitoyens, en particulier celui des plus faibles. La seule solution pour baisser durablement les imp\u00f4ts des Fran\u00e7ais est de lutter contre le gaspillage de l'argent public. Quand allez-vous enfin prendre conscience de l'urgence \u00e0 agir, en pr\u00e9sentant le plan de r\u00e9duction majeure de la d\u00e9pense publique qu'appelle notre pays\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Aupr\u00e8s du ministre de l'inaction\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics. </i>Le rapport annuel de la Cour des comptes est un exercice d'exigence, c'est un exercice d\u00e9mocratique qui engage chacune des majorit\u00e9s, mais aussi chacun des parlementaires \u00e0 porter un regard r\u00e9trospectif sur l'ex\u00e9cution budg\u00e9taire. <br><br>Vous ne serez pas surprise, madame la d\u00e9put\u00e9e, que le Gouvernement ne partage pas l'appr\u00e9ciation que vous portez sur ce rapport. <br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> \u00c9videmment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Ce rapport souligne les efforts que nous avons accomplis afin de pr\u00e9senter des comptes plus sinc\u00e8res. Il souligne les efforts que nous avons accomplis pour ma\u00eetriser les d\u00e9penses. <br><br>Il d\u00e9montre, d\u00e8s lors qu'il a \u00e9t\u00e9 lu, que notre pays peut aujourd'hui se targuer de ma\u00eetriser l'\u00e9volution de ses d\u00e9penses de fonctionnement\u00a0; que, pour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, nous ayons eu un taux de croissance sup\u00e9rieur \u00e0 1,5\u00a0%\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous ne savez pas lire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026que, pour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, nous respections les engagements communautaires, et que nous travaillions \u00e0 respecter les engagements pris par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de r\u00e9duire de 5\u00a0points de PIB la dette publique et de 3\u00a0points de PIB les d\u00e9penses publiques, et de diminuer \u00e9galement les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires. Parce que la marque de fabrique de ce gouvernement est la diminution des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires qui p\u00e8sent sur les Fran\u00e7ais, alors que la marque politique de votre famille, lorsque vous \u00e9tiez aux responsabilit\u00e9s, \u00e9tait de les augmenter. <i>(Exclamations</i> sur les bancs du groupe LR.)<br><br>Vous nous appelez, madame la d\u00e9put\u00e9e, \u00e0 mener des r\u00e9formes structurelles. C'est ce que nous faisons. Nous l'avons fait en mati\u00e8re de transports\u00a0; nous le faisons en mati\u00e8re d'action publique\u00a0; nous le faisons en r\u00e9formant le syst\u00e8me de soins, tout en garantissant la pr\u00e9sence d'h\u00f4pitaux sur l'ensemble du territoire. Nous r\u00e9alisons des \u00e9conomies, nous ma\u00eetrisons les d\u00e9penses de fonctionnement, tout en finan\u00e7ant les priorit\u00e9s qui sont celles du Gouvernement et en garantissant la solidarit\u00e9. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Demandez aux Fran\u00e7ais ce qu'ils en pensent\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Prenez le temps, madame la d\u00e9put\u00e9e, de regarder ce que nous avons fait. Vous verrez alors que la diff\u00e9rence entre ce que nous faisons et ce que vous dites est manifeste. <i>(Exclamations persistantes</i> sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Personne ne vous croit plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Permettez-moi enfin, madame la d\u00e9put\u00e9e, de terminer par une interrogation. Vous nous appelez \u00e0 r\u00e9duire les d\u00e9penses, votre famille politique interpelle syst\u00e9matiquement le Gouvernement en nous disant \u00ab\u00a0R\u00e9duisez les d\u00e9penses!\u00a0\u00bb. Mais j'ai en t\u00eate que, \u00e0 l'occasion de l'examen du projet de loi de finances, la totalit\u00e9 des amendements que vous aviez propos\u00e9s repr\u00e9sentait plusieurs dizaines de milliards d'euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires. Vous n'avez jamais dit comment vous les auriez financ\u00e9es. (Exclamations <i>sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/02/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/02/2019", "pageJO": "1056"}}}}