{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG622", "identifiant": {"numero": "622", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "formation professionnelle et apprentissage", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "financement de l'apprentissage par les r\u00e9gions"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721418", "mandatRef": "PM723268"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FINANCEMENT DE L'APPRENTISSAGE PAR LES R\u00c9GIONS <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Mignola, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Mignola. </strong>Madame la ministre du travail, Paul Bocuse, Max Gallo, Pierre B\u00e9r\u00e9govoy et tant d'autres, qui ont fait briller la France et honor\u00e9 la R\u00e9publique, ont commenc\u00e9 par l'apprentissage et \u00e9taient titulaires d'un CAP, un certificat d'aptitude professionnelle. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM ainsi que sur quelques bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br><br>Quand on veut lutter contre le ch\u00f4mage de masse et pour l'\u00e9galit\u00e9 des chances, on soutient l'apprentissage\u00a0! Quand on veut cr\u00e9er des emplois, quand on veut valoriser le travail, on ne consid\u00e8re pas \u2013\u00a0j'insiste\u00a0\u2013 que le CAP d'ajusteur-monteur est une insulte\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM ainsi que sur quelques bancs des groupes UDI-Agir, NG et FI. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Le CAP, c'est un honneur, c'est une perspective, c'est un avenir, c'est le travail, et chacun doit le respecter\u00a0! L'apprentissage doit devenir le parcours VIP \u2013\u00a0au sens de voie d'int\u00e9gration professionnelle\u00a0\u2013 pour entrer dans une bo\u00eete ou pour en cr\u00e9er une, pour \u00eatre s\u00fbr d'acc\u00e9der \u00e0 la r\u00e9ussite. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Mes chers coll\u00e8gues, quand vous aurez embauch\u00e9 autant de CAP que j'en ai embauch\u00e9s dans ma carri\u00e8re professionnelle, vous aurez le droit de m'interrompre\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et la phrase de Macron sur les illettr\u00e9s, vous l'avez oubli\u00e9e\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Mignola. </strong>Madame la ministre, vous vous appr\u00eatez \u00e0 confier le pilotage de l'apprentissage aux branches\u00a0: c'est une bonne id\u00e9e parce que c'est bien aux entreprises d'octroyer les formations aux futurs salari\u00e9s qu'elles sont cens\u00e9es embaucher. On pourrait toutefois craindre que certains petits CFA \u2013\u00a0centres de formation d'apprentis\u00a0\u2013 n'en souffrent, ici ou l\u00e0, sur des territoires moins pourvus en entreprises. Il est donc important que les r\u00e9gions soient impliqu\u00e9es. Vous l'avez entendu et vous leur octroyez 250\u00a0millions d'euros pour veiller \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et \u00e0 l'\u00e9quilibre territorial.<br><br>Cela \u00e9tant, les situations sont tr\u00e8s disparates entre les r\u00e9gions\u00a0: certaines utilisent tout l'argent qui leur est vers\u00e9 au titre de l'apprentissage pour faire de l'apprentissage\u00a0; d'autres consacrent une partie de cet argent \u00e0 autre chose.<br><br>Comment veillerez-vous \u00e0 faire respecter, en tout point du territoire, l'\u00e9gal traitement entre tous les jeunes\u00a0? Quel contrat de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale proposerez-vous \u00e0 toutes les collectivit\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes MODEM et REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre du travail. </i>Monsieur Mignola, vous avez raison, il faut d\u00e9cr\u00e9ter la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour notre jeunesse. La mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, cela englobe les branches, les partenaires sociaux, les entreprises, les r\u00e9gions, les services d'orientation, les familles et les jeunes. Dans cet esprit, avec le Premier ministre, le ministre de l'\u00e9ducation nationale et la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche, nous avons la volont\u00e9, \u00e0 travers la r\u00e9forme que nous avons annonc\u00e9e, de conforter le r\u00f4le des r\u00e9gions dans quatre champs.<br><br>La premi\u00e8re mesure est une responsabilit\u00e9 r\u00e9gionale pour faciliter la relation entre les entreprises et l'\u00e9cole, ainsi que l'information en mati\u00e8re d'orientation. Ce sera fait en coop\u00e9ration avec les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es.<br><br>La deuxi\u00e8me mesure porte sur l'investissement\u00a0: nous confortons la dotation de 180\u00a0millions d'euros aux r\u00e9gions \u2013\u00a0c'est une dotation dynamique\u00a0\u2013 pour financer les cr\u00e9ations, les ouvertures et les r\u00e9novations de CFA, les centres de formation d'apprentis, comme cela est fait par ailleurs pour les lyc\u00e9es professionnels. Avec Jean-Michel Blanquer, nous souhaitons d\u00e9velopper l'id\u00e9e, \u00e0 laquelle beaucoup de r\u00e9gions sont sensibles, de constituer des plateaux techniques communs pour les apprentis, les \u00e9l\u00e8ves, les \u00e9tudiants, les stagiaires de la formation continue et les demandeurs d'emploi.<br><br>Le troisi\u00e8me point est la mobilit\u00e9. Les r\u00e9gions \u00e9tant responsables en la mati\u00e8re, nous les aiderons en accordant 500\u00a0euros \u00e0 chaque jeune passant le permis de conduire.<br><br>Le quatri\u00e8me point est l'am\u00e9nagement du territoire. L'\u00e9quit\u00e9 se fera par le co\u00fbt au contrat\u00a0: ce sera la garantie, pour l'artisan comme pour la grande entreprise, que le financement soit \u00e0 un seul niveau sur le plan national, alors qu'il existe actuellement une grande iniquit\u00e9.<br><br>Par ailleurs, avec les 250\u00a0millions d'euros suppl\u00e9mentaires accord\u00e9s aux r\u00e9gions, celles-ci pourront par exemple, pour une formation de cuisinier co\u00fbtant 7\u00a0000\u00a0euros, accorder \u00e0 leur initiative 9\u00a0000\u00a0euros dans une zone rurale parce que celle-ci compte moins d'apprentis\u00a0; elles pourront \u00e9galement assurer un accompagnement social dans un quartier prioritaire de la politique de la ville.<br><br>Nous comptons sur les r\u00e9gions mais vous avez raison de vous inqui\u00e9ter car la moiti\u00e9 d'entre elles financent moins que le produit de la taxe d'apprentissage \u2013\u00a0c'est le cas de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, dont vous \u00eates \u00e9lu\u00a0! Je comprends donc votre inqui\u00e9tude et j'attends maintenant des r\u00e9gions qu'elles se mobilisent toutes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM ainsi que sur plusieurs bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/02/2018", "pageJO": "1325"}}}}