{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1060", "identifiant": {"numero": "1060", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "moyens des services de renseignement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722292", "mandatRef": "PM723530"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOYENS DES SERVICES DE RENSEIGNEMENT <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thomas Rudigoz, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz. </strong>Monsieur le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur, en d\u00e9but de semaine, les services de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure ont men\u00e9 une vaste op\u00e9ration dans les milieux d'extr\u00eame droite \u00e0 travers l'ensemble du pays. Ainsi, dix individus ont pu \u00eatre interpell\u00e9s et sont toujours en garde \u00e0 vue. Les premiers \u00e9l\u00e9ments laissent \u00e0 penser qu'ils souhaitaient s'en prendre \u00e0 nos concitoyens de confession musulmane, comme vient de le rappeler notre coll\u00e8gue du groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> \u00c7a n'a rien \u00e0 voir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz. </strong>Il y a un an d\u00e9j\u00e0, un projet d'attentat par un groupuscule d'extr\u00eame droite avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9 par vos services, monsieur le ministre d'\u00c9tat, dans le Sud de la France. Cette succession d'\u00e9v\u00e9nements vient nous rappeler combien le risque terroriste provenant des groupuscules d'extr\u00eame droite est bel et bien r\u00e9el et pr\u00e9sent sur l'ensemble du territoire national.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Teissier.</strong> Et les <i>black blocs</i>\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz. </strong>C'est pourquoi, mes chers coll\u00e8gues, je tiens \u00e0 rendre un hommage appuy\u00e9 \u00e0 toutes nos forces de s\u00e9curit\u00e9, tout particuli\u00e8rement \u00e0 nos services de renseignement, qui se mobilisent partout pour combattre toutes les menaces terroristes pesant sur notre pays. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>En effet, nous avons tous ici parfaitement conscience de l'\u00e9tat de la menace, qui reste tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e dans notre pays. Celle-ci est malheureusement prot\u00e9iforme, de la radicalisation djihadiste \u00e0 l'ultra-droite en passant par les <i>black blocs</i> d'extr\u00eame gauche. (\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.) Mais toutes, finalement, partagent le m\u00eame objectif\u00a0: briser notre unit\u00e9 nationale et r\u00e9publicaine.<br><br>Depuis un an maintenant, notre majorit\u00e9, aux c\u00f4t\u00e9s du Gouvernement et du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, assume la difficile t\u00e2che de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais et de leur permettre de vivre en paix. Du vote de la loi renfor\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la lutte contre le terrorisme \u00e0 l'augmentation des budgets du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur en passant par le recrutement sans pr\u00e9c\u00e9dent de policiers, de gendarmes et d'agents de renseignement, nous agissons, mes chers coll\u00e8gues, pour faire face \u00e0 cette menace.<br><br>N\u00e9anmoins, les chantiers sont encore nombreux pour atteindre l'objectif fix\u00e9. Monsieur le ministre d'\u00c9tat, quelles actions comptez-vous mener afin de conforter les services de renseignement fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur . </i>Monsieur Rudigoz, vous l'avez rappel\u00e9, dix personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es samedi dernier, sur l'ensemble du territoire national, dans le cadre d'une information judiciaire ouverte le 14\u00a0juin dernier.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Donc tout va bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Elles avaient l'intention de fomenter un certain nombre d'actions contre la communaut\u00e9 musulmane. J'ai eu l'occasion de le dire la semaine derni\u00e8re au S\u00e9nat\u00a0: nous ne laisserons personne mener des projets d'actions violentes contre aucun de nos concitoyens.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Chalas et M.\u00a0Thomas Rudigoz .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guy Teissier.</strong> Gonflette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Nous voulons que celles et ceux qui veulent commettre des actes contre la communaut\u00e9 musulmane soient arr\u00eat\u00e9s et sanctionn\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Sa\u00efd Ahamada.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Nous voulons que celles et ceux qui entendent mener des actes \u00e0 l'encontre de la communaut\u00e9 juive soient arr\u00eat\u00e9s et sanctionn\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Nous voulons que celles et ceux qui entendent commettre des actes contre des chr\u00e9tiens soient arr\u00eat\u00e9s et sanctionn\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Oui, notre loi est celle de l'ordre r\u00e9publicain, un ordre qui prot\u00e8ge l'ensemble de nos concitoyens, quelle que soit leur sensibilit\u00e9 politique, philosophique ou religieuse ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Bisounours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>C'est cela qui fonde notre R\u00e9publique\u00a0: nous voulons vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 apais\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Pour l'instant, vous avez \u00e9chou\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Toutes celles et tous ceux qui veulent effectivement semer le trouble et la haine dans cette soci\u00e9t\u00e9 seront arr\u00eat\u00e9s et jug\u00e9s\u00a0! <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et UDI-Agir.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "28/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/06/2018", "pageJO": "6796"}}}}