{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2944", "identifiant": {"numero": "2944", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement maternel et primaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9ouverture des \u00e9coles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA340853", "mandatRef": "PM722534"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9OUVERTURE DES \u00c9COLES <a name=PG17></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc. </strong>Le 16\u00a0mars, la fermeture des \u00e9tablissements scolaires a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9cision relativement facile \u00e0 appliquer. Il a fallu repenser les modalit\u00e9s de l'enseignement, \u00e0 distance et le plus souvent sous forme d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e. Avec une implication tr\u00e8s forte de nos enseignants, que nous saluons, avec l'aide de nombreuses collectivit\u00e9s qui ont pr\u00eat\u00e9 des ordinateurs ou des tablettes num\u00e9riques aux familles n'en disposant pas, la continuit\u00e9 p\u00e9dagogique est depuis assur\u00e9e.<br><br>Jusqu'\u00e0 cette d\u00e9cision d'un retour \u00e0 l'\u00e9cole le 11\u00a0mai\u2026 Il est beaucoup plus compliqu\u00e9 de rouvrir une \u00e9cole en p\u00e9riode d'\u00e9pid\u00e9mie que de la fermer et d'organiser les enseignements autrement. S'appuyant sur le volontariat des familles, ce retour \u00e0 l'\u00e9cole ne permettra pas de r\u00e9cup\u00e9rer tous les d\u00e9crocheurs qui s'en sont \u00e9loign\u00e9s. Les maires sont en premi\u00e8re ligne pour repenser l'accueil \u00e0 l'\u00e9cole\u00a0: fonctionnement de la garderie, red\u00e9marrage de la cantine, travaux en urgence pour cr\u00e9er des points d'eau ou pour am\u00e9nager des sanitaires \u2013\u00a0le tout, souvent, avec une partie du personnel municipal qui n'a pas pu reprendre son poste.<br><br>La situation actuelle cr\u00e9e beaucoup de confusion et d'angoisse chez les parents. Les enseignants eux-m\u00eames nous disent que s'ils arrivent \u00e0 envisager le retour de trois niveaux le 12\u00a0mai, ils ne voient pas comment un retour simultan\u00e9 des huit niveaux sera possible le 25\u00a0mai.<br><br>Monsieur le Premier ministre, j'ai trois questions pr\u00e9cises \u00e0 vous poser. Premi\u00e8rement, pouvez-vous assurer \u00e0 chaque enseignant qu'il sera dot\u00e9 en masques, fournis par sa direction acad\u00e9mique, d\u00e8s le 11\u00a0mai\u00a0? Deuxi\u00e8mement, allez-vous accepter les amendements au projet de loi qui est discut\u00e9 cette semaine, afin de clarifier la situation et de d\u00e9gager totalement la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale des maires par rapport \u00e0 la d\u00e9cision de rouvrir les \u00e9coles\u00a0? Troisi\u00e8mement, comment envisagez-vous le d\u00e9roulement de l'ann\u00e9e scolaire 2020-2021\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Vous avez d\u00e9but\u00e9 votre intervention en affirmant que l'entr\u00e9e dans le confinement avait \u00e9t\u00e9 facile. Cela n'a pas \u00e9t\u00e9 si facile que cela. Je vous renvoie aux d\u00e9bats que nous avons eus il y a deux mois\u00a0: nombreux sont ceux qui ont alors exprim\u00e9 leurs doutes, leur scepticisme concernant la capacit\u00e9 d'adaptation de l'\u00e9ducation nationale. Deux mois apr\u00e8s, et je vous en remercie, vous jugez que cela a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi gr\u00e2ce, en effet, \u00e0 l'engagement des professeurs ainsi qu'\u00e0 l'organisation de l'\u00e9ducation nationale \u00e0 tous les niveaux. J'esp\u00e8re que, dans deux mois, vous saluerez la fa\u00e7on dont se sera d\u00e9roul\u00e9 le d\u00e9confinement. Peut-\u00eatre aurez-vous alors oubli\u00e9 certaines critiques un peu acerbes qui s'expriment aujourd'hui.<br><br>Je vous le dis\u00a0: rien n'est facile dans la t\u00e2che qui nous attend. Si tel \u00e9tait le cas, cela se saurait. Nous avons des contacts avec des ministres de l'ensemble de l'Europe, avec des professionnels du monde entier, notamment issus de pays francophones. Tous sont confront\u00e9s aux m\u00eames difficult\u00e9s, que chacun peut \u00e9num\u00e9rer \u2013\u00a0un sport assez facile. La vraie difficult\u00e9 est, pour chaque d\u00e9cision que nous prenons, d'en \u00e9valuer les avantages et les inconv\u00e9nients.<br><br>C'est \u00e0 cette aune que je vais r\u00e9pondre \u00e0 vos trois questions. D'abord, oui, les masques seront fournis\u00a0: nous avons r\u00e9alis\u00e9 tout un travail logistique, durant plusieurs semaines, pour les obtenir et pour les distribuer. De toute fa\u00e7on, une \u00e9cole n'ouvrira pas si elle ne dispose pas de masques le moment venu. Nous avons fait en sorte que les \u00e9coles aient leurs masques le 11\u00a0mai et les coll\u00e8ges le 18. Pour ce qui est, ensuite, du r\u00e9gime de responsabilit\u00e9 des maires, le Premier ministre a r\u00e9pondu\u00a0: il n'y a pas de risque particulier pour eux dans le pr\u00e9sent contexte. Les deux chambres en d\u00e9battront. <br><br>Enfin, votre question sur l'ann\u00e9e 2020-2021 est tr\u00e8s importante car cette ann\u00e9e-l\u00e0 ne sera pas identique aux pr\u00e9c\u00e9dentes. Soit le virus aura disparu, on peut l'esp\u00e9rer\u00a0: d\u00e8s lors, il faudra tenir compte des retards subis par les \u00e9l\u00e8ves. Soit le virus sera toujours pr\u00e9sent et ce que nous aurons fait en mai et juin nous sera tr\u00e8s utile pour d\u00e9finir une vision mixte, hybride et, je crois, r\u00e9ussie de la scolarit\u00e9 des enfants. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure.</strong> Exactement\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020", "pageJO": "3023"}}}}