{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4553", "identifiant": {"numero": "4553", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Bilan de la COP26 pour les pays les moins d\u00e9velopp\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722110", "mandatRef": "PM723474"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/11/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BILAN DE LA COP26 POUR LES PAYS LES MOINS D\u00c9VELOPP\u00c9S <a name=PG18></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Wulfranc.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>L'urgence climatique renvoie bien s\u00fbr \u00e0 l'urgence d'une vie digne pour les populations des pays les moins d\u00e9velopp\u00e9s\u00a0: c'est ce cri qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00e0 la COP26 de Glasgow. Alors que les stands rivalisaient d'innovations techniques que les groupes priv\u00e9s internationaux d\u00e9veloppent pour garantir la durabilit\u00e9 d'une \u00e9conomie lib\u00e9rale verdie \u2013\u00a0et les profits substantiels qui vont avec\u00a0!\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Guy Teissier.</strong> Oh, le gros mot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>\u2026au prix de g\u00e2chis comme celui de la papeterie Chapelle Darblay qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, aucune prise en compte par les pays riches de la n\u00e9cessit\u00e9 d'un traitement \u00e9quitable des \u00e9normes besoins des pays les moins d\u00e9velopp\u00e9s ne s'est fait entendre. L'engagement de 100\u00a0milliards de dollars de dotations, qui date de plusieurs ann\u00e9es, ne sera pas honor\u00e9 avant 2023, et le sera majoritairement sous la forme de pr\u00eats remboursables\u00a0; il ne parviendra pas \u00e0 assurer l'\u00e9quilibre entre l'adaptation au changement climatique et la transition \u00e9cologique. Les populations de ces pays sont, en ce moment m\u00eame, frapp\u00e9es par des inondations et des s\u00e9cheresses extr\u00eames, qui d\u00e9truisent les infrastructures et l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau et \u00e0 la nourriture, ce qui conduira in\u00e9luctablement \u00e0 grossir les rangs des r\u00e9fugi\u00e9s et des exil\u00e9s.<br><br>\u00c0 l'aube de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne, les d\u00e9put\u00e9s communistes du groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine demandent quelle action la France conduira-t-elle pour augmenter et requalifier tr\u00e8s significativement la dotation climatique aux pays les moins d\u00e9velopp\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR et sur quelques bancs des groupes SOC et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9. </i>La transition \u00e9cologique doit \u00e9videmment nous rassembler car c'est sans doute la seule urgence pour pr\u00e9server notre qualit\u00e9 de vie, notre sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations futures ici et ailleurs, partout dans le monde. Depuis le d\u00e9but du quinquennat, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a tenu \u00e0 cet \u00e9gard un engagement tr\u00e8s fort en faisant de la diplomatie environnementale une vraie priorit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il a chang\u00e9 cent fois d'avis sur tous les sujets\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Cet engagement ne se d\u00e9ment pas et se retrouve \u00e9galement au niveau national dans nos politiques et dans les moyens que nous d\u00e9ployons, car l\u00e0 est la seule l\u00e9gitimit\u00e9 qui vaille, au-del\u00e0 de cette parole internationale exprim\u00e9e encore dans les n\u00e9gociations qui viennent de s'achever dans le cadre de la COP26.<br><br>La France a accueilli, en 2021, deux \u00e9v\u00e9nements majeurs, le <i>One Planet Summit</i> en janvier et le congr\u00e8s mondial de la nature en septembre, ce qui repr\u00e9sente un effort consid\u00e9rable dans le contexte de crise sanitaire. Ces rendez-vous ont redonn\u00e9 toute sa place \u00e0 la mobilisation internationale sur ces enjeux essentiels, le calendrier exceptionnel de la COP26 devant nous amener \u00e0 la COP15 biodiversit\u00e9.<br><br>La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne donnera \u00e0 notre pays une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re. Nous tenons dans l'ensemble de ces n\u00e9gociations une place importante, nous sommes vus et attendus comme un pays moteur de l'ambition environnementale. Qu'il s'agisse de la sortie des \u00e9nergies fossiles ou de la lutte contre la d\u00e9forestation, la France ne se paie pas de mots et assume largement sa part des engagements pris \u00e0 la COP26 puisque, sur les 100\u00a0milliards de dollars attendus \u00e0 l'horizon de 2023, elle a rehauss\u00e9 son ambition \u00e0 hauteur de 6\u00a0milliards de dollars. Voil\u00e0 des actes par lesquels, au travers de la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Oh, \u00e7a va\u00a0! Il faut arr\u00eater\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026et des grands instruments institutionnels, nous aidons les pays en d\u00e9veloppement. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Depuis Copenhague, rien n'a boug\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Wulfranc.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, vous comprenez bien qu'au moment o\u00f9 certains poussent des cris d'orfraie et souhaitent b\u00e2tir des murs aux fronti\u00e8res de l'Europe, la France ne peut se soustraire \u00e0 cette mission\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/11/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/11/2021", "pageJO": "10694"}}}}