{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1033", "identifiant": {"numero": "1033", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "eau potable \u00e0 La R\u00e9union"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721046", "mandatRef": "PM723154"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (M. le SE aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (M. le SE aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EAU POTABLE \u00c0 LA R\u00c9UNION <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Bassire, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Bassire. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M. le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. L'Europe impose aux collectivit\u00e9s la potabilisation de l'eau sous peine de sanctions. Si louable soit-il, cet objectif me semble compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 du terrain, s'agissant de La\u00a0R\u00e9union.<br><br>En effet, la communaut\u00e9 d'agglom\u00e9ration du Sud a vot\u00e9, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2017, un montant total de 239\u00a0millions d'euros d'investissements, dont 46\u00a0millions pour les stations de potabilisation. Oui, rendre l'eau potable a un co\u00fbt \u00e9lev\u00e9. Mais, \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, la moiti\u00e9 de l'eau pomp\u00e9e \u00e0 la source est perdue dans des tuyaux ab\u00eem\u00e9s et obsol\u00e8tes avant d'arriver au robinet et une partie de ce qui reste est utilis\u00e9e pour les besoins de l'agriculture, pour arroser les jardins et les espaces verts, ou pour les besoins domestiques.<br><br>Dans de telles circonstances, ne faut-il pas en priorit\u00e9 renouveler nos canalisations, plut\u00f4t que de d\u00e9penser de telles sommes pour gaspiller de l'eau rendue potable \u00e0 grands frais\u00a0? Ce sont les usagers qui paient l'eau potable et, si depuis quelques ann\u00e9es, leur consommation reste stable, leurs factures, elles, ne cessent de s'alourdir.<br><br>En ao\u00fbt\u00a02017, des actions pour une meilleure gestion de la ressource en eau ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es, notamment celle de \u00ab\u00a0poursuivre les investissements avec les collectivit\u00e9s pour accentuer la maintenance des r\u00e9seaux, afin de r\u00e9duire au maximum les fuites dans les canalisations\u00a0\u00bb. Vous le comprendrez, je partage cet objectif. On ne peut pas accepter que des centaines de millions d'euros soient investies dans des stations de potabilisation avant que 100\u00a0% de nos canalisations soient renouvel\u00e9es. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LR.)</i><br><br>Monsieur le ministre, pour des investissements plus rationnels, et pour \u00e9pargner le pouvoir d'achat des m\u00e9nages ultramarins, nous avons besoin que vous vous engagiez, d'une part \u00e0 lancer un v\u00e9ritable plan d'urgence pour financer, d'ici \u00e0 2022, le renouvellement de l'ensemble des canalisations obsol\u00e8tes en outre-mer, d'autre part, \u00e0 d\u00e9fendre aupr\u00e8s de l'Europe l'id\u00e9e d'une diff\u00e9renciation de traitement pour nos territoires d\u2019outre-mer, eu \u00e9gard \u00e0 ces sp\u00e9cificit\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Lecornu,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je vous remercie de votre question, qui concerne un sujet sensible, la comp\u00e9tence \u00ab\u00a0eau\u00a0\u00bb, qui est compl\u00e8tement d\u00e9centralis\u00e9e et qui rel\u00e8ve du bloc local, des collectivit\u00e9s territoriales, en m\u00e9tropole comme en outre-mer.<br><br>Si cette comp\u00e9tence est d\u00e9centralis\u00e9e, il n'en demeure pas moins que les Assises des outre-mer, pilot\u00e9es par la ministre Annick Girardin, comme les Assises de l'eau, auxquelles sont associ\u00e9s plusieurs parlementaires, dont le d\u00e9put\u00e9 Martial Saddier, ont montr\u00e9 que les collectivit\u00e9s territoriales attendent une aide de l'\u00c9tat pour exercer cette comp\u00e9tence d\u00e9centralis\u00e9e.<br><br>Elles ont besoin d'une aide en mati\u00e8re de connaissance du patrimoine, et notamment des canalisations \u2013\u00a0je crois que c'est le cas dans le Sud de votre d\u00e9partement, La\u00a0R\u00e9union. Elles ont \u00e9galement besoin d'un soutien en ing\u00e9nierie technique de projet \u2013\u00a0j'ai eu l'occasion de m'en entretenir avec le pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional de La\u00a0R\u00e9union il y a quelques jours, ainsi qu'avec le pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental. Elles attendent, enfin, une aide financi\u00e8re, dans le cadre du plan Eau DOM, qui est sp\u00e9cifique \u00e0 l'outre-mer, et des diff\u00e9rents contrats de projet qui sont conclus avec les collectivit\u00e9s territoriales.<br><br>Une seule somme est \u00e0 retenir\u00a0: ce sont 65 \u00e0 75\u00a0millions d'euros qui sont inject\u00e9s chaque ann\u00e9e dans les territoires d\u2019outre-mer pour la remise \u00e0 niveau des diff\u00e9rentes infrastructures d'eau. La ministre pr\u00e9sentera la semaine prochaine le Livre bleu des outre-mer. Elle pr\u00e9cisera, \u00e0 cette occasion, le niveau de renforcement de ces dispositifs dans les collectivit\u00e9s ultramarines.<br><br>S'agissant des obligations europ\u00e9ennes, je crois que l'affaire du chlord\u00e9cone doit nous conduire \u00e0 \u00eatre extr\u00eamement attentifs et \u00e0 ne pas \u00eatre moins-disants sur les questions sanitaires. Je me propose donc de travailler avec vous pour trouver un \u00e9quilibre dans le cadre de la n\u00e9gociation de la directive-cadre sur l'eau. Nous ne devons pas \u00eatre moins-disants sur la question de la potabilit\u00e9, car ce serait faire fausse route, mais nous devons avant toute chose travailler \u00e0 la remise \u00e0 niveau des r\u00e9seaux d'eau et travailler sur les rendements et les fuites d'eau, qui ne sont pas un probl\u00e8me sp\u00e9cifique \u00e0 l'outre-mer, mais qui concernent l'ensemble du territoire fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/06/2018", "pageJO": "6508"}}}}