{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1441", "identifiant": {"numero": "1441", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "emploi des travailleurs handicap\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA508", "mandatRef": "PM722736"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EMPLOI DES TRAVAILLEURS HANDICAP\u00c9S <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret.<br><br><strong>Mme\u00a0Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret. </strong>Madame la ministre du travail, 140\u00a0000\u00a0personnes en situation de handicap, dont la capacit\u00e9 de travail est inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 un tiers de celle d'une personne valide, ont acc\u00e8s \u00e0 un travail au moyen de l'accompagnement propos\u00e9 par les \u00e9tablissements et services d'aide par le travail, les ESAT. Ces personnes poss\u00e8dent des comp\u00e9tences et sont fi\u00e8res de pouvoir travailler dans des secteurs tr\u00e8s vari\u00e9s, en lien avec les entreprises et les collectivit\u00e9s.<br><br>Afin de favoriser l'emploi direct, la r\u00e9forme de l'obligation d'emploi des travailleurs handicap\u00e9s \u2013\u00a0l'OETH\u00a0\u2013, introduite par la loi pour la libert\u00e9 de choisir son avenir professionnel, pr\u00e9voit que les contrats pass\u00e9s par les entreprises ou les collectivit\u00e9s avec les ESAT ne pourront d\u00e9sormais plus \u00eatre comptabilis\u00e9s au titre de l'emploi pour remplir leur obligation. Ces nouvelles modalit\u00e9s concernent \u00e9galement les entreprises adapt\u00e9es et les travailleurs ind\u00e9pendants en situation de handicap, soit plus de 100\u00a0000\u00a0personnes. Si l'objectif de faire travailler plus de personnes en situation de handicap dans le monde dit \u00ab\u00a0ordinaire\u00a0\u00bb est partag\u00e9 par tous, on peut cependant constater que cette r\u00e9forme a d'ores et d\u00e9j\u00e0 un effet inqui\u00e9tant sur l'activit\u00e9 de toutes ces structures en ralentissant l'engagement \u00e9conomique des donneurs d'ordres sans pour autant dynamiser les recrutements. Elle fragilise ainsi le travail de pr\u00e8s de 250\u00a0000\u00a0personnes en situation de handicap, quand notre pays compte d\u00e9j\u00e0 plus de 510\u00a0000\u00a0demandeurs d'emploi en situation de handicap.<br><br>Au lendemain de la semaine europ\u00e9enne pour l'emploi des personnes handicap\u00e9es, pourriez-vous nous indiquer, madame la ministre, les mesures que vous comptez prendre pour que l'OETH continue d'assurer, pour les travailleurs handicap\u00e9s employ\u00e9s en ESAT, en entreprise adapt\u00e9e ou en tant que TIH \u2013\u00a0travailleurs ind\u00e9pendants handicap\u00e9s\u00a0\u2013, la s\u00e9curit\u00e9 de leur acc\u00e8s au travail, aujourd'hui et dans les ann\u00e9es \u00e0 venir\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre du travail. </i>Madame Bi\u00e9mouret, j'\u00e9tais, il y a quelques jours, dans le Gers, o\u00f9 j'ai visit\u00e9 une entreprise d'insertion qui est en train de cr\u00e9er une entreprise adapt\u00e9e. Les sujets que vous \u00e9voquez sont \u00e9videmment au c\u0153ur de ce que je d\u00e9fends avec Sophie Cluzel dans le cadre de la vision de l'entreprise inclusive que soutient tout le Gouvernement.<br><br>Les chiffres sont cruels, vous l'avez rappel\u00e9\u00a0: on compte 500\u00a0000\u00a0travailleurs handicap\u00e9s parmi les demandeurs d'emploi et, dans les entreprises, le taux de salari\u00e9s en situation de handicap n'est que de 3,2\u00a0%, trente-cinq ans apr\u00e8s la loi qui fixait un seuil minimal de 6\u00a0%. Face \u00e0 ce demi-\u00e9chec collectif, nous voulons aller plus loin.<br><br>C'est pourquoi la loi pour la libert\u00e9 de choisir son avenir professionnel pr\u00e9voit la cr\u00e9ation de r\u00e9f\u00e9rents handicap dans toutes les entreprises de plus 250\u00a0salari\u00e9s et dans tous les CFA \u2013\u00a0les centres de formation d'apprentis\u00a0\u2013, parce que nous savons tr\u00e8s bien que c'est le contact entre les entreprises, les jeunes et les structures adapt\u00e9es qui va faire la diff\u00e9rence.<br><br>Et puis, s'agissant de l'obligation d'emploi des travailleurs handicap\u00e9s, deux mesures importantes ont \u00e9t\u00e9 prises. La premi\u00e8re consiste \u00e0 calculer le seuil de l'OETH non plus au niveau de l'\u00e9tablissement mais \u00e0 celui de l'entreprise, ce qui suffira \u00e0 ouvrir plus de 100\u00a0000\u00a0postes suppl\u00e9mentaires. La seconde consiste \u00e0 modifier le syst\u00e8me de recours \u00e0 la sous-traitance,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Quelle erreur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>\u2026en rempla\u00e7ant le crit\u00e8re du nombre de personnes embauch\u00e9es dans les entreprises adapt\u00e9es et les ESAT par celui des d\u00e9penses effectu\u00e9es \u00e0 ce titre, c'est-\u00e0-dire du co\u00fbt de la sous-traitance, ce qui aura un effet neutre pour ces structures mais pr\u00e9sentera le grand avantage de responsabiliser les entreprises, car elles conna\u00eetront le co\u00fbt r\u00e9el des emplois assur\u00e9s dans le cadre de l'inclusion\u00a0; je pense que cette formule sera meilleure au regard de la responsabilisation des partenaires sociaux et du monde de l'entreprise car chacun saura exactement si l'obligation est remplie et quel est le nombre de personnes en situation de handicap embauch\u00e9es directement.<br><br>Je vous invite tous \u00e0 soutenir cette r\u00e9forme. C'est un sujet qui rassemble tous les bancs. Nous pouvons faire vraiment progresser la situation de l'emploi des travailleurs en situation de handicap. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ludovic Pajot.</strong> Soutenez les ESAT\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "28/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/11/2018", "pageJO": "12817"}}}}