{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4219", "identifiant": {"numero": "4219", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Logement social \u00e0 la R\u00e9union"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721070", "mandatRef": "PM723160"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/07/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LOGEMENT SOCIAL \u00c0 LA\u00a0R\u00c9UNION <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nadia Ramassamy.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Ramassamy. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement, lors de votre venue \u00e0 La\u00a0R\u00e9union la semaine derni\u00e8re, vous avez constat\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 criante de construire de nouveaux logements sociaux et de r\u00e9habiliter les plus anciens. Cet \u00e9tat de fait r\u00e9sulte des politiques men\u00e9es depuis 2013, marqu\u00e9es par la baisse constante de la LBU \u2013\u00a0ligne budg\u00e9taire unique\u00a0\u2013 et aggrav\u00e9es par la suppression progressive des outils de d\u00e9fiscalisation du logement social en outre-mer.<br><br>Si le rythme actuel se poursuit, nous ne parviendrons pas \u00e0 atteindre l'objectif fix\u00e9 par le plan logement outre-mer. En effet, moins de 2\u00a0000\u00a0logements par an ont \u00e9t\u00e9 construits ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et avec la crise du covid-19, les chiffres demeureront m\u00e9diocres. En 2019, seuls 649\u00a0logements ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9s, alors que plus de 17\u00a0000 sont recens\u00e9s comme indignes. Plus de 20\u00a0000\u00a0familles sont donc toujours en attente d'un logement social, sans compter les 100\u00a0000\u00a0R\u00e9unionnais en situation de mal-logement.<br><br>En d\u00e9pit des effets d'annonce et des chiffres faramineux qui ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s \u2013\u00a0180\u00a0millions d'euros pour les op\u00e9rations de r\u00e9novation urbaine et 50\u00a0millions d'euros pour la LBU\u00a0\u2013, rien n'indique que les services de l'\u00c9tat et les op\u00e9rateurs concern\u00e9s sont en ordre de marche pour rattraper ces retards persistants, devenus inadmissibles.<br><br>Quelles r\u00e9formes comptez-vous engager pour mettre fin aux lenteurs administratives qui freinent la cha\u00eene de production du logement social \u00e0 La\u00a0R\u00e9union et plus g\u00e9n\u00e9ralement dans les DOM \u2013\u00a0d\u00e9partements d'outre-mer\u00a0? En ce qui me concerne, je demanderai la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire visant \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur ces dysfonctionnements. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Lecornu,</strong><i> ministre des outre-mer. </i>Je vous prie d'excuser l'absence de la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement, qui \u00e9tait effectivement \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s \u00e0 La\u00a0R\u00e9union la semaine derni\u00e8re pour \u00e9voquer ces questions.<br><br>Je ne dispose pas exactement des m\u00eames chiffres que vous, mais nous aurons peut-\u00eatre l'occasion de les comparer, notamment lors de l'examen du prochain projet de loi de finances.<br><br>S'agissant de La\u00a0R\u00e9union comme de l'ensemble du territoire national, l'objectif est bien de construire des logements neufs et de r\u00e9habiliter les plus anciens.<br><br>Cela \u00e9tant, en comparaison avec les d\u00e9partements hexagonaux, l'acc\u00e8s au foncier est parfois beaucoup plus compliqu\u00e9 dans nos territoires d'outre-mer, et singuli\u00e8rement \u00e0 La\u00a0R\u00e9union. Toutes les commissions d'enqu\u00eates pourront l'\u00e9tablir, mais nous le savons d\u00e9j\u00e0. Il nous faut trouver des solutions\u00a0: j'y reviendrai.<br><br>Deuxi\u00e8mement, La\u00a0R\u00e9union, les collectivit\u00e9s d'outre-mer dans leur ensemble et les bailleurs sociaux de ces territoires sont plus qu'ailleurs concern\u00e9s par des probl\u00e8mes d'ing\u00e9nierie.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> \u00c7a fait des d\u00e9cennies que \u00e7a dure\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Lecornu,</strong><i> ministre . </i>Veuillez m'excuser de le dire, mais il existe \u00e9galement des probl\u00e8mes de gouvernance locale s'agissant de certains projets. Je ne les nommerai pas, mais les d\u00e9faillances sont connues.<br><br>Enfin, les territoires ultramarins connaissent des difficult\u00e9s relatives au co\u00fbt des mat\u00e9riaux, plus \u00e9lev\u00e9 qu'ailleurs, qui ne vont malheureusement pas en diminuant \u2013\u00a0l'enjeu est de taille.<br><br>L'\u00c9tat consacre des moyens pour r\u00e9pondre \u00e0 ces d\u00e9fis. Je l'ai dit, je conteste les chiffres que vous avez avanc\u00e9s. Pour ma part, je ne vous en donnerai qu'un seul \u2013\u00a0peut-\u00eatre n'\u00e9tait-il pas public, en tout cas je le communique \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale\u00a0: 4\u00a0400\u00a0projets sont recens\u00e9s pour l'ann\u00e9e 2021. Sur ce total, 2\u00a0350 concernent la construction de nouveaux logements et 2\u00a0050, la r\u00e9habilitation. Ce nombre est en augmentation de 40\u00a0% par rapport \u00e0 2020. Nous sommes donc mobilis\u00e9s pour accomplir des choses concr\u00e8tes.<br><br>Par ailleurs, il convient de ne pas opposer les collectivit\u00e9s locales et l'\u00c9tat, afin de ne pas empi\u00e9ter sur les comp\u00e9tences des uns et des autres. Il faut respecter le fait que le logement constitue une comp\u00e9tence d\u00e9centralis\u00e9e.<br><br>J'ajoute qu'il est faux de dire que les cr\u00e9dits de la LBU sont en baisse\u00a0: je l'ai expliqu\u00e9 pendant des heures lors de l'examen du projet de loi de finances pour 2021 et le ferai \u00e0 nouveau cette ann\u00e9e. Il y a de l'argent en plus gr\u00e2ce au plan de relance. La r\u00e9novation urbaine fait l'objet de cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires. Et l'AFD \u2013\u00a0Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement\u00a0\u2013 et l'ANCT \u2013\u00a0Agence nationale de coh\u00e9sion des territoires\u00a0\u2013 disposent \u00e9galement de fonds additionnels pour l'ing\u00e9nierie.<br><br>Il nous faut maintenant conjuguer ces diff\u00e9rents outils et nous appuyer sur une v\u00e9ritable gouvernance locale. Le cycle \u00e9lectoral local \u00e9tant termin\u00e9, j'esp\u00e8re que nous disposerons d\u00e9sormais du bon alignement des plan\u00e8tes pour avancer. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nadia Ramassamy.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Ramassamy. </strong>C'est bien ce que j'ai dit\u00a0: il existe des dysfonctionnements, mais nous ne savons pas s'ils viennent de l'\u00c9tat ou des op\u00e9rateurs concern\u00e9s. Voil\u00e0 pourquoi j'estime qu'il faut mettre la lumi\u00e8re sur cette question. Il n'est pas normal que vous annonciez de tels chiffres et que le nombre de logements diminue.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/07/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/07/2021", "pageJO": "7033"}}}}