{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3877", "identifiant": {"numero": "3877", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique en faveur des sans-abri"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721718", "mandatRef": "PM723364"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/03/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE EN FAVEUR DES SANS-ABRI <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0St\u00e9phanie Do.<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Do. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e au logement. Dans la continuit\u00e9 de l\u2019engagement de mon groupe sur la th\u00e9matique du logement depuis 2017, \u2013\u00a0je salue ici plus particuli\u00e8rement la mobilisation de mon coll\u00e8gue Nicolas D\u00e9moulin\u00a0\u2013 j'ai toujours pris position en faveur d\u2019une politique publique volontariste concernant l\u2019acc\u00e8s au logement pour tous, notamment les personnes les plus d\u00e9favoris\u00e9es. <br><br>De ce fait, je f\u00e9licite le Gouvernement\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous avez des f\u00e9licitations\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Do. </strong>\u2026pour son engagement durant la crise sanitaire afin de mettre \u00e0 l\u2019abri les personnes dans le besoin, qui s\u2019est traduit par l\u2019adoption de plusieurs mesures. Ainsi, plus de 40\u00a0000\u00a0places suppl\u00e9mentaires d\u2019h\u00e9bergement ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es en 2020, dont 14\u00a0000 ont \u00e9t\u00e9 p\u00e9rennis\u00e9es. <br><br>Cette augmentation exceptionnelle est co\u00fbteuse mais indispensable humainement. Elle est venue renforcer les dispositifs d\u2019h\u00e9bergement existants, portant \u00e0 200\u00a0000\u00a0le nombre de places ouvertes \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2020, auxquelles il faut ajouter les 100\u00a0000\u00a0places d\u2019h\u00e9bergement pour les demandeurs d\u2019asile.<br><br>Par ailleurs, le Gouvernement a exprim\u00e9 sa volont\u00e9 de favoriser l\u2019acc\u00e8s prioritaire des personnes sans domicile fixe \u00e0 un logement et ce, dans la continuit\u00e9 du plan Logement d\u2019abord lanc\u00e9 en 2017. En 2020, ce sont 82\u00a0000\u00a0personnes, \u00e0 la rue ou b\u00e9n\u00e9ficiant d'un h\u00e9bergement d'urgence, qui ont acc\u00e9d\u00e9 au logement social ou priv\u00e9, et 235\u00a0000 depuis le lancement du plan Logement d\u2019abord.<br><br>Cet effort national consid\u00e9rable a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l\u2019honneur par la Cour des comptes qui a clairement approuv\u00e9 cette strat\u00e9gie dans son rapport publi\u00e9 en janvier dernier, en soulignant un exemple de politique publique.<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, quelle strat\u00e9gie comptez-vous adopter pour acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019acc\u00e8s au logement des personnes sans domicile fixe et pour sortir durablement de la culture d\u2019urgence\u00a0? Pouvez-vous nous donner les premiers r\u00e9sultats du service public \u00ab\u00a0de la rue au logement\u00a0\u00bb lanc\u00e9 en janvier et de l\u2019appel \u00e0 manifestation d\u2019int\u00e9r\u00eat aupr\u00e8s des collectivit\u00e9s pour la mise en \u0153uvre acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e du plan Logement d\u2019abord\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement. </i>Vous avez raison de le souligner\u00a0: nous avons re\u00e7u les f\u00e9licitations de la Cour des comptes sur ce sujet, une fois n'est pas coutume.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Vous avez aussi re\u00e7u ses f\u00e9licitations pour la r\u00e9animation\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, l'\u00c9tat s'est pleinement mobilis\u00e9 de fa\u00e7on exemplaire pour l'accueil et l'h\u00e9bergement des personnes les plus fragiles, des personnes sans domicile fixe. Nous avons ouvert un nombre de places historique \u2013\u00a040\u00a0000\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR.</strong> Historique\u00a0! Historique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026portant \u00e0 200\u00a0000\u00a0le nombre de places ouvertes, ce qui nous a permis de mieux accueillir les personnes qui sont \u00e0 la rue. <br><br>M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 et moi-m\u00eame avons organis\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re la distribution de 100\u00a0000\u00a0ch\u00e8ques alimentaires. Nous avons \u00e9galement mont\u00e9 des centres d'h\u00e9bergement sp\u00e9cialis\u00e9s pour les malades, ce qui a permis d'\u00e9viter les contaminations, le taux de contamination y \u00e9tant tr\u00e8s faible. <br><br>Enfin, nous avons travaill\u00e9 avec M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur \u00e0 la pr\u00e9vention des expulsions locatives \u2013\u00a0j'aimerais aussi saluer le travail de Nicolas D\u00e9moulin sur ce sujet\u00a0\u2013 afin d\u2019allonger la tr\u00eave hivernale et, \u00e0 son terme, de mieux pr\u00e9venir les expulsions.<br><br>Il nous faut continuer cette politique parce que c'est une politique d'acc\u00e8s au logement pour tous, et pas seulement d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l'h\u00e9bergement\u00a0: c'est la politique dite Logement d'abord qui est fond\u00e9e et reconnue par toutes les parties prenantes, y compris par les associations. Depuis trois ans, pr\u00e8s de 250\u00a0000\u00a0personnes sont sorties de la rue ou de l'h\u00e9bergement d'urgence pour acc\u00e9der au logement \u2013\u00a0c\u2019est in\u00e9dit\u00a0\u2013 que ce soit dans le parc priv\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 l'interm\u00e9diation locative, ou dans le parc social.<br><br>Nous voulons aller plus loin\u00a0: nous avons l'ambition de construire 250\u00a0000\u00a0logements sociaux en deux ans. Nous avons sign\u00e9 un accord avec l'Union sociale pour l'habitat, Action logement, qui est un partenaire du Gouvernement, et la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations. Nous allons d\u00e9velopper l'interm\u00e9diation locative, continuer \u00e0 humaniser les centres d'h\u00e9bergement, sortir de la culture de l'urgence pour proposer enfin un avenir dans le logement \u00e0 tous ceux qui en ont besoin. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/03/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/03/2021", "pageJO": "2974"}}}}