{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1929", "identifiant": {"numero": "1929", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00c9tat d'urgence \u00e9cologique et climatique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720892", "mandatRef": "PM723106"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9TAT D'URGENCE \u00c9COLOGIQUE ET CLIMATIQUE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Panot.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Le groupe La France insoumise s'associe pleinement aux hommages aux deux soldats morts en sauvant des vies humaines. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, le cauchemar de la fin du monde n'appartient pas \u00e0 nos nuits\u00a0: c'est la r\u00e9alit\u00e9 premi\u00e8re pour l'humanit\u00e9. Le changement climatique est l\u00e0. La sixi\u00e8me extinction des esp\u00e8ces a commenc\u00e9. Et que faisons-nous\u00a0? Rien ou presque rien. Je vous le dis solennellement\u00a0: non, ce n'est pas l'histoire qui nous jugera\u00a0; ce sont les peuples autochtones qui d\u00e9j\u00e0 meurent du changement climatique, ces millions d'\u00eatres humains jet\u00e9s sur les routes ou mutil\u00e9s par des guerres pour le partage de ressources de plus en plus rares. Eux sont en droit de nous juger, comme nos peuples, qui vont en souffrir et vivre un chaos total si l'inaction continue de pr\u00e9valoir sur la raison.<br><br>Le Royaume-Uni et l'Irlande ont d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence climatique. Notre groupe parlementaire a d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui une proposition de r\u00e9solution en ce sens. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i> Nous n'avons pas le droit de perdre ce combat. Nous et nos concitoyens le paierions de notre vie, apr\u00e8s avoir d\u00e9truit ce qui nous entoure et rend nos jours heureux quand parfois ils sont trop gris. C'est notre dignit\u00e9 politique que de d\u00e9clarer l'\u00e9tat d'urgence \u00e9cologique et climatique.<br><br>La France insoumise n'en appelle pas \u00e0 vos convictions partisanes. Je vous parle parce que vous \u00eates mes concitoyens et des \u00eatres humains. Je suis d\u00e9put\u00e9e de la nation. Et maintenant, apr\u00e8s l'irr\u00e9sistible appel de l'urgence \u00e9cologique, je vous parle au nom de la France enti\u00e8re. Je vous parle des jeunes pour le climat, mais pas seulement d'eux. Je vous parle d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Nous sommes tous \u00e9gaux en humanit\u00e9, la R\u00e9publique nous unit \u00e0 partir de ce principe fondamental. Unis, nous devons l'\u00eatre pour faire face au changement climatique et \u00e0 l'extinction des esp\u00e8ces.<br><br>Je vous demande, chers coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s, de voter pour la proposition de r\u00e9solution que nous avons d\u00e9pos\u00e9e. Je vous demande, monsieur le Premier Ministre, de tout faire pour la mettre en \u0153uvre, en vous rappelant ces mots du grand po\u00e8te N\u00e2zim Hikmet\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes en pleine course avec nous-m\u00eames, ma rose. Ou nous emporterons la vie jusqu'aux \u00e9toiles mortes, ou la mort descendra du ciel sur notre monde.\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur quelques bancs du groupe GDR.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Madame Panot, je ne vous savais pas partisane de l'\u00e9tat d'urgence\u2026 Mais nous pourrions nous retrouver sur l'\u00e9tat d'urgence climatique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pas terrible comme effet de tribune\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>Je crois aussi que nous pouvons nous retrouver sur le fait que m\u00eame si votre assembl\u00e9e votait une r\u00e9solution d\u00e9clarant l'\u00e9tat d'urgence climatique, on n'aurait pas beaucoup avanc\u00e9 contre le r\u00e9chauffement climatique. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Ce qui compte, c'est de d\u00e9ployer des moyens. Je vais vous donner deux exemples qui illustrent les propositions que je vous fais \u2013\u00a0apr\u00e8s, \u00e0 vous de vous positionner pour savoir si vous \u00eates pour ou contre.<br><br>En ce moment, on est en plein d\u00e9bat sur l'avenir de l'Europe. Alors la question est simple : voulons-nous, oui ou non, poursuivre la construction europ\u00e9enne ou l'arr\u00eater ? pensons-nous que ce serait bon pour l'\u00e9cologie de la poursuivre ou meilleur pour elle de l'arr\u00eater ? Moi, je vous le dis clairement : je pense depuis toujours que c'est bien meilleur pour la construction europ\u00e9enne et pour l'\u00e9cologie de la poursuivre ! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. - Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Madame Panot, je vous en prie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Au nom du gouvernement fran\u00e7ais, j'ai men\u00e9 la n\u00e9gociation sur les normes europ\u00e9ennes impos\u00e9es \u00e0 l'industrie automobile \u2013\u00a0\u00e0 l'industrie automobile, pas aux Fran\u00e7ais, j'insiste\u00a0\u2013 concernant les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre des voitures. Eh bien cette bataille, notre pays l'a men\u00e9e et il l'a gagn\u00e9e. Il s'agit, au sein de l'Union europ\u00e9enne, de mener des batailles\u00a0; c'est \u00e0 cette condition qu'on peut en gagner et avancer pour l'\u00e9cologie. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM. \u2013 Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Ce n'est pas ce qu'on vous demande\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>Un autre exemple\u00a0: ici, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, il y a \u00e0 peine un an et demi, le Gouvernement a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'initiative d'une loi interdisant d\u00e9finitivement l'exploration et l'exploitation des \u00e9nergies fossiles \u2013\u00a0p\u00e9trole, gaz et charbon\u00a0\u2013 en France. C'est le seul pays d'Europe \u00e0 l'avoir fait. Mais heureusement qu'on ne vous a pas attendu pour cela, car vous n'avez m\u00eame pas vot\u00e9 pour ce texte. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/05/2019", "pageJO": "4378"}}}}