{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2991", "identifiant": {"numero": "2991", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation du syst\u00e8me de sant\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720386", "mandatRef": "PM722948"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DU SYST\u00c8ME DE SANT\u00c9 <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, cette crise du covid a mis en lumi\u00e8re le courage et le d\u00e9vouement des personnels soignants autant qu'elle a mis en exergue les faiblesses criantes de notre syst\u00e8me de soins. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 contraint de reconna\u00eetre vos lourdes erreurs dans ce domaine dans un cuisant mea culpa, lui qui ne peut pas se rendre dans un h\u00f4pital sans \u00eatre pris \u00e0 partie par le personnel, qui stigmatise ses mauvais choix et le manquement \u00e0 ses promesses.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo. </strong>Ici m\u00eame, en mars 2019, lors de l'examen de votre projet de loi relatif \u00e0 la r\u00e9forme \u00ab\u00a0ma sant\u00e9 2022\u00a0\u00bb, je vous mettais en garde contre l'absence de r\u00e9ponse aux enjeux de fond, au-del\u00e0 de l'insuffisance des primes, et le risque que 600 de nos h\u00f4pitaux transform\u00e9s en h\u00f4pitaux dits de proximit\u00e9 voient leurs services de chirurgie et de maternit\u00e9 remis en cause \u00e0 terme. <i>(MM.\u00a0Julien Aubert et Maxime Minot applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo. </strong>D\u00e9sertification m\u00e9dicale de nombreux territoires\u00a0; difficult\u00e9s de recrutement rencontr\u00e9es par les h\u00f4pitaux p\u00e9riph\u00e9riques\u00a0; mauvaises conditions de travail, bureaucratisation extr\u00eame, avec 30\u00a0% de personnels administratifs de plus qu'en Allemagne\u00a0: tous ces probl\u00e8mes se sont aggrav\u00e9s depuis trois ans. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Mes questions sont tr\u00e8s pr\u00e9cises, monsieur le ministre\u00a0: d\u00e9ciderez-vous un moratoire des fermetures de services en cours\u00a0? Quels choix ferez-vous en mati\u00e8re de d\u00e9pense sociale pour permettre une revalorisation durable et financ\u00e9e des carri\u00e8res des soignants, et \u00e0 quelle hauteur\u00a0? Comment favoriserez-vous les recrutements hospitaliers pour mettre fin au recours \u00e0 l'int\u00e9rim m\u00e9dical, qui co\u00fbte un demi-milliard d'euros par an \u00e0 nos h\u00f4pitaux\u00a0? Avec quels moyens enfin d\u00e9velopperez-vous la proximit\u00e9 des services de soins pour nos compatriotes des territoires ruraux\u00a0? Les mea culpa hypocrites et les engagements vagues ne suffiront plus \u00e0 redonner foi dans l'avenir de notre syst\u00e8me de soins aux \u00e9quipes soignantes et aux Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Bruno Bilde applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je vous remercie, monsieur le d\u00e9put\u00e9 Di Filippo, pour cette question toute en finesse\u2026 (Exclamations sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson.</strong> En finesse et en nuances\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> La r\u00e9alit\u00e9 est dure \u00e0 entendre\u00a0! Elle est pourtant le r\u00e9sultat de la politique que vous menez depuis trois ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ah oui, \u00e7a fait mal, hein\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>La capacit\u00e9 de se remettre en question est un art subtil que vous aurez peut-\u00eatre un jour l'occasion de pratiquer\u00a0: vous verrez alors que cela peut faire beaucoup de bien et que cela permet d'avancer.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Avancer, oui, mais pas n'importe comment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Avancer c'est ce que nous voulons tous, je crois, et votre question m\u00eame, au-del\u00e0 des \u00e9l\u00e9ments un peu provocants qu'elle contient, exprime votre volont\u00e9 d'avancer avec nous sur les grands enjeux que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a mis sur la table et sur lesquels le Gouvernement va travailler, non pas dans les mois mais dans les semaines qui viennent, \u00e0 savoir les revalorisations pour le personnel soignant du secteur hospitalier, la question des mont\u00e9es en comp\u00e9tences et des missions, celle de l'organisation territoriale et du lien entre la m\u00e9decine et le m\u00e9dico-social, entre la m\u00e9decine de ville et l'h\u00f4pital.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Y aura-t-il un moratoire sur les fermetures de services en Lorraine\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> R\u00e9pondez aux questions qu'on vous pose\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> La crise de 2008, \u00e7a vous rappelle quelque chose, mon cher coll\u00e8gue\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Toutes ces questions sont fondamentales. Je retiens de ce que nous ont dit les m\u00e9decins de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re que nous avons rencontr\u00e9s la semaine derni\u00e8re que cette p\u00e9riode d'\u00e9pid\u00e9mie a plac\u00e9 le besoin et la charge de soins au centre de toutes les pr\u00e9occupations et a rendu aux m\u00e9decins, aux infirmiers et aux directeurs d'\u00e9tablissement leur r\u00f4le de donneurs d'ordre, tous tendus vers un seul objectif. Ils ont r\u00e9ussi \u00e0 cette occasion \u00e0 lever tous les carcans administratifs\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert.</strong> C'est vous qui les avez mis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026et les freins qui les emp\u00eachent d'innover au quotidien, tout un tas de normes qui ne sont pas forc\u00e9ment utiles et qu'ils n'ont pas envie de retrouver. Cela tombe bien\u00a0: nous n'avons pas forc\u00e9ment envie de r\u00e9introduire celles qui ne font pas sens.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C\u2019est faux, vous \u00eates d\u00e9connect\u00e9s du terrain\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u00c0 c\u00f4t\u00e9 d'une concertation nationale sur les grands objectifs, des groupes d'action se mettront en place sur les territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Du blabla, des comit\u00e9s, des agences\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Qu'ils aient plus ou moins souffert de l'\u00e9pid\u00e9mie, tous ont fait preuve d'innovation, de capacit\u00e9 de changer les choses.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C\u2019est s\u00fbr que le terrain a \u00e9t\u00e9 innovant, il n\u2019a pas eu le choix\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Ils ont des choses \u00e0 nous dire, des id\u00e9es \u00e0 apporter et nous avons envie de les \u00e9couter pour avancer et dessiner ensemble le syst\u00e8me de sant\u00e9 de demain. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Monsieur le pr\u00e9sident\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo, qui redoute d'avoir \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9, ce qui est impensable\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo. </strong>Ma finesse, monsieur le ministre, me permet de faire la diff\u00e9rence entre une remise en question, qui est une bonne chose, et un retournement de veste marketing. Depuis huit ans que vous \u00eates en responsabilit\u00e9, que ce soit au sein de la commission des affaires sociales sous Emmanuel Macron comme sous Fran\u00e7ois Hollande ou en tant que ministre, vous avez eu l'occasion de nous dire tout et son contraire. Vous n'\u00eates vraiment pas en situation de nous donner des le\u00e7ons apr\u00e8s avoir fait il y a un an exactement le contraire de ce que vous pr\u00f4nez aujourd'hui la main sur le c\u0153ur.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> C'est vrai, \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo. </strong>Comptez sur notre exigence, monsieur le ministre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Tr\u00e8s bien dit, coll\u00e8gue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> On va ressortir le plan de Sarkozy pour les h\u00f4pitaux, on va rigoler\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/05/2020", "pageJO": "3558"}}}}