{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2649", "identifiant": {"numero": "2649", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement secondaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00c9preuves communes de contr\u00f4le continu"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721226", "mandatRef": "PM723208"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/02/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9PREUVES COMMUNES DE CONTR\u00d4LE CONTINU <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabine Rubin.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Rubin. </strong>Monsieur le Premier ministre, il y a trois semaines, j'interrogeais votre ministre de l'\u00e9ducation plus tout \u00e0 fait nationale au sujet des graves dysfonctionnements li\u00e9s \u00e0 la mise en place des \u00e9preuves communes de contr\u00f4le continu \u2013\u00a0les fameux E3C.<br><br>Avec un aplomb et un d\u00e9ni incroyables\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Comme d'habitude\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Rubin. </strong>\u2026celui-ci me r\u00e9pondait \u2013\u00a0je cite\u00a0\u2013 qu'il s'agissait d'un \u00ab\u00a0tr\u00e8s bon galop d'essai\u00a0\u00bb. Depuis, en absence de tout dialogue, la fronde ne cesse de s'amplifier\u00a0: 40\u00a0% de lyc\u00e9es perturb\u00e9s, 90\u00a0% des \u00e9tablissements bloqu\u00e9s en Martinique et Guadeloupe, 10\u00a0% d'\u00e9preuves annul\u00e9es \u2013\u00a0sans doute l'effet des 0,1\u00a0% d'agitateurs radicalis\u00e9s\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM .</strong> C'est faux\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Rubin. </strong>Mais, en mati\u00e8re de radicalisation, c'est la brutalit\u00e9 avec laquelle vous r\u00e9primez cette contestation qui stup\u00e9fie toute la communaut\u00e9 \u00e9ducative. <br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Rubin. </strong>Bien s\u00fbr, comme de juste, les professeurs sont sanctionn\u00e9s. Mais \u2013\u00a0et c'est l\u00e0 un cas d'\u00e9cole\u00a0\u2013, les \u00e9l\u00e8ves eux-m\u00eames font d\u00e9sormais l'objet de votre r\u00e9pression\u00a0: forces de l'ordre devant et dans les \u00e9tablissements\u00a0; lyc\u00e9ens gaz\u00e9s, molest\u00e9s ou matraqu\u00e9s dans les cours de r\u00e9cr\u00e9ation\u00a0; menaces de z\u00e9ro \u00e0 l'examen en cas de refus d'obtemp\u00e9rer. <br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Rubin. </strong>J'ai moi-m\u00eame accompagn\u00e9 des parents du lyc\u00e9e Ravel, sid\u00e9r\u00e9s de voir leurs enfants en garde en vue. Ils sont rest\u00e9s sans nouvelles, plusieurs heures durant, devant le commissariat du XXe\u00a0arrondissement.<br><br>Monsieur le Premier ministre, je vous le dis\u00a0: le premier agitateur, c'est votre gouvernement\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Cela fait deux ann\u00e9es de suite que l'organisation du bac provoque un tel chaos, au d\u00e9triment des \u00e9l\u00e8ves. Vous faites foi de r\u00e9publicanisme et d'ordre\u00a0: est-ce une mani\u00e8re d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de celles et ceux qui protestent l\u00e9gitimement contre votre r\u00e9forme\u00a0?<br><br>Votre r\u00e9ponse, monsieur le Premier ministre, est tr\u00e8s attendue hors de ces murs.<i> (Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Je vous remercie de votre question, qui permet de faire un point r\u00e9gulier sur le contr\u00f4le continu, sujet qui s'y pr\u00eate.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> C'est vous qui \u00eates contr\u00f4l\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>Les E3C se d\u00e9roulent actuellement dans l'ensemble des lyc\u00e9es de France et, dans 85\u00a0% des \u00e9tablissements, cela se passe sans probl\u00e8me. <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est h\u00e9las faux.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Il ne sait pas compter\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Des r\u00e9gions enti\u00e8res ne rencontrent aucun probl\u00e8me, comme dans l'acad\u00e9mie d'Orl\u00e9ans-Tours, o\u00f9 le contr\u00f4le continu est en cours.<br><br>Mais il est toujours important d'en rappeler le sens\u00a0: pourquoi y a-t-il du contr\u00f4le continu\u00a0? Pour que les \u00e9l\u00e8ves travaillent en continu. Les \u00e9preuves qu'ils passent actuellement comptent chacune pour 1,7\u00a0% et, au moment o\u00f9 je vous parle, un million de copies ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rendues. Elles sont en train d'\u00eatre num\u00e9ris\u00e9es \u2013\u00a0ce qui, au passage, repr\u00e9sente \u00e9galement une \u00e9volution tr\u00e8s int\u00e9ressante\u00a0: les corrections seront beaucoup plus automatis\u00e9es et, surtout, beaucoup plus objectives.<br><br>Toute une s\u00e9rie de vertus sont attendues du contr\u00f4le continu\u00a0: les professeurs le savent bien qui, depuis septembre, voient les \u00e9l\u00e8ves plus au travail. En effet, la perspective du contr\u00f4le continu permet tout simplement d'\u00eatre concentr\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> N'importe quoi\u00a0! Et la police dans les lyc\u00e9es\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>Vous-m\u00eame, il faut que vous puissiez r\u00e9pondre \u00e0 certaines questions\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ce n'est pas \u00e0 vous de poser les questions, monsieur le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>\u2026\u00eates-vous pour ou contre le contr\u00f4le continu\u00a0? Vous dites qu'il existe des probl\u00e8mes d'agitation\u00a0: \u00eates-vous pour ou contre le blocage des lyc\u00e9es\u00a0? Autrement dit, \u00eates-vous pour ou contre des actions ill\u00e9gales\u00a0? Est-il normal que vous encouragiez des feux de poubelles\u00a0? Est-il normal de voir certains d\u00e9put\u00e9s de la France insoumise encourager des actions de nature ill\u00e9gale\u00a0? <i>(Protestations sur les bancs du groupe FI. \u2013 Applaudissements nourris sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0St\u00e9phane Demilly applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Alors je vous le demande\u00a0: sont-ce nous les agitateurs\u00a0? Ou ne serait-ce pas plut\u00f4t vous, en tant que d\u00e9put\u00e9s de la R\u00e9publique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> (Mme\u00a0Sabine Rubin tente de prendre la parole.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Il ne vous reste pas de temps, madame la d\u00e9put\u00e9e.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/02/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/02/2020", "pageJO": "678"}}}}