{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2390", "identifiant": {"numero": "2390", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "consommation", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "lutte contre de d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267241", "mandatRef": "PM723304"}, "groupe": {"organeRef": "PO767217", "abrege": "UDI-A-I", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE D\u00c9MARCHAGE T\u00c9L\u00c9PHONIQUE <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Demilly.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Demilly. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances. En tant que parlementaires, il est de notre r\u00f4le de remonter au Gouvernement les situations qui exc\u00e8dent nos concitoyens. N'importe quel d\u00e9put\u00e9 aurait pu vous poser la question que je soul\u00e8ve aujourd'hui. Je souhaite, une fois de plus, vous faire part de l'exasp\u00e9ration de nombre de Fran\u00e7ais face au d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique commercial. Celui-ci est v\u00e9cu comme du harc\u00e8lement\u00a0: le t\u00e9l\u00e9phone sonne n'importe quel jour, \u00e0 n'importe quelle heure, aussi bien pour des compagnies d'assurance que pour des op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, des vendeurs de fen\u00eatre ou encore pour la promotion de dispositifs d'isolation \u00e0 1\u00a0euro \u2013\u00a0sujet qui l'emporte probablement sur tous les autres. Les t\u00e9l\u00e9spectateurs qui nous regardent pourraient bien s\u00fbr compl\u00e9ter cette liste. <br><br>Ces pratiques abusives ne sont pas acceptables et le syst\u00e8me actuel, Bloctel, qui consiste \u00e0 s'inscrire sur une liste d'opposition \u00e0 un tel d\u00e9marchage, a montr\u00e9 ses limites : des millions de consommateurs inscrits sur ce registre continuent \u00e0 \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9march\u00e9s. <i>(Mme Delphine Batho applaudit).</i><br><br>Je vous ai alert\u00e9, il y a longtemps d\u00e9j\u00e0, sur l'ampleur insupportable que prend ce fl\u00e9au quotidien. Le d\u00e9put\u00e9\u00a0Christophe Naegelen, tout comme ses coll\u00e8gues MM.\u00a0Le\u00a0Fur et Brun, l'ont aussi fait au travers de propositions de loi. Mais ces propositions d\u00e9rangent ou se retrouvent coinc\u00e9es dans les longs tuyaux l\u00e9gislatifs. Monsieur le ministre, je con\u00e7ois qu'il n'existe pas de solution facile et que les centrales d'appel exercent probablement sur vous un chantage \u00e0 l'emploi. Mais le v\u00e9cu de nos compatriotes, notamment les plus \u00e2g\u00e9s, qui subissent quotidiennement cette v\u00e9ritable pression \u00e0 l'achat, est devenu un enfer, en particulier \u00e0 l\u2019heure des repas. Monsieur\u00a0le ministre, il est temps de faire preuve de pragmatisme et d'efficacit\u00e9 \u2013\u00a0bref, de siffler la fin de la partie\u00a0! Pouvons-nous compter sur vous\u00a0? <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Bloctel, ce sont effectivement 3,7\u00a0millions de personnes et 8,5\u00a0millions de num\u00e9ros bloqu\u00e9s.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes LR et GDR.</strong> Cela ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Le dispositif a permis de traiter 180\u00a0000 fichiers de d\u00e9marchage et ainsi d'\u00e9viter plusieurs milliards d'appels. <br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Il faut interdire le d\u00e9marchage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Nous attendons des actes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Mais je partage absolument l'avis de M.\u00a0Demilly, dont j'ai entendu qu'il \u00e9tait partag\u00e9 sur l'ensemble des bancs de cette assembl\u00e9e\u00a0: cette pression t\u00e9l\u00e9phonique est insupportable pour nos concitoyens. Elle est souvent le fait de soci\u00e9t\u00e9s qui ne respectent pas la loi. Ce n'est pas cette derni\u00e8re qui fait obstacle\u00a0: ce sont souvent des appels venant de l'\u00e9tranger ou automatis\u00e9s qui sont en cause. C'est la raison pour laquelle nous agissons.<br><br>Depuis le 1er\u00a0ao\u00fbt, nous avons ainsi interdit aux op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques d'\u00e9mettre des identifiants d'appelant pour les utilisateurs finaux localis\u00e9s hors du territoire fran\u00e7ais. \u00c0 compter du 1er\u00a0janvier 2021, il en ira de m\u00eame pour les num\u00e9ros d'appel automatis\u00e9s, dont vous savez qu'ils sont tr\u00e8s fr\u00e9quemment utilis\u00e9s. Dans le cadre du plan de lutte contre la fraude \u00e0 la r\u00e9novation thermique, nous examinons aussi un encadrement renforc\u00e9, voire une interdiction, du d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique, en lien avec les professionnels et les associations de consommateurs. <br><br>Nous poursuivons \u00e9galement nos travaux sur la proposition de loi visant \u00e0 encadrer le d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique et \u00e0 lutter contre les appels frauduleux\u00a0: elle n'est pas rest\u00e9e coinc\u00e9e, comme vous l'affirmez, mais a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en premi\u00e8re lecture \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et au S\u00e9nat. <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Cessez de nous enfumer\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Je crois savoir qu'elle reviendra en discussion devant cette assembl\u00e9e en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine. Nous souhaitons continuer \u00e0 y travailler avec M.\u00a0le d\u00e9put\u00e9 Naegelen, qui \u00e9tait pr\u00e9sent ce matin lors de la pr\u00e9sentation de notre plan de lutte contre la fraude \u00e0 la r\u00e9novation thermique, et que je remercie. Nous continuerons d'avancer clairement et fermement\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il faut \u00eatre efficace\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026y compris sur le dispositif Bloctel qui doit \u00eatre renforc\u00e9, am\u00e9lior\u00e9 et dont l'efficacit\u00e9 doit \u00eatre accrue.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Demilly.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Demilly. </strong>Bloctel ne marche pas\u00a0! La solution n'est pas de s'inscrire sur un registre pour ne pas recevoir d'appels, mais consisterait au contraire \u00e0 s'inscrire sur un registre si l'on souhaite recevoir ces appels\u00a0! Le probl\u00e8me serait r\u00e9gl\u00e9\u00a0! <i>(\u00abBravo\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs des groupes UDI-Agir, LR et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Vous \u00eates sous la pression de lobbies\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/11/2019", "pageJO": "10739"}}}}