{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1042", "identifiant": {"numero": "1042", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "annonces du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en Bretagne en mati\u00e8re d'accessibilit\u00e9 et de transports"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719388", "mandatRef": "PM722648"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ANNONCES DU PR\u00c9SIDENT DE LA R\u00c9PUBLIQUE EN BRETAGNE EN MATI\u00c8RE D'ACCESSIBILIT\u00c9 ET DE TRANSPORTS. <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anna\u00efg Le\u00a0Meur, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Anna\u00efg Le\u00a0Meur. </strong>Madame la ministre charg\u00e9e des transports, la semaine derni\u00e8re, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e9tait en Bretagne \u00e0 la rencontre de nos concitoyens. De Saint-Brieuc \u00e0 Quimper jusqu'en presqu'\u00eele de Crozon, les Bretons furent nombreux \u00e0 accueillir chaleureusement le chef de l'\u00c9tat. Au-del\u00e0 de ce lien particulier nourri avec notre r\u00e9gion, je retiendrai surtout la traduction des engagements de l'\u00c9tat envers la Bretagne. Dans un discours qui fera date, le Pr\u00e9sident a affirm\u00e9 sa volont\u00e9 de d\u00e9velopper l'accessibilit\u00e9 de la p\u00e9ninsule bretonne.<br><br>Quatre enjeux sont \u00e0 relever pour notre territoire.<br><br>Tout d'abord, le train. Le nombre de trains bolides entre Paris et Brest augmente, tandis que les engagements financiers de l'\u00c9tat pour la modernisation des gares de villes moyennes se confirment. Certaines petites lignes sont pr\u00e9serv\u00e9es, comme celle de Rennes-Ch\u00e2teaubriant, et des \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es en vue de moderniser l'axe Rennes-Redon.<br><br>Avec l'avion, l'\u00c9tat est \u00e9galement au rendez-vous. Le Pr\u00e9sident nous a confirm\u00e9 le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport de Rennes gr\u00e2ce au soutien op\u00e9rationnel de l'\u00c9tat. Les liaisons vers Paris, vitales pour l'avenir des a\u00e9roports de Lorient et de Quimper, seront soutenues. Les \u00e9lus bretons s'en f\u00e9licitent, car le maintien de ces a\u00e9roports et l'am\u00e9lioration des dessertes dans les villes moyennes sont autant d'atouts pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de la p\u00e9ninsule bretonne.<br><br>Le r\u00e9seau routier n'est pas non plus oubli\u00e9. Le doublement des voies de la RN 164, qui est la cl\u00e9 du d\u00e9senclavement du centre-Bretagne, doit \u00eatre poursuivi. Le Pr\u00e9sident a annonc\u00e9 son extension vers Chateaulin au cours du quinquennat et a pris date pour un engagement des derniers travaux avant 2022.<br><br>Enfin, le d\u00e9veloppement du num\u00e9rique est un enjeu central. \u00c0 l'unisson de toutes les r\u00e9gions fran\u00e7aises, l'ensemble de la Bretagne sera reli\u00e9 au haut d\u00e9bit en 2020 et au tr\u00e8s haut d\u00e9bit en 2022.<br><br>Apr\u00e8s ce d\u00e9placement r\u00e9ussi du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, pourriez-vous, madame la ministre, nous confirmer les engagements de l'\u00c9tat en faveur de la mobilit\u00e9 de tous nos territoires et en pr\u00e9ciser le calendrier\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des transports.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre charg\u00e9e des transports. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous l'avez rappel\u00e9, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est rendu la semaine derni\u00e8re en Bretagne. \u00c0 cette occasion, il a annonc\u00e9 les principaux engagements du Gouvernement envers la Bretagne, qu'il s'agisse du d\u00e9veloppement des a\u00e9roports, de la mise \u00e0 deux fois deux voies de la RN 164, des liaisons ferroviaires vers les a\u00e9roports franciliens ou, au sein de la Bretagne, dans la perspective de se rapprocher des trois heures entre la pointe de la Bretagne et Paris, en traitant en priorit\u00e9 la section Rennes-Redon.<br><br>Le 17\u00a0janvier dernier, le Premier ministre avait annonc\u00e9 une d\u00e9cision courageuse pour sortir de d\u00e9cennies d'impasse. Dans le m\u00eame temps, il m'avait demand\u00e9 d'\u00e9tudier le r\u00e9am\u00e9nagement de Nantes Atlantique, la mise en r\u00e9seau des a\u00e9roports du Grand Ouest et la fluidification des dessertes ferroviaires.<br><br>Dans ce cadre, j'avais confi\u00e9 \u00e0 M. Francis Rol-Tanguy, fin janvier, une mission pour faire \u00e9merger un projet strat\u00e9gique dans le Grand Ouest, en lien avec les \u00e9lus des territoires et les parlementaires.<br><br>Ce travail nourrira le pacte d'accessibilit\u00e9 pour la Bretagne, dont le Pr\u00e9sident a annonc\u00e9 les principaux enjeux, ainsi que le contrat d'avenir pour les pays de Loire. Concernant ces derniers, le travail se poursuit en vue d'un prochain d\u00e9placement du Premier ministre pour \u00e9voquer ces sujets avec les \u00e9lus lig\u00e9riens.<br><br>Soyez assur\u00e9e, madame la d\u00e9put\u00e9e, que le Gouvernement a pleinement pris la mesure des enjeux de la mobilit\u00e9 dans le Grand Ouest. Ce sera aussi l'objet du projet de loi d'orientation des mobilit\u00e9s, que je pr\u00e9senterai bient\u00f4t\u00a0: apporter des r\u00e9ponses rapides et concr\u00e8tes \u00e0 tous nos concitoyens, sur tous nos territoires. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/06/2018", "pageJO": "6702"}}}}