{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3385", "identifiant": {"numero": "3385", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Manque de moyens dans les h\u00f4pitaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720546", "mandatRef": "PM722996"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/10/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MANQUE DE MOYENS DANS LES H\u00d4PITAUX <a name=PG24></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alain Bruneel.<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, le personnel soignant est \u00e9puis\u00e9 par ces longs mois de lutte pour sauver des vies, mais aussi tr\u00e8s affect\u00e9 par les nombreux d\u00e9c\u00e8s qui ont touch\u00e9 les patients et les soignants eux-m\u00eames.<br><br>Depuis plusieurs ann\u00e9es, les plans annuels d\u2019\u00e9conomies ont affaibli fortement les h\u00f4pitaux. En\u00a02019, une fois de plus, 3\u00a0400\u00a0lits ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s. Malgr\u00e9 les cris d'alerte des personnels soignants et bien avant le coronavirus, les h\u00f4pitaux ont \u00e9t\u00e9 contraints de r\u00e9duire leur capacit\u00e9 d\u2019accueil.<br><br>La crise sanitaire actuelle a malheureusement aggrav\u00e9 les faiblesses de notre syst\u00e8me hospitalier. En mars dernier, malgr\u00e9 des conditions de travail parfois catastrophiques, le personnel a d\u00fb une nouvelle fois faire face et se montrer inventif.<br><br>Vous ne r\u00e9pondez aucunement \u00e0 l'urgence\u00a0! Dans un contexte o\u00f9 les scientifiques alertent sur la possible survenue d'une seconde vague, vous ne changez pas de cap. Je le redis, le personnel est \u00e0 bout de souffle. La premi\u00e8re vague a d\u00e9montr\u00e9 la limite des ressources humaines et mat\u00e9rielles. Aucune le\u00e7on n\u2019en a \u00e9t\u00e9 retenue. Le manque de lits, et plus particuli\u00e8rement de lits de r\u00e9animation, est criant, comme le manque de moyens humains et mat\u00e9riels. Les protections sont toujours en nombre limit\u00e9\u00a0; \u00e0 la veille de l\u2019hiver, on craint qu\u2019il n\u2019y ait pas de vaccins antigrippe pour tout le monde.<br><br>Les soignants n\u2019ont plus confiance. Ils ont tout donn\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 volontaires et ne veulent plus revivre la situation de la premi\u00e8re vague. La confiance est rompue aussi pour les oubli\u00e9s du S\u00e9gur.<br><br>Monsieur le ministre, entendez-vous ces h\u00e9ros mobilis\u00e9s pour sauver l\u2019h\u00f4pital public qui seront une nouvelle fois dans la rue le 15\u00a0octobre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je partage certaines de vos inqui\u00e9tudes, ainsi que certains constats que vous dressez au sujet de l'h\u00f4pital, en particulier public, et de la politique qui y a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es, voire plusieurs d\u00e9cennies\u00a0: suppression de lits, suppression de postes, r\u00e9duction des moyens. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes GDR et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Parlez-en \u00e0 votre ancienne coll\u00e8gue Marisol Touraine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>En revanche, en \u00e9coutant votre question, on pourrait presque oublier qu'un accord majoritaire a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, ce qui n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis des ann\u00e9es, avec l'ensemble des corps professionnels de l'h\u00f4pital public, notamment avec Force ouvri\u00e8re, la CFDT et l'UNSA. Si ces syndicats ont sign\u00e9 l'accord du S\u00e9gur, c'est qu'il apporte de l'oxyg\u00e8ne comme jamais l'h\u00f4pital n'en avait connu\u00a0! Vous allez bient\u00f4t pouvoir voter ces mesures.<br><br>Je suis s\u00fbr, monsieur Bruneel, que vous en voterez plusieurs. Je suis s\u00fbr que vous voterez pour les 8\u00a0milliards d'euros destin\u00e9s \u00e0 revaloriser les salaires de 1,6\u00a0million de soignants dans notre pays, qui sont \u00e0 85\u00a0% des femmes. Je suis s\u00fbr que vous voterez la reprise de dette \u00e0 hauteur de 13\u00a0milliards d'euros pour l'ensemble des h\u00f4pitaux\u00a0: c'est un tiers de la dette des h\u00f4pitaux, qui se creuse depuis vingt ans.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Comment cette mesure sera-t-elle financ\u00e9e\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Je suis s\u00fbr que vous voterez pour les 6\u00a0milliards d'euros d'investissements inscrits dans le plan France Relance, qui permettront de d\u00e9velopper, tant dans les EHPAD qu'\u00e0 l'h\u00f4pital et en ville, des structures modernes et num\u00e9ris\u00e9es. Je suis s\u00fbr que vous voterez pour l'ouverture de 4\u00a0000\u00a0lits dans l'ensemble des h\u00f4pitaux publics de notre pays. Je suis s\u00fbr que vous voterez pour la cr\u00e9ation de 15\u00a0000\u00a0postes en renfort dans les h\u00f4pitaux.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est facile de voter des d\u00e9penses, mais il faudra aussi voter des recettes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et les mesures d'urgence, o\u00f9 sont-elles\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Accompagnez-nous\u00a0! Nous pouvons faire le constat que la situation n'\u00e9tait pas glorieuse, et qu'elle reste tendue, tout en soutenant les soignants et en les accompagnant \u2013\u00a0mais sans leur faire peur. Contrairement \u00e0 ce que vous dites, il y aura des vaccins pour tous les soignants. <i>(M.\u00a0Jimmy Pahun applaudit.) </i>La campagne de pr\u00e9vention de la grippe commencera le 13\u00a0octobre, et je profite des quelques secondes qui me restent pour encourager tous les soignants de ce pays, \u00e0 l'h\u00f4pital, en ville, en EHPAD, \u00e0 se faire vacciner contre la grippe. C'est une protection pour eux, mais surtout pour les personnes dont ils prennent soin au quotidien. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et dire que vous avez conseill\u00e9 Marisol Touraine, monsieur le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alain Bruneel.<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel. </strong>Monsieur le ministre, je vous ai \u00e9cout\u00e9 mais je n'ai entendu aucune r\u00e9ponse \u00e0 l'urgence que nous vivons. Sortez de votre bulle, de vos certitudes\u00a0! \u00c9coutez les soignants qui se battent\u00a0! Vous ne r\u00e9pondez jamais aux questions. Un foss\u00e9 se creuse, et m\u00eame un ravin, entre vos d\u00e9clarations et la situation. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR et sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran, ministre.</strong> Mais allez-vous voter les mesures du S\u00e9gur\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/10/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/10/2020", "pageJO": "6938"}}}}