{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1794", "identifiant": {"numero": "1794", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation de l'emploi dans l'industrie fran\u00e7aise"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718694", "mandatRef": "PM722426"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE L'EMPLOI DANS L'INDUSTRIE FRAN\u00c7AISE <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Marc Delatte.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Delatte. </strong>Madame la ministre du travail, 3,9\u00a0points, c'est la baisse effective du taux de ch\u00f4mage, toutes cat\u00e9gories confondues, au nord de ma circonscription, \u00e0 Chauny, \u00e0 Tergnier tout comme \u00e0 Soissons, dans l'Aisne. Nous n'avions pas connu une telle embellie depuis bon nombre d'ann\u00e9es\u00a0! Dans nos territoires, principalement ruraux, affect\u00e9s par de nombreuses fermetures industrielles, la confiance est de retour pour les entreprises.<br><br>Depuis 2017, en France, notre industrie rel\u00e8ve la t\u00eate, cr\u00e9e des emplois et investit pour retrouver sa comp\u00e9titivit\u00e9. \u00c0 l'occasion de la semaine de l'industrie, il est utile de rappeler que la richesse d'une entreprise, c'est l'humain.<br><br>J'ai souvenir, madame la ministre, de votre passage \u00e0 Soissons, notamment \u00e0 Promeo, o\u00f9 nous avons rencontr\u00e9 une femme de 52\u00a0ans qui apprenait le m\u00e9tier de chaudronnier et qui a retrouv\u00e9 sa dignit\u00e9 \u00e0 travers la formation.<br><br>Vous avez pris de nombreuses mesures\u00a0: je pense \u00e0 l'all\u00e9gement des charges, \u00e0 la simplification administrative pour les entreprises, \u00e0 l'am\u00e9lioration du pouvoir d'achat des salari\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la prime d'activit\u00e9, \u00e0 la suppression des cotisations sociales ch\u00f4mage et maladie sur la fiche de paie, \u00e0 la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires, \u00e0 la prime exceptionnelle vers\u00e9e par les entreprises d'ici au 31\u00a0mars, \u00e0 l'encouragement de l'apprentissage \u00e0 travers les aides aux centres de formation d'apprentis \u2013\u00a0CFA\u00a0\u2013 et la m\u00e9thode \u00ab\u00a0co\u00fbts-contrats\u00a0\u00bb, \u00e0 la formation professionnelle, au fait de favoriser une bonne coordination entre les lyc\u00e9es de m\u00e9tiers, P\u00f4le emploi, les missions locales et les entreprises, mais aussi aux actions en faveur des personnes en situation de handicap\u2026 Toutes ces mesures contribuent \u00e0 lutter contre l'une des plus grandes injustices sociales\u00a0: le ch\u00f4mage.<br><br>Depuis 2017, les r\u00e9formes engag\u00e9es, en concertation avec l'ensemble des acteurs socio-\u00e9conomiques, portent leurs fruits. Oui, le terreau est bon et ce jardin n\u00e9cessite attention et m\u00e9thode.<br><br>Madame la ministre, quels outils et quelles mesures compl\u00e9mentaires proposez-vous pour entretenir cette dynamique vertueuse et relever le d\u00e9fi du recrutement pour nos entreprises\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre du travail. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je me r\u00e9jouis des chiffres que vous avez donn\u00e9s concernant votre circonscription\u00a0: ils correspondent \u00e0 ce d\u00e9but de d\u00e9crue du ch\u00f4mage que nous constatons\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Pas \u00e0 Saint-Menoux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Ericka Bareigts.</strong> Pas \u00e0 La\u00a0R\u00e9union\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>\u2026et qui est li\u00e9 \u00e0 notre action. Depuis que nous sommes arriv\u00e9s aux responsabilit\u00e9s, le taux de ch\u00f4mage national est pass\u00e9 de 9,7\u00a0% \u00e0 8,8\u00a0%. Il reste beaucoup \u00e0 faire, mais la d\u00e9marche est engag\u00e9e.<br><br>Le sujet de l'emploi industriel est tr\u00e8s important. En France, nous avons perdu un emploi industriel sur quatre en quinze ans. C'est une v\u00e9ritable h\u00e9morragie\u00a0! Or, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, pour la premi\u00e8re fois depuis 2000, nous avons recr\u00e9\u00e9 9\u00a0500\u00a0emplois dans l'industrie. Avec Bruno Le\u00a0Maire et Agn\u00e8s Pannier-Runacher, nous agissons au quotidien sur ce sujet, qui nous para\u00eet d'autant plus prioritaire que chaque emploi industriel g\u00e9n\u00e8re au moins trois emplois suppl\u00e9mentaires et qu'il irrigue tout le territoire, car les industries sont la plupart du temps situ\u00e9es dans les territoires ruraux et les petites villes.<br><br>Que pouvons-nous faire de plus\u00a0? L'acc\u00e8s au capital humain est essentiel. Pour ce faire, nous disposons de trois leviers.<br><br>Le premier levier concerne les m\u00e9tiers en tension, qui sont nombreux dans l'industrie. Vous avez cit\u00e9 les chaudronniers et les soudeurs, mais les conducteurs de ligne et les techniciens de maintenance sont dans la m\u00eame situation. Dans le cadre du plan d'investissement dans les comp\u00e9tences, nous avons mis en place des pr\u00e9parations op\u00e9rationnelles \u00e0 l'emploi, qui permettent d'acc\u00e9der directement \u00e0 l'emploi et dont nous avons pu constater ensemble l'efficacit\u00e9.<br><br>Le deuxi\u00e8me levier porte sur la pr\u00e9vision des comp\u00e9tences. Lors du Conseil national de l'industrie de mai\u00a02018, les industriels et nous-m\u00eames avons pris des engagements en la mati\u00e8re. Ainsi, nous accompagnons d\u00e9j\u00e0 dix secteurs industriels dans une d\u00e9marche de gestion pr\u00e9visionnelle des emplois, afin qu'ils puissent construire avec nous les dipl\u00f4mes et les fili\u00e8res dont nous aurons besoin demain.<br><br>Le troisi\u00e8me levier concerne les CFA d'entreprise. Dans la droite ligne de la loi pour la libert\u00e9 de choisir son avenir professionnel, de nombreuses entreprises sont en train de cr\u00e9er leur CFA ou en ont l'intention. C'est d\u00e9j\u00e0 le cas de Schneider, de Safran, d'Arc\u00a0Holdings et du groupe Nicollin. Ces entreprises le font pour elles-m\u00eames et pour leur \u00e9cosyst\u00e8me.<br><br>L'acc\u00e8s au capital humain est probablement la principale barri\u00e8re, mais aussi le principal levier dont nous disposons aujourd'hui pour d\u00e9velopper l'industrie. Nous allons r\u00e9industrialiser\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/03/2019", "pageJO": "2734"}}}}