{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4326", "identifiant": {"numero": "4326", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "prix de l'\u00e9nergie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719578", "mandatRef": "PM722702"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/09/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme. </strong>Monsieur le Premier ministre, vendredi, le prix du gaz va encore augmenter de 12\u00a0%. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, il aura augment\u00e9 de 57\u00a0%. Ce sont donc des centaines d'euros suppl\u00e9mentaires que les Fran\u00e7ais vont devoir payer\u00a0: celles et ceux qui avaient des factures annuelles d'\u00e9nergie de 1\u00a0000\u00a0euros devront maintenant y laisser 1\u00a0500\u00a0euros de leur budget. Bienvenue dans le monde merveilleux d'Emmanuel Macron\u00a0! <i>(Murmures</i> sur les bancs du groupe LaREM.) Alors que 8\u00a0millions de Fran\u00e7ais font d\u00e9j\u00e0 la queue \u00e0 l'aide alimentaire, combien d'autres devront arbitrer, cet hiver, entre le loyer, le chauffage et les repas, afin de payer les factures\u00a0?<br><br>J'anticipe votre r\u00e9ponse\u00a0: \u00ab\u00a0C'est la faute des march\u00e9s, du prix mondial du gaz. On ne peut pas faire grand-chose, car tout se d\u00e9cide au niveau europ\u00e9en, mais c'est promis, on va taper du poing sur la table\u00a0!\u00a0\u00bb J'entends d\u00e9j\u00e0 les murs et les fournisseurs d'\u00e9nergie trembler de peur. Surtout, grand prince, vous allez distribuer un ch\u00e8que \u00e9nergie de 100\u00a0euros aux m\u00e9nages les plus modestes\u00a0: utiliser l'argent des Fran\u00e7ais pour qu'ils puissent r\u00e9gler leurs propres factures \u00e0 des fournisseurs d'\u00e9nergie qui, eux, distribuent en ce moment m\u00eame 9,5\u00a0milliards d'euros de dividendes \u00e0 leurs actionnaires, il fallait y penser\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR.)</i><br><br>5,8\u00a0millions de m\u00e9nages attendent l'hiver la boule au ventre, l'immense majorit\u00e9 des autres devront se serrer la ceinture pour payer les factures\u00a0: remballez votre minuscule ch\u00e9quier, la pr\u00e9carit\u00e9 ne se combat pas avec des larmes de crocodile\u00a0!<br><br>Ma question est simple : allez-vous enfin bloquer les prix de l'\u00e9nergie ? Au lieu de laisser les fournisseurs priv\u00e9s se faire du beurre sur notre dos, allez-vous enfin aller chercher notre argent dans leurs poches ? Avec seulement 20 % de leurs dividendes, c'est 320 euros que les 5,8 millions de m\u00e9nages modestes pourraient r\u00e9cup\u00e9rer. Monsieur le Premier ministre, allez-vous enfin choisir les gens plut\u00f4t que l'argent ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI, ainsi que sur quelques bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement. </i>Nous vivons en effet une crise du prix du gaz, une crise mondiale qui, ces derniers mois, a vu ce prix multipli\u00e9 par six\u00a0: la Norv\u00e8ge et la Russie ont diminu\u00e9 leurs approvisionnements, faisant peser sur le prix du gaz une pression importante, avec des r\u00e9percussions pour les Fran\u00e7ais \u2013\u00a0c'est d'ailleurs vrai pour le prix du gaz comme de l'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Non, ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Face \u00e0 cette situation, nous faisons jouer la solidarit\u00e9 nationale, et nous en sommes fiers. La majorit\u00e9 a supprim\u00e9 l'ancien m\u00e9canisme des tarifs sociaux de l'\u00e9lectricit\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Et les dividendes\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026qui ne fonctionnait pas bien car il n'atteignait pas sa cible, pour le remplacer, en 2018, par le ch\u00e8que \u00e9nergie. D'abord ouvert \u00e0 un peu moins de 3\u00a0millions de m\u00e9nages, il est d\u00e9sormais accessible \u00e0 5,8\u00a0millions de m\u00e9nages. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> Le taux de recours au ch\u00e8que \u00e9nergie s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 90\u00a0%, nous atteignons donc bien notre cible.<br><br>Face \u00e0 la hausse des prix de l'\u00e9nergie, la solidarit\u00e9 va jouer \u00e0 plein <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe FI.)</i> gr\u00e2ce au compl\u00e9ment de ch\u00e8que \u00e9nergie de 100\u00a0euros \u2013\u00a0personnellement, je ne m\u00e9prise pas cette somme\u00a0: pour un m\u00e9nage modeste, elle permet d'aider \u00e0 payer les factures. La solution r\u00e9side aussi dans les \u00e9conomies d'\u00e9nergie, raison pour laquelle la majorit\u00e9 finance des travaux de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 travers MaPrimeR\u00e9nov' (M\u00eames mouvements)\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert.</strong> Avec huit mois de retard\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026nous attendons 800\u00a0000 dossiers cette ann\u00e9e, et 510\u00a0000 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s.<br><br>Toutes ces aides visent \u00e0 vivre mieux et plus confortablement chez soi, tout en pr\u00e9servant la plan\u00e8te et en disposant d'un meilleur pouvoir d'achat. Vous le voyez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, nous agissons. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/09/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/09/2021", "pageJO": "7997"}}}}