{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2365", "identifiant": {"numero": "2365", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ch\u00f4mage", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267306", "mandatRef": "PM723054"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'ASSURANCE CH\u00d4MAGE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Monsieur\u00a0le Premier ministre, le 1er\u00a0novembre, vous avez sorti de votre poche la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage, qui vous permettra de faire les poches d'un ch\u00f4meur indemnis\u00e9 sur deux, ce qui repr\u00e9sente 14\u00a0000\u00a0personnes dans le seul d\u00e9partement du Puy-de-D\u00f4me.<br><br>La semaine derni\u00e8re, \u00e0 la question pos\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s communistes, Mme\u00a0la ministre du travail a r\u00e9pondu que la r\u00e9forme ouvrirait l'acc\u00e8s \u00e0 l'assurance ch\u00f4mage aux salari\u00e9s d\u00e9missionnant de leur travail et aux ind\u00e9pendants. En r\u00e9alit\u00e9, seules 60\u00a0000 personnes en b\u00e9n\u00e9ficieront. Et quelle punition pour tant d'autres\u00a0!<br><br>Punition imm\u00e9diate pour 710\u00a0000 ch\u00f4meurs qui n'auront pas travaill\u00e9 six mois. Punition massive avec une r\u00e9duction de 22\u00a0%, en moyenne, des indemnit\u00e9s. Punition amplifi\u00e9e pour les plus d\u00e9munis, qui devront accepter des emplois encore plus pr\u00e9caires. Punition assum\u00e9e, monsieur\u00a0le Premier ministre, puisque vous anticipez, d\u00e8s le budget pour 2020, l'augmentation du nombre des personnes en fin de droits, touchant une allocation de solidarit\u00e9 de 500\u00a0euros chacune.<br><br>Brutalit\u00e9, injustice, r\u00e9duction de droits et de revenu\u00a0: avez-vous conscience qu'il y a l\u00e0 une m\u00e8che lente sur un b\u00e2ton de dynamite sociale\u00a0? Surtout, allez-vous prendre en compte l'augmentation du taux de pauvret\u00e9 dans notre pays, qui fr\u00f4le d\u00e9sormais 15\u00a0% de la population avec 400\u00a0000 pauvres suppl\u00e9mentaires en un an\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR, ainsi que sur quelques bancs des groupes SOC et FI.) </i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>J'ai \u00e9cout\u00e9 votre question qui d\u00e9crivait un syst\u00e8me inique et scandaleux, m\u00eame si vous n'avez pas employ\u00e9 ces termes.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Mais c'est exactement ce que je voulais dire.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Je sais que nous ne sommes pas d'accord sur le sujet, monsieur\u00a0le pr\u00e9sident Chassaigne.<br><br>Mettons en perspective le r\u00e9gime issu, non pas d'une d\u00e9cision sortie de notre poche le 1er\u00a0novembre dernier, mais d'un long travail, sur lequel nous avons r\u00e9guli\u00e8rement communiqu\u00e9, de n\u00e9gociations entre partenaires sociaux,\u2026 <br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Sans les associations de ch\u00f4meurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026qui n'ont pas abouti.<br><br>Il est vrai qu'avec la r\u00e9forme, il faudra avoir travaill\u00e9 six mois pour avoir acc\u00e8s \u00e0 l'indemnisation ch\u00f4mage en France. Au sein des vingt-huit pays de l'Union europ\u00e9enne, seules la Gr\u00e8ce et l'Italie ont un r\u00e9gime plus g\u00e9n\u00e9reux, les ch\u00f4meurs \u00e9tant indemnis\u00e9s au bout de trois et de quatre mois. <br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Vive l'Europe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Les vingt-cinq autres pays ont un dispositif pr\u00e9voyant une indemnisation au bout de six mois.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>La dur\u00e9e d'indemnisation s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 vingt-quatre mois en France\u00a0: c'est la plus longue de l'Union europ\u00e9enne, apr\u00e8s la Belgique.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> La France devrait \u00eatre premi\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>La mesure de d\u00e9gressivit\u00e9, qui s'applique aux salaires sup\u00e9rieurs \u00e0 4\u00a0500\u00a0euros par mois, est pr\u00e9sente dans la moiti\u00e9 des pays d'Europe, et laissera, en France, le plafond d'indemnisation le plus \u00e9lev\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne.<br><br>Autrement dit, monsieur\u00a0le pr\u00e9sident Chassaigne, nous n'avons pas voulu d\u00e9ployer un r\u00e9gime exceptionnellement dur,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Juste un r\u00e9gime europ\u00e9en\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026nous avons souhait\u00e9 revenir sur des modifications intervenues en 2008 au moment de la crise financi\u00e8re et \u00e9tablir un r\u00e9gime se situant dans la norme europ\u00e9enne, en r\u00e9alit\u00e9 bien plus favorable que celle-ci. Notre objectif est, en toutes circonstances, de favoriser le retour \u00e0 l'emploi.<br><br>Vous auriez pu dire, monsieur le pr\u00e9sident Chassaigne, que nous menons cette r\u00e9forme \u00e0 un moment o\u00f9 le ch\u00f4mage baisse, o\u00f9 la part des contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e dans le total des embauches augmente, et o\u00f9 les m\u00e9canismes de formation de ceux qui entrent sur le march\u00e9 du travail et de ceux qui en sont exclus sont relanc\u00e9s.<br><br>Ces donn\u00e9es sont essentielles. Je suis certain que vous les connaissez\u00a0; malheureusement, vous ne les avez pas mentionn\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.\u2013\u00a0M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert applaudit aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Monsieur le Premier ministre, vos propos nourrissent la suspicion \u00e0 l'endroit de ceux qui sont au ch\u00f4mage. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe SOC.) </i>Pour r\u00e9sumer, les ch\u00f4meurs seront indemnis\u00e9s plus tard, moins bien et moins longtemps\u00a0!<br><br>Est-ce pour cela que vous souhaitez supprimer l'Observatoire national de la pauvret\u00e9 et de l'exclusion sociale\u00a0? Vous \u00eates un fabricant de pauvres\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe SOC.\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Henriet.</strong> Il y a longtemps que le parti communiste ne repr\u00e9sente plus les travailleurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Emport\u00e9 par son enthousiasme, ou par son indignation, M.\u00a0le pr\u00e9sident Chassaigne a commis une inexactitude.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Ce n'est pas possible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Les ch\u00f4meurs ne seront pas indemnis\u00e9s moins longtemps. La dur\u00e9e de vingt-quatre mois, dont j'ai d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 qu'elle est sup\u00e9rieure \u00e0 tout ce qui se pratique dans l'Union europ\u00e9enne, n'est pas modifi\u00e9e.<br><br>D'autre part, ce n'est pas le Gouvernement qui fabrique des pauvres <i>(\u00ab\u00a0Si\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs des groupes GDR et FI),</i> c'est le ch\u00f4mage\u00a0! (Applaudissements prolong\u00e9s sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens.</strong> Non, c'est vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est cette sp\u00e9cificit\u00e9 fran\u00e7aise d'un ch\u00f4mage durable, \u00e0 un niveau bien plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne europ\u00e9enne\u00a0!<br><br>Ce que nous voulons faire, c'est lutter contre le ch\u00f4mage et favoriser le retour \u00e0 l'emploi, par la formation, par la cr\u00e9ation d'opportunit\u00e9s professionnelles et par la croissance. Voil\u00e0 le combat que nous menons\u00a0! C'est un beau combat, dans lequel nous pouvons nous retrouver, monsieur le pr\u00e9sident Chassaigne. La capacit\u00e9 de l'industrie, et plus g\u00e9n\u00e9ralement de notre \u00e9conomie, \u00e0 cr\u00e9er des emplois, voil\u00e0 l'enjeu. La lutte contre le ch\u00f4mage, voil\u00e0 le combat essentiel\u00a0! <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> C'est pourquoi vous pr\u00e9voyez d'embaucher des vigiles \u00e0 P\u00f4le emploi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Le ch\u00f4mage baisse mais la pauvret\u00e9 augmente\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019", "pageJO": "10347"}}}}