{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1410", "identifiant": {"numero": "1410", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique de l'emploi dans les quartiers"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721776", "mandatRef": "PM723380"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DE L'EMPLOI DANS LES QUARTIERS <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Didier Baich\u00e8re, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Baich\u00e8re. </strong>Monsieur le ministre charg\u00e9 de la ville et du logement, l'inclusion \u00e9conomique s'affirme comme un nouveau cadre de l'action publique permettant de mettre l'entreprise au c\u0153ur des politiques de coh\u00e9sion des territoires et de la gouvernance locale de l'emploi.<br><br>C'est en partant des besoins des entreprises, en les aidant \u00e0 recruter plus vite et mieux, en les accompagnant dans l'identification des talents et des comp\u00e9tences dans les territoires cibl\u00e9s, qu'on les am\u00e8nera \u00e0 ouvrir leur recrutement aux candidats pr\u00eats \u00e0 l'emploi mais susceptibles de subir des discriminations \u00e0 l'embauche. Les entreprises de taille interm\u00e9diaire, les PME et les TPE n'ont bien souvent pas les ressources humaines pour conduire une politique ouverte \u00e0 la diversit\u00e9 et soucieuse d'un recrutement non discriminant. Or ce sont bien ces entreprises qui recrutent et qui sont le levier du changement syst\u00e9mique.<br><br>C'est l\u00e0 toute l'ambition du Gouvernement et la coh\u00e9rence du \u00ab\u00a0pacte avec les quartiers pour toutes les entreprises\u00a0\u00bb, que vous avez lanc\u00e9 en juillet dernier. Ce document comporte quatre chapitres\u00a0: sensibiliser, former, recruter et acheter. Il s'articule pleinement avec le plan d'investissement dans les comp\u00e9tences pilot\u00e9 par Mme\u00a0la ministre du travail. Je pense aussi au projet de loi relatif \u00e0 la croissance et la transformation des entreprises \u2013\u00a0la loi PACTE\u00a0\u2013 port\u00e9 par le ministre de l'\u00e9conomie, qui introduit la notion d'objet social de l'entreprise. Cette politique s'inscrit dans un projet d'ensemble, coh\u00e9rent, de transformation, en vue de gagner la bataille de l'emploi dans nos quartiers.<br><br>Mais encore faut-il donner aux entreprises, aux TPE et aux PME, la place et les moyens de prendre leurs responsabilit\u00e9s citoyennes. C'est l'enjeu d\u00e9terminant de l'interm\u00e9diation entre les candidats des quartiers populaires et les entreprises qui recrutent. C'est pourquoi j'ai initi\u00e9, en \u00cele-de-France, le plan \u00ab\u00a01\u00a0000\u00a0jeunes\u00a0\u00bb, avec le soutien du pr\u00e9fet de r\u00e9gion et l'implication directe des f\u00e9d\u00e9rations d'entreprises et des associations au c\u0153ur de nos quartiers. La professionnalisation de ces associations devient d'ailleurs un enjeu majeur.<br><br>Nous, d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, lancerons fin novembre avec votre soutien, monsieur le ministre, et avec celui de Mme\u00a0la ministre du travail, la semaine de l'inclusion \u00e9conomique pour l'emploi et les quartiers. Cette semaine se veut un grand moment de mobilisation. Elle doit conduire, au printemps\u00a02019, \u00e0 des assises nationales de l'inclusion \u00e9conomique.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous nous indiquer les mesures que vous comptez prendre en la mati\u00e8re\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Rends l'argent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez mentionn\u00e9 l'initiative que vous avez lanc\u00e9e, avec un certain nombre de vos coll\u00e8gues,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais.</strong> C'\u00e9tait de l'autopromotion\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui est la semaine de l'inclusion \u00e9conomique pour l'emploi et les quartiers.<br><br>Au-del\u00e0 de cette initiative, que je salue et qu'un grand nombre de membres du Gouvernement soutiennent, vous pointez du doigt les failles de notre pacte r\u00e9publicain. Aujourd'hui, un jeune sur sept habite dans les quartiers. Qui peut accepter que certains de ces jeunes, qui ont fait des efforts, dont les familles ont souvent fait beaucoup de sacrifices, et pour qui la R\u00e9publique \u00e9tait l\u00e0 depuis des ann\u00e9es, n'aient pas les m\u00eames chances de r\u00e9ussite et la m\u00eame possibilit\u00e9 d'obtenir un emploi, \u00e0 cause de la discrimination qui perdure dans notre pays\u00a0?<br><br>De m\u00eame, une certaine fatalit\u00e9 s'est trop souvent install\u00e9e. Je n'y c\u00e8de pas du tout. Avec votre d\u00e9termination et avec celle des entreprises, nous pouvons faire bouger les lignes. Il faut recr\u00e9er un r\u00e9seau \u2013\u00a0ce n'est pas un gros mot\u00a0\u2013 entre les jeunes qui habitent dans les quartiers et les entreprises qui cherchent aujourd'hui \u00e0 embaucher. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>C'est la politique de r\u00e9ussite r\u00e9publicaine que conduit le Gouvernement\u00a0: c'est ce que fait Jean-Michel Blanquer pour am\u00e9liorer la r\u00e9ussite \u00e9ducative, c'est ce que fait Muriel P\u00e9nicaud avec les 2\u00a0milliards d'euros investis dans nos quartiers pour la formation professionnelle, et c'est ce que nous faisons au jour le jour, avec vous, membres de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, pour lutter contre ces discriminations. Je pense \u00e0 l'initiative que vous venez de lancer, mais \u00e9galement aux actions men\u00e9es par le haut-commissaire aux comp\u00e9tences et \u00e0 l'inclusion par l'emploi et par le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 interminist\u00e9riel au d\u00e9veloppement de l'apprentissage dans les quartiers prioritaires de la politique de la ville.<br><br>Aujourd'hui, j'en appelle solennellement aux entreprises. Aujourd'hui, il n'existe plus aucune barri\u00e8re\u00a0: les entreprises ont les moyens de recruter des jeunes des quartiers. Il faut le faire\u00a0! C'est cela, le sens r\u00e9publicain. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Des mots, toujours des mots\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/11/2018", "pageJO": "12314"}}}}