{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4050", "identifiant": {"numero": "4050", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Erreur dans le calcul des pensions de retraite"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1008", "mandatRef": "PM722704"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/05/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ERREUR DANS LE CALCUL DES PENSIONS DE RETRAITE <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alain David.<br><br><strong>M.\u00a0Alain David. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des retraites et de la sant\u00e9 au travail.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il n'est pas l\u00e0, il fait du porte-\u00e0-porte\u00a0!\u00a0<br><br><strong>M.\u00a0Alain David. </strong>Un r\u00e9cent rapport de la Cour des comptes a relev\u00e9 que, sur les quelque 810\u00a0000\u00a0prestations de retraite attribu\u00e9es en 2020 \u00e0 d'anciens salari\u00e9s, une sur six est affect\u00e9e d'une erreur financi\u00e8re, contre une sur neuf en 2016. Ces erreurs cumul\u00e9es auraient des cons\u00e9quences non n\u00e9gligeables et repr\u00e9senteraient 1,6\u00a0milliard d'euros.<br><br>Ce rapport vient donc renforcer le sentiment que l'on peut avoir dans nos permanences, quand nous rencontrons des n\u00e9oretrait\u00e9s ou des associations qui nous alertent sur leurs difficult\u00e9s \u00e0 faire valoir leurs droits. Ajout\u00e9 au contexte de g\u00e9n\u00e9ralisation de la d\u00e9mat\u00e9rialisation des proc\u00e9dures de liquidation, qui est excluante pour certains de nos concitoyens, ce rapport a de quoi inqui\u00e9ter, sans parler de la tendance continue \u00e0 la baisse des pensions \u2013\u00a0malheureusement\u00a0\u2013 que votre projet d\u00e9l\u00e9t\u00e8re viendrait encore aggraver.<br><br>Selon la direction de la recherche, des \u00e9tudes, de l'\u00e9valuation et des statistiques (DREES), 16,7\u00a0millions de retrait\u00e9s touchent en moyenne seulement 1\u00a0503\u00a0euros brut, un montant en baisse du fait de revalorisations inf\u00e9rieures \u00e0 l'inflation et de r\u00e9formes successives qui rendent l'obtention d\u2019une retraite compl\u00e8te de plus en plus difficile.<br><br>En tout \u00e9tat de cause, le pouvoir d'achat de nos concitoyens retrait\u00e9s continue d\u2019\u00eatre grignot\u00e9. Je souhaiterais donc savoir les mesures que le Gouvernement envisage pour que cessent ces erreurs de calcul et, surtout, pour que cesse le d\u00e9classement progressif des retrait\u00e9s, notamment les plus modestes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion. </i>Vous l'avez soulign\u00e9, dans le cadre de son exercice annuel de certification des comptes de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, la Cour des comptes a en effet \u00e9mis des r\u00e9serves, notamment sur la branche retraite. Elle pointe le fait qu'en 2020, environ une pension sur six comporte une erreur, avec une d\u00e9gradation depuis plusieurs ann\u00e9es. Le constat de la Cour est av\u00e9r\u00e9, les erreurs de calcul de pension se sont accrues ces derni\u00e8res ann\u00e9es. L'erreur m\u00e9diane, lorsqu'elle est en d\u00e9faveur des assur\u00e9s, est de l'ordre de 10\u00a0euros par mois.<br><br>Il faut d'abord rappeler que les anomalies ne sont g\u00e9n\u00e9ralement pas p\u00e9rennes\u00a0: il existe de nombreuses occasions de r\u00e9aliser des corrections et des r\u00e9visions. C'est m\u00eame une grande partie de l'activit\u00e9 de l'assurance-retraite. La Caisse nationale d\u2019assurance vieillesse \u2013\u00a0CNAV\u00a0\u2013 \u00e9value \u00e0 plus de 40\u00a0% les anomalies d\u00e9tect\u00e9es sur une ann\u00e9e donn\u00e9e, qui donnent lieu \u00e0 correction dans les semaines et mois qui suivent.<br><br>Il n'en demeure pas moins qu'il y a l\u00e0 un enjeu structurel, l'effet de la crise sanitaire sur l'organisation du travail n'expliquant pas tout. Du fait d'un syst\u00e8me de retraites morcel\u00e9, de l'accroissement de la r\u00e9glementation et de la complexification des carri\u00e8res, le calcul des pensions de retraite est de plus en plus difficile. Des am\u00e9liorations de l'organisation et de la qualit\u00e9 de service de la CNAV sont de fait n\u00e9cessaires. Un plan national d'action de l'assurance-retraite est d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 pour redresser la situation, avec des actions \u00e0 court terme comme le renforcement de la supervision, et \u00e0 moyen et long terme avec des formations internes et le d\u00e9veloppement de nouveaux outils pour fiabiliser les carri\u00e8res. Les services de l'assurance-retraite sont pleinement mobilis\u00e9s et je suis tr\u00e8s attentive \u00e0 ce que la situation \u00e9volue positivement d\u00e8s cette ann\u00e9e.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/05/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/05/2021", "pageJO": "5475"}}}}