{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4656", "identifiant": {"numero": "4656", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Suspension d'un enseignant \u00e0 l'IEP de Grenoble"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608826", "mandatRef": "PM723276"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SUSPENSION D'UN ENSEIGNANT \u00c0 L'IEP DE GRENOBLE <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Virginie Duby-Muller.<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation.<br><br>\u00c0 la mi-d\u00e9cembre, Klaus Kinzler, professeur d'allemand depuis vingt-six ans \u00e0 l'institut d'\u00e9tudes politiques (IEP) de Grenoble, o\u00f9 j'ai eu la chance d'\u00e9tudier, a \u00e9t\u00e9 suspendu par sa direction pour quatre mois.<br><br>Cette affaire est d'une gravit\u00e9 sans nom.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>En mars dernier, lors de l'organisation d'une journ\u00e9e de d\u00e9bats sur le racisme, l'islamophobie et l'antis\u00e9mitisme, Klaus Kinzler a estim\u00e9 que ces trois notions ne devaient pas \u00eatre mises sur un pied d'\u00e9galit\u00e9.<br><br>Deux syndicats \u00e9tudiants issus de la mouvance islamo-gauchiste\u2026<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9gis Juanico.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>\u2026ont alors lanc\u00e9 une v\u00e9ritable fatwa contre lui et sa coll\u00e8gue, co-organisatrice des d\u00e9bats, en appelant \u00e0 un lynchage collectif. Cette cabale a conduit \u00e0 la mise sous protection polici\u00e8re des deux professeurs, afin qu'ils ne subissent pas le m\u00eame sort que Samuel Paty.<br><br>Devant la gravit\u00e9 des faits, une sanction exemplaire \u00e9tait attendue. Or la commission de discipline de Sciences Po Grenoble s'est content\u00e9e de relaxer les dix-sept \u00e9tudiants mis en cause, preuve de la d\u00e9rive id\u00e9ologique manifeste de la direction de cet \u00e9tablissement.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Une honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Non seulement l'IEP a donn\u00e9 un blanc-seing \u00e0 ceux qui voudraient mettre une cible dans le dos du professeur, mais il punit d\u00e9sormais la victime.<br><br>La mise \u00e0 pied de Klaus Kinzler est inacceptable. Quelle est sa faute\u00a0? D'avoir soi-disant tenu des propos diffamatoires \u00e0 l'encontre de Sciences Po Grenoble, qui ne l'a pas soutenu\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9gis Juanico.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>De nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent aujourd'hui pour d\u00e9noncer ce traitement inique, \u00e0 commencer par Jean-Michel Blanquer qui a qualifi\u00e9 cette suspension d'\u00ab\u00a0erreur formelle\u00a0\u00bb. Une quarantaine d'intellectuels, chercheurs et historiens ont pris la d\u00e9fense de Klaus Kinzler, et une p\u00e9tition de soutien a recueilli plus de 11\u00a0500\u00a0signatures.<br><br>Madame la ministre, en mars, je vous avais d\u00e9j\u00e0 interrog\u00e9e \u00e0 propos de l'initiative de Damien Abad et Julien Aubert, qui demandaient la cr\u00e9ation d'une mission d'information sur la culture de l'annulation et l'islamo-gauchisme dans le milieu universitaire. Quand allez-vous enfin agir\u00a0? Que comptez-vous faire pour garantir la libert\u00e9 d'expression et d'enseignement dans nos universit\u00e9s et IEP\u00a0? Quand allez-vous mettre un terme \u00e0 l'infiltration de cette <i>cancel culture</i> qui propage la haine et fait r\u00e9gner la terreur id\u00e9ologique\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Blandine Brocard, Mme\u00a0Agn\u00e8s Thill, M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan et M.\u00a0Meyer Habib applaudissent \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9gis Juanico.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation. </i>Vous avez rappel\u00e9 les faits. Des inscriptions visant deux professeurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes en mars 2021. Elles ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es par l'immense majorit\u00e9 des enseignants et des \u00e9tudiants de Sciences Po Grenoble. Leurs auteurs, un petit groupe d'\u00e9tudiants, sont pass\u00e9s en conseil de discipline \u2013\u00a0pas \u00e0 Grenoble, car l'affaire a \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 d\u00e9pays\u00e9e. Des sanctions ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es \u00e0 l'encontre d'une seule de ces \u00e9tudiants.<br><br>Aussit\u00f4t les faits connus, j'ai diligent\u00e9 une mission de l'inspection g\u00e9n\u00e9rale qui a permis, d'une part, de lancer le processus disciplinaire \u00e0 l'encontre des auteurs de ces actes et, d'autre part, de rappeler que, dans un tel contexte, l'ensemble des protagonistes de l'affaire avaient eu un comportement exag\u00e9r\u00e9 \u2013\u00a0si vous aviez lu les conclusions publiques du rapport, vous vous en seriez rendu compte. L'inspection g\u00e9n\u00e9rale a par ailleurs mis en place un accompagnement \u2013\u00a0qui se poursuit\u00a0\u2013 de la direction de l'IEP de Grenoble.<br><br>Il est important que nous permettions \u00e0 cet \u00e9tablissement de retrouver la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.<br><br>Or que faites-vous\u00a0? Vous stigmatisez les 600\u00a0enseignants et les 3\u00a0000\u00a0\u00e9tudiants de cet IEP,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Arr\u00eatez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>\u2026simplement parce que M.\u00a0Kinzler<i> </i>fait jouer sa libert\u00e9 d'expression. On ne parle pas ici de libert\u00e9 acad\u00e9mique, mais bien de libert\u00e9 d'expression en tant que citoyen. En tant que fonctionnaire, il a effectivement un devoir de r\u00e9serve vis-\u00e0-vis de son institution,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Un universitaire ne peut donc plus penser librement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>\u2026il faut aussi \u00eatre capable de le rappeler. Stigmatiser une \u00e9cole enti\u00e8re n\u2019a aucun sens. Le Gouvernement est pour le respect des enseignants et pour l'accompagnement des \u00e9tudiants, certainement pas pour des pol\u00e9miques futiles pour des raisons qui n'ont pas lieu d'\u00eatre. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Mes chers coll\u00e8gues, poursuivons nos travaux dans le calme.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/01/2022", "pageJO": "119"}}}}