{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3961", "identifiant": {"numero": "3961", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Calamit\u00e9 agricole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA421348", "mandatRef": "PM723312"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/04/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CALAMIT\u00c9 AGRICOLE <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Andr\u00e9 Villiers.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Villiers. </strong>J'associe mon coll\u00e8gue Guillaume Larriv\u00e9 \u00e0 ma question. Monsieur le Premier ministre, je vous invite \u00e0 venir d\u00e8s que vous le pourrez \u00e0 Chablis, \u00e0 Tonnerre ou \u00e0 V\u00e9zelay, o\u00f9 nous serons bient\u00f4t priv\u00e9s de vin de messe.<br><br>La semaine derni\u00e8re, le combat fut trop in\u00e9gal et sans merci. Apr\u00e8s avoir lutt\u00e9, minute apr\u00e8s minute, pour prot\u00e9ger le fruit de leur travail, les agriculteurs, viticulteurs et arboriculteurs ont \u00e9t\u00e9 submerg\u00e9s par une vague de gel tardif, exceptionnelle par son ampleur et son intensit\u00e9. Cette s\u00e9quence aggrave encore le marasme de la crise sanitaire.<br><br>Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, G\u00e9raldine Bannier, Mich\u00e8le Victory, Adrien Morenas et Julien Aubert l'ont d\u00e9j\u00e0 dit, rares sont les r\u00e9gions de France \u00e9pargn\u00e9es. Dans l'Yonne, plus de 80\u00a0% de certaines productions agricoles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, les vignobles ravag\u00e9s, les cerisiers en fleur an\u00e9antis, les champs de betterave et d'orge de printemps gravement touch\u00e9s. Malgr\u00e9 la mise en place de protections au co\u00fbt exorbitant \u2013\u00a0au bas mot, 4\u00a0000\u00a0euros de l'hectare\u00a0\u2013 un paysage de d\u00e9solation s'est offert \u00e0 nos yeux effar\u00e9s. Syndicats professionnels, organisations agricoles, pr\u00e9fets, maires, tous sont venus dans nos champs, nos vignes et nos vergers pour constater avec nous l'\u00e9tendue du d\u00e9sastre\u00a0: 2021 sera assur\u00e9ment une ann\u00e9e blanche. Certains march\u00e9s risquent d'\u00eatre perdus durablement\u00a0; la situation est tr\u00e8s grave, vous le savez. <br><br>Ma question est simple\u00a0: au-del\u00e0 du d\u00e9plafonnement du r\u00e9gime d'indemnisation des calamit\u00e9s agricoles, quelles mesures compl\u00e9mentaires d'urgence le Gouvernement compte-t-il prendre et suivant quel calendrier, pour soutenir les agriculteurs, vignerons et arboriculteurs de France\u00a0? Tous sont \u00e9prouv\u00e9s\u00a0; ils attendent de votre part non seulement des r\u00e9ponses imm\u00e9diates, concr\u00e8tes et fortes, mais aussi une r\u00e9flexion d'ensemble sur la modernisation de la gestion du risque et des m\u00e9canismes d'assurance et d'indemnisation face \u00e0 la multiplication des incidents climatiques. Ils attendent que l'\u00c9tat soit \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, au moment o\u00f9 des pans entiers de notre agriculture sont \u00e0 la peine. \u00c0 catastrophe exceptionnelle,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Villiers. </strong>\u2026mesures exceptionnelles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Monsieur Villiers, vous pardonnerez la bri\u00e8vet\u00e9 de ma r\u00e9ponse. Beaucoup a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit. Nous partageons \u00e9videmment votre constat\u00a0: les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par cet \u00e9pisode de gel sont importants et ont touch\u00e9 tous les types de culture et tous les territoires.<br><br>La viticulture est un secteur particulier car, vous le savez, elle n'est plus couverte depuis 2010 par le r\u00e9gime des calamit\u00e9s agricoles, sauf lorsque des tailles s\u00e9v\u00e8res compromettent les r\u00e9coltes suivantes ou lorsque les plans sont d\u00e9truits.<br><br>Julien Denormandie et moi-m\u00eame avons apport\u00e9 des r\u00e9ponses \u00e0 l'occasion de notre d\u00e9placement en Ard\u00e8che. Le Premier ministre a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure que nous utilisons tous les outils de court terme existants \u2013\u00a0all\u00e9gements et d\u00e9gr\u00e8vements fiscaux, mais aussi sur les cotisations sociales. Nous avons d'ores et d\u00e9j\u00e0 ouvert la proc\u00e9dure de reconnaissance du r\u00e9gime de calamit\u00e9 agricole. Parce que nous voulons aller vite et consid\u00e9rons que les d\u00e9g\u00e2ts sont suffisamment significatifs et prouv\u00e9s, la proc\u00e9dure est ouverte sans visite pr\u00e9alable et peut \u00eatre lanc\u00e9e imm\u00e9diatement. Nous avons d\u00e9plafonn\u00e9 le Fonds national de gestion des risques en agriculture \u2013\u00a0FNGRA. Son montant, qui s'\u00e9tablit en moyenne entre 130 \u00e0 150\u00a0millions d'euros par an, a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 certaines ann\u00e9es, comme en 2004 o\u00f9 nous avions consacr\u00e9 collectivement 800\u00a0millions d'euros \u00e0 son financement. Dans les prochains jours, \u00e0 l'issue des concertations que nous menons actuellement, le ministre de l'agriculture et de l'alimentation et moi-m\u00eame proposerons au Premier ministre la cr\u00e9ation d'un dispositif sp\u00e9cifique, conform\u00e9ment \u00e0 ses annonces de tout \u00e0 l'heure. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/04/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/04/2021", "pageJO": "4179"}}}}