{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4133", "identifiant": {"numero": "4133", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pollution", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "D\u00e9gazage sauvage au large de la Corse"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719138", "mandatRef": "PM722574"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Mer", "developpe": "Minist\u00e8re de la mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Mer", "developpe": "Minist\u00e8re de la mer"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9GAZAGE SAUVAGE AU LARGE DE LA CORSE <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Castellani.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Castellani. </strong>Madame la ministre de la transition \u00e9cologique, une nappe d'hydrocarbures, fruit d'un d\u00e9gazage sauvage menace une nouvelle fois le milieu naturel de la M\u00e9diterran\u00e9e, notamment la c\u00f4te orientale de la Corse.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Un scandale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Castellani. </strong>Avec l'ensemble du groupe LT, je veux condamner cet inadmissible crime contre la biodiversit\u00e9 et saluer l'engagement de l'ensemble du personnel mobilis\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de cette crise afin d'en limiter l'impact. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> Nous souhaitons que l'auteur de cet acte grave et ill\u00e9gal soit identifi\u00e9. Pouvez-vous nous renseigner sur l'avancement de l'enqu\u00eate\u00a0?<br><br>Ce drame \u00e9tait \u00e0 redouter. C'est le troisi\u00e8me accident s\u00e9rieux depuis 2017 dans cette zone de navigation \u00e9troite entre la Corse et la Toscane, en plein parc marin du Cap Corse et de l'Agriate, en plein parc national de l'archipel toscan, en plein sanctuaire Pelagos. Des centaines de navires s\u2019y croisent chaque jour. Cette zone est totalement d\u00e9pourvue de moyens sp\u00e9cifiques de lutte contre la pollution. Totalement\u00a0! Les moyens les plus proches sont situ\u00e9s \u00e0 Porticcio ou \u00e0 Toulon, \u00e0 quinze heures de navigation.<br><br>J'ai alert\u00e9 le Gouvernement \u00e0 plusieurs reprises sur cette situation inacceptable en l'exhortant \u00e0 ne pas attendre une catastrophe pour r\u00e9agir. Les \u00e9v\u00e9nements confirment lourdement mes craintes. Madame la ministre, tout doit \u00eatre entrepris pour pr\u00e9venir et traiter ce type d'\u00e9v\u00e9nements. Des moyens de lutte permanents doivent \u00eatre install\u00e9s \u00e0 Bastia. Pouvez-vous nous dire si le Gouvernement est enfin pr\u00eat \u00e0 s'engager pour fournir des outils de d\u00e9pollution sp\u00e9cifiques permanents destin\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre avec une efficacit\u00e9 maximale aux crises \u00e9cologiques dans le canal de Corse\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LT et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la mer.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ministre depuis douze ans\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre de la mer. </i>Vous avez raison de signaler cette catastrophe \u00e9cologique qui touche la Corse.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> La ministre de la mer n'aurait-elle pas pu r\u00e9pondre s'agissant de la Bretagne\u00a0?\u00a0<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre . </i>Certes, une pollution a effectivement touch\u00e9 la Corse vendredi. Samedi matin, nous \u00e9tions sur place avec Barbara Pompili pour constater que la mobilisation de l'\u00c9tat \u00e9tait au rendez-vous, pour \u00eatre \u00e9galement aux c\u00f4t\u00e9s des \u00e9lus et pour apporter les premi\u00e8res r\u00e9ponses. Bien entendu, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement ouverte par le parquet de Marseille et confi\u00e9e \u00e0 la gendarmerie maritime.<br><br>Vous le savez, en France, nous punissons s\u00e9v\u00e8rement ces pollueurs. S'agissant du capitaine du navire fautif, la peine encourue s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 10\u00a0ans de prison et 15\u00a0millions d'euros d'amende.<br><br>Je l'ai dit en Corse, il s'agit d'un comportement de voyou. En effet, pour quelques milliers d'euros, on peut \u00e9vacuer ces eaux grises dans un port. Aussi y a-t-il ici un acte volontaire qu'il convient de punir.<br><br>Comme vous, je veux remercier tous ceux qui se sont mobilis\u00e9s et dire combien le CROSS \u2013\u00a0Centre r\u00e9gional op\u00e9rationnel de surveillance et de sauvetage\u00a0\u2013 M\u00e9diterran\u00e9e, notamment, a tr\u00e8s vite r\u00e9agi. Vingt et un navires ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s dans la zone au moment de la pollution. Dans un premier temps, trois d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s et l'enqu\u00eate se poursuit.<br><br>L'espace maritime fran\u00e7ais est actuellement le plus prot\u00e9g\u00e9, ou du moins le mieux surveill\u00e9. En Corse, Barbara Pompili et moi-m\u00eame nous sommes engag\u00e9es \u00e0 tr\u00e8s vite \u2013\u00a0d\u00e8s septembre\u00a0\u2013 ouvrir un d\u00e9bat avec les \u00e9lus locaux afin d'am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 dans cette zone.<br><br>L'\u00c9tat est mobilis\u00e9 en Corse, tout comme il l'est \u00e0 Saint-Brieuc. Je suis aux c\u00f4t\u00e9s des acteurs du terrain et de tous les usagers de la mer contre toutes les attaques qui peuvent y \u00eatre commises \u2013\u00a0et le Gouvernement continuera de l'\u00eatre.<br><br>Soyez donc assur\u00e9 que nous poursuivrons les travaux. Aujourd'hui, ce sont des boulettes d'hydrocarbures qui arrivent sur les plages de Corse et nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s de tous ceux qui agissent contre cette pollution. Comme vous, nous nous f\u00e9licitons de savoir que, malgr\u00e9 tout, cet \u00e9pisode se trouve plut\u00f4t derri\u00e8re nous.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, madame la ministre\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre . </i>Je veux encourager les Fran\u00e7ais \u00e0 aller en vacances en Corse cet \u00e9t\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Castellani.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Castellani. </strong>Je vous remercie de votre r\u00e9ponse. Quand on est au Gouvernement, on doit \u00eatre \u00e0 m\u00eame de comprendre et d'agir. Des moyens de surveillance et de lutte imm\u00e9diate contre les pollutions accidentelles ou criminelles doivent \u00eatre install\u00e9s \u00e0 Bastia. Je l'ai dit et le r\u00e9p\u00e9terai tant qu'il le faudra. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/06/2021", "pageJO": "6297"}}}}