{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2880", "identifiant": {"numero": "2880", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Relance europ\u00e9enne apr\u00e8s l'\u00e9pid\u00e9mie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722284", "mandatRef": "PM723528"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RELANCE EUROP\u00c9ENNE APR\u00c8S L'\u00c9PID\u00c9MIE <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Fuchs.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Fuchs. </strong>Cette question de Jean-Louis Bourlanges s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>Au milieu des \u00e9preuves actuelles, nous sommes heureux de constater que, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019action de la France en particulier, les Europ\u00e9ens ont jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent fait face \u00e0 l\u2019urgence. Les \u00c9tats membres ont su sans d\u00e9lai s\u2019affranchir pragmatiquement de contraintes budg\u00e9taires que la r\u00e9cession en cours rendait contre-productives. La Banque centrale europ\u00e9enne a pris, quant \u00e0 elle, toutes ses responsabilit\u00e9s pour permettre \u00e0 chacun de financer \u00e0 des taux raisonnables les \u00e9normes besoins cr\u00e9\u00e9s par la situation. Mieux encore, l\u2019Union a pris de l\u2019avance en s\u2019attachant \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir d\u00e8s maintenant aux exigences du jour d\u2019apr\u00e8s. Je vise en particulier la volont\u00e9 de fonder sur de nouvelles bases l\u2019action du m\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9 et celle de mettre en place un fonds de reconstruction de nos \u00e9conomies. Je pense aussi \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de faire franchir au budget de l\u2019Union un double saut\u00a0: qualitatif et quantitatif. Le groupe MODEM tient \u00e0 vous dire sa fiert\u00e9 de voir la France se tenir au premier rang de ce grand combat pour un suppl\u00e9ment d\u2019Europe.<br><br>La relance de l\u2019action europ\u00e9enne n\u2019emportera toutefois l\u2019adh\u00e9sion qu\u2019\u00e0 la condition de ne plus \u00eatre per\u00e7ue comme un \u00e9ternel effort de correction des d\u00e9faillances ant\u00e9rieures. Il lui faut devenir le vecteur d\u2019une v\u00e9ritable innovation collective ambitieuse et solidaire. Ni le m\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9 d\u2019hier ni les <i>eurobonds</i> traditionnels ne peuvent \u00eatre des mod\u00e8les pour l'avenir.<br><br>Pour fonder sur des bases solides une strat\u00e9gie commune de r\u00e9paration \u00e9conomique et sociale, ne pensez-vous pas, monsieur le ministre, qu\u2019il est devenu in\u00e9vitable de clarifier le pacte de subsidiarit\u00e9 et de solidarit\u00e9 qui nous unit\u00a0? Dire ce que chacun doit faire seul ou faire avec les autres est devenu un imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique. En ces temps de trag\u00e9die, la France n\u2019a-t-elle pas le devoir, pour parler comme Malraux, d\u2019aider l\u2019Europe \u00e0 prendre conscience de la grandeur qu\u2019elle ignore en elle\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>M.\u00a0Bourlanges a raison\u00a0: l'Europe est au rendez-vous.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Fuchs.</strong> Comme souvent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>Apr\u00e8s quelques difficult\u00e9s au d\u00e9marrage, elle est vraiment au rendez-vous\u00a0: jamais il n'y eut une telle mobilisation de tous les outils disponibles et \u00e0 un tel niveau, que ce soit par la Banque centrale europ\u00e9enne, la Banque europ\u00e9enne d'investissement ou le m\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9. Oui, l'Europe est au rendez-vous\u00a0!<br><br>La r\u00e9ponse europ\u00e9enne est m\u00eame all\u00e9e au-del\u00e0 de ce que certains consid\u00e9raient jusqu'\u00e0 il y a peu de temps encore comme impossible, voire irresponsable\u00a0: l'assouplissement consid\u00e9rable des r\u00e8gles en mati\u00e8re d'aides d'\u00c9tat et du fameux taux maximum de d\u00e9ficit public fix\u00e9 \u00e0 3\u00a0% dans le pacte de stabilit\u00e9 et de croissance. L'Europe a su, en cette p\u00e9riode dramatique, s'affranchir des tabous et des dogmes.<br><br>Cependant Jean-Louis Bourlanges a raison\u00a0: cela ne suffit pas, il faut aller beaucoup plus loin. En appelant de vos v\u0153ux une clarification de ce que vous nommez \u00ab\u00a0le pacte de subsidiarit\u00e9 et de solidarit\u00e9\u00a0\u00bb, il pose la question majeure\u00a0: l'Europe est-elle capable de se r\u00e9inventer ou est-elle seulement vou\u00e9e \u00e0 r\u00e9agir aux \u00e9v\u00e9nements qu'elle subit, \u00e0 n'avancer que quand elle est confront\u00e9e \u00e0 une crise, comme on a souvent coutume de le dire\u00a0?<br><br>Notre r\u00e9ponse est claire\u00a0: la crise que nous vivons doit \u00eatre un acc\u00e9l\u00e9rateur de refondation pour l'Union europ\u00e9enne, j'en suis intimement convaincu. \u00c0 la sortie de la crise, cette refondation doit permettre \u00e0 l'Europe d'\u00eatre plus solidaire, pragmatique et r\u00e9active mais aussi plus souveraine.<br><br>Puisque Malraux a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9, je dirais que l'Europe doit \u00eatre consciente de sa puissance, qui doit s'imposer et dont elle doit \u00eatre tr\u00e8s fi\u00e8re. \u00c0 cet \u00e9gard, le grand test sera la mise en \u0153uvre du fonds de relance initi\u00e9 lors de la r\u00e9union de l'Eurogroupe, qui, je l'esp\u00e8re, sera act\u00e9 lors de la r\u00e9union du Conseil europ\u00e9en du 23\u00a0avril.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/04/2020", "pageJO": "2765"}}}}