{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1474", "identifiant": {"numero": "1474", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "maladies", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "journ\u00e9es mondiales contre le SIDA"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720870", "mandatRef": "PM723100"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/12/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> JOURN\u00c9E MONDIALE DE LUTTE CONTRE LE SIDA <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean Fran\u00e7ois Mbaye.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Fran\u00e7ois Mbaye. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle je souhaite associer mes coll\u00e8gues du groupe d'\u00e9tudes \u00ab\u00a0Sida\u00a0\u00bb, s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br>La situation politique ne doit pas occulter les grands combats de notre si\u00e8cle. Le 1er\u00a0d\u00e9cembre avait lieu la journ\u00e9e mondiale de lutte contre le sida. Si cet \u00e9v\u00e9nement confirme la constance de la mobilisation internationale, il vient \u00e9galement nous rappeler \u00e0 regret que le sida s\u00e9vit toujours.<br><br>En 2017, on estimait \u00e0 environ 37\u00a0millions le nombre de personnes vivant avec le sida et \u00e0 2\u00a0millions le nombre de nouvelles contaminations \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te. En France, 6\u00a0000\u00a0personnes ont d\u00e9couvert qu'elles \u00e9taient porteuses du VIH en 2016. <br><br>Nous ne pouvons nous satisfaire de ces chiffres alors m\u00eame que l'\u00e9radication de l'\u00e9pid\u00e9mie est \u00e0 port\u00e9e de main. L'absence de vaccin doit nous inciter \u00e0 investir sans rel\u00e2che dans la recherche. N\u00e9anmoins, les moyens dont nous disposons, tant en mati\u00e8re de d\u00e9pistage que de pr\u00e9vention, nous permettent d'ores et d\u00e9j\u00e0 de contenir l'\u00e9pid\u00e9mie.<br><br>Je souhaite ici relever l'initiative de Mme\u00a0Buzyn visant \u00e0 pr\u00e9voir le remboursement de certains pr\u00e9servatifs. Toute action permettant d'inciter \u00e0 recourir \u00e0 ce moyen de pr\u00e9vention, dont l'efficacit\u00e9 n'est plus \u00e0 d\u00e9montrer, est la bienvenue.<br><br>Pourtant, d'autres m\u00e9thodes de pr\u00e9vention, prometteuses, gagneraient \u00e0 \u00eatre davantage mises en lumi\u00e8re. C'est le cas de la prophylaxie ou du traitement comme pr\u00e9vention, qui ont d\u00e9montr\u00e9 leur potentiel.<br><br>Lutter contre le sida ne saurait cependant se r\u00e9sumer au fait de combattre le virus. Vaincre le sida, c'est \u00e9galement avoir raison de toutes les formes de s\u00e9rophobie, mettre \u00e0 bas toutes les contre-v\u00e9rit\u00e9s, toutes les id\u00e9es re\u00e7ues qui circulent encore \u00e0 propos de la maladie et des personnes qui en souffrent. <br><br>Les discriminations persistent, lors d'entretiens d'embauche ou de la n\u00e9gociation d'un emprunt bancaire, alors qu'une personne s\u00e9ropositive sous traitement dispose d'une esp\u00e9rance de vie comparable \u00e0 celle d'une personne en bonne sant\u00e9.<br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, alors que la France accueillera en 2019 la Conf\u00e9rence de reconstitution des ressources du Fonds mondial de lutte contre le sida, la tuberculose et le paludisme, pouvez-vous nous d\u00e9tailler la strat\u00e9gie que vous comptez mettre en \u0153uvre afin d'atteindre l'objectif fix\u00e9 par le Programme commun des Nations unies sur le VIH \u2013\u00a0ONUSIDA\u00a0\u2013 d'\u00e9radiquer l'\u00e9pid\u00e9mie et ses cons\u00e9quences d'ici \u00e0 2030 et de faire de cet \u00e9v\u00e9nement une v\u00e9ritable r\u00e9ussite politique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sylvia Pinel applaudit \u00e9galement.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Vingt secondes de trop\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je connais votre engagement et votre travail \u00e0 la t\u00eate du groupe d'\u00e9tudes constitu\u00e9 sur le sujet. Je sais que le Gouvernement pourra vous compter \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s pour les combats \u00e0 venir.<br><br>Je vous remercie pour votre question, qui me permet de rappeler les engagements de la France pour en finir avec l'\u00e9pid\u00e9mie du sida d'ici \u00e0 2030. Toutes les personnes vivant avec le VIH doivent conna\u00eetre leur statut. Quant \u00e0 celles qui connaissent leur s\u00e9ropositivit\u00e9, elles doivent avoir acc\u00e8s aux traitements.<br><br>En France, le d\u00e9pistage des personnes ignorant leur s\u00e9ropositivit\u00e9 doit progresser pour enrayer l'\u00e9pid\u00e9mie cach\u00e9e du VIH. Comme vous l'avez rappel\u00e9, pr\u00e8s de 6\u00a0000\u00a0personnes ont d\u00e9couvert leur s\u00e9ropositivit\u00e9 en 2016. Notre objectif est d'am\u00e9liorer le d\u00e9pistage et, surtout, de le rendre plus pr\u00e9coce, en diversifiant les outils.<br><br>On ne peut pas accepter que des jeunes puissent croire que le VIH a disparu ou que le sida est une maladie classique, qui se gu\u00e9rit. Les chiffres relatifs \u00e0 l'utilisation du pr\u00e9servatif sont inqui\u00e9tants. C'est pourquoi, comme vous l'avez \u00e9galement rappel\u00e9, le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d'inscrire un pr\u00e9servatif sur la liste des produits et des prestations remboursables. Cela signifie qu'un pr\u00e9servatif pourra faire l'objet d'une prise en charge par l'assurance maladie sur prescription.<br><br>Nous exp\u00e9rimenterons \u00e9galement un parcours de pr\u00e9vention en sant\u00e9 sexuelle, qui, en lien avec des professionnels, donnera aux jeunes un acc\u00e8s gratuit \u00e0 des pr\u00e9servatifs dans trois r\u00e9gions, pendant trois ans.<br><br>Enfin, la France a fait figure de pionni\u00e8re en mati\u00e8re de prophylaxie pr\u00e9-exposition \u2013\u00a0PrEP\u00a0\u2013 au VIH\u00a0: elle a en effet \u00e9t\u00e9 le premier pays europ\u00e9en \u00e0 l'autoriser et \u00e0 la prendre en charge \u00e0 100\u00a0%. <br><br>Comme vous le dites avec raison, il nous faut aussi agir pour faire conna\u00eetre ce traitement pr\u00e9ventif, et faire savoir qu'une charge virale ind\u00e9tectable \u00e9vite la transmission du VIH, notamment pour lutter contre la stigmatisation des personnes touch\u00e9es. <br><br>Nous sommes pleinement engag\u00e9s dans ce combat. Je sais que nous pourrons compter sur les d\u00e9put\u00e9s de tous les bancs pour soutenir notre action. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/12/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/12/2018", "pageJO": "13139"}}}}