{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3096", "identifiant": {"numero": "3096", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "environnement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Reconnaissance de l'\u00e9cocide dans le droit p\u00e9nal"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267233", "mandatRef": "PM723500"}, "groupe": {"organeRef": "POnull", "abrege": "NI", "developpe": "Non inscrit"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/06/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RECONNAISSANCE DE L'\u00c9COCIDE DANS LE DROIT P\u00c9NAL <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Bouillon.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bouillon. </strong>Comme le dirait Eddy Mitchell, c'est ma derni\u00e8re s\u00e9ance <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0 M.\u00a0Jimmy Pahun applaudit \u00e9galement)</i>, c'est-\u00e0-dire ma derni\u00e8re question au Gouvernement, question que j'ai pens\u00e9 transformer en un v\u0153u dans l'espoir qu'il se r\u00e9alise. J'ai fouill\u00e9 dans ce qui m'a fait bouillonner, ces derniers temps, et s'est impos\u00e9e \u00e0 moi la reconnaissance de l'\u00e9cocide dans le droit p\u00e9nal \u2013\u00a0que j'ai d\u00e9fendue au nom de mon groupe il y a quelque temps.<br><br>L'\u00e9quation est assez simple\u00a0: qui dit \u00e9cocide, dit criminalit\u00e9 environnementale, qui dit criminalit\u00e9 environnementale, dit destruction d'habitats naturels, qui dit destruction d'habitats naturels, dit animaux sauvages en d\u00e9sh\u00e9rence et qui dit animaux sauvages en d\u00e9sh\u00e9rence, dit risque d'\u00e9pid\u00e9mie voire de pand\u00e9mie \u2013\u00a0vous voyez \u00e0 quoi je fais r\u00e9f\u00e9rence. Aussi, quand allez-vous enfin reconna\u00eetre, dans notre droit, l'\u00e9cocide\u00a0?<br><br>Un mot plus personnel, monsieur le pr\u00e9sident. Si je si\u00e8ge ici depuis treize ans, c'est \u00e0 cause de ma m\u00e8re. Lorsque j'\u00e9tais lyc\u00e9en, \u00e0 l'occasion de mon premier engagement \u2013\u00a0rassurez-vous, monsieur le Premier ministre, rien de violent\u00a0: c'\u00e9tait pour constituer un comit\u00e9 de soutien \u00e0 Nelson Mandela\u00a0\u2013, ma m\u00e8re m'a dit\u00a0: \u00ab\u00a0La politique, ce n'est pas pour nous.\u00a0\u00bb Or, tout au long de ces ann\u00e9es, j'ai tout fait pour ne pas lui donner raison, pour faire en sorte que le fils de marin et de femme de m\u00e9nage que je suis ait sa place ici. Et si j'ai beaucoup donn\u00e9, parfois au d\u00e9triment de mes enfants, Oscar et Romane, c'est pour faire en sorte que eux ou ceux de leur g\u00e9n\u00e9ration ne se disent jamais que la politique, ce n'est pas pour eux.<br><br>Un dernier mot. Monsieur le Premier ministre, je crois savoir que vous \u00eates de ces hommes qui lisent et qui aiment le verbe. Nous avons sans doute un peu cela en commun ainsi que la Normandie. J'emprunterai mes mots au po\u00e8te Federico Garc\u00eda Lorca,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun.</strong> Tr\u00e8s Normand\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bouillon. </strong>\u2026abattu, vous le savez, par les miliciens parce que r\u00e9publicain, parce qu'homosexuel et sans doute parce que po\u00e8te. Il disait\u00a0: \u00ab\u00a0Moi, je reviens chercher mes ailes.\u00a0\u00bb Eh bien, oui, je reviendrai ici chercher mes ailes parce que je suis de ceux qui pensent que l'Assembl\u00e9e est capable de nous \u00e9lever. Elle l'a fait lorsque notre ancien coll\u00e8gue Patrick Roy nous a \u00e9mus aux larmes. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs.)</i> Elle l'a fait lorsque nous avons entonn\u00e9, tous ensemble, La Marseillaise, au moment des attentats. Elle l'a fait aussi, pour certains d'entre nous, lorsqu'elle a vot\u00e9 le mariage pour tous ou la PMA pour toutes. (Applaudissements sur divers bancs.)<br><br>Et je suis persuad\u00e9 qu'elle nous \u00e9l\u00e8vera encore. Vive la R\u00e9publique\u00a0! <i>(Applaudissements sur tous les bancs.</i> \u2013\u00a0De nombreux d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Recevez, cher coll\u00e8gue, nos f\u00e9licitations et nos v\u0153ux de succ\u00e8s dans les mandats que vous allez exercer par ailleurs. Suivant votre amicale recommandation, nous essaierons pour notre part de continuer \u00e0 nous \u00e9lever. La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il r\u00e9pond \u00e0 tous ceux qui partent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Je ne le dirais pas en temps normal, mais, nom de nom, vous avez bien fait de ne pas \u00e9couter votre m\u00e8re. (Sourires et applaudissement sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> Et permettez-moi de penser que, m\u00eame si vous lui avez d\u00e9sob\u00e9i, elle doit \u00eatre sacr\u00e9ment fi\u00e8re de vous. <i>(M\u00eames mouvements.)<br><br>Apr\u00e8s treize ann\u00e9es d'une action parlementaire compl\u00e8te, d'engagement constant, apr\u00e8s avoir exerc\u00e9 la pr\u00e9sidence d'une association repr\u00e9sentant les villes de France, vous faites le choix de votre commune. J'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de dire que c'\u00e9tait un choix tr\u00e8s compr\u00e9hensible et tr\u00e8s respectable. Vous l'avez sans doute longuement m\u00fbri. Nous partageons, vous et moi, un attachement pour la Normandie et, vous le savez, chez moi, dans le pays de Caux, on a plut\u00f4t affaire \u00e0 des taiseux. Or il est bon, parfois, que les taiseux s'expriment et, pendant treize ans, vous avez exprim\u00e9 la voix de vos concitoyens, de ceux qui vous avaient fait confiance, qu'ils partagent vos choix ou qu'ils les partagent moins\u2026 Vos \u00e9lecteurs savaient bien, en effet, que vous aviez, au fond, la conviction que l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, l'int\u00e9r\u00eat de la France commandait de suivre un chemin qui n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement le leur, mais celui que vous croyiez utile non seulement de suivre mais, parfois, de d\u00e9fricher. Pour cela, monsieur le d\u00e9put\u00e9, je tiens \u00e0 vous dire ma tr\u00e8s sinc\u00e8re affection. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>Vous m'interrogez sur le crime d'\u00e9cocide. L'honn\u00eatet\u00e9 m'oblige \u00e0 r\u00e9pondre que je ne suis certainement pas le plus grand sp\u00e9cialiste juridique en la mati\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Matthieu Orphelin.</strong> Pour l'instant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Cela peut venir\u2026 Je compte sur le travail de vos coll\u00e8gues pour faire mon \u00e9vang\u00e9lisation, si j'ose dire. En attendant, je prends l'engagement de m'y mettre afin de pouvoir vous r\u00e9pondre tr\u00e8s directement et tr\u00e8s compl\u00e8tement par \u00e9crit. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/06/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/06/2020", "pageJO": "4370"}}}}