{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2382", "identifiant": {"numero": "2382", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "jeunes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "service national universel"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719024", "mandatRef": "PM722536"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SERVICE NATIONAL UNIVERSEL <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Blanchet.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Blanchet. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, le service national universel, dont vous \u00eates charg\u00e9, est un projet de soci\u00e9t\u00e9 indispensable pour une France unie. Cet engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est un projet ambitieux, aux retomb\u00e9es \u00e0 court et moyen termes, fond\u00e9, avec nos jeunes et pour nos jeunes, sur un pacte de confiance r\u00e9ciproque.<br><br>Il est un projet n\u00e9cessaire et utile pour passer du monde adolescent au monde adulte et donner les clefs de la r\u00e9ussite. Il est un projet d\u2019avenir pour une soci\u00e9t\u00e9 plus solidaire et plus fraternelle, engag\u00e9e dans le respect et la d\u00e9fense des valeurs de la R\u00e9publique. <br><br>Cette ambition nationale innovante est critiqu\u00e9e depuis le premier appel de juin dernier, sous le pr\u00e9texte que le service ne concernait que 2 000 volontaires et que son co\u00fbt \u00e9tait important. Or ce sont pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9j\u00e0 2 000 jeunes qui se sont engag\u00e9s \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s et qui nous font confiance. Oui, notre jeunesse a un co\u00fbt, mais elle n\u2019a pas de prix. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>Aujourd\u2019hui, les sceptiques sp\u00e9culent encore sur le devenir de notre ambition, soulevant la question de la sanction qui doit \u00eatre envisag\u00e9e pour celles et ceux qui refuseraient de servir\u00a0: c'est qu'ils ne comprennent pas l'essentiel. L\u2019essentiel est que nous en sommes \u00e0 la construction de ce projet, une construction n\u00e9e d'une page blanche et qui, montant en puissance en s\u2019appuyant sur les retours d\u2019exp\u00e9rience des phases pilotes, a vocation \u00e0 rendre le SNU si valorisant, si attractif, si pertinent et si utile aux yeux des jeunes, qu\u2019aucun d'entre eux ne puisse imaginer un seul instant ne pas le faire.<br><br>Ces phases pilotes ne sont pas des exp\u00e9rimentations, car on ne saurait envisager de revenir en arri\u00e8re. Nous sommes en marche, en avant toute\u00a0!<br><br>Monsieur le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat, pour continuer \u00e0 construire, avec nos jeunes et pour nos jeunes, notre avenir commun, le futur de la nation, comment comptez-vous am\u00e9liorer ce projet qui doit \u00eatre, pour nous tous, une ardente obligation de tous les jours\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, hier, des jeunes appel\u00e9s du service national universel assistaient aux c\u00e9r\u00e9monies du 11-novembre, aux c\u00f4t\u00e9s du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sous l'Arc de Triomphe. D'autres \u00e9taient pr\u00e9sents aux c\u00e9r\u00e9monies qui se d\u00e9roulaient dans treize villes de France, afin d'honorer ce grand \u00e9pisode de notre histoire. <br><br>Ils \u00e9taient le visage du service national universel,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Combien \u00e7a co\u00fbte\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026qui est un grand moment f\u00e9d\u00e9rateur, autour des valeurs de la R\u00e9publique, de notre histoire et de notre m\u00e9moire, un moment \u00e0 m\u00eame \u00e9galement de donner \u00e0 la jeunesse la capacit\u00e9 de se projeter dans l'avenir en s'engageant de fa\u00e7on utile aux autres, donc, \u00e0 elle-m\u00eame.<br><br>Vous avez employ\u00e9 le mot juste\u00a0: cette phase de 2019 est une pr\u00e9figuration visant \u00e0 tester notre organisation et nos objectifs, en vue d'am\u00e9liorer en permanence notre dispositif. C'est la raison pour laquelle Jean-Michel Blanquer et moi-m\u00eame avons missionn\u00e9 des chercheurs, des sociologues et des statisticiens ind\u00e9pendants, qui ont suivi cette phase pilote du service national universel\u00a0: ils ont remis leurs pr\u00e9conisations.<br><br>Elles visent \u00e0 maintenir ce grand moment de creuset r\u00e9publicain, au service de l'engagement, qui a permis \u00e0 des jeunes de vivre leur premi\u00e8re exp\u00e9rience de mobilit\u00e9,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Combien \u00e7a co\u00fbte\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026de d\u00e9couvrir d'autres territoires et de se projeter dans l'avenir avec une plus grande confiance.<br><br>Il convient \u00e9videmment d'am\u00e9liorer plusieurs points\u00a0: les plus concrets sont peut-\u00eatre les plus simples, comme la densit\u00e9 des emplois du temps et des programmes. D'autres, plus importants, visent \u00e0 rendre le service national universel encore plus participatif, plus interactif et plus p\u00e9dagogique, au sens actif et non vertical du terme. Voil\u00e0 \u00e0 quoi nous allons nous atteler.<br><br>D\u00e8s l'an prochain, plusieurs dizaines de milliers de jeunes participeront au service national universel dans tous les d\u00e9partements. Nous continuerons de construire ce dispositif avec vous et les \u00e9lus locaux qui y participent tr\u00e8s directement, afin de mettre en valeur leur territoire et de donner un avenir \u00e0 leur jeunesse. <i>(Applaudissements</i> sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/11/2019", "pageJO": "10733"}}}}