{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG925", "identifiant": {"numero": "925", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation des sapeurs-pompiers volontaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266788", "mandatRef": "PM722914"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES SAPEURS-POMPIERS VOLONTAIRES <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier, pour le groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur, et porte sur la situation des sapeurs-pompiers volontaires. Je tiens \u00e0 rappeler ici qu'on d\u00e9nombre en France une intervention toutes les sept secondes, soit 4,5\u00a0millions par an. Elles sont assur\u00e9es par pr\u00e8s de 245\u00a0000\u00a0pompiers, parmi lesquels on compte des volontaires, des professionnels et des militaires\u00a0; 79\u00a0% d'entre elles sont effectu\u00e9es par des sapeurs-pompiers volontaires.<br><br>Ainsi, l'organisation de notre dispositif de s\u00e9curit\u00e9 civile repose assez largement sur 193\u00a0800\u00a0sapeurs-pompiers volontaires, c'est-\u00e0-dire sur des hommes et des femmes qui consacrent une partie de leur temps personnel au service des autres. Ils b\u00e9n\u00e9ficient d'un r\u00e9gime juridique particulier, que j'ai initi\u00e9 dans une loi vot\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 en 2011.<br><br>Malheureusement, nous constatons depuis plusieurs ann\u00e9es une baisse du nombre de sapeurs-pompiers volontaires. Vous avez d\u00e9cid\u00e9, monsieur le ministre d'\u00c9tat, de lancer une mission nationale sur ce sujet. Elle vient de remettre son rapport. Je tiens \u00e0 saluer son travail, en particulier celui effectu\u00e9 par notre coll\u00e8gue Matras.<br><br>Toutefois, la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne vient de pr\u00e9ciser, dans un arr\u00eat du 21\u00a0f\u00e9vrier\u00a02018, qu'un sapeur-pompier volontaire est assujetti \u00e0 la directive europ\u00e9enne sur le temps de travail, ce qui remet int\u00e9gralement en cause le statut adopt\u00e9 en 2011.<br><br>Monsieur le ministre, la France a fait un choix, celui de s'appuyer sur des citoyens volontaires, int\u00e9gr\u00e9s dans pr\u00e8s de 7\u00a0000\u00a0centres de secours partout en France et \u0153uvrant quotidiennement \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes.<br><br>Pouvez-vous confirmer que le Gouvernement fran\u00e7ais entend pr\u00e9server ce dispositif sp\u00e9cifique en demandant \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, soit d'exclure les sapeurs-pompiers volontaires du champ d'application de la directive, soit de r\u00e9viser celle-ci afin qu'elle int\u00e8gre la sp\u00e9cificit\u00e9 des sapeurs-pompiers volontaires, qui font honneur \u00e0 la France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes UDI-Agir et LR ainsi que sur plusieurs bancs des groupes MODEM et LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur . </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez raison d'affirmer que l'Europe enti\u00e8re nous envie notre syst\u00e8me de protection civile. M\u00ealer sapeurs-pompiers professionnels et sapeurs-pompiers volontaires, voil\u00e0 qui est exceptionnel\u00a0! J'\u00e9tais la semaine derni\u00e8re avec Mme\u00a0Brune Poirson. <i>(Exclamations sur divers bancs.)</i><br><br><strong>M.\u00a0David Habib et M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel .</strong> \u00c0 Lyon\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quelle chance \u00e9norme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Nous avons lanc\u00e9 ensemble la saison des feux, et rencontr\u00e9 \u00e0 cette occasion de nombreux sapeurs-pompiers volontaires. Ils sont en effet inquiets de l'arr\u00eat de la Cour de Justice de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e \u00e0 statuer dans une affaire relative \u00e0 la qualification du temps d'activit\u00e9 d'un sapeur-pompier.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Dans cet arr\u00eat, la Cour rappelle les fondamentaux de la directive europ\u00e9enne sur le temps de travail. Il en r\u00e9sulte que les sapeurs-pompiers doivent \u00eatre d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9s comme relevant du statut de travailleurs, au sens de la directive europ\u00e9enne.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Toutefois, cela ne signifie pas qu'ils doivent relever du statut de salari\u00e9 fran\u00e7ais. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe NG.)</i> Il y a une diff\u00e9rence, que nous expliquons aux responsables des services d\u00e9partementaux d'incendie et de secours \u2013\u00a0SDIS\u00a0\u2013 afin qu'ils puissent rassurer les sapeurs-pompiers volontaires, sur lesquels nous voulons continuer \u00e0 nous appuyer, car ils constituent un corps formidable\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/05/2018", "pageJO": "4655"}}}}