{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4490", "identifiant": {"numero": "4490", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre le r\u00e9chauffement climatique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333421", "mandatRef": "PM722920"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/11/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE R\u00c9CHAUFFEMENT CLIMATIQUE <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Pancher.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Ma question s'adresse au Premier ministre.<br><br>Depuis une semaine, les dirigeants du monde entier sont r\u00e9unis \u00e0 Glasgow, avec un objectif affich\u00e9\u00a0: sauver le climat. Comme de coutume, les engagements se multiplient\u00a0: baisser de 30\u00a0% les \u00e9missions de m\u00e9thane, enrayer la d\u00e9forestation, ou contribuer davantage \u00e0 l'adaptation des pays pauvres. Mais, au fond, la question reste la m\u00eame\u00a0: ces promesses rejoindront-elles la longue liste des attentes d\u00e9\u00e7ues\u00a0?<br><br>\u00c0 ce rythme, une augmentation des temp\u00e9ratures de trois, voire de quatre degr\u00e9s, est \u00e0 pr\u00e9voir, avant la fin du si\u00e8cle. Face \u00e0 ce p\u00e9ril, je veux rendre hommage aux jeunes du monde entier. Ils ont r\u00e9ussi \u00e0 se mobiliser partout et ils ont raison de nous presser \u00e0 agir\u00a0!<br><br>Notre pays doit \u00eatre \u00e0 l'avant-garde climatique. Il n'y est malheureusement pas\u00a0; rappelons qu'il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 deux reprises pour son inaction climatique. La trajectoire choisie par le Gouvernement ne nous permettra pas de tenir nos engagements internationaux. <br><br>Enfin, le 4\u00a0novembre 2021, vingt pays et cinq institutions se sont engag\u00e9s \u00e0 arr\u00eater de financer les \u00e9nergies fossiles \u00e0 l'international, d\u00e8s 2022. La France ne figure pas parmi eux, mais maintient son objectif qui consiste \u00e0 arr\u00eater ces financements en 2025 pour le p\u00e9trole et en 2035 pour le gaz. Les soutiens publics aux \u00e9nergies fossiles ont augment\u00e9 de pr\u00e8s de 24\u00a0% en France entre 2015 et 2019. Il nous faut pourtant redoubler d'efforts, non en 2025, mais maintenant\u00a0!<br><br>Je crois en une \u00e9cologie humaniste et positive pour mobiliser nos concitoyens. Nous savons ce qu'il faut faire\u00a0: g\u00e9n\u00e9raliser le principe du pollueur-payeur, acc\u00e9l\u00e9rer vraiment la r\u00e9novation des b\u00e2timents et investir dans les transports propres. Cela permet de cr\u00e9er massivement des emplois qui ne peuvent pas \u00eatre d\u00e9localis\u00e9s et du pouvoir d'achat. Le succ\u00e8s passe aussi par un mouvement de d\u00e9centralisation de nos politiques environnementales, afin de les rendre plus efficaces.<br><br>Ma question est donc la suivante\u00a0: alors que le Haut Conseil pour le climat critique la trajectoire fran\u00e7aise de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effets de serre, comment comptez-vous faire pour que la France soit r\u00e9ellement \u00e0 l'avant-garde climatique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Merci de me donner une nouvelle fois l'occasion de m'exprimer sur un sujet d'une grande importance, pour lequel les ambitions de la France sont extr\u00eamement fortes. En effet, les dispositions que vous avez adopt\u00e9es sont tr\u00e8s ambitieuses.<br><br>Au moment o\u00f9 se d\u00e9roulent \u00e0 Glasgow les tr\u00e8s importantes n\u00e9gociations vers lesquelles toute la jeunesse du monde a les yeux tourn\u00e9s, comme nous tous, notre mobilisation est enti\u00e8re. Depuis 2020, nous avons d\u00e9pass\u00e9 nos objectifs de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, puisqu'elles ont chut\u00e9 de pr\u00e8s de 2\u00a0%.<br><br>La France est le seul pays industrialis\u00e9 \u00e0 avoir mis un terme \u00e0 l'exploitation des hydrocarbures sur son sol, par une disposition que vous avez vot\u00e9e. <i>(Protestations sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Les condamnations auxquelles vous faites r\u00e9f\u00e9rence avec exactitude ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es par des juridictions d'ordre interne et elles portent sur des donn\u00e9es ant\u00e9rieures \u00e0 deux \u00e9v\u00e9nements majeurs et r\u00e9cents dont cette majorit\u00e9, mais aussi le Parlement dans son ensemble, peut s'enorgueillir. D'abord, le vote, apr\u00e8s une commission mixte paritaire conclusive, de la loi \u00ab\u00a0climat et r\u00e9silience\u00a0\u00bb, qui comprend beaucoup de dispositions concr\u00e8tes sur le logement et sur les transports. J'ai lanc\u00e9 un appel \u00e0 projet permettant de d\u00e9bloquer 900\u00a0millions d'euros pour les transports en site propre dans les grandes agglom\u00e9rations. En ce qui concerne le logement, MaPrimeR\u00e9nov\u2019 rencontre un succ\u00e8s consid\u00e9rable partout sur le territoire. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il y a beaucoup de dossiers en attente\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Ensuite, environ le tiers des cr\u00e9dits du plan de relance de 100\u00a0milliards d'euros est consacr\u00e9 au b\u00e9n\u00e9fice d'une transition \u00e9cologique accompagn\u00e9e, volontaire et responsable. Nous partageons les m\u00eames objectifs\u00a0: concilier la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique et la pr\u00e9servation de la croissance \u00e9conomique.<br><br>Enfin, je rappelle \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale que, pour r\u00e9duire de 40\u00a0% nos \u00e9missions, ce qui reste notre objectif, la France est aussi pilote en Europe, avec les mesures pr\u00e9sent\u00e9es par la Commission europ\u00e9enne en juillet 2021, mesures que nous allons n\u00e9gocier pendant la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 partir du 1er\u00a0janvier 2022. J'esp\u00e8re que nous pourrons d\u00e9passer cet objectif et le porter \u00e0 55\u00a0%, ce qui, comme vous le savez, est l'un des objectifs les plus ambitieux du monde. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem. M.\u00a0Benoit Simian applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Carr\u00e9ment\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/11/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/11/2021", "pageJO": "10154"}}}}