{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3092", "identifiant": {"numero": "3092", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre les violences intrafamiliales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720100", "mandatRef": "PM722860"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/06/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES VIOLENCES INTRAFAMILIALES <a name=PG27></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Pour la derni\u00e8re question, la parole est \u00e0 M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9. </strong>Madame la garde des sceaux, je ne sais pas si c'est votre cas mais moi, j'ai honte. J'ai honte d'avoir d\u00e9couvert, le 27\u00a0juin dernier, un d\u00e9cret publi\u00e9 en catimini et sign\u00e9 de votre main qui acte un incroyable recul dans la protection des femmes victimes de violences.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9. </strong>Le 15\u00a0octobre dernier, j'ai eu l'honneur de d\u00e9fendre devant notre assembl\u00e9e, un texte, adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9, qui permettait enfin de passer des paroles aux actes en acc\u00e9l\u00e9rant les proc\u00e9dures et en g\u00e9n\u00e9ralisant le bracelet anti-rapprochement.<br><br>Qu'avez-vous fait de cette loi\u00a0? Depuis le 1er\u00a0janvier, date de son entr\u00e9e en application, combien de bracelets anti-rapprochement ont-ils \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s par la France\u00a0? Combien de ces salopards se sont-ils vu imposer le port de ce bracelet\u00a0? Aucun, z\u00e9ro, rien.<br><br>Non seulement vous n'avez pas avanc\u00e9, mais vous avez r\u00e9gress\u00e9. Notre loi fixait \u00e0 six jours le d\u00e9lai maximum pour qu'une ordonnance de protection soit d\u00e9livr\u00e9e \u00e0 une femme en danger. Or votre d\u00e9cret vient d\u00e9truire cette avanc\u00e9e car vous venez de fixer une nouvelle contrainte intenable\u00a0: vous demandez aux victimes de payer elles-m\u00eames, de leur poche, un huissier pour notifier \u00e0 l'auteur des violences la proc\u00e9dure ouverte \u00e0 son encontre, dans un d\u00e9lai de vingt-quatre heures\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est une honte\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier et M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9. </strong>Vous demandez aux victimes de convoquer elles-m\u00eames leur propre bourreau. Et si les victimes ne tiennent pas ce d\u00e9lai intenable de vingt-quatre heures, vous osez annuler la proc\u00e9dure. Vous tuez l'ordonnance de protection.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est d\u00e9go\u00fbtant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9. </strong>Ma col\u00e8re, je ne la retiendrai pas. C'est la col\u00e8re de ces milliers de femmes en danger qui vous entendent dire blanc et vous voient faire noir, qui voient une secr\u00e9taire d'\u00c9tat, encore absente cet apr\u00e8s-midi, bavasser sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision <i>(Protestations sur quelques bancs du groupe LaREM)</i> alors que l'essentiel n'est jamais fait. C'est la col\u00e8re d'un d\u00e9put\u00e9 qui a d\u00e9fendu une loi et qui vous voit la d\u00e9faire.<br><br>Madame la garde des sceaux, je vous demande solennellement de retirer ce d\u00e9cret sur-le-champ. (Applaudissements sur les bancs des groupes LR, SOC, FI, GDR, LT et EDS ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Monsieur Pradi\u00e9, les mots cinglants n'ont jamais fait une politique publique, les v\u00f4tres pas plus que d'autres. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>Je tiens \u00e0 vous dire ici que c'est parce que le Gouvernement a la volont\u00e9 de lutter contre les violences faites aux femmes que tous les tribunaux se sont mis en ordre de marche pour d\u00e9livrer les ordonnances de protection en plus grand nombre cette ann\u00e9e, et que le nombre de f\u00e9minicides \u2013\u00a0chacun d'eux \u00e9tant un drame\u00a0\u2013 tend \u00e0 d\u00e9cro\u00eetre. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) Voil\u00e0 ce que nous voulons continuer \u00e0 faire.<br><br>D\u00e8s demain matin, avec la haute fonctionnaire charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes du minist\u00e8re de la justice, je r\u00e9unirai les associations et les professionnels afin de pouvoir mettre en \u0153uvre les dispositions qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es par le Parlement dans la loi du 28\u00a0d\u00e9cembre dernier, notamment la possibilit\u00e9 de d\u00e9livrer les ordonnances de protection en six jours.<br><br>C'est \u00e0 cet effet que nous avons pris un d\u00e9cret, que nous avons pr\u00e9vu de tout mettre en \u0153uvre pour que ces ordonnances soient d\u00e9livr\u00e9es dans le respect du principe du contradictoire, et propos\u00e9 un texte qui donne un d\u00e9lai pour informer le d\u00e9fendeur.<br><br>Si les associations, les professionnels et le comit\u00e9 de pilotage que je viens de mettre en place nous disent que ce n'est pas r\u00e9alisable en pratique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C\u2019est \u00e9vident\u00a0! Nous en avons discut\u00e9 ici m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026je n'aurai aucune h\u00e9sitation\u00a0: je modifierai ce texte au plus vite. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9. </strong>Madame la garde des sceaux, les actes faibles n'ont jamais fait une politique publique. Vous bricolez. Nous connaissons les solutions\u00a0: retirez ce d\u00e9cret qui neutralise les ordonnances de protection et faites confiance au travail que nous avons d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 ici, au Parlement. (Applaudissements sur les bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la garde des sceaux.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux. </i>Je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9e, mais le mensonge n'est pas une politique\u00a0! Ce que nous construisons, nous le faisons pour les femmes et d'abord pour elles\u00a0! C'est notre seul objectif, notre seule boussole\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C'est une honte\u00a0!<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/06/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/06/2020", "pageJO": "4083"}}}}