{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4314", "identifiant": {"numero": "4314", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Ch\u00e8que \u00e9nergie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720246", "mandatRef": "PM774483"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/09/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CH\u00c8QUE \u00c9NERGIE <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Sylvain Templier.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Templier. </strong>Madame la ministre de la transition \u00e9cologique, il y a une semaine, le Gouvernement a annonc\u00e9 le versement d\u2019un nouveau ch\u00e8que \u00e9nergie de 100\u00a0euros, qui b\u00e9n\u00e9ficiera \u00e0 pr\u00e8s de 6\u00a0millions de foyers modestes.<br><br>Il s'agit tout d\u2019abord de r\u00e9agir \u00e0 un contexte particulier\u00a0: l'augmentation des prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sur les march\u00e9s europ\u00e9ens, cons\u00e9cutive notamment, ainsi que vous l'avez rappel\u00e9, \u00e0 une forte demande mondiale de gaz et \u00e0 une r\u00e9duction de la production en Russie et en Norv\u00e8ge.<br><br>Les factures de chauffage des m\u00e9nages risquant d\u2019\u00eatre particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9es cet hiver en raison de ces hausses conjoncturelles, nous devons anticiper leurs difficult\u00e9s. Ce ch\u00e8que \u00e9nergie suppl\u00e9mentaire renforcera \u00e0 nouveau le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais les plus fragiles. Il s\u2019ajoute \u00e0 toutes les mesures sociales et \u00e9cologiques que le Gouvernement a d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9es.<br><br>Avec plus de 500\u00a0000\u00a0dossiers d\u00e9pos\u00e9s en 2021, le dispositif MaPrimeR\u00e9nov' ne cesse ainsi de monter en puissance et confirme son succ\u00e8s. Il permet d\u2019aider les Fran\u00e7ais \u00e0 diminuer leurs frais de travaux de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique tels que le changement de chauffage, l\u2019isolation ou la ventilation de leurs logements.<br><br>Comment ne pas \u00e9voquer \u00e9galement les 30\u00a0milliards d\u2019euros du plan France Relance d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la transition \u00e9cologique, la mise en place du premier budget vert ou les mesures sociales du projet de loi portant lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique et renforcement de la r\u00e9silience face \u00e0 ses effets \u2013\u00a0la hausse du forfait mobilit\u00e9 durable et de la prime \u00e0 la conversion et l\u2019exp\u00e9rimentation d\u2019un pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro pour l\u2019achat de v\u00e9hicules \u00e9lectriques dans les zones \u00e0 faibles \u00e9missions\u00a0?<br><br>Toutes ces mesures sont coh\u00e9rentes et pragmatiques. Elles confirment l\u2019engagement de la majorit\u00e9 en faveur d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9cologique, plus r\u00e9siliente, plus juste et plus solidaire. Une \u00e9cologie de l\u2019action et non de l\u2019incantation. Une \u00e9cologie \u00e0 la fois responsable et sociale.<br><br>Madame la ministre, quelles seront les modalit\u00e9s pratiques de la mise en \u0153uvre du ch\u00e8que \u00e9nergie\u00a0? Comment les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais pourront-ils en b\u00e9n\u00e9ficier\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Je vous remercie pour cette question, qui va me permettre de donner plus de d\u00e9tails sur la mani\u00e8re dont nos concitoyens pourront b\u00e9n\u00e9ficier du ch\u00e8que \u00e9nergie.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout.</strong> Le ch\u00e8que \u00e9nergie, c'est nous en 2015\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>Je rappelle tout d'abord que jusqu'en 2018, date \u00e0 laquelle la majorit\u00e9 l'a g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, les Fran\u00e7ais ne disposaient pas de ch\u00e8que \u00e9nergie, sauf dans les quatre d\u00e9partements o\u00f9 l'exp\u00e9rimentation pr\u00e9vue par la loi de 2015 relative \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique pour la croissance verte avait cours \u2013\u00a0j'avais d'ailleurs soutenu ce texte \u00e0 l'\u00e9poque. Son montant a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 et peut atteindre 277\u00a0euros, et son application a \u00e9t\u00e9 \u00e9largie <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe SOC)</i>, puisque de nouveaux b\u00e9n\u00e9ficiaires peuvent y avoir acc\u00e8s \u2013\u00a0je pense notamment aux personnes vivant dans des r\u00e9sidences pour personnes \u00e2g\u00e9es, comme les EHPAD, les EHPA, les r\u00e9sidences autonomie ou les unit\u00e9s de soins de longue dur\u00e9e.<br><br>Toutes ces avanc\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 permises par notre majorit\u00e9, justement parce que nous sommes pr\u00e9occup\u00e9s par la hausse des prix de l'\u00e9nergie et ses cons\u00e9quences, en particulier sur les plus fragiles. C'est pourquoi nous avons instaur\u00e9 le ch\u00e8que \u00e9nergie. Par ailleurs, la conjoncture va entra\u00eener une forte hausse des prix de l'\u00e9nergie et nous avons donc d\u00e9cid\u00e9, par la voix du Premier ministre, d'augmenter \u00e0 titre exceptionnel le montant du ch\u00e8que \u00e9nergie de 100\u00a0euros.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout.</strong> Il fait froid, dans le Nord\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>Les b\u00e9n\u00e9ficiaires du ch\u00e8que \u00e9nergie n'ont aucune d\u00e9marche \u00e0 faire\u00a0: tous auront droit \u00e0 cette rallonge. Le ch\u00e8que arrivera directement dans leur bo\u00eete aux lettres, et ils pourront, comme d'habitude, l'envoyer \u00e0 leur fournisseur d'\u00e9nergie. Ceux qui veulent que le montant du ch\u00e8que soit d\u00e9duit directement de leur facture d'\u00e9nergie peuvent d'ailleurs le faire gr\u00e2ce au dispositif de pr\u00e9affectation, instaur\u00e9 pour leur faciliter la vie.<br><br>En outre, nous pr\u00e9voyons bien \u00e9videmment l'avenir, en aidant les b\u00e9n\u00e9ficiaires du ch\u00e8que \u00e9nergie \u00e0 r\u00e9nover leur logement, \u00e0 changer de voiture et \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 d'autres types de mobilit\u00e9, car le prix de l'\u00e9nergie, c'est aussi le prix des transports. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/09/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/09/2021", "pageJO": "7822"}}}}