{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4183", "identifiant": {"numero": "4183", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Scolarisation des enfants en situation de handicap"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718926", "mandatRef": "PM722502"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SCOLARISATION DES ENFANTS EN SITUATION DE HANDICAP <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>Permettez-moi, pour commencer, de saluer l'\u00e9lection aux \u00e9lections r\u00e9gionales des listes de rassemblement conduites par Huguette Bello, fondatrice du groupe GDR, \u00e0 La R\u00e9union et par Gabriel Serville en Guyane. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR, SOC et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Pas dans le Val-de-Marne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>Les enfants de l'oubli\u00a0: c'est ainsi que les familles nomment leurs enfants en situation de handicap. Je veux vous parler de ces enfants, monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, qui, en d\u00e9pit de la loi, ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de l'accompagnement auquel leur donne droit la notification d\u00e9partementale. Ces enfants sont priv\u00e9s de classe ULIS (unit\u00e9 localis\u00e9e pour l'inclusion scolaire) \u00e0 l'\u00e9cole primaire et plus encore au coll\u00e8ge, sans parler du manque de places en IME (institut m\u00e9dico-\u00e9ducatif). Dans mon territoire, un enfant sur deux n'a pas de solution pour \u00eatre scolaris\u00e9. <br><br>Je veux vous parler de ces parents qui sacrifient parfois leur vie professionnelle et sociale en raison du manque de solidarit\u00e9 nationale. <br><br>Je veux vous parler de ces accompagnants, le plus souvent des accompagnantes, qui ne veulent pas donner le change et dont le m\u00e9tier doit \u00eatre pleinement reconnu au sein de la fonction publique. \u00ab\u00a0Aujourd'hui, m\u00eame la reconnaissance, m\u00eame la joie d'avoir bien accompagn\u00e9 un enfant, nous ne l'avons plus\u00a0\u00bb, me confiait l'une d'elles samedi, lors d'une grande manifestation. La mutualisation est devenue une forme de contournement des droits. <br><br>Je veux vous parler de ces enseignants et de ces enseignantes que l'on place dans des situations intenables. Il y a du d\u00e9sarroi dans les familles parce qu'elles voient leurs minots emp\u00each\u00e9s de grandir comme ils pourraient. Il y a aussi de la col\u00e8re parce qu'elles refusent l'injustice et parce qu'elles ont le sentiment qu'on fait semblant avec elles. <br><br>Monsieur le ministre, je voudrais que vous ne r\u00e9pondiez ni par des chiffres, ni par la description de dispositifs qui dysfonctionnent, ni par des superlatifs pour vanter le bilan du Gouvernement. On ne retrouve jamais dans le carton ce qui est d\u00e9crit sur l'emballage\u2026 Ce que nous vous demandons, c'est de reconna\u00eetre qu'il y a un probl\u00e8me et de pr\u00e9parer la rentr\u00e9e autrement afin que la R\u00e9publique soit vraiment au rendez-vous, avec des moyens pour chaque enfant. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR et sur de nombreux bancs du groupe SOC.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Caroline Fiat applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Belle question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>La question que vous posez est tr\u00e8s importante et, \u00e9videmment, sensible pour toutes les familles concern\u00e9es. Vous avez raison, il y a, d'un c\u00f4t\u00e9, les chiffres nationaux, qu'il faut rappeler, et, de l'autre, la r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue par chaque famille. Or, par d\u00e9finition, chaque r\u00e9alit\u00e9 est particuli\u00e8re. <br><br>S'agissant des moyens pr\u00e9vus \u00e0 l'\u00e9chelle nationale pour les enfants en situation de handicap, rappelons que ce sujet a mobilis\u00e9 le budget le plus important au sein du minist\u00e8re depuis 2017 et que ce budget a connu une hausse de 40\u00a0% depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature. Depuis lors, 100\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves suppl\u00e9mentaires en situation de handicap ont \u00e9t\u00e9 scolaris\u00e9s. <br><br>Lorsque nous sommes arriv\u00e9s aux responsabilit\u00e9s en 2017, tous les accompagnants \u00e9taient employ\u00e9s en contrats aid\u00e9s. Vous protestiez d'ailleurs \u00e0 juste titre contre ce statut, monsieur Dharr\u00e9ville. Ils \u00e9taient alors environ 70\u00a0000. Aujourd'hui, les accompagnants sont 120\u00a0000 et b\u00e9n\u00e9ficient tous d'un contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e ou d'un contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, soit un progr\u00e8s consid\u00e9rable. <br><br>Bien s\u00fbr, on peut toujours faire plus et mieux\u00a0; on peut notamment mieux les payer \u2013\u00a0c'est l'objectif du Grenelle de l'\u00e9ducation et c'est la direction que nous avons prise. Et bien s\u00fbr, on peut faire mieux en mati\u00e8re de formation\u00a0; nous l'avons fait et les accompagnants ont d\u00e9sormais soixante heures de formation garanties chaque ann\u00e9e.<br><br>Tout cela doit ensuite faire l'objet d'une organisation au niveau local, afin que l'affectation de chacun soit la plus ad\u00e9quate possible. Le fait que les familles soient \u00e9cout\u00e9es en amont de la rentr\u00e9e est notre pr\u00e9occupation majeure, \u00e0 Sophie Cluzel et \u00e0 moi. Alors que nous sommes bien en amont de la rentr\u00e9e, chaque famille dispose d'un num\u00e9ro d\u00e9partemental lui permettant de faire part de ses probl\u00e8mes, afin que nous puissions les r\u00e9soudre. Nous voulons qu'un AESH \u2013\u00a0accompagnant d'\u00e9l\u00e8ve en situation de handicap\u00a0\u2013 soit pr\u00e9sent chaque fois que n\u00e9cessaire\u00a0; fort heureusement d'ailleurs, tout enfant handicap\u00e9 n'en a pas forc\u00e9ment besoin \u2013\u00a0chaque cas est particulier. Nous essayons de faire en sorte que la rencontre entre l'\u00e9l\u00e8ve et son accompagnant se fasse toujours en amont de la rentr\u00e9e, ce qui n'\u00e9tait souvent pas le cas auparavant.<br><br><strong>M.\u00a0Florian Bachelier.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Nous voyons le dispositif s'am\u00e9liorer d'ann\u00e9e en ann\u00e9e\u00a0; en particulier, de moins en moins de parents ont besoin d'avoir recours \u00e0 la commission d\u00e9partementale que vous \u00e9voquez.<br><br>Bien entendu, des probl\u00e8mes peuvent subsister\u00a0; je ne le nie pas et nous sommes l\u00e0 pour les traiter. Mais puisque vous parlez de la situation en amont de la rentr\u00e9e, je veux dire que le dispositif permettant d'\u00e9couter les familles et d'am\u00e9liorer leur situation existe\u00a0; personne ne peut contester les am\u00e9liorations consid\u00e9rables qui ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es entre 2017 et 2021 en la mati\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Florian Bachelier.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>Monsieur le ministre, il faut que les notifications envoy\u00e9es aux familles soient respect\u00e9es et qu'une solution soit trouv\u00e9e pour chaque enfant. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Alexandra Louis applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/06/2021", "pageJO": "6820"}}}}