{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3559", "identifiant": {"numero": "3559", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9levage", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Covid-19 dans des \u00e9levages de visons"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718894", "mandatRef": "PM722494"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/11/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COVID-19 DANS DES \u00c9LEVAGES DE VISONS <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lo\u00efc Dombreval.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Dombreval. </strong>Dimanche 22\u00a0novembre, la France a abattu un millier de visons dans un \u00e9levage d\u2019Eure-et-Loir \u00e0 la suite de la d\u00e9tection de leur contamination au coronavirus Sars-Cov-2. Si l\u2019\u00e9leveur et sa famille sont heureusement indemnes, une population animale susceptible d\u2019amplifier et de propager un virus qui touche l\u2019homme est un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s pr\u00e9occupant. Sur les quatre \u00e9levages fran\u00e7ais de visons, un deuxi\u00e8me a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 n\u00e9gatif. Il reste donc deux \u00e9levages dont la situation sanitaire est en cours d\u2019\u00e9valuation, l\u2019un dans la Meuse et l\u2019autre dans l\u2019Orne\u00a0; leur statut sanitaire sera connu dans les prochains jours.<br><br>\u00c0 ce jour, six pays \u2013\u00a0le Danemark, l\u2019Espagne, les \u00c9tats-Unis, l\u2019Italie, les Pays-Bas et la Su\u00e8de\u00a0\u2013 ont signal\u00e9 la pr\u00e9sence du Sars-Cov-2 parmi des visons d\u2019\u00e9levage. Les Pays-Bas, qui avaient pr\u00e9vu par la loi de mettre fin aux \u00e9levages de visons en 2024, ont abattu leur cheptel et d\u00e9cid\u00e9 de fermer leurs \u00e9levages fin\u00a02020. Le 4\u00a0novembre, le Danemark, premier producteur mondial de fourrure avec plus de 1\u00a0200 \u00e9levages, a d\u00e9but\u00e9 l\u2019abattage de 17\u00a0millions d\u2019animaux apr\u00e8s avoir d\u00e9tect\u00e9 un variant du virus pouvant compromettre l\u2019efficacit\u00e9 d\u2019un futur vaccin humain.<br><br>Madame la ministre de la transition \u00e9cologique, le 29\u00a0septembre, vous avez annonc\u00e9 la fermeture progressive des \u00e9levages de visons sous cinq ans. Compte tenu de la situation, je suis d\u2019avis qu\u2019il faut les fermer d\u00e8s 2021 en accompagnement financi\u00e8rement et socialement la reconversion des \u00e9leveurs, gr\u00e2ce au plan de relance, par exemple. La p\u00e9riode est id\u00e9ale pour mettre un terme d\u00e9finitif \u00e0 ces \u00e9levages avant que ne d\u00e9bute un nouveau cycle de reproduction des animaux \u2013\u00a0la fourrure des visons abattus \u00e9tant habituellement pr\u00e9lev\u00e9e en novembre et en d\u00e9cembre.<br><br>Alors que 75\u00a0% des maladies infectieuses et \u00e9mergentes touchant l\u2019homme sont d\u2019origine animale, ces \u00e9levages posent la question plus g\u00e9n\u00e9rale de la validit\u00e9 des syst\u00e8mes de production intensifs, dans lesquels les \u00e9leveurs doivent produire toujours plus, toujours plus vite et toujours moins cher, entassant des milliers d\u2019animaux au patrimoine g\u00e9n\u00e9tique pratiquement identique, entre lesquels se propagent tr\u00e8s rapidement des pathog\u00e8nes potentiellement transmissibles aux humains. Quelles d\u00e9cisions comptez-vous prendre pour g\u00e9rer cette situation sanitaire pr\u00e9occupante\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Monsieur Dombreval, depuis le mois de mai, des dispositifs sp\u00e9cifiques de surveillance de la covid-19 sont d\u00e9ploy\u00e9s dans l\u2019ensemble des \u00e9levages de visons. \u00c0 la suite de l\u2019alerte, en avril, des autorit\u00e9s sanitaires n\u00e9erlandaises, qui avaient d\u00e9tect\u00e9 un variant du virus dans certains \u00e9levages, des analyses plus pouss\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 conduites par l'ANSES \u2013\u00a0l\u2019Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l\u2019alimentation, de l\u2019environnement et du travail\u00a0\u2013 \u00e0 la mi-novembre. C\u2019est dans ce cadre qu\u2019ont effectivement \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s, dans un \u00e9levage de visons d\u2019Am\u00e9rique situ\u00e9 en Eure-et-Loir, des animaux contamin\u00e9s par la covid-19. Bien s\u00fbr, pour ne prendre aucun risque, nous avons imm\u00e9diatement ordonn\u00e9 l\u2019abattage de mille animaux de cet \u00e9levage ainsi que l\u2019\u00e9limination de produits qui en sont issus. Les \u00e9leveurs concern\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s n\u00e9gatifs au virus mais font \u00e9videmment l\u2019objet d\u2019une surveillance m\u00e9dicale renforc\u00e9e. Les analyses en cours d\u00e9termineront si d\u2019autres animaux ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s par le virus ou son variant. Nous savons d\u00e9j\u00e0 que l\u2019un des trois autres \u00e9levages ne pr\u00e9sente aucun signe de contamination\u00a0; nous attendons les r\u00e9sultats concernant les deux autres. <br><br>S\u2019agissant des annonces sur le bien-\u00eatre animal \u2013\u00a0un sujet sur lequel je sais pouvoir compter sur votre plein soutien\u00a0\u2013 de fin septembre, il ne faut pas les m\u00e9langer avec les dispositions sanitaires imm\u00e9diates. Nous avions annonc\u00e9 la fin des \u00e9levages de visons d\u2019Am\u00e9rique pour leur fourrure d\u2019ici \u00e0 cinq ans\u00a0; une concertation est en cours avec la fili\u00e8re pour mettre progressivement fin \u00e0 cette activit\u00e9 tout en travaillant \u00e0 la reconversion professionnelle des \u00e9leveurs. Ce temps de concertation reste n\u00e9cessaire, et nous prendrons les d\u00e9cisions qui s\u2019imposent une fois le r\u00e9sultat des tests obtenu.<br><br>Vous le voyez, nous sommes mobilis\u00e9s pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019urgence sanitaire mais aussi pour mettre en \u0153uvre les mesures relatives au bien-\u00eatre animal, en nous effor\u00e7ant de concilier les deux objectifs\u00a0; encore une fois, je sais pouvoir compter sur votre soutien. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/11/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/11/2020", "pageJO": "10305"}}}}