{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2010", "identifiant": {"numero": "2010", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Orientation scolaire et r\u00e9forme de la haute fonction publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA268019", "mandatRef": "PM723092"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ORIENTATION SCOLAIRE ET R\u00c9FORME DE LA HAUTE FONCTION PUBLIQUE <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde. </strong>Monsieur le Premier ministre, en ce moment m\u00eame, pr\u00e8s de 800\u00a0000 \u00e9l\u00e8ves de seconde, qui essuient les pl\u00e2tres de la r\u00e9forme du lyc\u00e9e <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LaREM), </i>sont en train de choisir leurs sp\u00e9cialit\u00e9s dans la perspective de leur futur cursus dans l'enseignement sup\u00e9rieur. Ils se demandent quels seront les attendus des universit\u00e9s, des classes pr\u00e9paratoires et des grandes \u00e9coles de demain. Il est normal que ces \u00e9l\u00e8ves et leurs familles traversent une p\u00e9riode d'h\u00e9sitation en s'interrogeant sur la \u00ab\u00a0bonne sp\u00e9cialit\u00e9\u00a0\u00bb.<br><br>Ceux qui veulent int\u00e9grer une \u00e9cole scientifique choisiront vraisemblablement toutes les mati\u00e8res scientifiques alors qu'on leur a annonc\u00e9 davantage de diversit\u00e9. Surtout, M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Thiriez, choisi par le Gouvernement pour r\u00e9former l'ENA et la haute fonction publique, pr\u00e9conise une ann\u00e9e de tronc commun pour un certain nombre de m\u00e9tiers de l'administration qui n'ont pas n\u00e9cessairement grand-chose \u00e0 voir les uns avec les autres, comme les directeurs d'h\u00f4pitaux, les directeurs territoriaux, les magistrats, les commissaires de police, les ing\u00e9nieurs des Ponts. Cette formation pourrait demain avoir lieu au sein d'une m\u00eame \u00e9cole.<br><br>Avant que l'on connaisse ce qui est exig\u00e9 pour chaque m\u00e9tier, le croisement des deux probl\u00e8mes que je viens de soulever peut concerner plusieurs g\u00e9n\u00e9rations. Celle des \u00e9l\u00e8ves des classes de seconde actuelles, et celles des \u00e9l\u00e8ves de seconde des trois prochaines ann\u00e9es. Vous conviendrez que le contenu de la formation d'un magistrat ne peut pas \u00eatre le m\u00eame que celui d'un ing\u00e9nieur des Ponts.<br><br>Nous nous faisons l'\u00e9cho d'une v\u00e9ritable inqui\u00e9tude en vous demandant que les \u00e9l\u00e8ves auxquels vont s'appliquer les nouvelles dispositions de la r\u00e9forme du lyc\u00e9e ne se trouvent pas dans l'obligation de faire des choix alors m\u00eame que l'on pr\u00e9voit la fusion des \u00e9coles qu'ils souhaitent int\u00e9grer. Ces g\u00e9n\u00e9rations ne peuvent pas subir en m\u00eame temps les cons\u00e9quences des deux r\u00e9formes. Monsieur le Premier ministre, je souhaite que vous nous rassuriez sur ce sujet. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Lagarde, votre question comporte au moins quatre sujets diff\u00e9rents\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Au moins\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Ce sont quatre sujets tr\u00e8s int\u00e9ressants. <i>(\u00ab Ah ! \u00bb sur plusieurs bancs.)</i><br><br>Vous posez tout d'abord la question du choix des \u00ab\u00a0majeures\u00a0\u00bb que doivent effectuer les \u00e9l\u00e8ves de seconde pour les classes de premi\u00e8re et terminale. Tous les \u00e9l\u00e8ves de seconde concern\u00e9s se posent des questions et leurs parents au moins autant qu'eux. Je peux t\u00e9moigner.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde.</strong> Moi aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Vous aussi probablement, monsieur le pr\u00e9sident\u00a0! Je peux t\u00e9moigner, disais-je, que cette g\u00e9n\u00e9ration est inqui\u00e8te, ce qui est bien l\u00e9gitime.<br><br>Vous avez ensuite pos\u00e9 la question de la r\u00e9forme du baccalaur\u00e9at, puis celle de l'orientation dans l'enseignement sup\u00e9rieur et, enfin, celle de la transformation du syst\u00e8me de s\u00e9lection et de formation des hauts fonctionnaires et agents de l'\u00c9tat dans le cadre de la r\u00e9forme que nous avons demand\u00e9 \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Thiriez de pr\u00e9parer.<br><br>Pour ce qui concerne les choix \u00e0 effectuer en fin de classe de seconde, nous ne voulons pas cr\u00e9er un syst\u00e8me qui impose aux lyc\u00e9ens de faire des choix qui conditionneraient ou qui pr\u00e9d\u00e9termineraient leur orientation dans l'enseignement sup\u00e9rieur ou dans le monde professionnel. Vous savez que l'ancien syst\u00e8me, celui que vous et moi avons connu, consistait tr\u00e8s souvent \u00e0 demander aux jeunes gens de choisir tr\u00e8s t\u00f4t entre la fili\u00e8re scientifique, la fili\u00e8re \u00e9conomique et la fili\u00e8re litt\u00e9raire. Une fois ce choix effectu\u00e9, ce syst\u00e8me ne permettait que tr\u00e8s marginalement une r\u00e9orientation au moment de l'acc\u00e8s \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur. C'est notamment ce \u00e0 quoi nous avons voulu mettre un terme en pr\u00e9voyant des modules beaucoup plus vari\u00e9s. Cela nous semble \u00e0 la fois plus intelligent pour le lyc\u00e9en, et beaucoup plus intelligent pour l'\u00e9tudiant futur, car nous avons constat\u00e9 que la diversit\u00e9 des formations des lyc\u00e9ens constituait un gage de qualit\u00e9 de l'enseignement sup\u00e9rieur.<br><br>La plus grande diversit\u00e9 des mati\u00e8res choisies en classes de premi\u00e8re et de terminale sera un gage de qualit\u00e9 accrue pour les professeurs et pour les formations de l'enseignement sup\u00e9rieur. Il ne s'agit donc pas du tout de pr\u00e9d\u00e9terminer, d\u00e8s la fin de la seconde, des choix professionnels, mais, au contraire, d'ouvrir la possibilit\u00e9 de choix futurs.<br><br>Pour ce qui concerne le syst\u00e8me de s\u00e9lection et de formation des hauts fonctionnaires, vous avez raison\u00a0: nous avons d\u00e9cid\u00e9 de le transformer. Pourquoi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Parce qu'il faut que tout change pour que rien ne change\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Parce que nous voulons faire en sorte que des jeunes gens d'une exceptionnelle qualit\u00e9 puissent venir servir l'\u00c9tat, mais nous voulons aussi faire en sorte que la diversit\u00e9 des talents recrut\u00e9s soit plus grande. Nous voulons faire en sorte que la formation de ces futurs hauts fonctionnaires soit plus large. Nous voulons faire en sorte qu'un directeur d'h\u00f4pital, un magistrat, un futur pr\u00e9fet, qu'un ing\u00e9nieur des Ponts et chauss\u00e9es, s'il a vocation \u00e0 servir l'\u00c9tat, puissent partager des moments en commun.<br><br>Non seulement il est bon qu'ils se connaissent, mais il nous semble qu'il existe un tronc commun de mati\u00e8res et de valeurs \u00e0 partager pour pouvoir ensuite servir l'\u00c9tat dans des m\u00e9tiers qui ne sont plus du tout organis\u00e9s en silos. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Corporatisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous le savez tr\u00e8s bien, monsieur le pr\u00e9sident Lagarde, on trouve un tr\u00e8s grand nombre d'ing\u00e9nieurs, d'ing\u00e9nieurs des Ponts par exemple, au minist\u00e8re des finances ou dans des minist\u00e8res qui n'ont rien \u00e0 voir avec le m\u00e9tier ou l'orientation professionnelle initiale des personnes concern\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est bien \u00e7a le probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Il nous semble donc utile que les magistrats, les pr\u00e9fets, les diplomates, l'ensemble de ceux qui ont vocation \u00e0 servir l'\u00c9tat, puissent partager un moment et des formations en commun. Il s'agit d'ailleurs de l'esprit initial qui avait conduit \u00e0 la cr\u00e9ation de l'ENA\u00a0: une volont\u00e9 de garantir une grande interminist\u00e9rialit\u00e9 dans la formation des agents de l'\u00c9tat. D'une certaine fa\u00e7on, le mod\u00e8le initial s'est restreint et appauvri.<br><br>Nous voulons donc plus de diversit\u00e9, toujours autant de talent, mais plus de formations en commun et plus de partage entre les diff\u00e9rents services de l'\u00c9tat. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> Bien entendu, monsieur le pr\u00e9sident Lagarde, les dispositifs d'orientation en classe de terminale, lorsque l'\u00e9l\u00e8ve choisit les classes pr\u00e9paratoires ou l'universit\u00e9, autrement dit, sa formation dans l'enseignement sup\u00e9rieur, prendront en compte, le moment venu, les \u00e9l\u00e9ments de la r\u00e9forme que nous adopterons.<br><br>J'ai donn\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e \u00e0 M.\u00a0Thiriez pour r\u00e9diger son rapport. Il est \u00e9videmment trop t\u00f4t, \u00e0 ce stade, pour tirer des cons\u00e9quences op\u00e9rationnelles en mati\u00e8re d'orientation, mais on peut faire le pari, monsieur le pr\u00e9sident Lagarde, que, pour continuer \u00e0 devenir un ing\u00e9nieur des Ponts, il faudra bien ma\u00eetriser les math\u00e9matiques et la physique. Et l'on peut \u00e9galement faire le pari que pour devenir un grand magistrat, il sera utile de bien ma\u00eetriser le droit, donc un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments li\u00e9s aux humanit\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/06/2019", "pageJO": "5274"}}}}