{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2359", "identifiant": {"numero": "2359", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "trenti\u00e8me anniversaire de la chute du mur de Berlin"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA332228", "mandatRef": "PM722754"}, "groupe": {"organeRef": "PO767217", "abrege": "UDI-A-I", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRENTI\u00c8ME ANNIVERSAIRE DE LA CHUTE DU MUR DE BERLIN <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thierry Benoit.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>Il y a trente ans, le 9\u00a0novembre\u00a01989, le mur de Berlin tombait. Un espoir immense naissait. Pendant des ann\u00e9es, le rideau de fer, symbole d'oppression et de division, s'\u00e9tait abattu sur l'Europe. La chute du mur de Berlin dont nous c\u00e9l\u00e9brons cette semaine l'anniversaire est un \u00e9v\u00e9nement majeur. Pour l'Allemagne, c'est la promesse d'une r\u00e9unification tant esp\u00e9r\u00e9e. Pour l'Europe, c'est le symbole d'une unit\u00e9 retrouv\u00e9e, d'une victoire des libert\u00e9s et de la paix. C'est cette esp\u00e9rance que nous devons aujourd'hui revivre. <br><br>N'ayons pas la m\u00e9moire courte\u00a0! Cette histoire nous engage et nous oblige. Face au retour en force des populismes et des \u00e9go\u00efsmes nationaux, il y a urgence \u00e0 relancer le projet politique europ\u00e9en. \u00c0 la Sorbonne, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a formul\u00e9 des propositions fortes pour une Europe souveraine, unie et d\u00e9mocratique. Cette feuille de route doit rester notre priorit\u00e9. Le groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Ind\u00e9pendants\u00a0? On fait mieux\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>\u2026a toujours affirm\u00e9 son attachement in\u00e9branlable \u00e0 la construction europ\u00e9enne. Nous continuerons d'\u0153uvrer en ce sens en rappelant notre ambition\u00a0: la France pour patrie, l'Europe pour fronti\u00e8re et le monde pour horizon. <br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, l'entr\u00e9e en fonction de la Commission europ\u00e9enne offre une nouvelle occasion. Transition \u00e9cologique, d\u00e9fi migratoire, d\u00e9fense, politique agricole commune, Europe sociale\u00a0: quelles seront dans les prochains mois les priorit\u00e9s de la France pour donner \u00e0 l'Union europ\u00e9enne les moyens d'exercer sa souverainet\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes UDI, Agir et ind\u00e9pendants et MODEM et sur certains bancs du groupe LaREM.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute.</strong> Ce n'est pas une question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes. </i>Nous c\u00e9l\u00e9brerons en effet dans quelques jours le trenti\u00e8me anniversaire de la chute du mur de Berlin. Comme vous le rappelez, nous avons parfois la m\u00e9moire courte. Vous m'interrogez sur notre priorit\u00e9\u00a0: elle consiste avant tout \u00e0 unir l'Europe, alors que certains souhaitent continuer d'opposer une Europe \u00e0 une autre comme si des murs traversaient encore le continent, que d'autres voudraient faire de l'Europe un terrain de jeu voire d'affrontement entre des puissances ext\u00e9rieures comme ce fut parfois le cas avant 1989. C'est l\u00e0 \u2013 vous avez raison \u2013 un enjeu de souverainet\u00e9.<br><br>Oui, nous devons nous souvenir que la chute du mur demeure un espoir pour notre continent et pour 512\u00a0millions de femmes et d'hommes. C'est un vent de libert\u00e9 et de d\u00e9mocratie. C'est la fin pour des millions de concitoyens europ\u00e9ens d'un syst\u00e8me d'oppression. C'est la fin de la s\u00e9paration issue de la deuxi\u00e8me guerre mondiale et de la guerre froide. C'est la r\u00e9unification de l'Allemagne, mais aussi celle de l'Europe. C'est la possibilit\u00e9 de retrouver et de b\u00e2tir ensemble un destin commun \u2013 notre destin, celui de l'Union europ\u00e9enne. <br><br>Depuis trente ans, des \u00c9tats europ\u00e9ens ont voulu rejoindre l'Union. \u00c0 ceux qui voudraient opposer les Europ\u00e9ens entre eux ou d\u00e9tricoter l'Union europ\u00e9enne, nous disons que l'Union est un projet \u00e0 nul autre pareil dans le monde. C'est un espace de d\u00e9mocratie et de valeurs, de libert\u00e9 et de libre circulation. C'est une puissance \u00e9conomique, une monnaie commune, une ambition pour la d\u00e9fense de l'environnement et contre le changement climatique. C'est un mod\u00e8le social\u00a0; c'est une identit\u00e9 qui nous permet de peser dans un monde de plus en plus incertain, face \u00e0 la concurrence ext\u00e9rieure de la Chine et des \u00c9tats-Unis. <br><br>Nous savons qu'il n'y a pas un sujet, pas une initiative, pas un d\u00e9fi que nous ne pouvons pas aborder ensemble, sans r\u00e9fl\u00e9chir aux divisions qui nous ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9es dans le pass\u00e9. Les alliances que nous formons r\u00e9pondent \u00e0 un projet, non \u00e0 la g\u00e9ographie. Sans la chute du mur de Berlin, une Europe plus souveraine, plus juste et plus solidaire serait impossible\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> C'est bon, on a compris\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019", "pageJO": "10342"}}}}