{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2422", "identifiant": {"numero": "2422", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "scolarisation des enfants en situation de handicap"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642868", "mandatRef": "PM722992"}, "groupe": {"organeRef": "PO767217", "abrege": "UDI-A-I", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SCOLARISATION DES ENFANTS EN SITUATION DE HANDICAP <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Christophe.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Christophe. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br>La scolarisation des enfants vivant avec un handicap \u00e0 l'\u00e9cole de la R\u00e9publique est un enjeu fondamental, et le groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants souscrit \u00e0 ce principe de l'\u00e9cole inclusive pour tous. \u00c0 cet effet, le code de l'\u00e9ducation d\u00e9finit les contours du projet personnalis\u00e9 de scolarisation devant \u00eatre \u00e9labor\u00e9 par les maisons d\u00e9partementales des personnes handicap\u00e9es \u2013 MDPH. Ce projet d\u00e9finit et coordonne les modalit\u00e9s de d\u00e9roulement de la scolarit\u00e9 et les actions p\u00e9dagogiques, psychologiques, \u00e9ducatives, sociales, m\u00e9dicales et param\u00e9dicales r\u00e9pondant aux besoins particuliers des \u00e9l\u00e8ves pr\u00e9sentant un handicap. Ce m\u00eame code pr\u00e9cise la composition des \u00e9quipes pluridisciplinaires d'\u00e9valuation et y impose la pr\u00e9sence d'un enseignant. Or faute d'enseignants en nombre suffisant, beaucoup de demandes explicites de parcours de scolarisation sont en attente d'\u00e9valuation, ce qui met \u00e0 mal ce beau principe de la scolarit\u00e9 pour tous.<br><br>J'en veux pour preuve la situation de la MDPH du Nord, la plus grande de France, qui comptait 108\u00a0000 personnes dans sa file active en 2006 et en comptabilise 270\u00a0000 aujourd'hui, soit une progression de 150\u00a0%, et 18\u00a0000 demandes sp\u00e9cifiques aux enfants en 2006 contre 45\u00a0000 aujourd'hui, soit l\u00e0 encore une augmentation de 150\u00a0%. En revanche, elle recensait onze postes mis \u00e0 disposition par l'\u00e9ducation nationale en 2006\u2026 et n'en recense toujours que onze. Plus de 4\u00a0400 demandes explicites de parcours de scolarisation sont donc en attente d'\u00e9valuation. Proportionnellement aux \u00e9volutions cit\u00e9es, ce seraient seize postes d'enseignants suppl\u00e9mentaires qu'il faudrait \u00e0 la MDPH du Nord. Malgr\u00e9 les sollicitations adress\u00e9es au directeur acad\u00e9mique, il n'y aucun retour positif laissant pr\u00e9voir le renforcement des \u00e9quipes pluridisciplinaires et permettant ainsi d'\u00e9viter l'accroissement des d\u00e9lais et le retard dans l'attribution des compensations n\u00e9cessaires \u00e0 l'inclusion de ces \u00e9l\u00e8ves.<br><br>Alors que la m\u00eame situation se r\u00e9p\u00e8te sur l'ensemble du territoire national, quels moyens entendez-vous mettre en \u0153uvre, monsieur le ministre, pour corriger cette situation p\u00e9nalisante au regard des besoins et des aspirations des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir.\u00a0\u2013\u00a0M. Bertrand Pancher et Mme Albane Gaillot applaudissent aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Je vous prie d'excuser l'absence de Jean-Michel Blanquer, qui est en ce moment au Congr\u00e8s des maires. Il va \u00e9changer avec eux sur la question de l'\u00e9cole en g\u00e9n\u00e9ral, et \u00e9videmment sur celle de l'\u00e9cole inclusive, dont nous savons qu'elle est absolument centrale dans tous les territoires. Nous avons l'occasion d'en parler tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement dans cet h\u00e9micycle, parce qu'elle est au c\u0153ur de notre pacte r\u00e9publicain. Permettre \u00e0 tous les enfants, par-del\u00e0 leurs diff\u00e9rences et leur situation propre, d'acc\u00e9der \u00e0 l'\u00e9cole de la R\u00e9publique, c'est en effet faire vivre la R\u00e9publique. \u00c0 cet \u00e9gard, le Gouvernement a une ardente obligation de r\u00e9sultats, et m\u00eame de r\u00e9ussite.<br><br>C'est la raison pour laquelle nous avons choisi, en cette rentr\u00e9e 2019, de cr\u00e9er un v\u00e9ritable service public de l'\u00e9cole inclusive. Derri\u00e8re ces mots, il y a non seulement une ambition, mais \u00e9galement des moyens d\u00e9ploy\u00e9s sur le terrain. Sophie Cluzel et Jean-Michel Blanquer ont ainsi r\u00e9uni, le 4\u00a0novembre dernier, le comit\u00e9 national de suivi de l'\u00e9cole inclusive, qui a mis en \u00e9vidence les progr\u00e8s accomplis\u00a0: nous avons accueilli, \u00e0 la rentr\u00e9e, 40\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap de plus qu'en 2017\u00a0; nous avons recrut\u00e9 davantage d'accompagnants\u00a0; nous leur avons propos\u00e9 des contrats beaucoup plus stables et mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, de plusieurs ann\u00e9es, pour \u00e9viter leur pr\u00e9carisation.<br><br>Comme vous l'avez soulign\u00e9, le nombre de demandes augmente, et il faut y consacrer les moyens n\u00e9cessaires. Vous avez cit\u00e9 l'exemple tr\u00e8s concret des projets personnalis\u00e9s de scolarisation, g\u00e9r\u00e9s par les MDPH, qui font appel, pour ce faire, \u00e0 des enseignants mis \u00e0 disposition. S'agissant plus pr\u00e9cis\u00e9ment de la MDPH du Nord, les services acad\u00e9miques viennent de m'informer que ses effectifs ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s il y a quelques semaines, passant de onze \u00e0 treize \u00e9quivalents temps plein. Ces deux postes suppl\u00e9mentaires seront p\u00e9rennis\u00e9s.<br><br>Vous vous interrogez sur les perspectives \u00e0 donner \u00e0 cette politique, alors que les demandes continueront \u00e0 augmenter. Il faudra d'abord poursuivre le renforcement des moyens. Le Nord compte quatre-vingt-dix-sept enseignants r\u00e9f\u00e9rents handicap, en sus des treize ETP d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9s. Il importera \u00e9galement de simplifier la gestion et les proc\u00e9dures qui s'appliquent aux MDPH. Sur ce dernier point, des annonces seront faites d\u00e8s janvier\u00a02020.<br><br>Vous le voyez\u00a0: avec Sophie Cluzel et Jean-Michel Blanquer, nous progressons sur ces questions. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/11/2019", "pageJO": "11193"}}}}