{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1825", "identifiant": {"numero": "1825", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "imprimerie Loire Offset Titoulet"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA332614", "mandatRef": "PM722812"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IMPRIMERIE LOIRE OFFSET TITOULET <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0R\u00e9gis Juanico.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9gis Juanico. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M. le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, et porte sur l'une des tr\u00e8s nombreuses fermetures de sites industriels qui se produisent dans nos territoires.<br><br>L'une des dix plus grosses imprimeries de notre pays, l'entreprise Loire Offset Titoulet, implant\u00e9e \u00e0 Saint-\u00c9tienne, dans ma circonscription, vient de fermer d\u00e9finitivement ses portes.<br><br>Faute de repreneur, sa liquidation judiciaire prononc\u00e9e mercredi dernier par le tribunal de commerce de Saint-\u00c9tienne laisse 133\u00a0salari\u00e9s sur le carreau. Ces derniers occupent leur usine jour et nuit depuis plusieurs semaines et d\u00e9noncent \u00e0 juste titre, au-del\u00e0 du drame humain qui se joue, un v\u00e9ritable g\u00e2chis industriel.<br><br>Depuis de nombreuses ann\u00e9es, l'entreprise connaissait d'importantes difficult\u00e9s. Un certain nombre de choix strat\u00e9giques contestables ont \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9s par les dirigeants sans que les salari\u00e9s soient associ\u00e9s aux grandes d\u00e9cisions qui pourtant les concernaient tr\u00e8s directement. On est loin de la cod\u00e9termination\u00a0!<br><br>Ces derniers mois, les organisations syndicales ont alert\u00e9 les services de l'\u00c9tat pour obtenir des garanties sur la recherche effective de repreneurs potentiels par les dirigeants de l'entreprise. \u00c0 ce titre, les diff\u00e9rents comptes rendus de r\u00e9unions et autres proc\u00e8s-verbaux que j'ai pu consulter peuvent l\u00e9gitimement nourrir des doutes quant \u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 de la d\u00e9marche des dirigeants de Loire Offset Titoulet.<br><br>Alors qu'une r\u00e9duction du personnel a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, aboutissant \u00e0 plus de quarante suppressions de postes, l'entreprise a per\u00e7u pr\u00e8s de 1,4 million d'euros au titre du cr\u00e9dit imp\u00f4t comp\u00e9titivit\u00e9 emploi. Aujourd'hui, les 133 salari\u00e9s licenci\u00e9s semblent condamn\u00e9s \u00e0 se partager des miettes dans le cadre du plan de sauvegarde de l'emploi. Ce n'est pas acceptable.<br><br>J'ai pu obtenir du pr\u00e9fet de la Loire l'engagement qu'une cellule d'appui pour le reclassement sera cr\u00e9\u00e9e tr\u00e8s rapidement, mais les salari\u00e9s souhaitent \u00e9galement pouvoir n\u00e9gocier un maximum de contreparties \u00e0 la disparition des emplois, notamment le financement de primes supra-l\u00e9gales et de moyens de formation.<br><br>Monsieur le ministre, ma question est simple\u00a0: comment comptez-vous donner satisfaction \u00e0 ces 133 salari\u00e9s pour que l'on sorte de ce g\u00e2chis industriel et humain\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.\u2013 Mme Muriel Ressiguier applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous m'interrogez sur la fermeture de Loire Offset Titoulet. Vous avez raison\u00a0: il s'agit d'une fermeture tragique. Je redis toutefois ici qu'il y a en France plus de cr\u00e9ations et d'extensions que de fermetures de sites. Il me semble important de le rappeler. <br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont.</strong> Ce n'est pas le sujet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Dans un contexte de march\u00e9 difficile, la soci\u00e9t\u00e9 Loire Offset Titoulet a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en redressement judiciaire en 2016. Elle a fait l'objet d'une p\u00e9riode d'observation qui, \u00e0 la demande du minist\u00e8re public, a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue \u00e0 dix-huit mois, car nous voulions essayer de trouver un repreneur. In extremis, parce que nous n'y \u00e9tions pas parvenus, nous avons remont\u00e9 un plan de continuation, qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 une nouvelle d\u00e9faillance fin 2018.<br><br>La liquidation judiciaire a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e en janvier avec continuit\u00e9 d'activit\u00e9, ce qui laissait encore deux mois pour essayer de trouver une ultime solution. Cela n'a pas \u00e9t\u00e9 possible.<br><br>La liquidation judiciaire a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e la semaine derni\u00e8re. C'est une situation douloureuse pour les 130 salari\u00e9s. Nous en avons bien conscience. C'est pour cela que nous avons cr\u00e9\u00e9, que nous sommes en train de cr\u00e9er une cellule d'appui \u00e0 la s\u00e9curisation professionnelle, qui sera op\u00e9rationnelle dans les prochains jours.<br><br>De ce fait, un op\u00e9rateur de placement pourra intervenir aupr\u00e8s des salari\u00e9s pour leur fournir un appui psychologique et administratif afin de les aider dans leur projet professionnel.<br><br>Ce dispositif n'a rien d'automatique, mais il nous paraissait important de l'instaurer dans les circonstances que vous \u00e9voquez. Il pr\u00e9voit l'accompagnement pendant douze \u00e0 quinze mois des salari\u00e9s auxquels il permettra de b\u00e9n\u00e9ficier, gr\u00e2ce au contrat de s\u00e9curisation professionnelle, d'une allocation \u00e9gale \u00e0 75\u00a0% de leur ancien salaire brut, d'un accompagnement renforc\u00e9 par P\u00f4le emploi et de formations, comme vous le demandez.<br><br>Il sera \u00e9galement possible de demander une allocation temporaire d\u00e9gressive pour encourager les reprises \u00e0 l'emploi, lorsqu'elles se font \u00e0 un salaire inf\u00e9rieur \u00e0 celui dont b\u00e9n\u00e9ficiaient les salari\u00e9s.<br><br>Vous l'avez compris\u00a0: notre objectif est d'accompagner au mieux le plus grand nombre de salari\u00e9s possible. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> <br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "28/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/03/2019", "pageJO": "3164"}}}}