{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG200", "identifiant": {"numero": "200", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agroalimentaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "hausse du prix du beurre"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722162", "mandatRef": "PM723490"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/10/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DU PRIX DU BEURRE <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Turquois, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Turquois. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, la presse, ces derniers jours, s'en est largement fait l'\u00e9cho\u00a0: il devient tr\u00e8s difficile de trouver du beurre dans les magasins de grande distribution. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR.) </i>\u00c0 certains endroits, c'est m\u00eame la p\u00e9nurie qui menace.<br><br>En effet, la hausse de la demande mondiale est en contradiction avec la fin des quotas laitiers annonc\u00e9e il y a deux ans, laquelle a d'abord oblig\u00e9 nombre de nos agriculteurs \u00e0 r\u00e9duire leur production pour \u00e9viter une baisse des prix plus forte encore.<br><br>Aujourd'hui, la situation s'inverse. Devant la hausse invraisemblable de la demande, les prix ont augment\u00e9 consid\u00e9rablement, atteignant plus de 7\u00a0500\u00a0euros la tonne cet \u00e9t\u00e9, contre trois fois moins il y a un an et demi. En cons\u00e9quence, l'industrie agroalimentaire n'a pas pu r\u00e9percuter cette hausse des co\u00fbts aupr\u00e8s de la grande distribution, qui fixe les prix annuellement.<br><br>Nous nous trouvons donc dans la situation suivante\u00a0: certaines grandes surfaces ne veulent pas augmenter encore le prix du beurre, et pr\u00e9f\u00e8rent maintenir des prix bas face \u00e0 des \u00e9leveurs qui ne b\u00e9n\u00e9ficient pas du prix pay\u00e9. Ce rapport de force d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 en faveur des centrales d'achat d\u00e9stabilise toute la fili\u00e8re du lait. Cet \u00e9tat de fait pose, plus g\u00e9n\u00e9ralement, la question de l'attitude de la grande distribution, engag\u00e9e dans une guerre des prix d\u00e9vastatrice pour nos agriculteurs.<br><br>Ainsi, au-del\u00e0 des \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux de l'alimentation, qui visent \u00e0 permettre aux agriculteurs de vivre dignement de leur travail par le paiement de prix justes, \u00e0 mettre en place des fili\u00e8res o\u00f9 l'acheteur final n'est pas le seul \u00e0 d\u00e9terminer les prix et \u00e0 instaurer un rapport de force r\u00e9ellement \u00e9quilibr\u00e9 entre producteurs, transformateurs et distributeurs, que pensez-vous de la situation actuelle, monsieur le ministre, et que comptez-vous faire pour qu'elle cesse dans les meilleurs d\u00e9lais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Vous avez raison, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de rappeler cette situation quelque peu in\u00e9dite sur le march\u00e9 du beurre. La France est l'un des principaux producteurs laitiers en Europe, et nous assistons aujourd'hui \u00e0 deux ph\u00e9nom\u00e8nes conjoints\u00a0: une baisse de la collecte de lait \u2013\u00a0ce qui est habituel de juin \u00e0 septembre\u00a0\u2013 et une demande tr\u00e8s forte de pays comme les \u00c9tats-Unis et la Chine en raison de la qualit\u00e9 du beurre fran\u00e7ais.<br><br>Nous examinons bien entendu la situation de pr\u00e8s. Je ne pense pas que l'on puisse parler de \u00ab\u00a0p\u00e9nurie\u00a0\u00bb \u00e0 l'heure actuelle car, plus on avancera dans l'automne et dans l'hiver, plus les stocks laitiers se reconstitueront. Par ailleurs, nous souhaitons que des accords soient trouv\u00e9s, demain, entre distributeurs et transformateurs, de fa\u00e7on que les magasins soient \u00e0 nouveau livr\u00e9s.<br><br>Sachez aussi, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que les prix du beurre repartent actuellement \u00e0 la baisse. Les efforts accomplis sur la collecte devraient permettre \u00e0 l'ensemble des magasins de se r\u00e9organiser.<br><br>Je veux enfin rassurer l'ensemble des consommateurs qui nous \u00e9coutent\u00a0: le beurre regarnira les rayons des magasins, et nos concitoyens ne seront pas priv\u00e9s de cette mati\u00e8re premi\u00e8re fran\u00e7aise qui fait l'honneur des tables de France et de notre production laiti\u00e8re. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/10/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/10/2017", "pageJO": "3674"}}}}