{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3135", "identifiant": {"numero": "3135", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports urbains", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Financement des transports publics en \u00cele-de-France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720878", "mandatRef": "PM723102"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/06/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FINANCEMENT DES TRANSPORTS PUBLICS EN \u00ceLE-DE-FRANCE <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Saint-Martin.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Saint-Martin. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des transports, o\u00f9 qu'ils r\u00e9sident sur le territoire national, il ne revient pas aux usagers des transports publics de r\u00e9gler la note de la covid-19.<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda.</strong> C'est bien vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Saint-Martin. </strong>C'est un fait, la pand\u00e9mie et les mesures utiles adopt\u00e9es pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais durant le confinement ont caus\u00e9 une forte chute des ressources qui financent d'ordinaire les transports publics.<br><br>\u00c0 la suite du travail remarquable r\u00e9alis\u00e9 par notre coll\u00e8gue Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve, le troisi\u00e8me projet de loi de finances rectificative, que nous allons examiner tout \u00e0 l'heure en commission, pr\u00e9voit un effort massif de l'\u00c9tat en faveur des collectivit\u00e9s territoriales et, partant, en faveur des autorit\u00e9s organisatrices de la mobilit\u00e9, les AOM. C'est un soutien in\u00e9dit,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda.</strong> Insuffisant\u00a0! Ridicule, m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Saint-Martin. </strong>\u2026qui permettra de compenser leurs pertes de recettes fiscales, dont le versement mobilit\u00e9.<br><br>La situation financi\u00e8re d'\u00cele-de-France Mobilit\u00e9s se r\u00e9v\u00e8le critique. Je n'entrerai pas dans une bataille de chiffres, mais je rejoins sa pr\u00e9sidente lorsqu'elle affirme que les transports sont un sujet non pas politique, mais d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Mes coll\u00e8gues franciliens et moi-m\u00eame, qui suis \u00e9lu du Val-de-Marne, refusons toute solution qui conduirait \u00e0 augmenter le prix du passe Navigo\u00a0; le porte-monnaie des usagers ne saurait \u00eatre la variable d'ajustement.<br><br>C'est pourquoi nous proposerons, par voie d'amendement, que l'\u00c9tat compense les pertes d'\u00cele-de-France Mobilit\u00e9s au m\u00eame titre que celles des autres AOM, gr\u00e2ce \u00e0 un acompte de 425\u00a0millions d'euros,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda.</strong> C'est 2,5\u00a0milliards qu'il faudrait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Saint-Martin. </strong>\u2026qui permettra de parer \u00e0 l'urgence \u2013\u00a0et ce, d\u00e8s la promulgation de la loi. Si notre amendement est adopt\u00e9, les transports franciliens pourront continuer \u00e0 circuler normalement dans les mois qui viennent, sans qu'il soit n\u00e9cessaire de relever leurs tarifs. Proc\u00e9dons par \u00e9tapes\u00a0; \u00e9valuons \u00e0 l'issue de cette crise les pertes d\u00e9finitives d'\u00cele-de-France Mobilit\u00e9s.<br><br>Si la comp\u00e9tence en mati\u00e8re de transports reste \u00e9videmment r\u00e9gionale, nous sommes garants de la bonne gestion des deniers publics. \u00c0 cet \u00e9gard, la p\u00e9riode qui s'ouvre sera l'occasion de comprendre la strat\u00e9gie d'investissement d'\u00cele-de-France Mobilit\u00e9s et d'appr\u00e9cier sa soutenabilit\u00e9 financi\u00e8re pour les prochaines ann\u00e9es, au vu notamment du dernier rapport de la chambre r\u00e9gionale des comptes.<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda.</strong> Scandale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Saint-Martin. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, pouvez-vous me confirmer que le Gouvernement est dispos\u00e9 \u00e0 accompagner \u00cele-de-France Mobilit\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> L\u00e0, il aura eu la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Djebbari,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des transports. </i>Je vous remercie de votre question, monsieur le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral. Vous avez tr\u00e8s clairement d\u00e9crit l'impact de la crise du covid-19 sur les ressources des collectivit\u00e9s et des autorit\u00e9s organisatrices de la mobilit\u00e9. Les pertes concernent essentiellement le produit du versement mobilit\u00e9 et les recettes tarifaires, chacune des deux questions m\u00e9ritant un traitement sp\u00e9cifique.<br><br>S'agissant du versement mobilit\u00e9, vous avez pu le noter, des acomptes ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s pour les mois d'avril et de mai, \u00e0 la suite de l'intervention de l'\u00c9tat aupr\u00e8s de l'Agence centrale des organismes de s\u00e9curit\u00e9 sociale. Les travaux se sont poursuivis, et le rapport remis par votre coll\u00e8gue Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve, que vous avez cit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s utile pour construire un dispositif visant \u00e0 compenser les diff\u00e9rentes pertes de recettes du bloc communal, dont celles du versement mobilit\u00e9. Ce dispositif a \u00e9t\u00e9 ins\u00e9r\u00e9 dans le troisi\u00e8me projet de loi de finances rectificative. Le montant n\u00e9cessaire, environ 500\u00a0millions d'euros, sera allou\u00e9 aux collectivit\u00e9s concern\u00e9es.<br><br>S'agissant des pertes de recettes tarifaires, un point pr\u00e9cis devra \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 au cours du second semestre, en lien avec les AOM concern\u00e9es, lorsque nous aurons une vision plus pr\u00e9cise de la dynamique de la reprise du trafic.<br><br>Concernant plus sp\u00e9cifiquement \u00cele-de-France Mobilit\u00e9s, je tiens \u00e0 saluer votre engagement et votre action. L'amendement que vous proposez, qui pr\u00e9voit une subvention exceptionnelle de 425\u00a0millions en faveur de l'AOM,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Forissier.</strong> C'est insuffisant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Djebbari,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026recevra le plein soutien du Gouvernement. Je rappelle que ce montant\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda.</strong> Le plus faible d'Europe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Djebbari,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9 selon la m\u00e9thode employ\u00e9e pour les autres AOM et collectivit\u00e9s. Il permettra \u00e0 \u00cele-de-France Mobilit\u00e9s, d\u00e8s que la loi de finances rectificative aura \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, de poursuivre ses versements \u00e0 la RATP et \u00e0 la SNCF. Une clause de revoyure d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, l'\u00c9tat ajustera son versement en 2021.<br><br>Monsieur le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral, l'\u00c9tat poursuit sa politique en faveur des transports du quotidien. Je vous confirme que, partout en France, les transports collectifs continueront \u00e0 rouler dans les semaines et les mois qui viennent. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/06/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/06/2020", "pageJO": "4629"}}}}