{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4290", "identifiant": {"numero": "4290", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "niveau scolaire des \u00e9l\u00e8ves"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774958", "mandatRef": "PM774981"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/09/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> NIVEAU SCOLAIRE DES \u00c9L\u00c8VES <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0G\u00e9rard Leseul.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Leseul. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, vous annonciez lors d'une conf\u00e9rence de presse, le 26\u00a0ao\u00fbt dernier, le plein accomplissement des r\u00e9formes men\u00e9es depuis le d\u00e9but du quinquennat, permettant ainsi l'\u00e9l\u00e9vation du niveau g\u00e9n\u00e9ral des \u00e9l\u00e8ves, et assuriez avoir donn\u00e9 plus \u00e0 ceux qui ont le moins. Or nous ne tirons pas du tout le m\u00eame bilan de ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, marqu\u00e9es par la r\u00e9gression de nos \u00e9coles, coll\u00e8ges et lyc\u00e9es.<br><br>La r\u00e9gression concerne d'abord le niveau des \u00e9l\u00e8ves. Les diff\u00e9rentes \u00e9tudes internationales d\u00e9montrent malheureusement que, pour la premi\u00e8re fois, le niveau des \u00e9l\u00e8ves fran\u00e7ais chute, aussi bien en lecture \u2013\u00a0de 3\u00a0points\u00a0\u2013 qu'en sciences \u2013\u00a0de 8\u00a0points\u00a0\u2013 et en math\u00e9matiques \u2013\u00a0de 10\u00a0points\u00a0\u2013, passant sous les moyennes de l'Union europ\u00e9enne.<br><br>Nous assistons ensuite \u00e0 une r\u00e9gression dans la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s. Le quinquennat a commenc\u00e9 par la suppression de tous les dispositifs instaur\u00e9s par la pr\u00e9c\u00e9dente majorit\u00e9, qui permettaient de lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s scolaires et sociales\u00a0; il s'ach\u00e8ve par une mauvaise campagne sur la la\u00efcit\u00e9 et par des d\u00e9clarations hautaines, voire m\u00e9prisantes, insinuant que les allocations de rentr\u00e9e scolaire seraient utilis\u00e9es pour l'achat d'\u00e9crans plats. Quelle conception de la solidarit\u00e9 avez-vous donc, lorsque les faits et vos paroles contredisent notre promesse r\u00e9publicaine\u00a0?<br><br>Il convient \u00e9galement de souligner la r\u00e9gression de l'encadrement scolaire, particuli\u00e8rement dans le public. En cinq ans, vous avez baiss\u00e9 le nombre moyen de professeurs par \u00e9l\u00e8ve dans le second degr\u00e9 de 3,5\u00a0%, et de 10\u00a0% dans le public. Dans le premier degr\u00e9, le nombre moyen de professeurs par \u00e9l\u00e8ve a baiss\u00e9 de 1,8\u00a0% dans le public, quand il a augment\u00e9 de 11\u00a0% dans le priv\u00e9\u00a0!<br><br>Quant \u00e0 l'\u00e9cole inclusive, vous retirez des professeurs des \u00e9coles travaillant en ULIS \u2013\u00a0unit\u00e9 localis\u00e9e d'inclusion scolaire\u00a0\u2013 au coll\u00e8ge pour les r\u00e9affecter dans le primaire et vous recrutez des contractuels par l'interm\u00e9diaire de P\u00f4le emploi \u2013\u00a0je l'ai constat\u00e9 dans ma circonscription.<br><br>J'en viens \u00e0 ma question\u00a0: alors que la crise sanitaire perdure et que l'immense majorit\u00e9 des professeurs est vaccin\u00e9e, pouvez-vous nous assurer qu'il y aura pour cette rentr\u00e9e scolaire, ainsi que nous le r\u00e9clamons depuis de longs mois,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Leseul. </strong>\u2026des capteurs de CO2, des purificateurs d'air et des autotests\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Il est difficile de prendre votre question par un aspect ou un autre, tant elle contient d'\u00e9l\u00e9ments diff\u00e9rents, pr\u00e9sent\u00e9s en vrac. Pour r\u00e9sumer, vous soutenez que notre bilan social n'est pas satisfaisant. Allons donc sur ce terrain\u00a0!<br><br>Premi\u00e8rement, jamais autant d'argent \u2013\u00a0les cr\u00e9dits sont en augmentation\u00a0\u2013 n'aura \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9ducation nationale au cours d'un quinquennat. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i> Les fonds d\u00e9gag\u00e9s sont nettement sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux du quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent. Et les augmentations budg\u00e9taires n'ont pas \u00e9t\u00e9 faites n'importe comment, comme vous aimiez le faire dans la pr\u00e9c\u00e9dente majorit\u00e9 en les saupoudrant d\u00e9magogiquement\u00a0: nous, nous avons cibl\u00e9 des priorit\u00e9s.<br><br>La premi\u00e8re d'entre elles est l'\u00e9cole primaire, avec le d\u00e9doublement des classes, soit la mesure la plus sociale que vous puissiez imaginer\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et la ruralit\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>La mesure concerne les grandes sections de maternelle, les CP et les CE1 et 400\u00a0000\u00a0enfants par an en b\u00e9n\u00e9ficient. Oui, le niveau remonte gr\u00e2ce \u00e0 cette mesure\u00a0: nos \u00e9valuations le montrent justement.<br><br>S'agissant des enqu\u00eates internationales auxquelles vous faites r\u00e9f\u00e9rence, soyons s\u00e9rieux \u2013\u00a0je vois parfois pareille affirmation dans les journaux\u00a0! Les plus r\u00e9centes remontent \u00e0 deux ans et portent sur des \u00e9l\u00e8ves de 15\u00a0ans. Qui est donc responsable des r\u00e9sultats qu'elles pr\u00e9sentent\u00a0? Croyez-vous qu'il s'agisse de cette majorit\u00e9 et de ce Gouvernement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Adrien Quatennens proteste.)</i><br><br>Nous avons h\u00e9rit\u00e9 d'une situation difficile. Le d\u00e9clin du niveau, je suis le premier \u00e0 l'avoir reconnu. Et c'est au moment o\u00f9 un premier rebond a lieu que, bien entendu, arrivent les critiques de ceux-l\u00e0 m\u00eames qui sont responsables de ce d\u00e9clin.<br><br>Oui, nous sommes fiers de ce que nous avons fait. Je n'ai pas peur de le dire, car les premiers \u00e9l\u00e9ments nous montrent que le niveau des \u00e9l\u00e8ves qui entrent actuellement en CM1 ou en CM2 est meilleur que celui de leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs \u2013\u00a0les milieux les plus d\u00e9favoris\u00e9s sont les premiers concern\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Rien ne peut \u00eatre plus social que ce bilan.<br><br>J'ajoute que, bien entendu, notre bilan ne se r\u00e9sume pas \u00e0 cela. Nous avons \u00e9galement lanc\u00e9 le dispositif \u00ab\u00a0devoirs faits au coll\u00e8ge\u00a0\u00bb, dont b\u00e9n\u00e9ficie un coll\u00e9gien sur trois, ou encore entrepris la r\u00e9forme du lyc\u00e9e professionnel, qui a permis de r\u00e9duire le taux de d\u00e9crochage scolaire par rapport au d\u00e9but du quinquennat. J'affirme \u00e9galement que la r\u00e9forme du lyc\u00e9e g\u00e9n\u00e9ral est sociale, car elle limitera \u00e0 l'avenir le d\u00e9crochage dans l'enseignement sup\u00e9rieur.<br><br>Le fait que nous ayons accompli ces mesures malgr\u00e9 la crise sanitaire d\u00e9montre d'ailleurs que notre action sociale a continu\u00e9 de produire ses fruits durant cette p\u00e9riode. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> Oui, la majorit\u00e9 peut \u00eatre fi\u00e8re de ce bilan. C'est la premi\u00e8re fois qu'une \u00e9quipe est si longtemps en responsabilit\u00e9 dans ce domaine, ce qui lui a permis d'agir avec constance, au lieu d'op\u00e9rer d'incessants zigzags d\u00e9magogiques, comme vous avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le faire. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/09/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/09/2021", "pageJO": "7762"}}}}