{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4132", "identifiant": {"numero": "4132", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9fense", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Fin de l'op\u00e9ration Barkhane"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643103", "mandatRef": "PM722614"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FIN DE L'OP\u00c9RATION BARKHANE <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Jacques Ferrara.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Ferrara. </strong>Ma question s\u2019adressait initialement \u00e0 Mme\u00a0Florence Parly, ministre des arm\u00e9es. En son absence et en l\u2019absence du Premier Ministre, je la pose \u00e0 M.\u00a0Le\u00a0Drian, ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. <br><br>La semaine derni\u00e8re, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 la fin prochaine de l\u2019op\u00e9ration Barkhane. Contrairement \u00e0 ce qui a pu \u00eatre \u00e9crit ou dit ici ou l\u00e0, il ne s\u2019agissait que d\u2019une demi-surprise. La transformation de l\u2019op\u00e9ration Barkhane en un dispositif de coop\u00e9ration r\u00e9gionale, s\u2019appuyant sur d\u2019autres forces internationales, \u00e9tait en effet dans l\u2019air du temps depuis plusieurs mois. En conclusion de leur rapport d\u2019information sur l\u2019op\u00e9ration Barkhane, rendu il y a deux mois, nos coll\u00e8gues Sereine Mauborgne et Nathalie Serre en d\u00e9crivaient m\u00eame le sc\u00e9nario.<br><br>La fin de Barkhane ne signifie donc pas la fin de l\u2019engagement militaire fran\u00e7ais au Sahel. Le g\u00e9n\u00e9ral Lecointre \u2013\u00a0auquel je rends ici hommage pour son action comme chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es\u00a0\u2013 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0David Habib applaudit \u00e9galement.)</i> ne cache d\u2019ailleurs pas que, selon lui, les forces fran\u00e7aises pourraient y rester d\u00e9ploy\u00e9es durant des ann\u00e9es.<br><br>Si la d\u00e9cision semble avoir \u00e9t\u00e9 prise sans que ses modalit\u00e9s pr\u00e9cises n\u2019aient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, j\u2019aimerais que vous confirmiez que non, nous ne quittons pas le Sahel, et que oui, nous continuerons d\u2019y combattre Al-Qa\u00efda et Daech, car il ne faudrait pas que l\u2019annonce du chef de l\u2019\u00c9tat soit utilis\u00e9e comme un argument de campagne.<br><br>Il serait malvenu d\u2019utiliser ainsi l\u2019engagement de nos soldats, car le sujet est trop grave. Il y va de la s\u00e9curit\u00e9 des populations africaines, qui payent le plus lourd tribut au terrorisme. Et il y va de la s\u00e9curit\u00e9 de la France et de l\u2019Europe, des Fran\u00e7ais et des Europ\u00e9ens. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>En l'absence de M.\u00a0Jean Castex qui, vous le savez, est tenu de s'isoler\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> \u00c0 la maison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>\u2026car il est cas contact, c'est M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian, ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, qui repr\u00e9sente le Premier ministre et r\u00e9pondra.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Je suis d'accord avec votre diagnostic sur la d\u00e9cision prise par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique relative \u00e0 l'\u00e9volution de la pr\u00e9sence de nos forces au Sahel. Nous avons engag\u00e9 des discussions et des consultations avec nos partenaires pour aboutir \u00e0 une transformation profonde de notre pr\u00e9sence militaire au Sahel, qui se traduira par la fin de ce qu'on appelle une op\u00e9ration ext\u00e9rieure (OPEX), pour aller vers une coop\u00e9ration d'appui et de soutien aux arm\u00e9es des pays du Sahel.<br><br>C'est un nouveau cadre pour notre engagement, qui nous permettra de poursuivre notre action avec nos coll\u00e8gues de la force Takuba. Les huit pays europ\u00e9ens qui en font partie, dont la France, en constitueront toujours la colonne vert\u00e9brale. Il nous permettra aussi de poursuivre le soutien \u00e0 l'organisme de formation de l\u2019Union europ\u00e9enne au Mali \u2013\u00a0EUTM\u00a0\u2013 que vous connaissez, et de continuer \u00e0 \u00eatre la force de r\u00e9assurance de la Mission multidimensionnelle int\u00e9gr\u00e9e des Nations unies pour la stabilisation au Mali \u2013\u00a0MINUSMA.<br><br>Il s'agit donc d'une op\u00e9ration de r\u00e9adaptation face \u00e0 la nouvelle donne de la menace. La France continuera \u00e9videmment \u00e0 lutter contre les groupes arm\u00e9s terroristes\u00a0; c'est une priorit\u00e9 absolue. Mais, vous le savez et vous faisiez r\u00e9f\u00e9rence au g\u00e9n\u00e9ral Lecointre, les concepts militaires \u00e9voluent en fonction de la menace\u00a0: il faut les adapter. Dans des fonctions ant\u00e9rieures, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 le responsable indirect de l'op\u00e9ration Serval, qu\u2019il a fallu transformer en op\u00e9ration Barkhane.<br><br>Aujourd\u2019hui, nous avons deux piliers\u00a0: celui de la coop\u00e9ration et celui du contreterrorisme. Ils seront maintenus pour combattre ce qui est notre ennemi et notre menace au sud, c'est-\u00e0-dire les forces de Daech et d'Al-Qa\u00efda contre lesquelles nos soldats \u2013\u00a0auxquels je rends hommage\u00a0\u2013 luttent depuis maintenant pr\u00e8s de neuf ans. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/06/2021", "pageJO": "6296"}}}}