{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2040", "identifiant": {"numero": "2040", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "urgences hospitali\u00e8res"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267378", "mandatRef": "PM723344"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> URGENCES HOSPITALI\u00c8RES <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Levy.<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Levy. </strong>Le groupe Les R\u00e9publicains tient \u00e0 s'associer \u00e0 l'hommage rendu \u00e0 ces sauveteurs courageux\u00a0; nous leur adressons toute notre profonde reconnaissance. Je connais des b\u00e9n\u00e9voles qui s'investissent en M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0; nous sommes bien s\u00fbr avec eux par le c\u0153ur et par la pens\u00e9e. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, les urgences sont \u00e0 bout de souffle. Les personnels sont encore aujourd'hui dans la rue pour vous le redire. Ils souffrent, et leur mobilisation ne faiblit pas, tant ils sont d\u00e9courag\u00e9s. Depuis le mois de mars, l'ensemble des personnels des urgences se mobilisent pour faire entendre leur d\u00e9sarroi, et ils se d\u00e9solent de ne pas \u00eatre entendus.<br><br>Ils souffrent de l'hypersp\u00e9cialisation des lits d'aval et de l'h\u00f4pital\u00a0; ils souffrent d'un sentiment de solitude et d'abandon exacerb\u00e9 par les incivilit\u00e9s et violences quotidiennes. C'est une r\u00e9alit\u00e9 objective.<br><br>Les urgences sont pourtant l'affaire et la responsabilit\u00e9 de l'h\u00f4pital tout entier, et pas seulement des urgentistes, qui sont l'ultime cha\u00eenon d'un syst\u00e8me de sant\u00e9 qui n'est plus adapt\u00e9 aux attentes et aux besoins de la population\u00a0; et le regroupement \u00e0 marche forc\u00e9e des \u00e9tablissements de sant\u00e9 que vous imposez ne fera qu'aggraver la situation.<br><br>Les r\u00e9ponses que vous formulez ne sont pas audibles, et parfois elles sont m\u00eame vexatoires.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Une honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Levy. </strong>La r\u00e9action des urgentistes \u00e0 la suite de vos annonces lors de leur congr\u00e8s annuel est accablante. Vous proposez cinq mesures pansements, quand les soignants demandent un plan d'action global, et ce n'est pas la loi Sant\u00e9 qui palliera les insuffisances d\u00e9nonc\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> \u00c7a, c'est clair\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Levy. </strong>Une infirmi\u00e8re le disait tr\u00e8s justement il y a quelques jours, et je reprends ses mots, madame la ministre\u00a0: les soignants n'ont pas besoin de c\u00e2lins, ils ont besoin de budget.<br><br>Allez-vous entendre les personnels des urgences\u00a0? Les urgences ne doivent plus \u00eatre la variable d'ajustement de l'organisation de l'h\u00f4pital. Sur le terrain, concr\u00e8tement, quelles d\u00e9cisions envisagez-vous\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Le malaise aux urgences est r\u00e9el, nous ne le nions pas\u00a0; je veux que toutes et tous sachent que nous connaissons leur engagement, sachent combien nous soutenons leur travail au quotidien. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Des mots, des mots, des mots\u00a0! Vous \u00eates aux affaires depuis deux ans, \u00e0 quand les actes\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u00c0 l'origine du mouvement actuel se trouve la difficult\u00e9 des conditions de travail. Plusieurs \u00e9l\u00e9ments p\u00e8sent sur le fonctionnement des urgences. Je pense d'abord \u00e0 l'augmentation exponentielle du nombre de passages dans ces services\u00a0: alors qu'il \u00e9tait de 10\u00a0millions en 1996, le nombre d'admissions y a atteint 21\u00a0millions en 2016. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes GDR et FI.) </i>En vingt ans, nous sommes pass\u00e9s du simple au double\u00a0! (Vives exclamations sur les bancs des groupes FI et LR.)<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> C'est pas \u00e7a, le probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Agissez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9reng\u00e8re Poletti.</strong> Vous \u00eates l\u00e0 depuis deux ans\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Les raisons de cette augmentation ne sont pas toujours les m\u00eames d'un territoire \u00e0 l'autre\u00a0; mais il est \u00e9vident que l'une d'entre elles r\u00e9side dans l'organisation de l'offre de soins en amont, et notamment dans la mani\u00e8re dont nous organisons les parcours des patients entre la ville et l'h\u00f4pital. Faute de m\u00e9decins pr\u00e8s de chez eux, nos concitoyens ont pris le r\u00e9flexe de se tourner vers les urgences pour des situations qui ne le justifient pas.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Il y en a marre de cet argument\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Le d\u00e9clin de la d\u00e9mographie m\u00e9dicale, qui touche la ville comme l'h\u00f4pital, constitue une autre explication des tensions observ\u00e9es\u00a0: il est trop souvent difficile de remplir les lignes de garde, et cette difficult\u00e9 s'accro\u00eet en p\u00e9riode estivale.<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel.</strong> Embauchez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Il faut en finir avec le tout-h\u00f4pital, ce sont les hospitaliers eux-m\u00eames qui nous le disent. Le sens du plan \u00ab\u00a0ma sant\u00e9\u00a02022\u00a0\u00bb et de la loi Sant\u00e9, pour laquelle Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn est actuellement au S\u00e9nat,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Venez dans les territoires\u00a0! Sortez de vos bureaux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026est de r\u00e9former notre syst\u00e8me de sant\u00e9, l'organisation de nos soins, afin que chaque citoyen trouve pr\u00e8s de chez lui la prise en charge la plus adapt\u00e9e \u00e0 ses besoins, notamment en ville, pour des probl\u00e8mes de sant\u00e9 sans gravit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Sur le terrain, vous faites le contraire de ce que vous dites ici\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Je voudrais enfin rappeler que Mme\u00a0la ministre a d\u00e9gel\u00e9 415\u00a0millions d'euros en d\u00e9cembre 2018\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas qu'une question d'argent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026pour la premi\u00e8re fois depuis dix ans, elle a \u00e9galement annonc\u00e9 une hausse des tarifs hospitaliers, afin d'envoyer aux soignants un signal de reconnaissance de leur engagement dans la transformation du syst\u00e8me de sant\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.) </i>Cette augmentation des financements doit \u00e9galement \u00eatre visible dans les services d'urgence. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/06/2019", "pageJO": "5657"}}}}