{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4479", "identifiant": {"numero": "4479", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : r\u00e9gime agricole", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Retraites agricoles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607155", "mandatRef": "PM722832"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Retraites et sant\u00e9 au travail", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion, charg\u00e9 des retraites et de la sant\u00e9 au travail"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Retraites et sant\u00e9 au travail", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion, charg\u00e9 des retraites et de la sant\u00e9 au travail"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/11/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RETRAITES AGRICOLES <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yves Daniel.<br><br><strong>M.\u00a0Yves Daniel. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des retraites, nos agriculteurs et nos agricultrices travaillent tous les jours au service des Fran\u00e7ais en fournissant une alimentation saine et de qualit\u00e9 \u2013\u00a0j'adresse au passage \u00e0 mes coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s paysans ici pr\u00e9sents un petit clin d'\u0153il. N'est-ce pas la base de notre vie et de notre sant\u00e9\u00a0? Permettez-moi, \u00e0 ce titre, de leur t\u00e9moigner tout notre soutien et de leur exprimer toute la reconnaissance que nous leur devons. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>La loi pr\u00e9sent\u00e9e par notre coll\u00e8gue Andr\u00e9 Chassaigne est entr\u00e9e en vigueur hier, le 1er\u00a0novembre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR ainsi que sur de nombreux bancs des groupes LaREM, SOC et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Bravo D\u00e9d\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Yves Daniel. </strong>Nous l'avions dit\u00a0; nous l'avons fait\u00a0! Quel grand moment ce fut\u00a0! Elle repr\u00e9sente un geste in\u00e9dit de 280\u00a0millions d'euros par an en faveur de plus de 200\u00a0000\u00a0retrait\u00e9s agricoles, pour un montant moyen, je le souligne, de 105\u00a0euros par mois. C'est un signal fort envoy\u00e9 au monde agricole et rural, qui ne m\u00e9nage pas sa peine, un signe de reconnaissance pour leurs longues ann\u00e9es de labeur \u00e0 nourrir la plan\u00e8te.<br><br>Ensuite, notre assembl\u00e9e a adopt\u00e9 le 17\u00a0juin dernier une autre proposition de loi de notre coll\u00e8gue Andr\u00e9 Chassaigne. Elle compl\u00e8te la pr\u00e9c\u00e9dente en revalorisant les pensions de retraite agricoles les plus faibles, majoritairement celles des femmes conjoints collaborateurs. Ce texte permettrait ainsi \u00e0 210\u00a0000\u00a0retrait\u00e9s non-salari\u00e9s agricoles, dont 67\u00a0% de femmes, de b\u00e9n\u00e9ficier d'une augmentation significative.<br><br>Dans ce contexte, pouvez-vous nous confirmer l'engagement du Gouvernement que ce texte entrera bien en vigueur comme pr\u00e9vu le 1er\u00a0janvier 2022, apr\u00e8s son passage au S\u00e9nat\u00a0? Je vous en remercie par avance. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et LT, ainsi que sur de nombreux bancs des groupes Dem et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges.</strong> Avec nous, Chassaigne\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des retraites et de la sant\u00e9 au travail.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des retraites et de la sant\u00e9 au travail. </i>Vous avez sans ambigu\u00eft\u00e9 rappel\u00e9, et M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne n'a pu qu'y \u00eatre sensible, l'unanimit\u00e9 qui s'est manifest\u00e9e autour de cette proposition de loi pour porter le niveau de retraite minimale des chefs d'exploitation agricoles \u00e0 1\u00a0035\u00a0euros, soit 85\u00a0% du SMIC agricole. Cela va se traduire par des augmentations en moyenne de 105\u00a0euros par mois, qui seront per\u00e7ues \u00e0 partir de d\u00e9but d\u00e9cembre \u2013\u00a0les pensions \u00e9tant pay\u00e9es \u00e0 terme \u00e9chu, celle de novembre le sera en d\u00e9cembre. Je sais qu'il y a dans cet h\u00e9micycle beaucoup de fiert\u00e9 \u00e0 avoir vot\u00e9 unanimement cette proposition de loi soutenue par le Gouvernement et par la majorit\u00e9. J'ai donc en cet instant une pens\u00e9e pour vous, monsieur le d\u00e9put\u00e9, ainsi que pour le pr\u00e9sident Chassaigne, mais aussi pour vos deux coll\u00e8gues du groupe majoritaire Olivier Damaisin et Jacqueline Dubois qui ont beaucoup d\u00e9fendu la cause agricole. Chacun ici se sent concern\u00e9.<br><br>S'agissant des dispositions ult\u00e9rieures que vous avez \u00e9voqu\u00e9es, je note tout d'abord qu'elles s'inscrivent dans un contexte de revalorisation forte, notamment pour les plus modestes de nos concitoyens. Je rappelle ainsi que le minimum vieillesse \u2013\u00a0l'ASPA, l'allocation de solidarit\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es, prestation non contributive\u00a0\u2013 a progress\u00e9 de pr\u00e8s de 100\u00a0euros par mois. Votre assembl\u00e9e vient \u00e9galement de voter, dans le cadre du projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2022, la validation des trimestres pour les commer\u00e7ants et artisans touch\u00e9s par la crise sanitaire, un sujet que je travaille avec mon coll\u00e8gue Alain Griset. Tout cela s'inscrit bien s\u00fbr dans l'action forte du Gouvernement sur le sujet des retraites.<br><br>Enfin, je vous confirme que cette seconde proposition de loi continue son chemin au S\u00e9nat ; le Gouvernement, vous le savez, soutient ce texte. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. - M. Andr\u00e9 Chassaigne applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/11/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/11/2021", "pageJO": "9615"}}}}