{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2397", "identifiant": {"numero": "2397", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": null, "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": null}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722110", "mandatRef": "PM723474"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOYENS DE L'H\u00d4PITAL PUBLIC <a name=PG17></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Wulfranc.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>Il faut cracher des chiffres, monsieur le Premier ministre, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat\u00a0! Il faut cracher des moyens\u00a0!<br><br>Depuis le d\u00e9but de la mandature, les d\u00e9put\u00e9s communistes ont effectu\u00e9 un tour de France des h\u00f4pitaux et pos\u00e9 seize questions au Gouvernement sur la politique de sant\u00e9, vous le savez\u00a0! Alain Bruneel et Pierre Dharr\u00e9ville ont d\u00e9pos\u00e9, il y a trois semaines, une proposition de loi tendant \u00e0 donner les moyens tangibles d'inverser votre logique d'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 cause de laquelle l'h\u00f4pital public est plong\u00e9 dans la crise la plus grave de l'histoire de notre pays\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>Vos trois budgets de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ont confisqu\u00e9 3\u00a0milliards aux h\u00f4pitaux publics en trois ans et les trois plans que vous avez pr\u00e9sent\u00e9s en quatorze mois courent apr\u00e8s le d\u00e9ficit chronique de notre syst\u00e8me de sant\u00e9 que vous avez vous-m\u00eame provoqu\u00e9\u00a0!<br><br>La situation exige des solutions qui prennent le contre-pied de votre politique d'aust\u00e9rit\u00e9. Nous estimons que votre PLFSS pour 2020, qui soustrait 1\u00a0milliard d'euros suppl\u00e9mentaire aux \u00e9tablissements de sant\u00e9, ne va pas dans ce sens. Il est temps d'arr\u00eater de prendre en otage notre syst\u00e8me de sant\u00e9 en laissant entendre qu'un arbitrage venu d'en haut en dehors de tout d\u00e9bat avec les Fran\u00e7ais et le monde de la sant\u00e9 inverserait les choses\u00a0! D'ailleurs, o\u00f9 en est cet arbitrage\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR et sur quelques bancs des groupes SOC et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Je vous rappelle qu'hormis des chiffres, il est interdit de cracher dans l'h\u00e9micycle\u2026 <i>(Rires.)</i> La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat.<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Monsieur Wulfranc, la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 agit depuis le d\u00e9but pour le financement des h\u00f4pitaux. Le fait d'avoir lib\u00e9r\u00e9 l'ONDAM, ce sont 1,7\u00a0milliard d'euros suppl\u00e9mentaires donn\u00e9s aux h\u00f4pitaux. Il est faux de pr\u00e9tendre que c'est notre politique qui a r\u00e9duit de fa\u00e7on drastique le financement des h\u00f4pitaux. Nous ouvrons l'ONDAM comme jamais il n'a \u00e9t\u00e9 ouvert et nous travaillons en concertation au quotidien, depuis des semaines et des mois, la ministre et moi, avec l'ensemble des parties prenantes \u2013\u00a0conf\u00e9rences hospitali\u00e8res, f\u00e9d\u00e9rations d'\u00e9tablissements de sant\u00e9, \u00e9lus, organisations syndicales, repr\u00e9sentants des usagers\u00a0\u2013 \u00e0 un plan global qui fera l'objet d'annonces tr\u00e8s prochainement. Elles porteront sur les ressources hospitali\u00e8res et l'investissement hospitalier ainsi que sur le renforcement de l'attractivit\u00e9 et la fid\u00e9lisation des personnels hospitaliers.<br><br>Dans le cadre de l'examen du projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, qui a lieu ici et d\u00e9bute aujourd'hui au S\u00e9nat, la ministre prend en compte ces \u00e9l\u00e9ments pour apporter la meilleure r\u00e9ponse aux personnels et aux services hospitaliers dans lesquels nous croyons tous, auxquels nous tenons tous. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9reng\u00e8re Poletti.</strong> Tout va bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Madame la marquise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Wulfranc.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>Si vous le permettez, je vais encore cracher un peu de la col\u00e8re des hospitaliers. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i> Eh oui\u00a0! On en est l\u00e0\u00a0! On en est l\u00e0 dans les \u00e9tablissements de sant\u00e9, o\u00f9 monte une col\u00e8re que vous semblez sous-estimer, une col\u00e8re profonde, visc\u00e9rale des salari\u00e9s qui se consacrent \u00e0 ce travail essentiel\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe GDR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/11/2019", "pageJO": "10744"}}}}