{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2943", "identifiant": {"numero": "2943", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Approvisionnement en masques de protection"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722110", "mandatRef": "PM723474"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> APPROVISIONNEMENT EN MASQUES DE PROTECTION <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Wulfranc.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>Mes coll\u00e8gues vous l'ont d\u00e9j\u00e0 dit, chacun \u00e0 sa mani\u00e8re. Je vous le r\u00e9p\u00e8te, sur le ton de la col\u00e8re\u00a0: pour nous, les masques doivent \u00eatre gratuits <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI)</i> pendant les prochains mois, qui seront d\u00e9cisifs non seulement pour la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais mais aussi pour leur portefeuille. On ne va pas bricoler\u00a0!<br><br>Votre Gouvernement ne pr\u00f4nant pas l'\u00e9conomie administr\u00e9e \u2013\u00a0loin de l\u00e0\u00a0\u2013, vous n'avez pas proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des r\u00e9quisitions. C'est donc le secteur marchand qui assurera, de fa\u00e7on privil\u00e9gi\u00e9e, la distribution des masques, ce qui se traduira par une guerre des prix, une in\u00e9galit\u00e9 d'acc\u00e8s et un co\u00fbt non n\u00e9gligeable pour les familles. De grands groupes du secteur de la distribution sortent, pile poil une semaine avant le d\u00e9confinement, des stocks tr\u00e8s importants, sur lesquels nous n'avons aucune garantie, contrairement \u00e0 ce que vous avez laiss\u00e9 entendre, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat. Comment les inspecteurs du travail peuvent-ils accomplir leur mission sur ce point alors qu'ils doivent d\u00e9j\u00e0 s'occuper de contentieux au sein des entreprises\u00a0? Nous n'avons aucune garantie de contr\u00f4le, ne serait-ce que sur le fait que les masques sont bien vendus \u00e0 prix co\u00fbtant.<br><br>Que r\u00e9pondez-vous aux maires, comme ceux de Saint-\u00c9tienne-du-Rouvray ou de Grenoble, qui vous demandent de les laisser r\u00e9quisitionner les masques des grandes surfaces de leur ville, en achetant, sur leurs deniers municipaux, ces stocks pr\u00eats \u00e0 \u00eatre vendus, pour les ventiler \u00e0 tous \u2013\u00a0je dis bien\u00a0: \u00e0 tous\u00a0\u2013 leurs administr\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, nous tenons comme vous \u00e0 faire en sorte que les Fran\u00e7ais les plus pr\u00e9caires, les plus d\u00e9munis, aient un acc\u00e8s ais\u00e9 aux masques. C'est pour cette raison que, d'une part, l'\u00c9tat s'est organis\u00e9 pour proposer des masques, fournis par les pharmacies, \u00e0 l'ensemble des soignants et aux personnes qui en ont besoin pour des raisons sanitaires et que, d'autre part, le ministre de la sant\u00e9 a annonc\u00e9 la mise \u00e0 disposition de 100\u00a0millions de masques par semaine destin\u00e9s \u00e0 l'ensemble du syst\u00e8me sanitaire, soit une multiplication par 2,5. En outre, nous avons r\u00e9serv\u00e9 et achet\u00e9 5\u00a0millions de masques r\u00e9utilisables plus de vingt fois, soit l'\u00e9quivalent de 105\u00a0millions de masques \u00e0 usage unique, sp\u00e9cifiquement pour les personnes pr\u00e9caires. Ils seront livr\u00e9s chaque semaine aux pr\u00e9fets et distribu\u00e9s aux maires. Je crois que cela r\u00e9pond \u00e0 votre premi\u00e8re question.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Quand\u00a0? Apr\u00e8s le d\u00e9confinement\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u00c0 partir de la semaine du 11\u00a0mai, monsieur Jumel.<br><br>Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre deuxi\u00e8me question, monsieur Wulfranc, les Fran\u00e7ais pourront s'\u00e9quiper\u00a0: dans les \u00e9coles, des masques seront fournis jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire aux enfants qui doivent obligatoirement en porter\u00a0; les employeurs qui ne seront pas en mesure d'assurer la distanciation sociale dans les entreprises devront \u00e9quiper leurs salari\u00e9s. Concernant les autres usages, je rappelle que la grande distribution \u00e9tudie la tra\u00e7abilit\u00e9 des masques et que les entreprises industrielles et les artisans les fabriquent actuellement selon des normes particuli\u00e8rement exigeantes puisqu'ils doivent pr\u00e9senter un test au laboratoire de la DGA, la Direction g\u00e9n\u00e9rale de l'armement, et qu'ils distribuent ces masques quasiment \u00e0 prix co\u00fbtant.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> Je le souhaite\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous devrions donc plut\u00f4t nous r\u00e9jouir de l'abondance de masques que nous allons conna\u00eetre dans les prochaines semaines plut\u00f4t que de regretter la situation que nous avons travers\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020", "pageJO": "3022"}}}}