{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4145", "identifiant": {"numero": "4145", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lections et r\u00e9f\u00e9rendums", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00c9lection r\u00e9gionales et d\u00e9partementales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719266", "mandatRef": "PM722610"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9LECTIONS R\u00c9GIONALES ET D\u00c9PARTEMENTALES <a name=PG22></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Cubertafon.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Cubertafon. </strong>Les 20 et 27\u00a0juin, les Fran\u00e7ais voteront pour \u00e9lire leurs conseillers d\u00e9partementaux et r\u00e9gionaux. Comme beaucoup, je me r\u00e9jouis de la tenue de ce moment d\u00e9mocratique, fondamental dans notre R\u00e9publique. Mais, entre le double scrutin et la crise sanitaire, ces \u00e9lections se d\u00e9roulent dans des conditions exceptionnelles qui n\u00e9cessitent d\u2019adapter les lieux de vote. Ainsi, chaque bureau de vote sera scind\u00e9 en deux afin de proc\u00e9der \u00e0 chaque \u00e9lection. Dans ce cadre, les pr\u00e9sidents des bureaux de vote seront mutualis\u00e9s, tout comme les secr\u00e9taires\u00a0; mais les assesseurs, au nombre de deux dans chaque bureau, ne le seront pas. Il faudra donc quatre assesseurs pour chaque lieu de vote.<br><br>La mobilisation d\u2019un nombre sup\u00e9rieur d\u2019assesseurs n\u2019est pas sans poser de probl\u00e8mes. Dans de nombreuses communes, les mairies rencontrent des difficult\u00e9s pour recruter et il manque encore des dizaines d\u2019assesseurs. En temps normal, la plupart des assesseurs sont fournis par les candidats aux \u00e9lections et par le contingent des \u00e9lus locaux. Mais, avec deux scrutins, ces r\u00e9serves rencontrent leurs limites. Malgr\u00e9 l\u2019ouverture de la vaccination aux assesseurs d\u00e8s le mois de mai, la circulation du virus freine la vocation de nombre de nos concitoyens. Dans certaines communes, cette situation risque d'avoir des cons\u00e9quences sur le d\u00e9roulement des \u00e9lections.<br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, pouvez-vous confirmer qu\u2019en l\u2019\u00e9tat des r\u00e8gles applicables et malgr\u00e9 la situation exceptionnelle, l\u2019ensemble des bureaux de vote pourront s\u2019ouvrir sans encombre dans toutes les communes de France\u00a0? Face aux alertes qui remontent du terrain, n\u2019est-il pas possible et n\u00e9cessaire, dans un souci d\u00e9mocratique, d\u2019adapter les r\u00e8gles du scrutin en permettant, par exemple, la mutualisation des assesseurs\u00a0? Autoriser la bascule des assesseurs entre les deux scrutins permettrait de gagner en souplesse dans la gestion des bureaux de vote. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Vous avez parfaitement raison\u00a0: le bon sens doit pr\u00e9sider \u00e0 l'organisation des scrutins des 20 et 27\u00a0juin. Ce bon sens est mis \u00e0 l'\u00e9preuve puisque la quasi-int\u00e9gralit\u00e9 des responsables politiques et des partis, la grande majorit\u00e9 des maires de France, que le Gouvernement a consult\u00e9s, et pratiquement toutes les associations des \u00e9lus, dont l'Association des maires de France et des pr\u00e9sidents d'intercommunalit\u00e9 \u2013\u00a0une entit\u00e9 que nous \u00e9coutons\u00a0\u2013 ont choisi de maintenir les \u00e9lections. Celles-ci se heurtent pourtant \u00e0 une double difficult\u00e9\u00a0: le probl\u00e8me des vaccins, que nous avons r\u00e9solu \u2013\u00a0je remercie le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, et tous ceux qui ont permis la vaccination des assesseurs et \u00e9lus locaux qui en ont exprim\u00e9 le souhait, un d\u00e9fi logistique que le Gouvernement a su relever\u00a0\u2013, mais aussi le probl\u00e8me de l'absent\u00e9isme. En effet, depuis les ann\u00e9es 1980, notre territoire n'a pas connu pareille organisation. Les deux scrutins mobilisent beaucoup de monde, en premier lieu des fonctionnaires des mairies et des assesseurs b\u00e9n\u00e9voles.<br><br>Le bon sens est au rendez-vous puisque nous avons all\u00e9g\u00e9 de nombreuses r\u00e8gles, \u00e0 la fois gr\u00e2ce au projet de loi que le Gouvernement avait soumis au Parlement, mais aussi gr\u00e2ce aux mesures r\u00e9glementaires faisant suite aux travaux du pr\u00e9sident Combrexelle. Cependant, nous sommes oblig\u00e9s de respecter le caract\u00e8re constitutionnel des mesures, contr\u00f4l\u00e9 par le Conseil constitutionnel et le Conseil d'\u00c9tat. Ainsi, nous ne pourrons ni fusionner les bureaux ni mutualiser les assesseurs. Cela repr\u00e9senterait une modification trop importante, qui romprait la sinc\u00e9rit\u00e9 du scrutin\u00a0; tel est, en tout cas, l'avis du juge constitutionnel. En revanche, les autorit\u00e9s administratives ont accept\u00e9 le d\u00e9pouillement cons\u00e9cutif des bulletins de vote des deux bureaux.<br><br>L'abstention promettant, h\u00e9las, d'\u00eatre \u00e9lev\u00e9e, on risque de voir surgir des contentieux \u00e9lectoraux pour quelques voix de diff\u00e9rence. Faisons donc attention au respect des r\u00e8gles\u00a0! J'appelle, comme vous, nos concitoyens \u00e0 venir tenir les bureaux de vote dimanche prochain. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/06/2021", "pageJO": "6305"}}}}