{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3439", "identifiant": {"numero": "3439", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pauvret\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Pauvret\u00e9 chez les jeunes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774960", "mandatRef": "PM774985"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/10/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PAUVRET\u00c9 CHEZ LES JEUNES <a name=PG26></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Isabelle Santiago.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Santiago. </strong>Monsieur le Premier ministre, cons\u00e9quence directe de la crise sanitaire et sociale, le nombre de demandes d'aides sociales, dont le RSA, a bondi depuis le confinement. <br><br>Dans le champ social, tous les voyants sont au rouge. Un enfant sur cinq \u2013\u00a0soit pr\u00e8s de 3\u00a0millions d'enfants\u00a0\u2013 vit sous le seuil de pauvret\u00e9. Plus sp\u00e9cifiquement, celle-ci touche majoritairement les enfants de moins de 3\u00a0ans, et ceux qui ont entre 15 et 18\u00a0ans. Il nous faut donc r\u00e9agir.<br><br>La situation actuelle inqui\u00e8te particuli\u00e8rement les associations, les d\u00e9partements, les \u00e9lus locaux et, bien s\u00fbr et tout d'abord, les familles concern\u00e9es. <br><br>En ao\u00fbt, les d\u00e9penses des d\u00e9partements li\u00e9es au RSA ont augment\u00e9 de 9,2\u00a0% par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode en 2019\u00a0; elles ont cr\u00fb de 16\u00a0% en Corr\u00e8ze et de plus de 15\u00a0% dans le Val-de-Marne, et on nous annonce que le nombre de pauvres augmentera de 1\u00a0million.<br><br>Les d\u00e9partements votent tous des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires pour accompagner la population et faire face \u00e0 cette p\u00e9riode si difficile. D'ailleurs, une lettre vous a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e par les d\u00e9partements, pour vous appeler \u00e0 l'urgence sociale et vous demander une compensation financi\u00e8re \u00e0 la hauteur des enjeux.<br><br>Derri\u00e8re les chiffres, monsieur le Premier ministre, il y a cependant des familles et des jeunes, parmi lesquels ceux qui ne sont pas \u00e9ligibles aux aides r\u00e9guli\u00e8rement annonc\u00e9es. Les 18-25\u00a0ans constituent une classe d'\u00e2ge plurielle\u00a0: on y trouve aussi les plus fragiles, ceux qui n'entrent dans les crit\u00e8res d'aucune des aides, y compris celles annonc\u00e9es r\u00e9cemment.<br><br>Avec les grandes associations nationales \u2013\u00a0mais pas seulement\u00a0\u2013, nous demandons donc tous l'instauration d'un RSA jeune, permettant d'ouvrir des droits\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous \u00eates revenue sur la strat\u00e9gie nationale de pr\u00e9vention et de lutte contre la pauvret\u00e9 que le Gouvernement d\u00e9ploie depuis deux ans et demi, et sur les plans d'aides qu'il convient d'apporter face \u00e0 la crise \u00e9conomique et sanitaire.<br><br>Oui, le Gouvernement refuse que les jeunes soient les sacrifi\u00e9s de cette crise sociale et \u00e9conomique. Aussi a-t-il d\u00e9bloqu\u00e9, comme vous le savez, une aide de 150\u00a0euros par \u00e9l\u00e8ve boursier\u00a0; des repas \u00e0 1\u00a0euro sont en outre propos\u00e9s dans les cantines, nouvelle mesure dont se sont r\u00e9jouis de nombreux jeunes.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 le RSA jeune. Il convient selon moi de favoriser l'\u00e9mancipation sociale des jeunes, de mener une action lib\u00e9ratrice en les accompagnant mieux \u2013\u00a0ce que nous faisons, notamment en renfor\u00e7ant le dispositif des contrats d'insertion.<br><br>Toutes les mesures que nous avons adopt\u00e9es, pour les jeunes, en mati\u00e8re d'apprentissage, de formation \u2013\u00a0notamment professionnelle\u00a0\u2013 ou de service civique\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont.</strong> Vous \u00eates hors-sol\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026sont autant de moyens de permettre leur \u00e9mancipation sociale. <br><br>Cette g\u00e9n\u00e9ration ne doit pas \u00eatre sacrifi\u00e9e. Permettez-moi de vous le dire\u00a0: cela fait trente ans que je travaille dans le secteur social.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>J'ai suivi des familles enti\u00e8res, dont je re\u00e7ois aujourd'hui les enfants et les petits-enfants. Nous voulons qu'ils s'en sortent par l'\u00e9mancipation, gr\u00e2ce au travail, \u00e0 l'insertion, \u00e0 la formation et \u00e0 une aide alimentaire, mais digne et de qualit\u00e9 \u2013\u00a0volet que nous renforcerons \u00e9galement.<br><br>Comme vous le voyez, nous sommes particuli\u00e8rement sensibles \u00e0 cette question. Notre strat\u00e9gie consiste \u00e0 promouvoir l'\u00e9mancipation d'abord. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/10/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/10/2020", "pageJO": "7696"}}}}