{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG117", "identifiant": {"numero": "117", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "dotation aux collectivit\u00e9s territoriales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721314", "mandatRef": "PM723236"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur (Mme la ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur (Mme la ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/10/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DOTATIONS AUX COLLECTIVIT\u00c9S TERRITORIALES <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Monsieur le Premier ministre, alors que l'objectif de faire du Parlement une chambre d'\u00e9lus hors sol est bient\u00f4t atteint <i>(Exclamations sur les bancs du groupe REM)</i> et que les maires sont d\u00e9sormais interdits de s\u00e9jour \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, pas une semaine ne passe sans que vous ne formuliez une annonce suppl\u00e9mentaire d'abandon des territoires. (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)<br><br>Vous supprimez, de mani\u00e8re d\u00e9magogique, la taxe d'habitation pour une partie des Fran\u00e7ais, ce qui constitue une v\u00e9ritable mise sous tutelle des collectivit\u00e9s par l'\u00c9tat. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Vous ne tenez pas les engagements de l'\u00c9tat, en supprimant 450\u00a0millions d'euros de cr\u00e9dits destin\u00e9s \u00e0 financer la comp\u00e9tence \u00e9conomique des r\u00e9gions. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Vous imposez 13\u00a0milliards d'euros d'\u00e9conomies suppl\u00e9mentaires aux collectivit\u00e9s alors que, depuis cinq ans, elles sont les seules \u00e0 avoir effectivement contribu\u00e9 au redressement des finances publiques. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>Vous abandonnez de nombreuses infrastructures destin\u00e9es au d\u00e9veloppement de nos territoires, qui se paup\u00e9risent. C'est par exemple le cas de la d\u00e9viation de la RN\u00a066, au droit de Bitschwiller et de Willer-sur-Thur.<br><br>Vous annoncez la fin de toute ambition de d\u00e9veloppement du logement sur nos territoires p\u00e9riurbains, p\u00e9riruraux et ruraux\u00a0: d\u00e9sormais, 95\u00a0%\u00a0du territoire sera exclu des dispositifs d'incitation fiscale \u00e0 la construction de logements. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Enfin, vous annoncez la fermeture de nombreuses cours d'appel, notamment celle de Colmar. <br><br>Bref, pas une semaine ne passe sans que vous ne donniez raison au sentiment d'abandon des Fran\u00e7ais qui vivent dans une commune rurale.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Ainsi, 82\u00a0% d'entre eux pensent que les commerces de proximit\u00e9 se font de plus en plus rares, et 76\u00a0% d'entre eux ont le sentiment que votre Gouvernement s'occupe de moins en moins des territoires ruraux et de plus en plus des villes.<br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> Ce sont les Parisiens\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe REM .</strong> La question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Monsieur le Premier ministre, la France est la somme des richesses de ses territoires, de leurs diff\u00e9rences et de leurs sp\u00e9cificit\u00e9s. Respectons-les, plut\u00f4t que de les m\u00e9priser comme vous le faites\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Alors que le red\u00e9marrage \u00e9conomique de la France passera n\u00e9cessairement par plus de confiance dans les territoires, donc dans leurs collectivit\u00e9s et leurs \u00e9lus locaux, que comptez-vous faire pour doter nos collectivit\u00e9s des moyens de l'ambition de leur d\u00e9veloppement, tant en mati\u00e8re budg\u00e9taire qu'en mati\u00e8re d'organisation institutionnelle\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Il faut tenir ses engagements\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, tout d'abord, selon ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 largement annonc\u00e9, pour les territoires ruraux, dont vous venez de parler, le budget pour 2018 ne comprendra pas de baisse de dotations, mais plut\u00f4t des augmentations de dotations. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes MODEM et REM.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Les r\u00e9gions vous remercient\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri.</strong> Vous rabotez tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>En particulier, l'augmentation de la DETR et de la DSIL \u2013\u00a0la dotation d'\u00e9quipement des territoires ruraux et la dotation de soutien \u00e0 l'investissement public local\u00a0\u2013 sera tr\u00e8s importante puisqu'elle atteindra 1\u00a0milliard d'euros.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Vous avez rajout\u00e9 la mesure ce matin\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>Mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, laissez-moi m'exprimer\u00a0! On ne peut pas parler\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LC.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Par ailleurs, cette ann\u00e9e, le versement de la DETR comme celui de la DSIL ne seront pas conditionn\u00e9s \u00e0 un seuil minimal\u00a0: toutes les communes, m\u00eame les plus petites d'entre elles, pourront acc\u00e9der \u00e0 ces fonds, quelle que soit leur population.<br><br>Enfin, en ce qui concerne les r\u00e9gions, vous dites une erreur, monsieur Schellenberger. Le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement avait engag\u00e9 un fonds exceptionnel de 450\u00a0millions d'euros pour accompagner le transfert des comp\u00e9tences \u00e9conomiques, voulu et demand\u00e9 par les r\u00e9gions\u00a0: il avait inscrit 200\u00a0millions d'euros au budget 2017\u00a0; les 250\u00a0millions restants sont inscrits au budget 2018. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes MODEM et REM.)\u00a0</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin, M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo et M.\u00a0Laurent Furst .</strong> Rendez l'argent, monsieur Valls\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/10/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/10/2017", "pageJO": "2769"}}}}