{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4380", "identifiant": {"numero": "4380", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Hommage \u00e0 Samuel Paty"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605694", "mandatRef": "PM722558"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HOMMAGE \u00c0 SAMUEL PATY <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Falorni.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni. </strong>Tous les jours, Samuel Paty accomplissait la mission la plus importante dans une R\u00e9publique\u00a0: enseigner. Pour avoir exerc\u00e9 cette mission fondamentale, Samuel Paty s'est fait d\u00e9capiter. C'\u00e9tait il y a un an. Cet assassinat barbare, cet attentat islamiste, avait un but clair\u00a0: terroriser tous les enseignants de France. <br><br>Alors en ce jour et plus que jamais, je veux, avec vous, chers coll\u00e8gues, adresser \u00e0 tous les enseignants de France un message fraternel de gratitude, de respect et de soutien. <i>(Tous les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent longuement.\u00a0\u2013\u00a0M. le Premier ministre et M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement font de la t\u00eate un signe d'approbation.)</i><br><br>Les islamistes s'en prennent \u00e0 l'\u00e9cole car elle est l'outil de l'\u00e9mancipation par le savoir, alors qu'ils ont besoin de l'ignorance, de la peur et de la soumission pour \u00e9tendre leur emprise. D'ailleurs, peut-on vraiment parler de s\u00e9paratisme quand cet islamisme entend imposer sa loi \u00e0 la R\u00e9publique et \u00e0 l'ensemble des citoyens de notre pays\u00a0? Tout cela est le fruit amer du d\u00e9ni des uns, de la l\u00e2chet\u00e9 des autres et du terrible isolement de ceux qui r\u00e9sistent, notamment dans les salles de classe.<br><br>C'est plus fortement encore que nous devons l'affirmer\u00a0: la France est ce pays unique qui se battra sans rel\u00e2che pour pr\u00e9server la libert\u00e9 d'expression et la la\u00efcit\u00e9, cet \u00eelot de libert\u00e9 qui prot\u00e8ge les non-croyants mais aussi les croyants de l'enfermement dans une communaut\u00e9. Cette affirmation de nos principes, qui consiste \u00e0 dire que la peur ne gagnera pas, pourrait se traduire par un acte symbolique mais fort, monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale\u00a0: dans chaque d\u00e9partement de la R\u00e9publique, il pourrait y avoir au moins un \u00e9tablissement scolaire, \u00e9cole, coll\u00e8ge ou lyc\u00e9e, qui porte le nom de Samuel Paty <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LT et Dem)</i>\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni. </strong>\u2026Samuel Paty, cet enseignant admirable que tous les \u00e9l\u00e8ves de France auraient tellement m\u00e9rit\u00e9 d'avoir comme professeur. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LT, LaREM, Dem et Agir ens et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Avant de c\u00e9der la parole \u00e0 M. Jean-Michel Blanquer, ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, je souhaite saluer, en votre nom \u00e0 tous, le professeur M. Roumieux et les coll\u00e9giens d'Al\u00e8s qui ont r\u00e9alis\u00e9, \u00e0 la suite du crime commis contre M. Samuel Paty, l'exposition qui figure dans la salle des pas perdus. <i>(Tous les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et, se tournant vers les tribunes du public, applaudissent.)</i><br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Monsieur Falorni, j'adh\u00e8re \u00e9videmment \u00e0 chacun des termes de votre question et je vous en remercie, d'abord parce qu'il est fondamental de rendre hommage \u00e0 Samuel Paty et, \u00e0 travers lui, \u00e0 tous les professeurs de France \u2013\u00a0et m\u00eame du monde\u00a0\u2013 qui se battent pour la vision des Lumi\u00e8res que vous exprimez \u2013\u00a0je connais votre attachement \u00e0 la fois \u00e0 la philosophie des Lumi\u00e8res, \u00e0 la R\u00e9publique et \u00e0 son \u00e9cole.<br><br>J'adh\u00e8re \u00e0 tout ce que vous avez dit et je voudrais dire que nous ne restons pas sans r\u00e9action, que ce soit concernant l'hommage qu'il faut rendre \u00e0 Samuel Paty et s'agissant des mesures qui doivent \u00eatre prises pour \u00e9viter la violence dans notre syst\u00e8me scolaire.<br><br>Sur le premier point, j'ai d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 que dans chaque rectorat de France, une salle soit baptis\u00e9e au nom de Samuel Paty\u00a0; c'est en train de se faire. J'inaugurerai samedi, avec le Premier ministre et plusieurs membres du Gouvernement, une plaque en son hommage \u00e0 l'entr\u00e9e m\u00eame du minist\u00e8re, et j'adh\u00e8re compl\u00e8tement \u00e0 votre proposition, qui rel\u00e8ve de la comp\u00e9tence des collectivit\u00e9s locales. Je soutiendrai chaque initiative en ce sens, comme je l'ai d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 fait dans certains cas, mais rendre syst\u00e9matique une telle mesure, dans chaque d\u00e9partement de France, me para\u00eet souhaitable\u00a0; j'y contribuerai de toutes mes forces. Je vous remercie donc pour cette proposition.<br><br>Nous organiserons aussi une s\u00e9rie de manifestations\u00a0; je pense \u00e0 la minute de silence ou aux diff\u00e9rents moments de discussion qui auront lieu vendredi en fin d'apr\u00e8s-midi dans les \u00e9coles, les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es. Je l'ai demand\u00e9e en pr\u00e9cisant qu'il faudra notamment \u00e9voquer des \u00e9l\u00e9ments susceptibles de nous projeter dans l'avenir, en particulier concernant le r\u00f4le du professeur et l'importance de la libert\u00e9 d'expression dans une d\u00e9mocratie et dans une r\u00e9publique comme les n\u00f4tres.<br><br>Il est essentiel que ces valeurs s'expriment\u00a0; cela doit aussi passer par une politique d'engagement et de protection de l'institution, car nous devons montrer que la force est toujours du c\u00f4t\u00e9 du droit. C'est ce \u00e0 quoi servent les \u00e9quipes \u00ab\u00a0valeurs de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb et l'ensemble du dispositif que nous avons instaur\u00e9 pour intervenir dans les \u00e9tablissements lorsque surviennent des violences ou des menaces.<br><br>Je vous remercie donc ; je fais mienne votre proposition et je veux \u00e0 mon tour rendre hommage \u00e0 Samuel Paty. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/10/2021", "pageJO": "8442"}}}}