{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2074", "identifiant": {"numero": "2074", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "droits fondamentaux", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "lutte contre le racisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA610667", "mandatRef": "PM723146"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE RACISME <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gabriel Serville.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Serville. </strong>Madame la secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations, r\u00e9cemment, la Guyane et les Antilles c\u00e9l\u00e9braient la libert\u00e9 et la fin l\u2019esclavage. H\u00e9las, ces comm\u00e9morations furent ternies par la multiplication d\u2019incidents racistes, symptomatiques du retour en force des discours haineux, et cela pr\u00e8s de vingt ans apr\u00e8s l'adoption de la loi Taubira qui \u00e9rigeait la traite et l'esclavage au rang de crimes contre l\u2019humanit\u00e9, autant pour les populations africaines, am\u00e9rindiennes, malgaches qu'indiennes.<br><br>Ainsi, apr\u00e8s les propos infamants de Christine Angot qui a compar\u00e9 et hi\u00e9rarchis\u00e9 les souffrances, dans une indiff\u00e9rence assourdissante, voil\u00e0 que Samaha Sam, chanteuse, et Wendie Renard, joueuse de l\u2019\u00e9quipe de France de football, essuient \u00e0 leur tour une vol\u00e9e d\u2019attaques racistes. L\u00e0 encore, pas un mot, pas une r\u00e9action officielle. Est-ce par ignorance ou par m\u00e9pris\u00a0? Si ce n\u2019est du m\u00e9pris, alors, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, donnons-nous les moyens de combattre l\u2019ignorance. \u00c0 l\u2019instar de Nelson Mandela qui affirmait que \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9ducation est l\u2019arme la plus puissante pour changer le monde\u00a0\u00bb, faisons de l\u2019histoire des discriminations produites par la colonisation, les traites n\u00e9gri\u00e8res et l\u2019esclavagisme une composante majeure des programmes scolaires.<br><br>Traitons ces questions dans une perspective globale qui soit une vraie priorit\u00e9. Renfor\u00e7ons et acc\u00e9l\u00e9rons la p\u00e9n\u00e9tration de la loi Taubira dans la p\u00e9dagogie, afin de faire \u00e9voluer encore plus vite les mentalit\u00e9s vers l\u2019acceptation intelligente de nos diff\u00e9rences. Finan\u00e7ons efficacement les travaux de recherche pour que ce moment douloureux de l\u2019histoire de l\u2019humanit\u00e9 soit enseign\u00e9 en toute objectivit\u00e9. Certes, la Fondation pour la m\u00e9moire de l\u2019esclavage, lanc\u00e9e par Jean-Marc Ayrault, proc\u00e8de d\u2019une bonne intention\u00a0; cependant, elle ne saurait \u00eatre l\u2019alpha et l\u2019om\u00e9ga de la lutte contre le racisme et ses cons\u00e9quences.<br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, d\u00e9cidons-nous collectivement \u00e0 faire face \u00e0 cette b\u00eate immonde qui gangr\u00e8ne notre soci\u00e9t\u00e9. Les pistes sont connues, il ne manque que l\u2019audace pour agir. Et je souhaite \u00e0 mon tour f\u00e9liciter tous les \u00e9l\u00e8ves laur\u00e9ats de la vingt-troisi\u00e8me \u00e9dition du parlement des enfants. <i>(De tr\u00e8s nombreux d\u00e9put\u00e9s des groupes GDR et SOC se l\u00e8vent pour applaudir. - M. Mbaye se l\u00e8ve et applaudit aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 Serville, avec Marl\u00e8ne Schiappa, avec l'ensemble des membres du Gouvernement, sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre, nous sommes totalement mobilis\u00e9s \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s contre tout acte, toute expression ou toute manifestation de racisme ou d'antis\u00e9mitisme. Au cours des ann\u00e9es 2016 et 2017, le nombre de ces actes condamnables a baiss\u00e9. En revanche, l'ann\u00e9e 2018 n'a pas \u00e9t\u00e9 bonne, en particulier en ce qui concerne les actes antis\u00e9mites qui ont augment\u00e9 de 74\u00a0%. Et si les actes racistes et x\u00e9nophobes ont tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement baiss\u00e9, ils n'en demeurent pas moins inacceptables. Il en va de m\u00eame pour les actes anti-chr\u00e9tiens que nous devons continuer de condamner malgr\u00e9 une certaine stabilisation.<br><br>Je rappellerai, dans le m\u00eame esprit que vous, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que chaque acte de racisme, d'antis\u00e9mitisme est une atteinte \u00e0 ce que nous sommes, aux principes m\u00eames de la R\u00e9publique qui impliquent que nous assumions nos diff\u00e9rences. C'est pourquoi nous devons rester mobilis\u00e9s.<br><br>Il y a un peu moins d'un an, le Premier ministre a lanc\u00e9 un plan d'action visant notamment \u00e0 renforcer les moyens de d\u00e9tection et de poursuite syst\u00e9matique de tels actes. Je vous ai donn\u00e9 quelques tendances et non des chiffres pour une raison simple\u00a0: nous savons qu'ils sont faux. En effet, les victimes du racisme ne portent pas plainte de fa\u00e7on syst\u00e9matique \u2013\u00a0or nous devons les aider \u00e0 le faire afin que des poursuites soient engag\u00e9es et des sanctions prononc\u00e9es. Le dispositif \u00ab\u00a0pr\u00e9-plainte en ligne\u00a0\u00bb doit y contribuer.<br><br>Nous devons \u00e9galement agir contre la diffusion des propos racistes, en particulier sur internet. Dans quelques jours, vous examinerez la proposition de loi de Laetitia Avia qui sera un outil essentiel en la mati\u00e8re. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> Il faut par ailleurs am\u00e9liorer la prise en charge des victimes avec le d\u00e9veloppement des outils num\u00e9riques mais aussi am\u00e9liorer l'accompagnement et la formation. En effet, monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez raison\u00a0: il faut insister sur la formation \u00e0 la m\u00e9moire, \u00e0 ce que nous sommes, \u00e0 ce qui fait notre identit\u00e9 dans toutes nos diff\u00e9rences car quand on respecte la m\u00e9moire on respecte les diff\u00e9rences. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/06/2019", "pageJO": "6213"}}}}