{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3210", "identifiant": {"numero": "3210", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre l'ins\u00e9curit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720684", "mandatRef": "PM723040"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'INS\u00c9CURIT\u00c9 <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>Monsieur le Premier ministre, votre ministre de l'int\u00e9rieur \u00e9tait dimanche \u00e0 Calais pour rencontrer les forces de l'ordre qui luttent contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re. Une visite de plus d'un ministre de l'int\u00e9rieur de plus, pour que, au bout du compte, rien ne change pour les habitants et les entreprises du Calaisis qui vivent dans l'ins\u00e9curit\u00e9 permanente. Les passeurs ont d'ailleurs envoy\u00e9 un message tr\u00e8s clair puisque, ce m\u00eame jour, 180\u00a0migrants traversaient ill\u00e9galement la Manche, ce qui constitue un record. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Quand il s'agit de la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais, seuls les actes importent. En cela, vous \u00eates comptable, monsieur le Premier ministre, du bilan catastrophique du pr\u00e9sident Macron. <i>(\u00ab Oh ! \u00bb sur les bancs du groupe LaREM.) </i><br><br>Ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es, l'ins\u00e9curit\u00e9 a explos\u00e9 dans notre pays. Partout l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat recule. Des gendarmes se font assassiner. Des bandes rivales s'\u00e9changent des rafales d'armes automatiques. Un chauffeur de bus se fait lyncher pour un ticket et trois masques. Des pompiers en intervention sont vis\u00e9s par des tirs d'armes \u00e0 feu. Plus aucune manifestation ne se d\u00e9roule sans violence. <i>(Exclamations persistantes sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es, le communautarisme a gangren\u00e9 des pans entiers de notre pays. Le voile dans l'espace public n'est pas l'affaire du Pr\u00e9sident. Les mosqu\u00e9es salafistes restent ouvertes. Les 3\u00a0000\u00a0\u00e9trangers radicalis\u00e9s ne sont pas expuls\u00e9s. Les femmes sont exclues de certains lieux publics. <br><br>Ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es, l'immigration est devenue hors de contr\u00f4le.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Aucun acte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>Le nombre de titres de s\u00e9jour a augment\u00e9 de 20\u00a0%. Moins de 10\u00a0% des obligations de quitter le territoire fran\u00e7ais sont ex\u00e9cut\u00e9es. Le d\u00e9bat sur la politique migratoire n'a suscit\u00e9 qu'incompr\u00e9hension, d\u00e9ception et d\u00e9sillusion.<br><br>Monsieur le Premier ministre, avec votre nomination, on promettait aux Fran\u00e7ais un changement de cap. Ce cap fut trac\u00e9 le 14\u00a0juillet quand le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, en quatre-vingts\u00a0minutes d'interview, a admis son \u00e9chec sur la s\u00e9curit\u00e9 en restant muet sur le sujet. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Scandale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont. </strong>Avec Emmanuel Macron, la France s'est transform\u00e9e en un pays o\u00f9 la violence est devenue le principal moyen d'expression, l'impunit\u00e9 pour les d\u00e9linquants la norme et l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat une chim\u00e8re. <i>(M. Marc Le Fur applaudit.)</i> Avez-vous, monsieur le Premier ministre, conscience de l'\u00e9tat de d\u00e9liquescence dans lequel se trouve notre pays\u00a0? (M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur applaudit.) Avez-vous conscience de l'urgence de r\u00e9armer l'\u00c9tat\u00a0? Allez-vous faire du r\u00e9tablissement de l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat la priorit\u00e9 absolue des deux derni\u00e8res ann\u00e9es de votre quinquennat\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LR, ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Meyer Habib applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Et le Premier ministre, r\u00e9pond-il de temps en temps\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur Dumont, je n'ai pas tout compris, car vous parliez tr\u00e8s vite. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.) </i>J'ai toutefois not\u00e9 que le ton de votre question \u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rent de l'accueil r\u00e9publicain que vous m'avez r\u00e9serv\u00e9 lors de ma visite dans la jolie ville de Calais, lorsque vous m'avez remerci\u00e9 d'\u00eatre venu trois jours apr\u00e8s ma nomination. Je regrette, pour tous les habitants qui y habitent, que votre pr\u00e9sentation de votre territoire ne soit pas plus positive. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est petit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, nous connaissons tous deux tr\u00e8s bien notre r\u00e9gion, tout comme d'ailleurs ma coll\u00e8gue Brigitte Bourguignon. Vous avez raison sur un point\u00a0: il existe \u00e0 Calais un probl\u00e8me migratoire ancien, qui n'est bien \u00e9videmment pas d\u00fb aux Calaisiens mais pas non plus, si vous me le permettez, aux politiques men\u00e9es par la R\u00e9publique fran\u00e7aise \u00e0 travers trois gouvernements successifs.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous l'avez aggrav\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Il s'explique par le fait que des gens, souvent en raison de la peur, de la d\u00e9tresse, de la pauvret\u00e9 mais aussi des trafics des passeurs comme vous le savez, veulent profiter de cet acc\u00e8s facile \u00e0 l'Angleterre et se posent de mani\u00e8re tout \u00e0 fait ill\u00e9gale sur le territoire calaisien.<br><br>D\u00e8s le lendemain de ma prise de fonction, comme vous le savez, j'ai demand\u00e9 \u00e0 M.\u00a0le pr\u00e9fet du Pas-de-Calais d'ordonner une expulsion\u00a0: sur les 800\u00a0migrants qui \u00e9taient revenus sur le territoire du Calaisis, 500 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> O\u00f9 sont-ils\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Je me suis rendu sur place avec Mme\u00a0Schiappa.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 un anniversaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>J'ai discut\u00e9 non seulement avec vous mais aussi avec les policiers qui accomplissent un travail formidable et que je veux ici saluer, ainsi qu'avec la maire de Calais. J'ai fait ce qu'aucun ministre de l'int\u00e9rieur n'avait fait depuis longtemps en demandant \u00e0 mon homologue britannique de venir \u00e0 Calais, ce qu'il a fait quarante-huit\u00a0heures plus tard, afin de rendre visite aux forces de l'ordre et de travailler ensemble, non seulement pour renforcer les moyens de s\u00e9curit\u00e9 mais surtout pour lutter contre l'immigration ill\u00e9gale. Vous verrez dans quelques jours que ce n'est pas un vain mot. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il ne s'agit pas de faire des visites\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Ce n'est que de la com\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/07/2020", "pageJO": "5413"}}}}