{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3598", "identifiant": {"numero": "3598", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Projet Hercule"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA342415", "mandatRef": "PM722826"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/12/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET HERCULE <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Monsieur le Premier ministre, ce matin, lors de la s\u00e9ance des questions orales sans d\u00e9bat, j'ai interrog\u00e9 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9, sur le projet Hercule.<br><br>Ce projet a pour objet de scinder EDF\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>\u2026en plusieurs entit\u00e9s \u00e9tanches entre elles, notamment pour ouvrir le capital de ses activit\u00e9s dans les \u00e9nergies renouvelables. La r\u00e9ponse, ou plut\u00f4t l'absence de r\u00e9ponse,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Comme d'habitude\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>\u2026de Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat n'est pas de nature \u00e0 lever les inqui\u00e9tudes fortes et l\u00e9gitimes des syndicats, des \u00e9lus locaux et de toutes celles et tous ceux qui s'int\u00e9ressent au sujet de l'\u00e9nergie. <br><br>Depuis un an, le projet Hercule se construit dans le plus grand secret entre l'\u00c9lys\u00e9e et Bruxelles.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Il faut financer 2022\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Selon <i>Lib\u00e9ration</i> et Les \u00c9chos, visiblement mieux inform\u00e9s que la repr\u00e9sentation nationale \u2013\u00a0ce qui est inacceptable\u00a0!\u00a0\u2013, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique aurait d\u00e9cid\u00e9 seul le d\u00e9mant\u00e8lement du grand service public qu'est EDF.<br><br>Sur le fond, de tr\u00e8s nombreuses questions se posent, alors que le contexte nous rappelle l'importance de services publics forts pour affronter les d\u00e9fis sanitaires, \u00e9nerg\u00e9tiques et climatiques. EDF est l'un d'entre eux, alors pourquoi prendre le risque de le d\u00e9manteler et de le fragiliser\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Pouvez-vous pr\u00e9senter \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale les bases sur lesquelles les discussions se d\u00e9roulent \u00e0 Bruxelles\u00a0? O\u00f9 en sommes-nous sur l'ARENH \u2013\u00a0acc\u00e8s r\u00e9gul\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire historique\u00a0? Quels seront le p\u00e9rim\u00e8tre et le statut de la quasi-r\u00e9gie que vous souhaitez cr\u00e9er pour l'hydro\u00e9lectricit\u00e9\u00a0? Quid du multiusage de l'eau, indissociable de la production\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Quid des concessions de la SHEM \u2013\u00a0soci\u00e9t\u00e9 hydro\u00e9lectrique du midi\u00a0? <br><br>Sur la forme, les questions sont \u00e9galement nombreuses. Qu'en sera-t-il de la gouvernance des trois entit\u00e9s cr\u00e9\u00e9es\u00a0? Comptez-vous associer les parlementaires, les \u00e9lus locaux et les syndicats\u00a0? Quels seront le calendrier et le v\u00e9hicule l\u00e9gislatif retenus\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Monsieur le Premier ministre, nous attendons\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>\u2026des r\u00e9ponses pr\u00e9cises. Il est grand temps de faire preuve de transparence sur l'avenir de notre entreprise publique d'\u00e9nergie et de cesser d'ignorer le Parlement. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LR, FI et GDR. \u2013 Mme\u00a0St\u00e9phanie Kerbarh applaudit aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Excellente question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9. </i>Nous en avons effectivement discut\u00e9 ce matin, EDF joue et doit continuer de jouer un r\u00f4le \u00e9minent pour notre pays. Elle est l'un des principaux moteurs de la transition. <br><br>Cela n'a pas chang\u00e9\u00a0: je vous redis l'attachement du Gouvernement, dans le cadre des n\u00e9gociations actuelles, \u00e0 pr\u00e9server les \u00e9quilibres et \u00e0 ne surtout pas d\u00e9stabiliser cette entreprise.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Les r\u00e9ponses n'arrivent pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Notre parc de production est faiblement \u00e9metteur de gaz \u00e0 effet de serre et EDF d\u00e9veloppe massivement ses \u00e9nergies renouvelables dans le parc nucl\u00e9aire. <i>(Au fur et \u00e0 mesure que la secr\u00e9taire d'\u00c9tat s'exprime, les protestations se font de plus en plus fortes, se transformant en un brouhaha qui couvre souvent la voix de l'oratrice.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> D\u00e9bitons les \u00e9l\u00e9ments de langage et ne nous int\u00e9ressons surtout pas aux probl\u00e8mes de fond\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Alors que nous nous pr\u00e9parons \u00e0 la fermeture de centrales \u00e0 charbon,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous venez de les rouvrir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> C'est du baratin\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026nous devons absolument, comme le pr\u00e9voit la programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie, pr\u00e9server l'\u00e9quilibre, tout en d\u00e9gageant des capacit\u00e9s d'investissement suppl\u00e9mentaires pour alimenter la transition \u00e9cologique et \u00e9nerg\u00e9tique. <i>(Bruit persistant.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel et Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault .</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>EDF nous permet de produire une \u00e9lectricit\u00e9 parmi les plus d\u00e9carbon\u00e9es d'Europe. Dans le cadre du projet Hercule, nous avons demand\u00e9 au PDG d'EDF de formuler des propositions relatives \u00e0 l'organisation du groupe et de d\u00e9gager des ressources n\u00e9cessaires pour r\u00e9pondre au d\u00e9fi de ces investissements.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Il nous faut retrouver un \u00e9quilibre \u00e9conomique tout en d\u00e9gageant une nouvelle perspective industrielle et en portant la plus grande attention aux salari\u00e9s, qui doivent pouvoir continuer de d\u00e9velopper leurs comp\u00e9tences et leurs savoir-faire dans les meilleures conditions. <i>(Protestations puis hu\u00e9es sur les bancs LR et SOC.)</i><br><br>Les n\u00e9gociations se tiennent en ce moment. Nous serons vigilants pour assurer une protection durable aux consommateurs d'\u00e9nergie. Nous avons la d\u00e9termination et l'ambition de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> C'est tout sauf une r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Encore une fois, vous n'apportez aucune r\u00e9ponse aux sept questions extr\u00eamement pr\u00e9cises que j'ai pos\u00e9es. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LR et GDR \u2013 Mme\u00a0St\u00e9phanie Kerbarh et M.\u00a0Matthieu Orphelin applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Aucune r\u00e9ponse\u00a0! C'est un m\u00e9pris total du Parlement. Nous serons mis devant le fait accompli, c'est inacceptable\u00a0! Vous confisquez le d\u00e9bat\u00a0! <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/12/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/12/2020", "pageJO": "10970"}}}}