{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1952", "identifiant": {"numero": "1952", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9forme de l'organisation territoriale de l'\u00c9tat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607193", "mandatRef": "PM722846"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'ORGANISATION TERRITORIALE DE L'\u00c9TAT <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Errante.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Errante. </strong>Monsieur le Premier ministre, vous connaissez mon attachement \u00e0 nos territoires et mon engagement en faveur de services publics mieux adapt\u00e9s et plus proches de nos concitoyens. Tel est le cas de nombreux d\u00e9put\u00e9s, que j'associe \u00e0 ma question.<br><br>Je sais que vous \u00eates engag\u00e9, avec le Gouvernement et la majorit\u00e9, dans cette voie vertueuse pour notre pays et notre d\u00e9mocratie.<br><br>Lors de la conf\u00e9rence de presse du 25\u00a0avril dernier, donn\u00e9e \u00e0 l'issue du grand d\u00e9bat national, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris des engagements fermes, afin que l'\u00c9tat repense son action sur le terrain.<br><br>Il s'est engag\u00e9, d'une part, \u00e0 donner plus de pouvoirs et de responsabilit\u00e9s aux acteurs de terrain, lesquels sont au contact des r\u00e9alit\u00e9s de nos concitoyens, et, d'autre part, \u00e0 simplifier le fonctionnement de nos administrations.<br><br>Nous savons que le Gouvernement est loin de partir d'une feuille blanche en la mati\u00e8re. Avec la loi pour un \u00c9tat au service d'une soci\u00e9t\u00e9 de confiance et le projet de loi de transformation de la fonction publique, nous avons d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs pas vers un \u00c9tat plus simple, plus lisible et plus r\u00e9actif \u2013 citons notamment le droit \u00e0 l'erreur, la g\u00e9n\u00e9ralisation de la m\u00e9diation et le permis de faire \u2013, permettant d'obtenir des r\u00e9sultats concrets\u00a0!<br><br>Au mois de juillet\u00a02018, vous avez mis en avant votre volont\u00e9 de simplifier et d'am\u00e9liorer le circuit de la d\u00e9cision publique, en demandant au Gouvernement de faire des propositions visant \u00e0 transf\u00e9rer autant de d\u00e9cisions que possible aux \u00e9chelons les plus proches des territoires, et \u00e0 am\u00e9liorer l'organisation des administrations de l'\u00c9tat.<br><br>Au cours des derniers mois, plusieurs mouvements sociaux ont \u00e9t\u00e9 l'expression d'une attente forte de nos concitoyens, et l'\u00e9cho de leur inqui\u00e9tude de ne plus avoir \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s ces services publics qui leur sont si utiles.<br><br>Monsieur le Premier ministre, pouvez-vous pr\u00e9senter \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale les principaux axes de la r\u00e9forme que vous mettrez en \u0153uvre, telle qu'esquiss\u00e9e par les deux projets de circulaire \u2013 relatifs respectivement \u00e0 l'administration centrale et \u00e0 l'organisation territoriale de l'\u00c9tat \u2013 r\u00e9cemment divulgu\u00e9s par la presse\u00a0?<br><br>Les Fran\u00e7ais nous \u00e9coutent, les Fran\u00e7ais nous attendent\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je vous remercie de votre question, qui me permet d'\u00e9voquer avec vous l'imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de transformer la fa\u00e7on dont notre \u00c9tat fonctionne, au service de nos concitoyens.<br><br>Il ne s'agit pas de la transformer pour le plaisir, mais pour faire en sorte que les d\u00e9cisions soient mieux prises et mises plus rapidement en application, et que la proximit\u00e9 l\u00e9gitimement attendue par nos concitoyens se double, s'agissant d'une administration \u00e0 laquelle ils sont attach\u00e9s, d'un fonctionnement efficace.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 de nombreuses pistes, que le Gouvernement et la majorit\u00e9 ont commenc\u00e9 \u00e0 emprunter, ainsi que des documents toujours soumis \u00e0 la concertation. Il s'agit de deux projets de circulaire tirant les conclusions \u2013 ou plus exactement les cons\u00e9quences \u2013 de deux circulaires, que j'ai adress\u00e9es le 24\u00a0juillet dernier aux responsables des services de l'administration d\u00e9concentr\u00e9e et \u00e0 ceux des administrations centrales.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Peut-on en avoir un exemplaire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Ces deux projets de circulaire, soumis \u00e0 la concertation, doivent permettre d'interroger les parties prenantes\u00a0: les pr\u00e9fets, qui dirigent localement le fonctionnement de l'administration d\u00e9concentr\u00e9e de l'\u00c9tat\u00a0; les organisations syndicales\u00a0; les administrations centrales. Il en r\u00e9sultera une signature et une transformation effective des modes d'action de l'\u00c9tat.<br><br>Que visons-nous\u00a0? Nous voulons faire en sorte que les d\u00e9cisions soient prises \u2013 bien davantage qu'elles ne le sont et qu'elles ne l'\u00e9taient auparavant \u2013 au bon \u00e9chelon. Or le bon \u00e9chelon, c'est l'\u00e9chelon local.<br><br>D\u00e8s 2020, 95\u00a0% des d\u00e9cisions administratives individuelles seront prises localement, sans jamais \u00eatre \u00e9voqu\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chelon central. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Cela s'appelle une sous-pr\u00e9fecture\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Il y a l\u00e0 une transformation tr\u00e8s profonde, tr\u00e8s peu spectaculaire, mais dont je suis certain qu'elle donnera des r\u00e9sultats sensibles, et perceptibles par nos concitoyens.<br><br>Outre cette d\u00e9concentration du pouvoir de d\u00e9cision, nous allons r\u00e9duire le nombre d'\u00e9chelons hi\u00e9rarchiques des administrations minist\u00e9rielles. En effet, \u00e0 force d'empiler et de multiplier les \u00e9chelons administratifs au sein des minist\u00e8res, nous diluons et ralentissons inutilement la prise de d\u00e9cisions.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Et les collectivit\u00e9s territoriales\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous voulons \u00e9galement simplifier le paysage administratif. Au fil du temps \u2013 et je ne critique aucun de ceux qui les ont cr\u00e9\u00e9s \u2013, l'\u00c9tat s'est dot\u00e9 de plus de 1\u00a0200\u00a0\u00e9tablissements, organismes et agences compl\u00e9tant ou d\u00e9membrant l'action publique.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Nous allons adopter tout \u00e0 l'heure un texte qui en cr\u00e9e une nouvelle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> L'Agence nationale de coh\u00e9sion des territoires, pr\u00e9cis\u00e9ment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Notre objectif est d'en mener une revue compl\u00e8te, afin de v\u00e9rifier que l'existence de ces organismes \u2013 surtout ceux qui sont de petite taille \u2013 est toujours justifi\u00e9e et que leur r\u00e9organisation ne serait pas synonyme d'\u00e9conomies et d'efficacit\u00e9 accrue. <i>(Mme\u00a0Nicole Trisse applaudit.)</i><br><br>Notre but, madame la d\u00e9put\u00e9e, \u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Elle a vot\u00e9 les grandes r\u00e9gions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026est \u00e9galement d'all\u00e9ger les activit\u00e9s qui ne forment pas le c\u0153ur du travail de l'administration, notamment l'administration centrale.<br><br>Nous avons une administration formidable, dont je me ferai toujours le d\u00e9fenseur. Mais je regrette qu'elle passe parfois tant de temps \u00e0 produire des normes qui, bien que toujours motiv\u00e9es par le souci de servir l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, se r\u00e9v\u00e8lent parfois inutiles et souvent trop complexes.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous \u00eates bien plac\u00e9 pour le savoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est le cas des 80 kilom\u00e8tres heure\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Notre objectif est de r\u00e9duire la production normative de l'\u00c9tat.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Nous avons d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi en ce sens, vous l'avez repouss\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Il n'y a l\u00e0 rien de spectaculaire, mais sur le terrain, dans la vie de tous les jours, si nous travaillons avec constance, d\u00e9termination et coh\u00e9rence, nous obtiendrons des r\u00e9sultats tangibles. Je suis certain, au fond, que chacun ici cherche \u00e0 atteindre cet objectif. Ce ne sera pas facile, mais c'est possible.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Il ne fallait pas cr\u00e9er les grandes r\u00e9gions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous voulons \u00e9galement r\u00e9\u00e9quilibrer les effectifs de l'\u00c9tat en faveur des agents de terrain et, parmi ceux-ci, r\u00e9\u00e9quilibrer les effectifs vers les d\u00e9partements, afin d'enrayer une m\u00e9canique \u00e0 laquelle chacun, ici, a contribu\u00e9\u00a0: la recentralisation au niveau r\u00e9gional des agents de l'\u00c9tat.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Au cours des quinze derni\u00e8res ann\u00e9es, ce mouvement a \u00e9t\u00e9 continu, quelles que soient les majorit\u00e9s. Notre objectif est de l'interrompre, puis de faire revenir les agents de l'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9chelon d\u00e9partemental, o\u00f9 ils seront plus accessibles pour les administr\u00e9s, afin qu'ils prennent des d\u00e9cisions au plus pr\u00e8s du terrain. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Bravo\u00a0! On est d'accord\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Enfin, nous voulons rapprocher les services publics de nos concitoyens. Tel est le sens de l'engagement pris par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique au sujet des maisons de service public.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Nous n'avons pas attendu le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 ce sujet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Tel est \u00e9galement le sens de l'engagement que j'ai r\u00e9cemment rappel\u00e9\u00a0: cr\u00e9er 500\u00a0maisons de service public suppl\u00e9mentaires d'ici la fin de l'ann\u00e9e, afin de mettre \u00e0 disposition de nos concitoyens un bouquet de services publics accessible, efficace et complet.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Quel baratineur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je comprends que cela agace \u00e0 ma droite,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Pas du tout\u00a0! Nous vous soutenons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026mais je suis heureux d'\u00eatre en position de le faire et de pouvoir dire aux Fran\u00e7ais que leur \u00c9tat fonctionnera mieux et plus pr\u00e8s d'eux, et qu'ils pourront le constater\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/05/2019", "pageJO": "4828"}}}}