{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1310", "identifiant": {"numero": "1310", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "cr\u00e9ation d'un indicateur associant lutte contre la pauvret\u00e9 et transition \u00e9cologique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607553", "mandatRef": "PM722956"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Poirson, SE aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Poirson, SE aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CR\u00c9ATION D'UN INDICATEUR ASSOCIANT LUTTE CONTRE LA PAUVRET\u00c9 ET TRANSITION \u00c9COLOGIQUE <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Dominique Potier, pour le groupe Socialistes et apparent\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Potier. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. La s\u00e9cheresse frappe actuellement soixante d\u00e9partements fran\u00e7ais. Elle nous sensibilise de fa\u00e7on tragique \u00e0 ce rapport de la FAO \u2013\u00a0Organisation des Nations\u00a0Unies pour l'alimentation et l'agriculture\u00a0\u2013, qui nous alerte sur la perte des sols et sur la baisse nutritionnelle des aliments li\u00e9es au changement climatique. Il n'y a pas un jour o\u00f9 l'ONU ne nous alerte \u00e9galement sur les risques de conflits sur la plan\u00e8te li\u00e9s \u00e0 ce m\u00eame changement climatique. Bref, c'est le combat de notre g\u00e9n\u00e9ration\u00a0; c'est le combat sur lequel nous serons h\u00e9ro\u00efques ou path\u00e9tiques. \u00c0 ce sujet, nous pouvons dire que nous n'avons pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 et que nous ne sommes toujours pas \u00e0 la hauteur \u2013\u00a0nous pouvons nous le dire dans un esprit de v\u00e9rit\u00e9, avec humilit\u00e9.<br><br>Nous engageons actuellement 30\u00a0milliards dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique \u2013\u00a010\u00a0milliards pour les m\u00e9nages, 10 pour les entreprises et 10 pour la puissance publique. Tous les experts disent qu'il faudrait a minima faire le double. Toute la question repose sur le partage de l'effort. Nous connaissons les pistes\u00a0: le fl\u00e9chage de la finance verte, comme nous l'avions fait avec nos coll\u00e8gues dans la loi PACTE, le \u00ab\u00a01\u00a0euro sur 2\u00a0\u00bb de fiscalit\u00e9 \u00e9cologique r\u00e9investi dans la transition, ainsi que la mobilisation de moyens exceptionnels, peut-\u00eatre au-del\u00e0 des 3\u00a0% maastrichtiens.<br><br>Mais la question du partage est fondamentale. Je vous fais une proposition tr\u00e8s simple, monsieur le Premier ministre\u00a0: arr\u00eatons avec la querelle des chiffres, avec les exemples que l'on se balance \u00e0 la figure, comme nous l'avons vu dans le projet de loi de finances ou dans le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Sommes-nous capables, dans cette assembl\u00e9e, de b\u00e2tir un indicateur associant la lutte contre la pauvret\u00e9 \u00e0 la lutte contre le changement climatique, un indicateur qui, par d\u00e9cile, nous dise le partage de l'effort\u00a0? Aujourd'hui, selon la Fondation Abb\u00e9 Pierre, les 10\u00a0% de Fran\u00e7ais les plus pauvres participent proportionnellement quatre fois plus que les 10\u00a0% les plus riches\u00a0: ce n'est pas acceptable si nous voulons r\u00e9ussir\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, FI et GDR.)</i><br><br>Cette lecture aura un visage dans chacune de nos circonscriptions. Les 5\u00a0% des Fran\u00e7ais les plus pauvres ont dix ans d'esp\u00e9rance de vie de moins que les 5\u00a0% les plus riches. Nous ne r\u00e9ussirons pas la transition \u00e9cologique sans justice\u00a0: pas de transition sans justice, pas de justice sans transition \u00e9cologique\u00a0! Nous vous invitons \u00e0 b\u00e2tir cet indicateur pour \u00e9lever le d\u00e9bat entre le Gouvernement et le Parlement, et nous rassembler sur ces objectifs. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, FI et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez raison\u00a0: la protection de l'environnement est le combat de notre g\u00e9n\u00e9ration. Par d\u00e9finition, il est indispensable, pour r\u00e9ussir ce combat, que nous embarquions absolument tout le monde, \u00e0 commencer par les plus d\u00e9munis. C'est ce que nous avons commenc\u00e9 \u00e0 faire avec toute une s\u00e9rie de mesures pour accompagner notre fiscalit\u00e9 et taxer davantage la pollution. Mais il faut aller bien plus loin et je vous remercie d'ailleurs d'avoir propos\u00e9 un indicateur\u00a0: je vous propose que nous y travaillions et y r\u00e9fl\u00e9chissions ensemble. Il faut aller encore plus loin dans la dynamique qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, enclench\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Laquelle\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vous l'avez dit, la transition \u00e9cologique n\u00e9cessitera en France, chaque ann\u00e9e, entre 20 et 40\u00a0milliards d'euros. Ces sommes sont absolument colossales. Nous n'allons pas les demander au contribuable, parce que l'argent existe\u00a0: il s'agit d'argent priv\u00e9, d'investissements qui ne sont pas au bon endroit. Nous savons comment faire pour prendre cet argent et le rediriger de fa\u00e7on massive vers des projets qui sont bons pour la plan\u00e8te. <br><br>C'est ce que nous avons commenc\u00e9 \u00e0 faire avec le <i>One planet summit</i>. Bien s\u00fbr, il a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 ici, \u00e0 Paris, mais nous avons continu\u00e9 cette dynamique \u00e0 New-York, devant un parterre de chefs d'\u00c9tat et de grands dirigeants de banques et d'institutions financi\u00e8res. Nous leur avons demand\u00e9 de prendre leurs responsabilit\u00e9s et d'accompagner cette transformation. En Europe, nous sommes en train de cr\u00e9er le cadre institutionnel pour le faire. Alors travaillons ensemble, travaillons de concert, parce que l'investissement priv\u00e9 doit se mettre massivement et sans compromis totalement en faveur des investissements qui sont bons pour la plan\u00e8te et pour les plus pauvres. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/10/2018", "pageJO": "10659"}}}}