{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1961", "identifiant": {"numero": "1961", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sports", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Conseillers techniques sportifs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720900", "mandatRef": "PM723108"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Sports", "developpe": "Minist\u00e8re des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Sports", "developpe": "Minist\u00e8re des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONSEILLERS TECHNIQUES SPORTIFS <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0C\u00e9cile Rilhac.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Rilhac. </strong>Madame la ministre des sports, le 13\u00a0septembre 2017, \u00e0 Lima, au P\u00e9rou, Paris a d\u00e9croch\u00e9 l'organisation des Jeux olympiques et paralympiques. <br><br>Le 24\u00a0avril dernier, l'Agence nationale du sport voyait le jour. Sa cr\u00e9ation fait suite \u00e0 une large concertation de l'ensemble des acteurs du monde du sport, et son organisation repose sur le principe d'une gouvernance partag\u00e9e. Pl\u00e9biscit\u00e9e par la quasi-totalit\u00e9 des f\u00e9d\u00e9rations sportives et l'ensemble des associations d'\u00e9lus, soutenue par le monde \u00e9conomique et les organisations syndicales, l'agence est un levier r\u00e9solument moderne pour mener les politiques publiques au plus pr\u00e8s des Fran\u00e7ais dans les domaines du haut niveau et du sport pour tous. <br><br>La naissance de l'Agence nationale du sport constitue un progr\u00e8s. Dans ce cadre r\u00e9nov\u00e9, les f\u00e9d\u00e9rations disposent ainsi d'une autonomie et d'une responsabilit\u00e9 accrues ainsi que de moyens suppl\u00e9mentaires. Oui, contrairement \u00e0 ce que l'on peut entendre, le budget du minist\u00e8re des sports est l'un des plus importants qui ait jamais \u00e9t\u00e9 vot\u00e9. <br><br>Les d\u00e9bats hier soir, ou plut\u00f4t t\u00f4t ce matin, dans le cadre du projet de loi relatif \u00e0 la transformation de la fonction publique, ont mis en exergue le sujet sp\u00e9cifique des moyens humains plac\u00e9s aupr\u00e8s des f\u00e9d\u00e9rations \u2013 les conseillers techniques sportifs, les CTS. Les discussions se sont fait l'\u00e9cho de nombreuses inqui\u00e9tudes tant de la part de vos agents que du mouvement sportif. <br><br>Au-del\u00e0 des questions purement statutaires, les \u00e9changes ont port\u00e9 sur l'efficience de la r\u00e9forme du mod\u00e8le sportif que vous d\u00e9fendez \u00e0 l'aune des prochains Jeux olympiques et paralympiques de Tokyo, P\u00e9kin et Paris. <br><br>Les CTS, nous le savons, sont des agents d\u00e9vou\u00e9s au service public\u00a0; leurs comp\u00e9tences sont indiscutables\u00a0; ils servent depuis de nombreuses ann\u00e9es le sport fran\u00e7ais tant en mati\u00e8re de haut niveau que pour le d\u00e9veloppement du sport pour tous. Vous avez su le dire, ils conservent toute leur place dans la r\u00e9forme du mod\u00e8le sportif.<br><br>Dans ce contexte, madame la ministre, en ayant \u00e0 l'esprit que le dialogue doit \u00eatre renforc\u00e9, quelle r\u00e9ponse apportez-vous \u00e0 ceux qui d\u00e9noncent une r\u00e9forme strictement comptable\u00a0? Pourriez-vous nous indiquer le sens de cette r\u00e9forme et la m\u00e9thode que vous entendez suivre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des sports.<br><br><strong>Mme\u00a0Roxana Maracineanu,</strong><i> ministre des sports. </i>Sachez que j'ai entendu les inqui\u00e9tudes du monde sportif et de mes agents, notamment des CTS. Je veux leur apporter ici une r\u00e9ponse claire qui permette de poursuivre la construction d'un mod\u00e8le sportif r\u00e9nov\u00e9 dans le respect de chacun.<br><br>J'en conviens, madame la d\u00e9put\u00e9e, le sport fran\u00e7ais m\u00e9rite mieux qu'une r\u00e9forme comptable, ne serait-ce que par respect pour les 3\u00a0millions de b\u00e9n\u00e9voles qui s'impliquent au quotidien aupr\u00e8s de nos enfants <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM)</i>, pour les milliers d'heures que passent nos sportifs \u00e0 s'entra\u00eener pour faire briller la France, ainsi que pour nos \u00e9ducateurs qui participent \u00e0 l'\u00e9ducation et au bien-\u00eatre du plus grand nombre.<br><br>L'approche comptable n'est \u00e9videmment pas celle choisie par le Gouvernement. Je l'ai toujours affirm\u00e9 et je le r\u00e9p\u00e8te, ma m\u00e9thode repose sur l'\u00e9coute, le dialogue et le travail concert\u00e9. Je ne passerai jamais en force. Aucun cadre technique ne sera donc d\u00e9tach\u00e9 d'office. <i>(M.\u00a0Jimmy Pahun applaudit.)</i><br><br>J'ai pris la d\u00e9cision d'ouvrir tr\u00e8s rapidement une large concertation sur la question des moyens humains dans ce nouveau mod\u00e8le. Les sujets de l'\u00e9thique, la transparence des flux financiers, l'int\u00e9grit\u00e9 du statut de l'entra\u00eeneur et la place de sportifs au sein des f\u00e9d\u00e9rations doivent y \u00eatre abord\u00e9s. Les CTS sont au c\u0153ur de ces pr\u00e9occupations et je souhaite qu'ils s'engagent sur ces sujets.<br><br>Je con\u00e7ois ce dialogue sans tabou. Chacun pourra y apporter ses propres sujets et faire valoir sa vision dans un cadre apais\u00e9 et sinc\u00e8re.<br><br>Dans cette perspective, je d\u00e9signerai tr\u00e8s prochainement deux tiers de confiance. Ils seront les garants de ce que chacun pourra \u00eatre entendu et qu'aucun sujet ne sera \u00e9lud\u00e9 ni aucune piste de progr\u00e8s \u00e9cart\u00e9e. Ils me remettront un rapport dans le courant du mois d'octobre. Je n'arbitrerai qu'apr\u00e8s avoir pris connaissance de leurs pr\u00e9conisations.<br><br>Je vous le redis, ma m\u00e9thode est fond\u00e9e sur le dialogue et elle le restera. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quel naufrage\u00a0! Pourtant, elle sait nager\u00a0!<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/05/2019", "pageJO": "4836"}}}}