{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2205", "identifiant": {"numero": "2205", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4t sur le revenu", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "fiscalit\u00e9 des services \u00e0 la personne"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606712", "mandatRef": "PM722756"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/09/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FISCALIT\u00c9 DES SERVICES \u00c0 LA PERSONNE <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gilles Lurton.<br><br><strong>M.\u00a0Gilles Lurton. </strong>Monsieur le Premier ministre, nous sommes tous conscients de la n\u00e9cessit\u00e9 de faire des \u00e9conomies. Encore faut-il que les efforts soient justement r\u00e9partis. <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gilles Lurton. </strong>Or, depuis votre arriv\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du Gouvernement, ce sont toujours les m\u00eames qui trinquent. Sous la pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Hollande, c'\u00e9taient les familles. Avec votre Gouvernement, ce sont les familles et les retrait\u00e9s ! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>Apr\u00e8s une hausse inconsid\u00e9r\u00e9e de la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e sur les retraites et une d\u00e9sindexation injuste des pensions de retraite par rapport \u00e0 l'inflation, nous apprenons que vous envisagez de supprimer l'exon\u00e9ration des cotisations sociales sur le salaire d'une personne employ\u00e9e \u00e0 domicile dont b\u00e9n\u00e9ficient les personnes \u00e2g\u00e9es de plus de 70\u00a0ans.<br><br>Pourtant, et c'est l'INSEE, qui le dit, depuis 2018, le pouvoir d'achat des retrait\u00e9s a baiss\u00e9 de 400\u00a0euros par m\u00e9nage et par an. <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gilles Lurton. </strong>Voil\u00e0 le r\u00e9sultat de votre acharnement sur les personnes \u00e2g\u00e9es, qui pourtant ont travaill\u00e9 toute leur vie pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de leur retraite. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR, ainsi que sur quelques bancs des groupes SOC et FI.)</i><br><br>Cette mesure, qui encouragera le travail au noir, balaie d'un revers de main tout ce que repr\u00e9sente l'emploi \u00e0 domicile pour notre \u00e9conomie, pour le salari\u00e9 et pour l'employeur. Au-del\u00e0 du service rendu, c'est tout le lien social entretenu aupr\u00e8s des personnes \u00e2g\u00e9es qui est mis \u00e0 mal. Pire, cette mesure va \u00e0 l'encontre du maintien \u00e0 domicile et de l'autonomie des personnes \u00e2g\u00e9es... <br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> \u00c9videmment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gilles Lurton. </strong>...auxquels nous tenons tous. Quel paradoxe, alors que nous attendons une loi sur le grand \u00e2ge, promise pour la fin de l'ann\u00e9e\u00a0! <br><br>Encore une fois, vous allez nous r\u00e9pondre\u00a0: \u00ab\u00a0O\u00f9 sont vos propositions d'\u00e9conomies\u00a0?\u00a0\u00bb Des propositions, nous en avons formul\u00e9, et vous feriez mieux de r\u00e9duire la d\u00e9pense publique, qui, depuis votre arriv\u00e9e, a augment\u00e9 de plus de 50\u00a0milliards d'euros. Cette d\u00e9cision an\u00e9antit nos espoirs et ceux des personnes \u00e2g\u00e9es. <br><br>Alors, monsieur le Premier ministre, faudra-t-il d\u00e9sormais, dans notre pays, que les personnes \u00e2g\u00e9es soient \u00e0 l'agonie ou totalement d\u00e9pendantes pour \u00eatre soutenues\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LR, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes SOC et GDR.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Caroline Fiat applaudit \u00e9galement.) <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Ah\u00a0! La question a fait mouche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Rien de plus normal qu'un Normand r\u00e9ponde \u00e0 un Breton\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pourvu que ce ne soit pas une r\u00e9ponse de Normand\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Le projet de loi de finances pour 2020, qui sera pr\u00e9sent\u00e9 dans les prochains jours, consacre l'une des baisses d'imp\u00f4ts les plus massives de l'histoire r\u00e9cente de notre pays. En 2020, elle s'\u00e9l\u00e8vera au total \u00e0 pr\u00e8s de 10\u00a0milliards d'euros\u00a0: l'imp\u00f4t sur le revenu diminuera de 5\u00a0milliards, le dernier tiers de la taxe d'habitation sera supprim\u00e9 pour 80\u00a0% des Fran\u00e7ais, la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires sera poursuivie et l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s continuera de baisser. Bref, au total, un peu plus de 10\u00a0milliards d'euros d'imp\u00f4ts en moins. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br><br>Quand on baisse aussi significativement les imp\u00f4ts,... <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Apr\u00e8s les avoir augment\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>...il est normal, je dirais m\u00eame qu'il est sain de se poser la question des niches fiscales. Celles-ci se sont multipli\u00e9es au fil du temps\u00a0: au fur et \u00e0 mesure que la pression fiscale moyenne augmentait, des contreparties, prenant la forme de niches fiscales, ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es pour excuser la pression fiscale trop \u00e9lev\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais.</strong> Pourquoi les personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Nous voulons r\u00e9duire les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, et nous nous sommes engag\u00e9s \u00e0 remettre de l'ordre dans un syst\u00e8me fiscal devenu effroyablement complexe, notamment \u00e0 cause des niches. \u00c0 l'\u00e9poque o\u00f9 je m'\u00e9tais prononc\u00e9 sur le sujet, j'avais dit que nous prendrions le temps n\u00e9cessaire pour accompagner les secteurs dans lesquels les niches repr\u00e9sentent une part importante du mod\u00e8le de d\u00e9veloppement. Dans le cadre de la pr\u00e9paration du projet de loi de finances, tous les ministres ont propos\u00e9 de revoir ou de supprimer certaines niches fiscales\u00a0: dans un grand nombre de cas, les \u00e9volutions sont neutres, compte tenu de la baisse des imp\u00f4ts, pour les secteurs concern\u00e9s\u00a0; dans d'autres, et je le sais parfaitement, monsieur le d\u00e9put\u00e9, elles suscitent des interrogations et, parfois, de vives inqui\u00e9tudes.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> De l'incompr\u00e9hension, surtout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>C'est le cas des aides \u00e0 domicile, en particulier pour les personnes \u00e2g\u00e9es. J'ai entendu ces inqui\u00e9tudes, relay\u00e9es d\u00e8s hier, notamment par les pr\u00e9sidents Mignola et Le\u00a0Gendre.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Par nous aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Je partage ces inqui\u00e9tudes. J'ai fait le point avec la ministre du travail ce matin.<i> </i>Nous sommes convenus ensemble que cette d\u00e9cision aurait m\u00e9rit\u00e9 une concertation beaucoup plus approfondie. (Exclamations et applaudissements sur les bancs du groupe LR.) <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Ramez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Cette concertation n'a pas eu lieu dans les conditions conformes aux objectifs et \u00e0 la m\u00e9thode que j'ai fix\u00e9s pour l'acte II du quinquennat. C'est la raison pour laquelle j'ai demand\u00e9 \u00e0 la ministre du travail de renoncer \u00e0 cette mesure. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM, LR, SOC, UDI-I, LT et GDR.)</i><br><br>Je veux donc rassurer les professionnels et les employeurs\u00a0: ces mesures n'entreront pas en vigueur. Mais, monsieur le d\u00e9put\u00e9, mesdames et messieurs les parlementaires, nous devrons trouver d'autres pistes d'\u00e9conomies dans ce champ.<i> </i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il y a le CICE\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Mme\u00a0la ministre nous fera rapidement parvenir d'autres propositions,... <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Nous en avons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>...qui feront l'objet d'une concertation avec les parlementaires et les secteurs concern\u00e9s.<br><br>En 2020, nous baisserons les imp\u00f4ts dans des proportions in\u00e9gal\u00e9es, et le d\u00e9ficit budg\u00e9taire atteindra son plus bas niveau depuis vingt ans. <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Voil\u00e0 l'essentiel. Voil\u00e0 ce sur quoi je ne veux pas varier. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/09/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/09/2019", "pageJO": "7938"}}}}