{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2827", "identifiant": {"numero": "2827", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606098", "mandatRef": "PM722642"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'\u00c9PID\u00c9MIE DE COVID-19 <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, vous commencez \u00e0 apporter quelques rem\u00e8des \u00e0 la criante p\u00e9nurie de masques chirurgicaux et FFP2 dont la France souffre toujours et souffrira encore longtemps, une p\u00e9nurie qui semble \u00eatre le pilier de notre strat\u00e9gie face au Covid-19.<br><br>Ce dont souffrent le plus les personnels soignants, y compris dans des grands h\u00f4pitaux, mais aussi les m\u00e9decins lib\u00e9raux, les infirmi\u00e8res, les professions param\u00e9dicales, tous les intervenants \u00e0 domicile, tous ceux \u00e0 qui nous rendons un vibrant hommage, c\u2019est d\u00e9sormais aussi du manque de tous les autres mat\u00e9riels de protection \u2013\u00a0les surblouses, les charlottes, les gants, le gel hydroalcoolique\u00a0\u2013, mais aussi de tensions sur les r\u00e9serves et l\u2019approvisionnement de m\u00e9dicaments comme les antibiotiques, le curare ou la morphine. <br><br>Il y a un risque, d'une part, de perte de chance pour certains malades et, d'autre part, de profonde carence dans l\u2019accompagnement des patients en fin de vie. Et l\u00e0, \u00e0 la diff\u00e9rence des masques, les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 \u2013\u00a0ARS\u00a0\u2013 n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es. Chacun semble \u00eatre renvoy\u00e9 au syst\u00e8me D. Nous assistons \u00e0 de tr\u00e8s sympathiques op\u00e9rations de solidarit\u00e9 mais un tel enjeu de sant\u00e9 publique appellerait probablement une r\u00e9ponse mieux coordonn\u00e9e. Le collectif inter-h\u00f4pitaux vous a demand\u00e9 hier de proc\u00e9der \u00e0 des r\u00e9quisitions. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 le stock strat\u00e9gique national. Celui-ci vous permettra t-il de tenir jusqu'\u00e0 la fin de la crise\u00a0?<br><br>Nous ne sommes probablement encore que dans la phase montante de la crise. Quelles initiatives d\u2019urgence comptez-vous prendre pour pallier les nombreux manques dont souffrent les personnels\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>J'ai largement r\u00e9pondu sur les masques, sans apporter pour autant, j'en ai conscience, une r\u00e9ponse concr\u00e8te \u00e0 ceux qui les attendent. N\u00e9anmoins, nous avons fait part des difficult\u00e9s auxquelles nous sommes confront\u00e9s et dont souffrent en cons\u00e9quence les soignants sur notre territoire.<br><br>Quarante millions de masques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9stock\u00e9s au profit des h\u00f4pitaux, des EHPAD et des aides \u00e0 domicile et la m\u00e9decine de ville \u2013\u00a0je pourrais citer d'autres acteurs de premi\u00e8re ligne comme les pompiers, les \u00e9ducateurs sp\u00e9cialis\u00e9s ou les intervenants dans l'h\u00e9bergement d'urgence.<br><br>Le Premier ministre a eu l'occasion d'indiquer que la production fran\u00e7aise \u00e9tait orient\u00e9e vers des masques destin\u00e9s aux non-soignants. <br><br>Nous continuons de r\u00e9guler le d\u00e9stockage de masques en fonction des besoins exprim\u00e9s dans les territoires, au fur et \u00e0 mesure des livraisons \u2013\u00a01,7 milliard de masques ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9s en France et \u00e0 l'\u00e9tranger. Ceux-ci arrivent r\u00e9guli\u00e8rement mais cela ne suffit pas encore pour voir suffisamment loin et, par cons\u00e9quent, pouvoir accro\u00eetre le d\u00e9stockage. <br><br>S'agissant des blouses, des surblouses, des gants et des charlottes, nous passons \u00e9galement des commandes tous azimuts aux pays qui en produisent, et ce depuis des semaines \u2013\u00a0je r\u00e9ponds sans attendre que la question me soit pos\u00e9e\u00a0\u2013, et nous connaissons la m\u00eame difficult\u00e9 que pour les masques. Nous y sommes tous confront\u00e9s, posez la question \u00e0 nos voisins allemands, espagnols, anglais, belges, suisses\u00a0: tout le monde a besoin des m\u00eames produits au m\u00eame moment, lesquels sont fabriqu\u00e9s dans un pays, la Chine, qui a \u00e9t\u00e9 percut\u00e9 par l'\u00e9pid\u00e9mie des mois avant nous\u00a0; les usines ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es mais, avant m\u00eame que la production ne reprenne, nous avons pass\u00e9 toutes les commandes possibles \u00e0 l'\u00e9tranger pour \u00eatre les premiers, pour mieux armer les soignants et mieux les accompagner.<br><br>Cela n'enl\u00e8ve rien aux difficult\u00e9s v\u00e9cues au quotidien par les soignants, que je remercie une nouvelle fois pour leur engagement sans faille, mais cela apporte une explication \u00e0 la situation que nous connaissons, mais aussi \u00e0 la strat\u00e9gie qui consiste \u00e0 d\u00e9stocker en voyant loin pour pouvoir prot\u00e9ger dans la dur\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>S'agissant des masques, j'ai reconnu que les choses ont chang\u00e9 et ont \u00e9t\u00e9 prises en main. En revanche, tous les autres mat\u00e9riels de protection ne semblent pas encore parvenus aux h\u00f4pitaux, aux personnels lib\u00e9raux, ou encore aux infirmiers. Les ARS ne sont pas en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 cet enjeu sur notre territoire\u00a0; voil\u00e0 le c\u0153ur de ma question.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/04/2020", "pageJO": "2716"}}}}