{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3761", "identifiant": {"numero": "3761", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00f4le des cabinets de conseil au sein des minist\u00e8res"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718926", "mandatRef": "PM722502"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/02/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00d4LE DES CABINETS DE CONSEIL AU SEIN DES MINIST\u00c8RES <a name=PG18></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>Monsieur le Premier ministre, on aimerait en savoir plus sur le fameux cabinet priv\u00e9 McKinsey\u00a0&\u00a0Company (\u00ab\u00a0Ah oui\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur plusieurs bancs des groupes GDR et FI)</i>,<i> qui a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans l\u2019\u00e9laboration de la strat\u00e9gie vaccinale, et peut-\u00eatre dans son pilotage.<br><br>On aimerait en savoir plus sur la plus-value de ces cabinets, sur leur r\u00f4le, sur leur approche, sur leurs orientations, sur les conseils qu\u2019ils prodiguent. On aimerait v\u00e9rifier leur travail, pouvoir consulter leurs rapports et leurs notes. On aimerait savoir combien ils touchent pr\u00e9cis\u00e9ment <i>(\u00ab\u00a0Oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe GDR)</i>, pour quelles t\u00e2ches et sur quels sujets.<br><br>On aimerait savoir pourquoi on ne s\u2019appuie pas sur les ressources de la fonction publique. On aimerait \u00e9galement savoir quelles sont les r\u00e8gles \u00e9thiques qui pr\u00e9sident au choix de ces cabinets. On aimerait savoir, par exemple, s\u2019ils payent en France tout l\u2019imp\u00f4t qu\u2019ils devraient payer. On aimerait savoir s\u2019il arrive qu\u2019ils proposent des conseils gratuits,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il n'y a rien de gratuit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>\u2026en esp\u00e9rant un retour sur investissement, et s\u2019il arrive qu\u2019on accepte. On aimerait savoir quelles sont les informations qui leur sont communiqu\u00e9es. On aimerait savoir s\u2019il y a des allers et retours entre la haute fonction publique et ces officines. On aimerait savoir si vous pr\u00e9voyez d\u2019employer un cabinet de consultants pour \u00e9valuer le recours aux cabinets de consultants. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes GDR et FI.)</i><br><br>On aimerait d\u2019ailleurs savoir quel r\u00f4le ces cabinets ont jou\u00e9 et jouent dans la r\u00e9forme de l\u2019\u00c9tat, en se demandant s\u2019il s\u2019agit de conseil ou d\u2019influence. En effet, faire appel \u00e0 eux revient \u00e0 privatiser le c\u0153ur de l\u2019\u00c9tat r\u00e9galien\u00a0; cela s\u2019inscrit dans une logique de \u00ab\u00a0manag\u00e9risation\u00a0\u00bb de la fonction publique, d\u00e9valu\u00e9e et dessaisie de ses missions institutionnelles.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel Ressiguier.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>La d\u00e9monstration n\u2019est pas faite des bienfaits de cette technocratie lib\u00e9rale et verticale, tant s\u2019en faut.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Effectivement, ce sont des parasites\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>On aimerait donc savoir s\u2019il est bien raisonnable de leur confier une part de notre sant\u00e9.<br><br><strong>Quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe FI .</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>En un mot, comment justifiez-vous le recours accru \u00e0 des cabinets priv\u00e9s dans la conduite des politiques publiques qui sont au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0? \u00cates-vous pr\u00eats \u00e0 faire toute la transparence en cette mati\u00e8re\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI ainsi que sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Parfois, quand on ignore, on redoute. Vous parlez de transparence, de connaissance, de compr\u00e9hension, et vous aimeriez savoir. J'ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu \u00e0 plusieurs questions au Gouvernement sur le sujet\u00a0; je pourrais aussi vous proposer de regarder dans les archives de l'\u00c9tat\u00a0: y compris dans les gouvernements auxquels les communistes ont particip\u00e9, il n'a pas \u00e9t\u00e9 rare du tout que les minist\u00e8res, et pas seulement celui de la sant\u00e9, fassent appel \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es de conseils.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est une question de proportions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Les archives de la Ve\u00a0R\u00e9publique montrent l'existence d'un syst\u00e8me dit de carrousel, permettant d'impliquer successivement des entreprises priv\u00e9es diff\u00e9rentes,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Mais jamais am\u00e9ricaines\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui aident et conseillent les structures d'\u00c9tat pour mener des op\u00e9rations particuli\u00e8res, telles que la vaccination, ou d'autres op\u00e9rations beaucoup plus discr\u00e8tes et beaucoup plus r\u00e9currentes.<br><br>Oui, monsieur le d\u00e9put\u00e9, on a du talent dans le priv\u00e9\u00a0! On a du talent dans le secteur priv\u00e9, comme dans le secteur public. Quand on ne travaille qu'avec les services publics, on nous reproche de ne pas faire appel au priv\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Ah non, \u00e7a, nous, on ne vous le reproche jamais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Jamais, effectivement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais quand on fait appel au priv\u00e9, on nous demande pourquoi le public ne remplit pas la mission, et quand on fait appel aux deux, on d\u00e9nonce le trop grand poids de l'un ou de l'autre. <i>(Protestations sur les bancs du groupe GDR.)</i> Ce que je peux vous dire, c'est qu'il y a des r\u00e8gles, lesquelles sont \u00e9videmment respect\u00e9es, notamment en mati\u00e8re de transparence.<br><br>Monsieur Pierre Dharr\u00e9ville, nous nous connaissons bien.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Je sais que vous \u00eates ouvert d'esprit <i>(Exclamations sur les bancs du groupe GDR)</i>, que vous cherchez \u00e0 comprendre, et manifestement vous ne comprenez pas. (M\u00eames mouvements.) Je vous proposerais bien volontiers de passer \u00e0 mon minist\u00e8re et de rencontrer les \u00e9quipes qui y travaillent \u2013\u00a0pourquoi pas\u00a0? Vous observerez le r\u00f4le du cabinet de conseil sur lequel vous m'interrogez. Ce r\u00f4le ne concerne pas du tout la conduite de la strat\u00e9gie vaccinale\u00a0: il est, par exemple, d'appeler les cent h\u00f4pitaux pivots pour savoir s'ils ont bien re\u00e7u les doses du vaccin AstraZeneca\u00a0; si ce n'est pas le cas, de v\u00e9rifier si le camion est bien parti de l'entrep\u00f4t, et s'il n'est pas parti de l'entrep\u00f4t, de v\u00e9rifier si les laboratoires ont livr\u00e9 les doses en temps et en heure, puis d'\u00e9laborer des tableaux de bord pour nous permettre, par exemple, de vous dire aujourd'hui que pr\u00e8s de 70\u00a0% des personnes \u00e2g\u00e9es r\u00e9sidant en EHPAD ont bien \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9es. (Exclamations sur les bancs des groupes GDR et FI.) Tout ce travail est accompli par des op\u00e9rateurs publics et priv\u00e9s, pour mettre toutes les comp\u00e9tences au service de l'\u00c9tat \u2013\u00a0selon moi, c'est l'essentiel. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Vous parlez trop vite\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pas terrible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>Votre r\u00e9ponse concerne le domaine de la sant\u00e9. Je r\u00e9pondrai favorablement \u00e0 votre invitation (MM.\u00a0Ugo Bernalicis et Jean-Luc M\u00e9lenchon applaudissent) puisque vous l'avez lanc\u00e9e,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Demain matin, \u00e0 huit heures\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>\u2026car je crois que notre assembl\u00e9e serait bien inspir\u00e9e de mettre son nez dans ces questions, dont nous avons \u00e0 conna\u00eetre. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI ainsi que sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Ap\u00e9ro au minist\u00e8re\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/02/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/02/2021", "pageJO": "1152"}}}}