{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2215", "identifiant": {"numero": "2215", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4t sur le revenu", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "fscalit\u00e9 des services \u00e0 la personne"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608011", "mandatRef": "PM723022"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/09/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FISCALIT\u00c9 DES SERVICES \u00c0 LA PERSONNE <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Joaquim Pueyo.<br><br><strong>M.\u00a0Joaquim Pueyo. </strong>Monsieur le Premier ministre, je voulais vous poser une question concernant le projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, qui pr\u00e9voyait la suppression de l'exon\u00e9ration totale des cotisations sociales dont b\u00e9n\u00e9ficient, depuis 1987 \u2013\u00a0la mesure a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e par le Gouvernement de Jacques Chirac\u00a0\u2013, les emplois \u00e0 domicile. Vous avez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu, mais je vais n\u00e9anmoins vous expliquer pourquoi je souhaitais vous interroger sur ce point. <br><br>J'ai pens\u00e9 que les retrait\u00e9s \u00e9taient une nouvelle fois vis\u00e9s par une mesure d'\u00e9conomie de l'ordre de 310\u00a0millions d'euros, alors que ceux-ci se sont d\u00e9j\u00e0 vu imposer une hausse de CSG et qu'ils souffrent de la non-indexation des pensions de retraite sur le co\u00fbt de la vie. <br><br>Par ailleurs, nous le savons tous ici et tous les rapports le confirment, les retrait\u00e9s, qu'ils soient d\u00e9pendants ou non, n\u00e9cessitent diverses aides \u00e0 domicile. Ce besoin est appel\u00e9 \u00e0 augmenter au cours des ann\u00e9es \u00e0 venir. Il existe une r\u00e9elle demande de nos seniors pour le maintien de leur autonomie par le biais de mesures individualis\u00e9es d'accompagnement et de soutien. Les aides \u00e0 domicile y participent largement. Ainsi, alors que les associations repr\u00e9sentatives nous interpellent sur le manque de financement pour faire face \u00e0 cette demande croissante, cette d\u00e9cision \u2013\u00a0vous avez bien fait d'y renoncer\u00a0\u2013 aurait risqu\u00e9 de diminuer le recours \u00e0 ces personnels, d'augmenter le travail non d\u00e9clar\u00e9, de porter atteinte \u00e0 l'emploi et d'accro\u00eetre l'isolement des personnes \u00e2g\u00e9es. <br><br>Il y a une deuxi\u00e8me question, que je n'avais pas pr\u00e9vu de poser, mais que je pose n\u00e9anmoins. Il y a quelques semaines, j'avais interrog\u00e9 la ministre des affaires sociales sur la situation pr\u00e9occupante des aides \u00e0 domicile, en ce qui concerne notamment les moyens allou\u00e9s \u00e0 leur r\u00e9mun\u00e9ration. Cette question de soci\u00e9t\u00e9 va s'imposer \u00e0 nous dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. Aussi, madame ou monsieur le Premier ministre\u2026 <i>(Sourires sur les bancs des ministres.)</i><br><br>\u2026non, monsieur le Premier ministre bien \u00e9videmment\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe, Premier ministre.</strong> Je vous le confirme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Joaquim Pueyo. </strong>\u2026\u2013\u00a0mais peut-\u00eatre y aura-t-il plus tard une femme Premi\u00e8re ministre\u00a0\u2013 comptez-vous pr\u00e9senter un grand projet de loi en la mati\u00e8re\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Votre question porte sur les travaux que nous avons \u00e0 mener pour prendre en charge le grand \u00e2ge et la perte d'autonomie. Comme vous le savez, nous avons longuement travaill\u00e9 sur cette question depuis un an. Un rapport sur l'accompagnement des personnes \u00e2g\u00e9es nous a \u00e9t\u00e9 remis. Une concertation citoyenne a eu lieu avec plus de 400\u00a0000 contributions. Et tout porte \u00e0 croire que les personnes \u00e2g\u00e9es souhaitent vieillir le plus longtemps possible \u00e0 domicile.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Alors \u00e7a, c'est un scoop \u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Ce virage domiciliaire doit \u00eatre accompagn\u00e9 par une meilleure prise en compte du reste \u00e0 charge pour les familles et des m\u00e9tiers relatifs \u00e0 l'aide \u00e0 domicile. Comme vous le savez, nous avons lanc\u00e9 une mission, anim\u00e9e par Mme\u00a0Myriam El Khomri, sur l'avenir des m\u00e9tiers traitant du grand \u00e2ge et de la perte d'autonomie \u2013\u00a0notamment celui d'aide-soignante, avec pour objectif la revalorisation de leurs carri\u00e8res et de leurs savoir-faire\u00a0\u2013 et qui doit rendre ses conclusions aux alentours du 8\u00a0octobre. <i>(Murmures sur les bancs des groupes FI et GDR.) </i>Nous en tiendrons \u00e9videmment compte lors de la r\u00e9daction, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, du futur projet de loi sur le grand \u00e2ge et l'autonomie.<br><br>Enfin, vous avez raison, il est n\u00e9cessaire de mieux accompagner ces services \u00e0 domicile, et ce sans attendre. Un premier effort sera fourni en ce sens dans le cadre du PLFSS. Cette disposition sera \u00e9videmment inscrite \u00e0 l'objectif national de d\u00e9penses d'assurance maladie \u2013\u00a0ONDAM\u00a0\u2013, que vous d\u00e9couvrirez lors de la pr\u00e9sentation du PLFSS, le 30\u00a0septembre prochain. <br><br>Nous partageons \u00e9galement le souhait de mieux accompagner les aidants, avec un \u00ab\u00a0cong\u00e9 de proche aidant\u00a0\u00bb qui sera pr\u00e9sent\u00e9 au Parlement toujours \u00e0 l'occasion du projet de loi de financement. Tr\u00e8s attendue, la mesure rendra un immense service aux familles qui, aujourd'hui, donnent de leur temps pour leurs a\u00een\u00e9s.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/09/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/09/2019", "pageJO": "7945"}}}}