{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3441", "identifiant": {"numero": "3441", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Relations avec la Turquie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720692", "mandatRef": "PM723042"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Commerce ext\u00e9rieur et attractivit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur et de l'attractivit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Commerce ext\u00e9rieur et attractivit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur et de l'attractivit\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/10/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RELATIONS AVEC LA TURQUIE <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Roussel.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Monsieur le Premier ministre, la France est insult\u00e9e. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 personnellement par le pr\u00e9sident Erdogan \u00e0 la suite de l\u2019ignoble crime commis contre Samuel Paty, cet attentat islamiste perp\u00e9tr\u00e9 sur notre sol. <br><br>La France insult\u00e9e, la France stigmatis\u00e9e, la France provoqu\u00e9e\u00a0! C\u2019est extr\u00eamement grave. Nous ne l'accepterons jamais, au nom des valeurs h\u00e9rit\u00e9es de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, au nom de notre R\u00e9publique la\u00efque, au nom du sang vers\u00e9 dans notre pays pour pouvoir vivre libres et \u00e9gaux en droits. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Agir ens et LT ainsi que sur quelques bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Guillaume Garot applaudit \u00e9galement.) </i>Je ne doute pas un instant de l\u2019union de toute la nation et de tous les citoyens, quelles que soient leurs opinions politiques et quelle que soit leur confession religieuse. <br><br>De nombreux pays du monde arabe et musulman ont exprim\u00e9 leur solidarit\u00e9 avec la France. Saluons-les. Mais une telle provocation, de la part de dirigeants et de monarques qui affichent leur soutien \u00e0 des organisations djihadistes et \u00e0 des r\u00e9seaux islamistes, est d'une extr\u00eame gravit\u00e9. Ce sont eux qui th\u00e9orisent, avec les conservateurs am\u00e9ricains et avec d'autres, y compris en France, un choc des civilisations et une guerre des religions. Soyons unis pour refuser cette escalade guerri\u00e8re et \u00e9viter la surench\u00e8re. <br><br>Unis, mais fermes aussi\u00a0: r\u00e9sister \u00e0 cette spirale doit nous inviter \u00e0 revoir les relations nou\u00e9es avec ces pays au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. Commerce des armes et conventions fiscales avantageuses pour le Qatar\u00a0; participation de la Turquie \u00e0 l\u2019OTAN, alors que, dans le m\u00eame temps, Erdogan pourchasse les Kurdes, menace la Gr\u00e8ce et Chypre et livre une guerre meurtri\u00e8re en Arm\u00e9nie\u2026 <i>(M\u00eames mouvements.)</i> La meilleure r\u00e9ponse que nous puissions apporter dans ce combat commun contre l'obscurantisme et contre l'islamisme, dont les musulmans sont aussi les victimes, est de nous placer r\u00e9solument dans le camp de la paix, de la justice et de la solidarit\u00e9. <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur et de l'attractivit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur et de l'attractivit\u00e9. </i>Unis et fermes\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Avec le PSG et le Qatar\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026vous avez raison, c\u2019est la ligne de la France. Unis, comme le sont les formations politiques de notre pays, \u00e0 quelques choquantes exceptions pr\u00e8s \u2013\u00a0et je tiens \u00e0 saluer cette unit\u00e9. Unis comme l\u2019Europe, car la quasi-totalit\u00e9 des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne ont d\u00e9nonc\u00e9 avec force les propos de M.\u00a0Erdogan\u00a0; unis comme le montre la mobilisation et le soutien de nombreux pays alli\u00e9s de la France, notamment au sein du monde musulman. Oui, nous devons \u00eatre unis contre ces propos haineux, contre cette d\u00e9rive nationalo-islamiste. <br><br>Face \u00e0 l'attitude de M.\u00a0Erdogan, la France a pris la d\u00e9cision de rappeler son ambassadeur pour consultation. Ce rappel fait suite, d'abord, \u00e0 l\u2019absence choquante de toute condamnation de l\u2019attentat de Conflans-Sainte-Honorine par le pr\u00e9sident Erdogan. Il fait suite, aussi, \u00e0 la campagne relay\u00e9e par la presse et les r\u00e9seaux sociaux turcs contre la France, contre ses int\u00e9r\u00eats et contre le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Il fait suite, enfin, au discours dans lequel le pr\u00e9sident Erdogan a attaqu\u00e9 directement le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la France. <br><br>Nous avons donc rappel\u00e9 notre ambassadeur et pris la d\u00e9cision d\u2019\u00eatre unis avec les Europ\u00e9ens. Lors du prochain Conseil europ\u00e9en, les discussions avec nos partenaires porteront sur la r\u00e9action forte qu'il convient d'adopter vis-\u00e0-vis de la Turquie afin de d\u00e9fendre, non seulement nos int\u00e9r\u00eats, mais aussi nos valeurs. Car, en l'esp\u00e8ce, il s'agit aussi de la d\u00e9fense des valeurs fran\u00e7aises et europ\u00e9ennes. <br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Et avec le Qatar\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "28/10/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/10/2020", "pageJO": "8256"}}}}