{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1583", "identifiant": {"numero": "1583", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "lieux de privation de libert\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique p\u00e9nitentiaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721678", "mandatRef": "PM723352"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE P\u00c9NITENTIAIRE <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Robin Reda.<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda. </strong>Monsieur le Premier ministre, la France compte 71\u00a0000\u00a0d\u00e9tenus, dont 23\u00a0000 dans des prisons occup\u00e9es \u00e0 plus de 150\u00a0%. Cette semaine, dans mon d\u00e9partement, l'Essonne, la prison de Fleury-M\u00e9rogis f\u00eate ses cinquante ans, dans un contexte o\u00f9 le malaise p\u00e9nitentiaire n'a jamais \u00e9t\u00e9 si profond. La situation dramatique de nos prisons, l'\u00e9puisement de nos personnels p\u00e9nitentiaires et la surpopulation carc\u00e9rale sont sans doute les chantiers les plus imp\u00e9rieux de notre syst\u00e8me judiciaire.<br><br>Avec le projet de loi de programmation et de r\u00e9forme pour la justice, vous envoyez au cachot, sans autre forme de proc\u00e8s, la promesse du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de construire 15\u00a0000\u00a0places de prison suppl\u00e9mentaires au cours du quinquennat. La vente \u00e0 la d\u00e9coupe de cette promesse, consistant d'abord \u00e0 vous engager sur 7\u00a0000\u00a0places de prison r\u00e9ellement cr\u00e9\u00e9es d'ici \u00e0 2022, en reprenant \u00e0 votre compte les chantiers tardifs de vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs socialistes, ne suffira pas \u00e0 masquer votre manque d'ambition.<br><br>Les victimes attendent que vous leur rendiez justice et dignit\u00e9. Leurs agresseurs doivent purger leurs peines, en entier, en prison.<br><br>Vous persistez dans les \u00e9cueils qui font de nos \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires des \u00e9coles du crime plut\u00f4t que des lieux de retour vers la communaut\u00e9. Sous-capacit\u00e9, d\u00e9motivation, ins\u00e9curit\u00e9, porosit\u00e9 des d\u00e9tenus radicalis\u00e9s\u00a0: en r\u00e9alit\u00e9, l'id\u00e9ologie de la culture de l'excuse triomphe encore sur le pragmatisme de la fermet\u00e9.<br><br>Vous pouvez trouver de nouvelles places dans des prisons plus s\u00fbres et plus dignes. La solution est non pas de mettre moins de d\u00e9linquants en prison, comme vous le proposez, mais de revoir en profondeur le profil des d\u00e9tenus. Expulsez les condamn\u00e9s \u00e9trangers, qui occupent des milliers de places dans les prisons fran\u00e7aises\u00a0! Finissez-en avec les quartiers pour mineurs en tenant votre promesse de doubler le nombre de places en centres \u00e9ducatifs ferm\u00e9s\u00a0! Orientez les d\u00e9tenus pr\u00e9sentant des troubles mentaux vers des structures adapt\u00e9es et soumettez-les \u00e0 une v\u00e9ritable obligation de soins\u00a0!<br><br>Monsieur le Premier ministre, vous pouvez atteindre le chiffre de 15\u00a0000\u00a0places de prison. Ne reculez pas\u00a0! Ce sont les Fran\u00e7ais, les agents de la p\u00e9nitentiaire, les victimes et leurs familles qui vous le demandent\u00a0! <i>(Applaudissements et \u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Monsieur Reda, nous ne reculons pas, nous avan\u00e7ons, et de deux fa\u00e7ons.<br><br>D'une part, nous avan\u00e7ons en tenant la promesse du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de construire 15\u00a0000\u00a0places de prison. Je me suis engag\u00e9e devant l'Assembl\u00e9e \u00e0 faire en sorte que 7\u00a0000\u00a0places de prison nouvelles soient livr\u00e9es et 8\u00a0000 en cours de construction en 2022. C'est l\u00e0, me semble-t-il, l'application r\u00e9elle de l'engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, je tiens \u00e0 le r\u00e9p\u00e9ter devant vous. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>Par ailleurs, nous savons que la solution au probl\u00e8me que vous soulevez, monsieur Reda, lequel est en somme un probl\u00e8me de confiance des Fran\u00e7ais dans notre justice et dans la promesse que nous avons formul\u00e9e, ne r\u00e9side pas uniquement dans la construction et l'immobilier. Elle r\u00e9side aussi dans une politique p\u00e9nale, que nous voulons mettre en place, contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.<br><br>C'est donc une conception globale de la politique p\u00e9nitentiaire que nous portons. Cette politique p\u00e9nale, vous le savez, monsieur Reda, aura pour objectif majeur de permettre des peines et des r\u00e9gimes de d\u00e9tention adapt\u00e9s aux d\u00e9tenus, ainsi qu'un suivi de leur parcours de d\u00e9tention et une pr\u00e9paration \u00e0 la sortie visant \u00e0 \u00e9viter la r\u00e9cidive.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Et ceux qui entrent\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>Ainsi, nous serons cr\u00e9dibles et, je l'esp\u00e8re, nous r\u00e9ussirons vraiment \u00e0 faire baisser, en France, les probl\u00e8mes relatifs \u00e0 la r\u00e9cidive et \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 judiciaire qui taraudent notre soci\u00e9t\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> C'est Taubira en pire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>Voil\u00e0 ce \u00e0 quoi nous nous engageons. Telle est la promesse que j'ai tenue devant vous, mesdames, messieurs les d\u00e9put\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/01/2019", "pageJO": "339"}}}}