{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG157", "identifiant": {"numero": "157", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "conditions d'intervention des sapeurs-pompiers"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606202", "mandatRef": "PM722698"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/10/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONDITIONS D'INTERVENTION DES SAPEURS-POMPIERS <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fran\u00e7oise Dumas, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Fran\u00e7oise Dumas. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe mon coll\u00e8gue Olivier Gaillard s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur. Monsieur le ministre d'\u00c9tat, nos forces de s\u00e9curit\u00e9 civile sont de plus en plus vis\u00e9es par des actes d'incivilit\u00e9 et d'agression caract\u00e9ris\u00e9s, alors que nous devons, plus que jamais, saluer leur d\u00e9vouement et leur sens de l'engagement pour porter secours et assistance aux populations, souvent dans des circonstances exceptionnelles.<br><br>Ainsi, dans ma circonscription, \u00e0 N\u00eemes, dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, dans le quartier de Pissevin, un des quartiers prioritaires de la politique de la ville, trois pompiers \u00e0 bord d'une ambulance ont \u00e9t\u00e9, pour la premi\u00e8re fois, vis\u00e9s par des engins incendiaires. Intervenus dans un premier temps pour un secours m\u00e9dical \u00e0 domicile, ils ont \u00e9t\u00e9 avertis d'un d\u00e9part de feu dans le m\u00eame quartier. Sans avoir eu le temps d'\u00eatre escort\u00e9s par la police, comme le protocole le pr\u00e9voit dans certains cas, ils se sont imm\u00e9diatement rendus sur les lieux.<br><br>Lorsqu'ils sont arriv\u00e9s, ils ont \u00e9t\u00e9 accueillis par des jets de pierre et de parpaings\u00a0: il s'agissait d'une v\u00e9ritable embuscade. Par chance, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s mais le bilan de cet incident aurait pu \u00eatre dramatique. En effet, un premier cocktail Molotov a explos\u00e9 devant le camion et un second \u00e0 quinze centim\u00e8tres de la vitre du chef d'agr\u00e8s.<br><br>Aussi, dans un contexte de lutte contre toutes les formes de d\u00e9linquance et de criminalit\u00e9, \u00e0 laquelle vous consacrez tous vos efforts, et au moment o\u00f9 se tient le 124\u00e8me\u00a0congr\u00e8s national des sapeurs-pompiers \u00e0 Ajaccio, pouvez-vous, monsieur le ministre d'\u00c9tat, nous pr\u00e9ciser quelles mesures suppl\u00e9mentaires peuvent \u00eatre mises en \u0153uvre pour renforcer la s\u00e9curisation des missions et des interventions de nos sapeurs-pompiers professionnels et volontaires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur . </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous avez indiqu\u00e9 que dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, une ambulance de sapeurs-pompiers a \u00e9t\u00e9 prise pour cible avec des jets de pierres mais aussi d'un engin incendiaire de type coktail Molotov qui, heureusement, n'a pas atteint la voiture. Cela aurait pu \u00eatre dramatique.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Reitzer.</strong> C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Dans la nuit de dimanche, je me suis rendu \u00e0 Viry-Ch\u00e2tillon o\u00f9, il y a un an, des policiers avaient \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement br\u00fbl\u00e9s dans un attentat de ce type. J'ai rencontr\u00e9 le policier le plus gravement atteint, qui devait encore subir, le lendemain, \u00e0 l'h\u00f4pital Saint-Louis, une intervention. Oui, nous allons tout faire, avec la police, pour que de tels actes ne puissent se reproduire.<br><br>Je sais que dans votre ville, ce probl\u00e8me est d'autant plus aigu qu'un certain nombre de terroristes djihadistes \u00e9taient partis sur le front en Syrie pour combattre aux c\u00f4t\u00e9s de Daech. Ils viennent d'\u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 des peines allant de deux \u00e0 dix ans de prison\u00a0: cela signifie que la justice sera impitoyable avec celles et ceux qui veulent commettre des attentats. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Bouchet.</strong> Vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 la question\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/10/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/10/2017", "pageJO": "2994"}}}}