{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2936", "identifiant": {"numero": "2936", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Organisation du d\u00e9confinement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643103", "mandatRef": "PM722614"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ORGANISATION DU D\u00c9CONFINEMENT <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Jacques Ferrara.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Ferrara. </strong>C'est avec une certaine stupeur et une profonde incompr\u00e9hension que les habitants, les professionnels de sant\u00e9, les repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat et les \u00e9lus de Haute-Corse, du Lot et du Cher ont d\u00e9couvert, jeudi 30\u00a0avril, que leur d\u00e9partement \u00e9tait class\u00e9 en zone rouge sur la premi\u00e8re carte pr\u00e9sentant la situation \u00e9pid\u00e9mique nationale, publi\u00e9e par le Gouvernement. Peut-\u00eatre, si ce dernier avait jug\u00e9 utile de consulter pr\u00e9alablement les acteurs locaux, un tel couac aurait-il pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9. Mais l'ex\u00e9cutif a, semble-t-il, pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 agir une fois de plus de mani\u00e8re verticale, laissant le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la sant\u00e9, dans son intervention quotidienne du lendemain, r\u00e9tablir la r\u00e9alit\u00e9 des faits d'un air g\u00ean\u00e9, contraint de naviguer entre explications oiseuses et contre-v\u00e9rit\u00e9s.<br><br>Monsieur le Premier ministre, ce \u00e9ni\u00e8me dysfonctionnement de la communication gouvernementale porte en lui les germes d'une perte de confiance dans votre parole. Ce n'est pas rien. Il y a une semaine, dans cet h\u00e9micycle, vous annonciez que l'adaptation aux r\u00e9alit\u00e9s du terrain, en concertation avec les autorit\u00e9s locales, constituerait le troisi\u00e8me principe de votre strat\u00e9gie nationale de d\u00e9confinement. Vous expliquiez \u00e9galement que les d\u00e9partements seraient class\u00e9s selon trois crit\u00e8res. La concertation n'a pas eu lieu et les crit\u00e8res n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9s.<br><br>Dans ces conditions, quelle cr\u00e9dibilit\u00e9 accorder \u00e0 votre strat\u00e9gie\u00a0? Est-elle toujours d'actualit\u00e9\u00a0? Alors que les Fran\u00e7ais attendent avec impatience de vous entendre, apr\u00e8s-demain, sur les actions qui seront engag\u00e9es d\u00e8s le 11\u00a0mai prochain, pouvez-vous nous garantir avoir pris les mesures n\u00e9cessaires aupr\u00e8s du minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 et de l'agence nationale de sant\u00e9 publique, Sant\u00e9 publique France, pour rem\u00e9dier d\u00e9finitivement \u00e0 ces dysfonctionnements et faire respecter la parole du Premier ministre devant la repr\u00e9sentation nationale\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>J'ai indiqu\u00e9 \u2013\u00a0et c'est ce qui se passera\u00a0\u2013 que le classement de chaque d\u00e9partement de France en zone verte ou rouge serait fond\u00e9 sur la synth\u00e8se de trois s\u00e9ries de crit\u00e8res, et non de trois crit\u00e8res uniques.<br><br>Le premier ensemble de crit\u00e8res mesure la pr\u00e9valence des cas dans un d\u00e9partement donn\u00e9, laquelle n'est pas aussi simple \u00e0 mesurer qu'il y para\u00eet. Le premier crit\u00e8re que nous avons utilis\u00e9 constituait, si j'ose dire, une indication de pression\u00a0: nous avons observ\u00e9 le nombre de malades du Covid arrivant dans un service d'urgence. Il s'agit l\u00e0 d'un indicateur int\u00e9ressant mais qui, utilis\u00e9 seul, pourrait conduire \u00e0 des effets quelque peu absurdes. Imaginez par exemple que, dans un d\u00e9partement, un petit service d'urgence accueille un nombre \u00e9tonnamment \u00e9lev\u00e9 de patients Covid \u2013\u00a0cela peut arriver. Vous obtiendriez alors un r\u00e9sultat aberrant. Imaginez encore que certains d\u00e9partements, mais pas tous, proc\u00e8dent, au moment o\u00f9 l'on commence \u00e0 construire l'indicateur, \u00e0 un d\u00e9pistage syst\u00e9matique des personnes les plus expos\u00e9es au virus, comme le personnel des \u00e9tablissements d'h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes \u2013\u00a0EHPAD\u00a0\u2013 ou des h\u00f4pitaux. Cela a pu arriver. Ils pourraient obtenir un r\u00e9sultat qui, l\u00e0 encore, ne correspondrait pas v\u00e9ritablement \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9partementale, mais \u00e0 une photographie effectu\u00e9e \u00e0 un instant donn\u00e9 sur la base d'un seul crit\u00e8re.<br><br>Pour \u00e9viter ces aberrations, nous avons voulu \u00e9largir au maximum le crit\u00e8re de pr\u00e9valence en y incluant le nombre de cas positifs arriv\u00e9s aux urgences, le nombre de cas remontant du r\u00e9seau Sentinelles, le nombre d'appels pass\u00e9s au SAMU \u2013\u00a0bref, une batterie d'indicateurs, synth\u00e9tis\u00e9s sur une carte, qui permettent de mesurer la pr\u00e9valence du virus \u00e0 un instant donn\u00e9.<br><br>La premi\u00e8re carte, qui attribuait en effet au Haut-Rhin et au Bas-Rhin ainsi qu'\u00e0 la Corse du Sud et \u00e0 la Haute-Corse des couleurs auxquelles on ne s'attendait pas, a \u00e9t\u00e9 construite sur la base d'un seul de ces sous-indicateurs. Nous l'avons depuis corrig\u00e9e en prenant en consid\u00e9ration un nombre croissant de crit\u00e8res. Voil\u00e0 pourquoi les classements ont \u00e9volu\u00e9.<br><br>La deuxi\u00e8me batterie d'indicateurs concerne les capacit\u00e9s d'accueil des services de r\u00e9animation. Soumis, dans certains territoires, \u00e0 une pression consid\u00e9rable, ces services ont besoin d'un peu de r\u00e9pit. Il serait inenvisageable d'agir comme si nous pouvions facilement lever les restrictions dans des d\u00e9partements o\u00f9 la pression a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte et o\u00f9 la capacit\u00e9 d'accueil des services de r\u00e9animation n'a pas \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9e. Nous analysons cet indicateur \u00e0 l'\u00e9chelle r\u00e9gionale. Pourquoi ne pas le faire \u00e0 l'\u00e9chelle d\u00e9partementale\u00a0? Nous avons fait ce choix apr\u00e8s avoir observ\u00e9 que, face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie, c'\u00e9taient les capacit\u00e9s d'accueil de l'ensemble des h\u00f4pitaux d'une r\u00e9gion qui \u00e9taient mobilis\u00e9es pour r\u00e9pondre \u00e0 une situation de crise dans un d\u00e9partement. Vous savez comme moi que, dans le Haut-Rhin, quand les h\u00f4pitaux de Mulhouse et de Colmar ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 une vague terrible, des transferts massifs ont fort heureusement eu lieu vers Strasbourg ou Nancy, et que c'est l'ensemble du syst\u00e8me hospitalier r\u00e9gional \u2013\u00a0puis, pendant quelques semaines, du syst\u00e8me national\u00a0\u2013 qui a permis \u00e0 l'h\u00f4pital de Mulhouse de tenir. Nous appr\u00e9cions donc la disponibilit\u00e9 des services de r\u00e9animation \u00e0 l'\u00e9chelle r\u00e9gionale.<br><br>La troisi\u00e8me batterie de crit\u00e8res, qui fait pour l'heure l'objet d'assez peu d'explications, est importante. Il s'agit de la capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle, dans chaque d\u00e9partement, \u00e0 remonter les cha\u00eenes de contamination et \u00e0 les casser. Cela implique la disponibilit\u00e9 des tests, qui constitue un facteur mat\u00e9riel extr\u00eamement important, mais aussi \u2013\u00a0et, en v\u00e9rit\u00e9, surtout\u00a0\u2013 la capacit\u00e9 des \u00e9quipes \u00e0 mobiliser ceux qui doivent en b\u00e9n\u00e9ficier et \u00e0 tester r\u00e9ellement ceux qui en ont besoin. Pour ce faire, il faut que les brigades \u2013\u00a0ou les \u00e9quipes, si le terme est imparfait\u00a0\u2013 qui seront constitu\u00e9es autour des m\u00e9decins lib\u00e9raux et des personnels de l'assurance maladie, sous la responsabilit\u00e9 des pr\u00e9fets, soient capables de remonter imm\u00e9diatement toutes les cha\u00eenes de contamination. C'est l'indicateur le plus important pour conna\u00eetre notre capacit\u00e9 \u00e0 ma\u00eetriser l'\u00e9pid\u00e9mie.<br><br>La combinaison de ces trois s\u00e9ries de crit\u00e8res de natures diff\u00e9rentes nous permet d'\u00e9valuer la situation dans chaque d\u00e9partement. Voil\u00e0 pourquoi les cartes parues le premier jour ont pu \u00eatre modifi\u00e9es par la suite. En v\u00e9rit\u00e9, elles le seront \u00e0 mesure que nous les publierons chaque jour, en fonction de l'\u00e9volution des indicateurs. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Jacques Ferrara.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Ferrara. </strong>J'ai bien compris quels \u00e9taient les crit\u00e8res. Je voulais simplement pointer du doigt le dysfonctionnement que constitue l'absence de concertation, avant la publication de la carte, avec les pr\u00e9fets et les directeurs d'agences r\u00e9gionales de sant\u00e9. Cette attitude est insupportable et va \u00e0 l'encontre de la volont\u00e9 que vous avez affich\u00e9e dans l'h\u00e9micycle la semaine derni\u00e8re. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020", "pageJO": "3017"}}}}