{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4350", "identifiant": {"numero": "4350", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "montagne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "plan avenir montagnes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA767", "mandatRef": "PM723568"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Ruralit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ruralit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Ruralit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ruralit\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/09/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN AVENIR MONTAGNES <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jacques Cattin.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques Cattin. </strong>Cet \u00e9t\u00e9, le Gouvernement a lanc\u00e9 dans le cadre du plan de relance le plan Avenir montagnes. \u00c0 l'heure o\u00f9 l'on veut plus de proximit\u00e9 avec nos territoires et avec la ruralit\u00e9, ce plan est une v\u00e9ritable opportunit\u00e9. Encore faut-il qu'on laisse aux porteurs de projets le temps de monter les dossiers.<br><br>Dans ma circonscription, nous d\u00e9plorons malheureusement depuis des ann\u00e9es de plus en plus de friches sur le massif. Plusieurs centres m\u00e9dicaux sociaux ont ainsi \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s et rapatri\u00e9s vers la ville pour des raisons d'organisation et de proximit\u00e9 des h\u00f4pitaux. Ces b\u00e2timents d\u00e9laiss\u00e9s, dont l'architecture est tr\u00e8s belle, se trouvent dans des endroits magnifiques\u00a0: ils m\u00e9ritent une reconversion vers le tourisme de nature, pr\u00e9vue dans ce plan.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous nous confirmer que les 18\u00a0millions d'euros pr\u00e9vus par l'\u00c9tat pour le massif vosgien ne seront pas perdus aux \u00e9ch\u00e9ances butoir annonc\u00e9es \u2013\u00a06\u00a0millions avant la fin de l'ann\u00e9e\u00a02021 et 12\u00a0millions avant la fin de l'ann\u00e9e\u00a02022\u00a0?<br><br>Repousser ces \u00e9ch\u00e9ances et fluidifier les proc\u00e9dures, le temps d'obtenir les permis de construire, de faire reconna\u00eetre les unit\u00e9s touristiques nouvelles (UTN) et de finaliser le financement, rel\u00e8ve du bon sens pour que ce plan Avenir montagnes ne se r\u00e9duise pas \u00e0 un effet d'annonce sans lendemain.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la ruralit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Giraud,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la ruralit\u00e9. </i>Le plan Avenir montagnes lanc\u00e9 par le Premier ministre le 27\u00a0mai 2021 constitue le plus fort engagement en faveur de la montagne en France depuis les ann\u00e9es\u00a01970 et le plan Neige. Votre question porte en particulier sur les 18\u00a0millions d'euros dont b\u00e9n\u00e9ficiera le massif vosgien dans le cadre du plan Avenir montagnes, dont 6\u00a0millions en 2021 et 12\u00a0millions en 2022.<br><br>Ce plan est un programme de relance et de r\u00e9silience ou de transition, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, pour r\u00e9pondre \u00e0 la fermeture administrative des remont\u00e9es m\u00e9caniques sur les territoires de montagne et pour acc\u00e9l\u00e9rer l'adaptation au changement climatique.<br><br>Nous sommes tous attentifs \u00e0 ce qu'il y ait une mobilisation rapide des d\u00e9penses engag\u00e9es. Toutefois, si la contrainte du calendrier s'impose, elle ne doit pas rendre les investissements impossibles \u2013\u00a0j'y veillerai personnellement. Par exemple, votre projet de reconversion d'un ancien sanatorium dans la r\u00e9gion de Munster correspond aux objectifs du plan Avenir montagnes et a bien \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 par le commissariat de massif, qui m'a assur\u00e9 travailler avec tous les acteurs locaux pour permettre que ce projet soit inscrit dans la deuxi\u00e8me vague d'investissements au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2022.<br><br>Je sais \u00e9galement que, si le massif vosgien n'a pas l'ing\u00e9nierie dont disposent d'autres massifs, il a en revanche de nombreux beaux projets de reconversion, notamment autour des friches industrielles ou touristiques que vous \u00e9voquiez \u00e0 l'instant. Nous avons justement pour but de consolider localement cette ing\u00e9nierie avec le programme Avenir montagnes ing\u00e9nierie qui devrait accompagner prochainement trois territoires importants des Vosges, et quatre territoires suppl\u00e9mentaires dans quelques mois. Au total, trente-deux territoires seront accompagn\u00e9s d\u00e8s la premi\u00e8re vague du volet ing\u00e9nierie du programme Avenir montagnes.<br><br>\u00c9tant respectueux des instances officielles, je publierai la liste des laur\u00e9ats le 8 octobre 2021 \u00e0 l'occasion du Conseil national de la montagne \u00e0 Pontarlier. Il y aura de tr\u00e8s beaux projets dans les Vosges, monsieur le d\u00e9put\u00e9 ! <i>(M. Florian Bachelier applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jacques Cattin.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques Cattin. </strong>Pour l'instant, le commissaire des massifs nous dit que trop peu de projets sont finalis\u00e9s, cependant de nombreux projets sont en pr\u00e9paration. Comme beaucoup de territoires, notre belle Alsace doit rester une vitrine environnementale et touristique d'excellence\u00a0: aussi comptons-nous sur vous pour que cet argent ne soit pas perdu.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/09/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/09/2021", "pageJO": "8014"}}}}