{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG788", "identifiant": {"numero": "788", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "projet de loi pour une \u00e9migration ma\u00eetris\u00e9e et un droit d'asile effectif"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA340343", "mandatRef": "PM722470"}, "groupe": {"organeRef": "PO730946", "abrege": "NG", "developpe": "Nouvelle Gauche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur (Mme la ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur (Mme la ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/04/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI POUR UNE IMMIGRATION MA\u00ceTRIS\u00c9E ET UN DROIT D'ASILE EFFECTIF <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac, pour le groupe Nouvelle Gauche.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Monsieur le Premier\u00a0ministre, nous venons d'ouvrir les d\u00e9bats, en commission, sur le projet de loi pour une immigration ma\u00eetris\u00e9e et un droit d'asile effectif.<br><br>Il vous sera bien compliqu\u00e9 de d\u00e9montrer que ce texte, qui fait l'unanimit\u00e9 contre lui, est \u00e9quilibr\u00e9\u00a0: le Conseil d\u2019\u00c9tat le juge inutile\u00a0; le D\u00e9fenseur des droits consid\u00e8re qu'il maltraite les demandeurs d'asile\u00a0; le Conseil national des barreaux pointe un climat de suspicion syst\u00e9matique \u00e0 l'\u00e9gard des demandeurs d'asile et une terrible r\u00e9gression des droits\u00a0; les associations et les ONG le qualifient de r\u00e9pressif, de d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et d'inefficace.<br><br>Le doute, quand ce n'est pas la r\u00e9probation, s'exprime jusque dans vos rangs. Nous savons qu'il y a, dans la majorit\u00e9 parlementaire, des femmes et des hommes qui refusent de se faire les complices d'un texte dont ils ne partagent pas la philosophie, et pour lesquels la longue et belle tradition d'accueil qui a fait la grandeur de la France l'emporte sur toute autre consid\u00e9ration. C'est tout \u00e0 leur honneur.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin et Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Votre projet de loi adresse, enfin, un mauvais signal \u00e0 l'Europe. C'est pourtant au niveau europ\u00e9en que doit se construire une r\u00e9ponse partag\u00e9e, dont la France devrait \u00eatre l'inspiratrice. Les valeurs qui ont fait l'Europe font cruellement d\u00e9faut \u00e0 votre projet, sans compter que ses dispositions paraissent heurter nos principes constitutionnels\u00a0: atteintes aux droits de la d\u00e9fense, dur\u00e9es de r\u00e9tention exorbitantes.<br><br>Monsieur le Premier\u00a0ministre, \u00e0 l'\u00e9vidence, ce projet de loi, dont personne n'ignore la tr\u00e8s grande complexit\u00e9, porte en lui les germes de la d\u00e9sunion. Vous dites vouloir trouver un \u00e9quilibre entre humanit\u00e9 et efficacit\u00e9\u00a0: cette formule, que vous nous servez \u00e0 l'envi, n'est qu'un artifice de communication.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> \u00c7a c'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Monsieur le Premier\u00a0ministre, la question n'est pas de savoir si vous arriverez \u00e0 faire l'unanimit\u00e9 sur ce texte, mais si vous pourrez briser l'unanimit\u00e9 qui s'est constitu\u00e9e contre lui. Comment rassurerez-vous ceux qui redoutent que ce texte ne pose plus de probl\u00e8mes qu'il n'apporte de solutions\u00a0? Comment \u00e9viterez-vous un nouveau d\u00e9sordre social, dont la France n'a pas besoin\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, le ministre de l'int\u00e9rieur a en effet particip\u00e9 hier soir au d\u00e9but de l'examen du projet de loi pour une immigration ma\u00eetris\u00e9e et un droit d'asile effectif par la commission des lois de votre assembl\u00e9e. Ce texte a \u00e9t\u00e9 construit par le dialogue, sur le terrain, avec l'ensemble des acteurs de la politique migratoire. Il a \u00e9galement fait l'objet d'une longue concertation\u2026 <i>(Exclamations sur les bancs du groupe NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Le mot \u00ab\u00a0concertation\u00a0\u00bb, en langage macroniste, signifie \u00ab\u00a0passage en force\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre. </i>Si, il y a bien eu une concertation\u00a0!<br><br>Comme vous l'avez rappel\u00e9, la ligne du Gouvernement est claire. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est lui-m\u00eame rendu il y a quelques semaines \u00e0 Calais pour le rappeler\u00a0: humanit\u00e9 et efficacit\u00e9, tels sont nos deux objectifs.<br><br>Vous l'avez dit vous-m\u00eame\u00a0: il n'est pas facile de trouver le bon \u00e9quilibre. Nous voulons agir avec humanit\u00e9, car c'est en effet l'honneur de la France d'accueillir celles et ceux qui fuient les th\u00e9\u00e2tres de guerre, ou qui sont victimes, dans leur pays, de pers\u00e9cutions pour des raisons politiques, ethniques ou religieuses. Mais nous recherchons en m\u00eame temps l'efficacit\u00e9, car on ne saurait garantir le droit d'asile sans ma\u00eetriser les flux migratoires,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont.</strong> Cela n'a rien \u00e0 voir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre. </i>\u2026sans reconduire \u00e0 la fronti\u00e8re celles et ceux qui n'ont pas vocation \u00e0 revenir sur notre sol. Les statistiques relatives aux demandes d'asile pour l'ann\u00e9e 2017 ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es r\u00e9cemment. Leur nombre a consid\u00e9rablement augment\u00e9\u00a0: plus de 100\u00a0000\u00a0personnes ont ainsi demand\u00e9 l'asile en France l'ann\u00e9e pass\u00e9e\u00a0; 85\u00a0000\u00a0personnes ont fait l'objet d'une non-admission.<br><br>Il faut aussi maintenir l'\u00e9quilibre de notre soci\u00e9t\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe NG.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont.</strong> Il faut avant tout respecter la convention de Gen\u00e8ve\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>Il ne faut pas la d\u00e9s\u00e9quilibrer, il faut respecter ce qui est acceptable pour elle. Nous savons les dangers que cela repr\u00e9sente\u00a0: je n'ai pas besoin de vous dire lesquels, nous les avons vus encore r\u00e9cemment\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, madame la ministre.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/04/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/04/2018", "pageJO": "2424"}}}}