{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG86", "identifiant": {"numero": "86", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports a\u00e9riens", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "privatisation des a\u00e9roports"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721678", "mandatRef": "PM723352"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/08/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIVATISATION DES A\u00c9ROPORTS <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Robin Reda, pour le groupe Les R\u00e9publicains. J'esp\u00e8re, monsieur Reda, que, quand vous poserez votre question, vos coll\u00e8gues de votre groupe et des autres groupes vous \u00e9couteront attentivement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br>En \u00cele-de-France, plus de 5\u00a0millions de nos concitoyens sont chaque jour concern\u00e9s par les nuisances a\u00e9riennes.<br><br>En pleine torpeur estivale, la presse r\u00e9v\u00e8le des n\u00e9gociations avanc\u00e9es sur l'in\u00e9luctable privatisation des a\u00e9roports de Paris, Roissy, Le Bourget et Orly. Avec pr\u00e8s de 100\u00a0millions de passagers annuels, nos a\u00e9roports parisiens sont des places strat\u00e9giques \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale. Leur comp\u00e9titivit\u00e9 repose \u00e9videmment sur leur modernisation et leur s\u00e9curit\u00e9.<br><br>Cependant, cette privatisation inqui\u00e8te l\u00e9gitimement les habitants et les \u00e9lus des communes qui bordent ces a\u00e9roports,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Ah oui\u00a0! \u00c0 bas le capital\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda. </strong>\u2026pour beaucoup concern\u00e9es par des survols de faible altitude. La prise de contr\u00f4le de nos plates-formes a\u00e9roportuaires par un grand groupe industriel fran\u00e7ais laisse planer le doute quant \u00e0 la prise en compte des nuisances environnementales.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Il ne faut pas vendre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda. </strong>Seuls les riverains de l'a\u00e9roport d'Orly sont aujourd'hui relativement prot\u00e9g\u00e9s par une r\u00e9glementation fragile interdisant les vols nocturnes et limitant le nombre des mouvements \u00e0 l'ann\u00e9e. Le niveau de r\u00e9glementation des mouvements a\u00e9riens ne doit pas \u00eatre sacrifi\u00e9 lors des n\u00e9gociations de la vente des a\u00e9roports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Comment\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda. </strong>Nous devons aller au contraire vers plus de r\u00e9gulation, emp\u00eacher l'exploitation de nouveaux couloirs a\u00e9riens qui mettraient en p\u00e9ril les valeurs fonci\u00e8res des villes aujourd'hui \u00e9pargn\u00e9es par les survols.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe REM .</strong> Quelle est la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda. </strong>Le d\u00e9veloppement des a\u00e9roports ne doit pas se faire au d\u00e9triment du cadre de vie et de la sant\u00e9 des habitants, d\u00e9j\u00e0 fortement affect\u00e9s par les nombreuses nuisances sonores et une qualit\u00e9 de l'air toujours plus m\u00e9diocre.<br><br>Monsieur le Premier ministre, pouvez-vous nous confirmer la privatisation imminente du groupe ADP\u00a0? Pouvez-vous vous engager \u00e0 inscrire dans la loi le principe de protection renforc\u00e9e des riverains des zones a\u00e9roportuaires, notamment en p\u00e9riph\u00e9rie des grandes agglom\u00e9rations\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et FI.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon.</strong> Non, bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je m'en voudrais de vous rendre complice d'un d\u00e9lit d'initi\u00e9 en vous donnant des informations confidentielles sur notre programme de cession d'actifs <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM),</i> que nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'engager avec le Premier ministre et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>Laissez-moi vous dire ceci : nous n'avons pas peur, sur ces bancs de l'Assembl\u00e9e nationale, du mot \u00ab privatisation \u00bb ; il ne devrait pas vous faire peur non plus ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM. - Exclamations sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Ce ne sont pas des autoroutes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous estimons que le r\u00f4le de l'\u00c9tat n'est pas de diriger les entreprises \u00e0 la place des entrepreneurs : le r\u00f4le de l'\u00c9tat, c'est de pr\u00e9parer l'avenir de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM. - Exclamations sur les bancs du groupe GDR et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Nous c\u00e9derons des participations de l'\u00c9tat \u00e0 compter du mois de septembre, tout au long des prochains mois, jusqu'\u00e0 un montant total d'environ 10\u00a0milliards d'euros, pour alimenter un fonds visant \u00e0 financer l'innovation de rupture, dans le secteur industriel en particulier.<br><br>Nous estimons en effet que l'argent de l'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire l'argent des contribuables fran\u00e7ais, sera mieux employ\u00e9 \u00e0 financer\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> L'ISF\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Le CICE\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026les recherches sur l'intelligence artificielle, sur les nanotechnologies, sur les mobilit\u00e9s propres, plut\u00f4t qu'\u00e0 percevoir des dividendes plac\u00e9s dans des entreprises. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Daniel Fasquelle.</strong> La question portait sur les a\u00e9roports\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>C'est notre conception de l'\u00c9tat\u00a0; c'est notre conception du r\u00f4le de la puissance publique.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et STX\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Je tiens \u00e0 vous rassurer\u00a0: cela ne changera rien \u00e0 la r\u00e9gulation qui touche les a\u00e9roports de Paris ou les a\u00e9roports fran\u00e7ais\u00a0! Ce ne sont pas les a\u00e9roports qui font la norme, qui font la loi et qui font les r\u00e9gulations\u00a0: c'est vous, ici, sur les bancs de l'Assembl\u00e9e nationale, et nous ne comptons pas changer cela\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM, MODEM et LC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/08/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/08/2017", "pageJO": "2409"}}}}