{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2096", "identifiant": {"numero": "2096", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "administration", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation de l'entreprise Matt \u00e0 Chaourse"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718756", "mandatRef": "PM722446"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE L'ENTREPRISE MATT \u00c0 CHAOURSE <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Aude Bono-Vandorme.<br><br><strong>Mme\u00a0Aude Bono-Vandorme. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, je souhaite appeler \u00e0 nouveau votre attention sur les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par l'entreprise Matt, situ\u00e9e dans ma circonscription, \u00e0 Chaourse, commune rurale de 532\u00a0habitants.<br><br>La Matt est d\u00e9tenue par le groupe Tr\u00e8ves, \u00e9quipementier automobile implant\u00e9 dans dix-sept pays et r\u00e9alisant un chiffre d'affaires annuel sup\u00e9rieur \u00e0 600\u00a0millions d'euros. En mai\u00a02009, le Fonds de modernisation des \u00e9quipementiers automobiles, g\u00e9r\u00e9 par BPIfrance, a investi 55\u00a0millions d'euros dans le groupe Tr\u00e8ves pour lui permettre de redresser sa situation financi\u00e8re. Cette participation, qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 43\u00a0% du capital du groupe, permet \u00e0 l'\u00c9tat de disposer d'une place au conseil d'administration, et lui donne un r\u00f4le strat\u00e9gique.<br><br>En un peu plus de quinze ans, les effectifs de Matt sont h\u00e9las pass\u00e9s de 500\u00a0\u00e0 97 salari\u00e9s\u00a0; le dernier plan social remonte au mois de juin\u00a02017. La mobilisation de l'ensemble du personnel a permis aux salari\u00e9s d'obtenir quelques concessions de la part du groupe\u00a0; mais l'accord n'a pas \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement respect\u00e9.<br><br>Depuis des ann\u00e9es, le chiffre d'affaires ne cesse de diminuer. Les nouveaux march\u00e9s sont octroy\u00e9s aux autres usines du groupe\u00a0; les 97\u00a0salari\u00e9s subissent des mesures de ch\u00f4mage partiel, ce qui se ressent sur leur fiche de paie comme sur leur moral. Les carnets de commande arrivent \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance en 2019-2020. Sans repreneur, cette seule entreprise locale fermera et tous les salari\u00e9s seront au ch\u00f4mage.<br><br>J'ai appel\u00e9 votre attention sur cette situation d\u00e8s mon \u00e9lection, en juin\u00a02017\u00a0; deux r\u00e9unions ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es \u00e0 Bercy en juin\u00a02018. Malheureusement, aucune solution n'a encore \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e. En mars\u00a02019, \u00e0 une question pos\u00e9e par ma coll\u00e8gue Anne-Laure Cattelot, vous disiez, monsieur le ministre\u00a0: \u00ab\u00a0je me battrai pour chaque emploi industriel menac\u00e9\u00a0\u00bb.<br><br>Comment entendez-vous agir concr\u00e8tement pour parvenir \u00e0 une solution\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>La situation de l'entreprise Matt, situ\u00e9e \u00e0 Chaourse et sp\u00e9cialis\u00e9e dans la fabrication d'\u00e9quipements en mousse polyur\u00e9thane pour l'industrie automobile, est effectivement d\u00e9licate. Elle appartient \u00e0 un groupe qui, lui-m\u00eame, traverse une passe difficile\u00a0; il a m\u00eame plusieurs fois \u00e9t\u00e9 au bord de la faillite. C'est pour cette raison que, d\u00e8s\u00a02009, le Fonds de modernisation des \u00e9quipementiers automobiles s'est int\u00e9ress\u00e9 au groupe Tr\u00e8ves\u00a0; cette entreprise familiale de taille interm\u00e9diaire fait partie de ce tissu d'entreprises que nous souhaitons accompagner.<br><br>L'\u00c9tat suit \u00e9galement la situation de Matt, dont les march\u00e9s historiques \u2013\u00a0v\u00e9hicules utilitaires et petits v\u00e9hicules urbains\u00a0\u2013 connaissent une baisse r\u00e9guli\u00e8re en France, ce qui explique la sous-activit\u00e9 du site. De surcro\u00eet, un conflit social en\u00a02017 a conduit \u00e0 l'interruption des livraisons aux clients et \u00e0 l'arr\u00eat des cha\u00eenes d'assemblage de v\u00e9hicules\u00a0; cela rend tr\u00e8s difficile aujourd'hui la recherche et l'obtention de nouvelles commandes pour le site.<br><br>Face \u00e0 cette situation, le Gouvernement est mobilis\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de l'entreprise comme des salari\u00e9s. Nous poursuivons, avec le groupe Tr\u00e8ves, la recherche d'activit\u00e9 pour le site, en le faisant b\u00e9n\u00e9ficier, pendant cette recherche, de mesures de ch\u00f4mage partiel, de fa\u00e7on \u00e0 permettre au temps d'amener des repreneurs.<br><br>Nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s du groupe Tr\u00e8ves parce qu'il est lui aussi mobilis\u00e9 pour cette transformation\u00a0: c'est la contrepartie de cette aide que nous apportons au groupe. L'engagement de tous est entier. Mais certains secteurs du march\u00e9 de l'automobile connaissent des restructurations importantes\u00a0; nous devons accompagner cette transition \u00e0 la fois \u00e9cologique et sociale. C'est pourquoi nous sommes mobilis\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s des salari\u00e9s.<br><br>Demain, le pr\u00e9fet r\u00e9unira l'ensemble des parties prenantes pour faire le point sur ce dossier et ouvrir des perspectives. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/06/2019", "pageJO": "6476"}}}}