{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3329", "identifiant": {"numero": "3329", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "tourisme et loisirs", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Fermeture des discoth\u00e8ques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719024", "mandatRef": "PM722536"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/09/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURE DES DISCOTH\u00c8QUES <a name=PG22></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Blanchet.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Blanchet. </strong>La France s'ennuie\u2026 car la France est sans nuit. Depuis le 14\u00a0mars, ses 1\u00a0600\u00a0discoth\u00e8ques sont toujours sous le coup d'une fermeture administrative. Pourtant, les Fran\u00e7ais veulent faire la f\u00eate et de nombreuses soir\u00e9es priv\u00e9es sont organis\u00e9es, en d\u00e9pit des risques qu'elles font peser sur la soci\u00e9t\u00e9. Parmi nos concitoyens qui veulent vivre, des millions de jeunes ne se retrouvent que dans la clandestinit\u00e9 nocturne pour d\u00e9compresser. Durant ces soir\u00e9es interdites, tous les risques sont permis\u00a0: la transmission du virus sans aucune tra\u00e7abilit\u00e9 et la surconsommation d'alcool, ainsi que de drogues.<br><br>D\u00e8s le mois de juin, plus de 150\u00a0d\u00e9put\u00e9s avaient pr\u00e9dit ce qui allait se passer cet \u00e9t\u00e9. Chacun a pu constater sur son territoire des rixes, nuisances sonores, agressions sexuelles, \u00e9tats d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 et accidents de la route. On ne laisse \u00e0 notre jeunesse que la transgression pour s'amuser\u00a0! <br><br>Le Gouvernement n'a pas voulu s'appuyer sur les professionnels de la nuit comme il l'avait fait par le pass\u00e9 pour d'autres politiques de pr\u00e9vention. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier et M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Le Macumba est ferm\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Blanchet. </strong>Les discoth\u00e8ques, dont on ne peut laisser croire qu'elles devront dispara\u00eetre, pensaient \u00eatre soutenues \u00e9conomiquement. Apr\u00e8s six mois d'inactivit\u00e9 totale, elles attendent encore. La promesse \u00ab\u00a0z\u00e9ro recette, z\u00e9ro d\u00e9pense\u00a0\u00bb ne semble pas avoir \u00e9t\u00e9 tenue. <br><br>Monsieur Griset, vous vous \u00eates mobilis\u00e9 d\u00e8s votre arriv\u00e9e pour soutenir tr\u00e8s rapidement ces chefs d'entreprise, comme les autres. Vous avez compris que ces travailleurs de la nuit, trop souvent raill\u00e9s, participent aussi au d\u00e9veloppement \u00e9conomique ainsi qu'\u00e0 l'attractivit\u00e9 touristique et culturelle du pays. Vendredi dernier, vous avez de nouveau re\u00e7u leurs organisations syndicales. Qu'en est-il des aides promises cet \u00e9t\u00e9\u00a0? Nous ne pouvons cautionner que la transgression soit la norme, ni que notre jeunesse se mette en danger en se r\u00e9fugiant dans la clandestinit\u00e9. Alors, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, peut-on laisser la France sans nuit\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et quelques bancs des groupes LaREM et Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises.<br><br><strong>M.\u00a0Alain Griset,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises. </i>Je voudrais tout d'abord vous remercier, monsieur le d\u00e9put\u00e9, ainsi que bon nombre de vos coll\u00e8gues, pour votre engagement et votre \u00e9coute <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM), </i>et pour m'avoir tr\u00e8s rapidement sensibilis\u00e9 \u00e0 ce sujet. Je vous ai d'ailleurs re\u00e7u quelques jours apr\u00e8s ma nomination. J'ai \u00e9galement re\u00e7u \u00e0 plusieurs reprises les repr\u00e9sentants des discoth\u00e8ques et mes \u00e9quipes ont travaill\u00e9 de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re avec leurs repr\u00e9sentants.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Faites tourner la boule \u00e0 facettes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Le stroboscope\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain Griset,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Tout comme vous, je condamne naturellement les \u00e9v\u00e9nements organis\u00e9s de fa\u00e7on clandestine, qui ont d'ailleurs contribu\u00e9 \u00e0 propager le virus cet \u00e9t\u00e9. Concr\u00e8tement, nous avons d\u00e9cid\u00e9, en accord avec Bruno Le\u00a0Maire et sous l'impulsion du Premier ministre, de supprimer les contraintes qui emp\u00eachaient l'acc\u00e8s des discoth\u00e8ques au deuxi\u00e8me volet du fonds de solidarit\u00e9. Ces \u00e9tablissements peuvent ainsi recevoir trois fois 15\u00a0000\u00a0euros. Vendredi dernier, lorsque j'ai de nouveau re\u00e7u leurs repr\u00e9sentants, nous avons reconduit le dispositif. Nous les \u00e9coutons, nous les consid\u00e9rons, nous comprenons leurs difficult\u00e9s et nous continuerons de les accompagner. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/09/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/09/2020", "pageJO": "6310"}}}}