{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4319", "identifiant": {"numero": "4319", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "associations et fondations", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Application du passe sanitaire dans le monde associatif et sportif"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA332614", "mandatRef": "PM722812"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/09/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> APPLICATION DU PASSE SANITAIRE DANS LE MONDE ASSOCIATIF ET SPORTIF <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0R\u00e9gis Juanico.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9gis Juanico. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, je souhaite vous faire part des difficult\u00e9s tr\u00e8s concr\u00e8tes auxquelles se heurte l'application du passe sanitaire dans la vie associative et sportive. En cette rentr\u00e9e, tous les d\u00e9put\u00e9s l'ont constat\u00e9 lors des forums associatifs organis\u00e9s sur le terrain\u00a0: les modalit\u00e9s de contr\u00f4le du passe sanitaire repr\u00e9sentent bien souvent un casse-t\u00eate pour les associations et les clubs sportifs, d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9s, apr\u00e8s dix-huit mois de crise sanitaire, par la perte d'adh\u00e9rents et de licenci\u00e9s et la d\u00e9saffection de certains b\u00e9n\u00e9voles.<br><br>Prenons l'exemple d'une salle municipale polyvalente multiactivit\u00e9s. Elle peut accueillir le matin une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale associative, pour laquelle le passe sanitaire n'est pas obligatoire, quel que soit le nombre de personnes pr\u00e9sentes. La m\u00eame salle pourra accueillir, plus tard dans la journ\u00e9e, une chorale ou une activit\u00e9 de gymnastique, deux pratiques soumises au passe sanitaire d\u00e8s le premier participant, mais dispens\u00e9es du port du masque. En fin de journ\u00e9e, un club d'\u00e9checs pourra y venir\u00a0: cette fois-ci, il faudra pr\u00e9senter un passe sanitaire et porter un masque, m\u00eame si les participants sont bien moins nombreux que les adh\u00e9rents venus le matin pour l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. C'est une usine \u00e0 gaz\u00a0!<br><br>La situation se complexifie encore pour les mineurs \u00e2g\u00e9s de 12 \u00e0 17\u00a0ans. En tant que ministre de l'\u00e9ducation nationale et des sports, vous savez que, si le passe sanitaire n'est pas exig\u00e9 pour les \u00e9l\u00e8ves dans le cadre des cours d'\u00e9ducation physique et sportive (EPS) ou du sport scolaire, il le sera pour ces m\u00eames mineurs s'ils sont licenci\u00e9s dans des associations sportives\u00a0: deux poids, deux mesures\u00a0! C'est un frein majeur \u00e0 la reprise de la pratique sportive des plus jeunes g\u00e9n\u00e9rations. Alors que certains ont repris une licence \u00e0 la rentr\u00e9e, la r\u00e9ticence de certains parents \u00e0 les faire vacciner risque de les priver d'activit\u00e9 physique en club \u00e0 compter du 1er\u00a0octobre, \u00e0 rebours des enjeux de sant\u00e9 publique et de lutte contre la s\u00e9dentarit\u00e9. Devront-ils se faire tester trois fois par semaine, alors que les tests deviendront payants \u00e0 la mi-octobre\u00a0?<br><br>Je n'\u00e9voquerai m\u00eame pas les recommandations en faveur d'une limitation draconienne des moments de convivialit\u00e9 et de brassage, alors que les buvettes et la restauration sont indispensables \u00e0 la tr\u00e9sorerie des associations durement \u00e9prouv\u00e9es par l'arr\u00eat des activit\u00e9s.<br><br>Envisagez-vous, dans les prochaines semaines, un all\u00e9gement du passe sanitaire dans la vie associative et sportive\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, LR et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Nous partageons le m\u00eame objectif\u00a0: comme vous, et comme l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s, je souhaite favoriser au maximum la pratique sportive cette ann\u00e9e. Roxana Maracineanu et moi-m\u00eame nous y employons au travers de multiples dispositifs, que je n'\u00e9num\u00e9rerai pas ici. Vous le savez, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui-m\u00eame s'est engag\u00e9 pour le pass'sport, dont le but est d'encourager, gr\u00e2ce \u00e0 un ch\u00e8que de 50\u00a0euros, le plus d'enfants possible \u00e0 s'inscrire \u00e0 une activit\u00e9 sportive en cette rentr\u00e9e scolaire. Nous sommes donc tr\u00e8s mobilis\u00e9s, \u00e0 travers une s\u00e9rie de mesures, pour renforcer les clubs et les associations. Je viens ainsi de lancer l'op\u00e9ration Un club, une \u00e9cole, afin que la g\u00e9n\u00e9ralisation des trente minutes d'activit\u00e9 physique par jour pour les enfants des \u00e9coles primaires s'appuie sur des partenariats avec des clubs.<br><br>La volont\u00e9 est l\u00e0. Comme toujours depuis le d\u00e9but de cette crise, elle s'inscrit dans le respect des crit\u00e8res sanitaires. Cette exigence se traduira effectivement, vous l'avez rappel\u00e9, par l'obligation de pr\u00e9senter le passe sanitaire au 1er\u00a0octobre. Que ce soit en conseil de d\u00e9fense ou dans l'ensemble des comit\u00e9s auxquels nous participons, nous veillons toujours \u00e0 ce que ces r\u00e8gles soient coh\u00e9rentes entre elles.<br><br><strong>Mme\u00a0Lamia El\u00a0Aaraje.</strong> Elles ne le sont pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Je comprends parfaitement votre question. Vous avez d'abord compar\u00e9 diff\u00e9rents domaines d'activit\u00e9, puis diff\u00e9rents secteurs de la vie sportive. S'agissant des diff\u00e9rents domaines, il est normal que le sport ob\u00e9isse \u00e0 des r\u00e8gles particuli\u00e8res et que nous lui appliquions des mesures qui lui correspondent, tout en faisant parfois une distinction, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas par le pass\u00e9, entre les sports de contact et les autres.<br><br>En second lieu, vient tout ce qui a trait \u00e0 la vie scolaire. Nous avons toujours affirm\u00e9 que le passe sanitaire ne s'y appliquerait pas, car l'\u00e9cole est un monde particulier. Il est vrai que le monde des associations sportives se trouve en quelque sorte \u00e0 cheval entre la vie scolaire et la vie sportive. Nous pourrons peut-\u00eatre faire \u00e9voluer les r\u00e8gles \u2013\u00a0potentiellement, d'ailleurs, dans le sens de l'imposition du passe sanitaire aux associations sportives. Ce qui est certain, c'est que nos d\u00e9cisions devront tenir compte de la situation sanitaire.<br><br>Un conseil de d\u00e9fense se tiendra prochainement. Nous regarderons alors ce qu'il en est. Je tiens \u00e0 souligner que les chiffres actuels sont assez bons, contrairement aux pr\u00e9visions parfois inqui\u00e9tantes qui pouvaient \u00eatre faites ces derniers temps. C'est \u00e0 la lumi\u00e8re de l'\u00e9volution de la situation que nous pourrons \u00e9ventuellement prendre de nouvelles d\u00e9cisions, mais pour l'heure, le passe sanitaire s'imposera bien \u00e0 compter du 1er octobre dans les associations. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. - M. Erwan Balanant applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/09/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/09/2021", "pageJO": "7826"}}}}