{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG473", "identifiant": {"numero": "473", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports a\u00e9riens", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "projet d'a\u00e9roport \u00e0 Notre-Dame-des-Landes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720038", "mandatRef": "PM722840"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/01/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET D'A\u00c9ROPORT \u00c0 NOTRE-DAME-DES-LANDES <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandrine Josso, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Josso. </strong>Une issue a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e sur le projet de construction de l'a\u00e9roport \u00e0 Notre-Dame-des-Landes qui a fait couler beaucoup d'encre depuis plusieurs ann\u00e9es dans notre pays, comme s'y \u00e9taient engag\u00e9s le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre qui, \u00e0 la diff\u00e9rence de leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, assument leurs responsabilit\u00e9s d'hommes d'\u00c9tat, prennent des d\u00e9cisions et agissent en cons\u00e9quence. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> M\u00e9thode Cou\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Josso. </strong>Nous pouvons saluer la m\u00e9thode de concertation et le travail de m\u00e9diation effectu\u00e9 par Anne Boquet, Michel Badr\u00e9 et G\u00e9rard Feldzer, qui a permis d'apporter des \u00e9clairages pr\u00e9cis aux Fran\u00e7ais. Monsieur le Premier ministre, vous \u00eates all\u00e9 sur le terrain, \u00e0 la rencontre des \u00e9lus et des citoyens, pour pouvoir prendre une d\u00e9cision \u00e9clair\u00e9e. Vous vous \u00eates prononc\u00e9 en faveur de l'abandon du projet a\u00e9roportuaire de Notre-Dame-des-Landes.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Belle oraison fun\u00e8bre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Josso. </strong>D\u00e9sormais, il faut regarder vers l'avenir et donner des ailes \u00e0 l'Ouest en avan\u00e7ant sur l'extension de l'a\u00e9roport de Nantes Atlantique. Monsieur le Premier ministre, quelles sont les prochaines \u00e9tapes dans ce dossier ? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> All\u00f4\u00a0! All\u00f4\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, la d\u00e9cision est prise, elle est d\u00e9sormais irr\u00e9vocable. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Non\u00a0! Vous n'\u00eates pas \u00e9ternel\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Je tiens \u00e0 vous pr\u00e9ciser le calendrier des d\u00e9cisions \u00e0 venir. Cet apr\u00e8s-midi, nous retirerons la demande de prorogation de la d\u00e9claration d'utilit\u00e9 publique, la DUP, sous l'empire de laquelle les proc\u00e9dures avaient \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es. La DUP arrivait \u00e0 son terme le 8\u00a0f\u00e9vrier. Nous avions, en d\u00e9cembre, pr\u00e9sent\u00e9 une demande de prorogation de celle-ci, que nous allons retirer. La DUP actuelle deviendra donc caduque le 8\u00a0f\u00e9vrier.<br><br>Comme je m'y suis engag\u00e9, nous allons faire en sorte que la libre circulation sur les routes qui traversent la zone soit garantie. Pendant tr\u00e8s longtemps, elle ne l'a pas \u00e9t\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> C'est le moins que l'on puisse dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Tant qu'ils n'avaient pas gagn\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Ce n'est pas acceptable. Ensuite, ainsi que je l'ai indiqu\u00e9, nous allons nous assurer que l'\u00c9tat de droit pr\u00e9vale sur les terrains qui, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et depuis longtemps, madame la d\u00e9put\u00e9e, ont \u00e9t\u00e9 ill\u00e9galement occup\u00e9s.<br><br>Au printemps - en la mati\u00e8re, nous devrons scrupuleusement respecter la loi -, les occupants sans titre seront expuls\u00e9s des parcelles sur lesquelles ils demeureraient. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Charles Taugourdeau.</strong> Ce sera donc le 21 mars\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je ne doute pas, madame la d\u00e9put\u00e9e, que cette op\u00e9ration requerra peut-\u00eatre la force publique et certainement une grande d\u00e9termination.<br><br>Pour la suite, il convient de travailler avec les \u00e9lus locaux et les parlementaires\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous les avez trahis\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026sur la meilleure fa\u00e7on de r\u00e9pondre aux d\u00e9fis qui sont pos\u00e9s au Grand Ouest, en particulier celui de la connexion avec le reste de la France et l'Europe. Cela passe \u00e9videmment par la mise en r\u00e9seau des plates-formes a\u00e9roportuaires, par des investissements dans l'a\u00e9roport de Rennes, qu'il conviendra de discuter avec le conseil r\u00e9gional de Bretagne qui en est propri\u00e9taire, mais aussi des investissements \u00e0 court terme dans la partie d\u00e9j\u00e0 conc\u00e9d\u00e9e de l'a\u00e9roport de Nantes.<br><br>Cela passe par une am\u00e9lioration de la desserte ferroviaire, car l'\u00e9quilibre de la politique de mobilit\u00e9 en Europe aujourd'hui repose sur la capacit\u00e9 \u00e0 rejoindre rapidement des grands p\u00f4les a\u00e9roportuaires internationaux. Il faut donc am\u00e9liorer la desserte de ces grands p\u00f4les depuis le Grand Ouest\u00a0: cela suppose des investissements ferroviaires au sud de Paris, ainsi qu'une am\u00e9lioration du cadencement ferroviaire \u00e0 destination de ces p\u00f4les.<br><br>Cela exige enfin, tous les \u00e9lus que j'ai rencontr\u00e9s l'ont soulign\u00e9, d'am\u00e9liorer la circulation \u00e0 Nantes et dans la m\u00e9tropole nantaise. Il est devenu difficile de traverser l'agglom\u00e9ration du Nord au Sud et inversement. Quelle qu'ait \u00e9t\u00e9 la d\u00e9cision prise par le Gouvernement, ce sujet serait demeur\u00e9. Nous allons essayer de le traiter avec les \u00e9lus locaux et les parlementaires qui voudront se joindre \u00e0 nous.<br><br>Ce seront des discussions intenses, je n'en doute pas, car les attentes sont consid\u00e9rables. J'ai demand\u00e9 \u00e0 Mme la ministre des transports, dans les mois qui viennent, de structurer cette discussion avec les \u00e9lus locaux et d'avancer avec eux. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM, MODEM et FI.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/01/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/01/2018", "pageJO": "89"}}}}