{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3260", "identifiant": {"numero": "3260", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Destruction d'une statue \u00e0 Fort-de-France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606098", "mandatRef": "PM722642"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DESTRUCTION D'UNE STATUE \u00c0 FORT-DE-FRANCE <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix. <br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Chacun sur ces bancs, j'en suis s\u00fbr, pourrait faire siens les mots d'Aim\u00e9 C\u00e9saire, qualifiant la traite et l'esclavage de \u00ab\u00a0sauvagerie insurpass\u00e9e au cours des si\u00e8cles\u00a0\u00bb. Chacun sur ces bancs regarde avec fiert\u00e9 le vote unanime qui fut celui de l'Assembl\u00e9e nationale il y a tout juste vingt ans, \u00e0 l'initiative de Mme\u00a0Taubira, reconnaissant la traite et l'esclavage comme un crime contre l'humanit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Sylvia Pinel applaudit \u00e9galement.) </i>Chacun sur ces bancs salue la d\u00e9cision de Jacques Chirac d'instituer une journ\u00e9e m\u00e9morielle le 10\u00a0mai et constate avec lui que \u00ab\u00a0la R\u00e9publique s'est construite avec le mouvement abolitionniste\u00a0\u00bb. Enfin, nous avons aussi \u00e9t\u00e9 nombreux, je crois, sur ces bancs, \u00e0 saluer les propos du Pr\u00e9sident Macron, le 14\u00a0juin dernier, lorsqu'il affirmait\u00a0: \u00ab\u00a0La R\u00e9publique n'effacera aucune trace ni aucun nom de son Histoire [\u2026] elle ne d\u00e9boulonnera pas de statue\u00a0\u00bb. <br><br>Il aura finalement fallu un petit mois seulement pour que la parole pr\u00e9sidentielle atteigne sa date de p\u00e9remption, puisque ce dimanche 26\u00a0juillet, \u00e0 Fort-de-France, un petit groupe d'activistes a d\u00e9truit, au terme d'un ultimatum, sous le regard passif de l'\u00c9tat \u2013\u00a0sous les fen\u00eatres m\u00eames de la pr\u00e9fecture, monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur\u00a0\u2013 une statue de Jos\u00e9phine de\u00a0Beauharnais. <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Quel scandale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Comment votre gouvernement, averti par ultimatum, a-t-il pu laisser faire\u00a0? Comment votre gouvernement, inform\u00e9 \u00e0 l'avance, a-t-il pu laisser d\u00e9truire un monument historique, se rendant juridiquement complice, par son abstention, d'un d\u00e9lit puni de dix ans de prison\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i> Par quelle faiblesse avez-vous pu renoncer aussi vite \u00e0 tenir une promesse du chef de l'\u00c9tat\u00a0? O\u00f9 \u00e9tait, monsieur le Premier ministre, l'autorit\u00e9 de votre gouvernement dimanche dernier \u00e0 Fort-de-France\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LR. Mme\u00a0Agn\u00e8s Thill et M. Meyer Habib applaudissent \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Nous convenons \u00e9videmment que la R\u00e9publique est l'institution qui a permis l'abolition de l'esclavage et qui a notamment accord\u00e9 aux habitants des territoires ultramarins les m\u00eames droits qu'\u00e0 ceux qui habitent sur le sol m\u00e9tropolitain. Comme vous, et comme l'ont fait plusieurs gouvernements, appartenant \u00e0 diff\u00e9rentes majorit\u00e9s, nous reconnaissons bien s\u00fbr que l'esclavage est une des choses les plus horribles que puisse commettre l'humanit\u00e9.<br><br>Vous semblez d'accord avec les propos du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c'est assez rare pour \u00eatre soulign\u00e9 \u2013\u00a0cela a d\u00fb vous demander un effort important. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Lamentable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est petit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Quelle condescendance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Je regrette que vous ayez perdu votre l\u00e9gendaire sens de l'humour collectif\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> C'est de l'humour \u00e0 deux sous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>En revanche, je ne suis pas d'accord avec le fait que vous attaquiez ainsi les repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat, qui ont fait leur travail en Martinique, \u00e0 commencer par M.\u00a0le pr\u00e9fet, que je veux ici saluer et remercier, et les forces de l'ordre qui ont prot\u00e9g\u00e9 la pr\u00e9fecture au moment o\u00f9 un groupuscule incendiaire attaquait des b\u00e2timents publics, en pleine journ\u00e9e, d\u00e8s 9h30 le matin, justement pour qu'on en parle. Le pr\u00e9fet a non seulement condamn\u00e9 ces actes mais il a aussi d\u00e9pos\u00e9 aupr\u00e8s de la justice les plaintes n\u00e9cessaires \u00e0 leur poursuite et est intervenu pour que, dans les rues de Fort-de-France, ne r\u00e8gnent pas le chaos et la violence au sein de la population.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert.</strong> Qu'est-ce que \u00e7'aurait \u00e9t\u00e9 s'il ne l'avait pas fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On ne parle pas de cela mais de la statue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est un aveu de laxisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous avez oubli\u00e9 de dire que ce groupuscule, suivi par les services du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert.</strong> Nous sommes sauv\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026s'en est \u00e9galement pris \u00e0 la statue de M.\u00a0Gandhi, le qualifiant de \u00ab\u00a0n\u00e9grophobe\u00a0\u00bb, ce qui prouve que ces extr\u00e9mistes doivent \u00eatre poursuivis et condamn\u00e9s.<br><br>La Martinique n'a pas eu \u00e0 rougir des repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat ni de leur intervention.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert.</strong> Cela n'a aucun rapport\u00a0! Vous ne faites rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Il est sans doute plus facile de faire des commentaires ici qu'\u00e0 Fort-de France.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que dimanche, vous avez laiss\u00e9 faire. Il n'y avait sur place ni forces de l'ordre ni corps pr\u00e9fectoral. En mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, nous attendons moins de mots et plus d'action. \u00c9coutez un peu plus les conseils de Nicolas Sarkozy. On n'en fait jamais assez. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/07/2020", "pageJO": "5637"}}}}