{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3659", "identifiant": {"numero": "3659", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9ouverture des universit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608172", "mandatRef": "PM723048"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/01/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9OUVERTURE DES UNIVERSIT\u00c9S <a name=PG18></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Madame la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation, le monde universitaire se sent abandonn\u00e9. Et comment lui donner tort lorsque le Premier ministre, lors de son allocution du 7\u00a0janvier, n'a pas eu un mot pour lui\u00a0?<br><br>L'universit\u00e9 du Mans vient de r\u00e9aliser un sondage\u00a0: sur 3\u00a0000\u00a0r\u00e9ponses, 68\u00a0% des \u00e9tudiants et 63\u00a0% des enseignants veulent une r\u00e9ouverture de l'universit\u00e9. Ce sondage nous dit surtout que seuls 12\u00a0% des \u00e9tudiants affirment r\u00e9ussir \u00e0 suivre leurs cours tous les jours en ligne, isol\u00e9s qu'ils sont, sous pression et condamn\u00e9s \u00e0 fixer un \u00e9cran toute la journ\u00e9e \u2013\u00a0pour ceux qui ont la chance d'en avoir un. Parmi eux, 36\u00a0% d\u00e9clarent souffrir d'\u00e9puisement, de troubles oculaires et de stress.<br><br>L'universit\u00e9 de Clermont-Auvergne vient de publier une \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique\u00a0: 3\u00a0% seulement des \u00e9tudiants contamin\u00e9s l'ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9. En revanche, le nombre de consultations d'aide psychologique a explos\u00e9\u00a0: il a augment\u00e9 de 25\u00a0% entre septembre et d\u00e9cembre. Sachant qu'en France on compte un psychologue pour 30\u00a0000\u00a0\u00e9tudiants contre un pour 1\u00a0500 aux \u00c9tats-Unis ou un pour 3\u00a0000 au Canada, le doublement des psychologues que vous venez d'annoncer est largement insuffisant. En outre, selon une \u00e9tude australienne, du fait de la crise du covid-19, le nombre de suicides, qui est d\u00e9j\u00e0 la deuxi\u00e8me cause de mortalit\u00e9 des 15-24\u00a0ans, pourrait augmenter de 30\u00a0% en quelques ann\u00e9es. Vous avez d'ailleurs pr\u00e9sent\u00e9 vos condol\u00e9ances \u00e0 la famille du jeune Lyonnais\u00a0; or nous ignorions qu'il \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9, nous le pensions encore hospitalis\u00e9.<br><br>Aussi, je vous le demande solennellement, donnez un cap, un cadre stable aux universit\u00e9s. Apportez-leur un soutien exceptionnel et urgent pour permettre le suivi rapproch\u00e9 des \u00e9tudiants et le renforcement des services d'aide psychologique. Faites leur confiance pour mettre en place des mesures adapt\u00e9es au contexte. Il y a urgence \u00e0 d\u00e9bloquer des fonds exceptionnels, sans quoi votre proposition d'une reprise pour les \u00e9tudiants vuln\u00e9rables par groupes de dix restera lettre morte. Bien d'autres questions restent en suspens, comme celle de savoir si vous comptez autoriser les restos\u00a0U \u00e0 proposer des repas \u00e0 emporter\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Madame la ministre, donnez des perspectives \u00e0 nos jeunes\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation. </i>Je tiens tout d'abord \u00e0 vous rassurer\u00a0: j'ai pr\u00e9sent\u00e9 mes condol\u00e9ances \u00e0 la famille d'une \u00e9tudiante morte ce week-end, et j'ai souhait\u00e9 un prompt r\u00e9tablissement \u00e0 l'\u00e9tudiant de Villeurbanne que vous venez d'\u00e9voquer. Il est important de ne pas commettre de confusion.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune.</strong> Je pense qu'il y en avait une, en effet.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>Vous demandez s'il va \u00eatre possible de remettre en place les enseignements en pr\u00e9sentiel. Je tiens d'abord \u00e0 saluer l'engagement des \u00e9tablissements. Les universit\u00e9s n'ont pas ferm\u00e9 pendant ce second confinement\u00a0: elles ont re\u00e7u des \u00e9tudiants, notamment dans les salles de ressources, pour des travaux pratiques. J'ai rencontr\u00e9 hier, \u00e0 l'universit\u00e9 de Cergy, des \u00e9tudiants qui, par petits groupes, reprenaient leurs cours en travaux dirig\u00e9s. Bien s\u00fbr, ce n'est qu'un d\u00e9but, et il faut que nous soyons capables de surveiller l'\u00e9volution de l'\u00e9pid\u00e9mie. Vous mentionnez \u00e0 ce propos que seuls 3\u00a0% des \u00e9tudiants auraient \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s sur les bancs des universit\u00e9s. Mais, en r\u00e9alit\u00e9, on n'en sait rien\u00a0: il s'agit de 3\u00a0% d'\u00e9tudiants qui se sont fait tester et se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s positifs sans qu'on ait la moindre id\u00e9e de l'endroit o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s. Il est important de s'en tenir aux faits.<br><br>Les restaurants universitaires font d\u00e9j\u00e0 des repas \u00e0 emporter et vont bien s\u00fbr continuer. Ce qui n'est pas autoris\u00e9, c'est la restauration assise parce qu'on sait que c'est dans les lieux de restauration collective, o\u00f9 il y a beaucoup de brassage, que peuvent se produire des contaminations.<br><br>Le Premier ministre l'a indiqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure\u00a0: nous recevrons \u00e0 nouveau les pr\u00e9sidents d'\u00e9tablissement vendredi prochain. Nous allons travailler avec eux pour savoir comment renouer le lien entre les enseignants et les \u00e9tudiants, pour savoir si l'enseignement peut \u00eatre donn\u00e9 totalement \u00e0 distance de mani\u00e8re tr\u00e8s simple \u2013\u00a0il suffirait d'utiliser des livres, des biblioth\u00e8ques ou internet. L'enseignement est avant tout une relation humaine.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/01/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/01/2021", "pageJO": "55"}}}}