{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG358", "identifiant": {"numero": "358", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "encadrement des loyers \u00e0 Paris"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721616", "mandatRef": "PM723334"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ENCADREMENT DES LOYERS \u00c0 PARIS <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pac\u00f4me Rupin, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Pac\u00f4me Rupin. </strong>Monsieur le ministre de la coh\u00e9sion des territoires, le tribunal administratif de Paris a annul\u00e9 hier les d\u00e9crets pr\u00e9fectoraux qui encadraient les loyers \u00e0 Paris depuis l'\u00e9t\u00e9 2015.<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Il a bien fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pac\u00f4me Rupin. </strong>Cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 un jugement similaire rendu par le tribunal administratif de Lille le 17\u00a0octobre dernier. Le jugement du tribunal administratif de Paris \u00e9nonce que le dispositif d'encadrement devrait s'appliquer \u00e0 l'ensemble des 412\u00a0communes de la zone dite tendue.<br><br>L'encadrement des loyers a permis de limiter la hausse des loyers dans Paris\u00a0: d'apr\u00e8s les chiffres de la mairie, ils n'ont augment\u00e9 que de 1 % par an depuis le d\u00e9but de l'exp\u00e9rimentation.<br><br>Mais le dispositif a aussi eu des effets pervers\u00a0: des biens immobiliers ont \u00e9t\u00e9 sortis du march\u00e9 locatif par leurs propri\u00e9taires, et les choix d'investissement ont \u00e9t\u00e9 ralentis ou mod\u00e9r\u00e9s.<br><br>Pour beaucoup de foyers modestes, la question n'est d'ailleurs pas le montant du loyer, car ils n'ont aucune chance de voir leur dossier retenu et donc d'acc\u00e9der \u00e0 un logement dans le parc priv\u00e9. En effet, dans un contexte de p\u00e9nurie de logements en zone tendue, avec un manque estim\u00e9 \u00e0 500\u00a0000 logements dans l'ensemble du Grand Paris, les propri\u00e9taires peuvent choisir les meilleurs dossiers.<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Il n'y a plus de constructions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il n'y a pas que le Grand Paris en France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pac\u00f4me Rupin. </strong>La seule r\u00e9ponse efficace au grave probl\u00e8me du logement en \u00cele-de-France est donc bien le choc d'offre que vous souhaitez mettre en place avec le projet de loi logement que vous portez. <br><br>Alors que Paris est l'une des villes les plus denses au monde, il est \u00e9galement important d'avoir une politique de construction de logements au niveau de la m\u00e9tropole afin de faire baisser la pression sur les loyers.<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> C'est vrai.<br><br><strong>M.\u00a0Pac\u00f4me Rupin. </strong>Aussi, monsieur le ministre, ma question est-elle double. Suite aux d\u00e9cisions des tribunaux, faut-il prendre des dispositions pour \u00e9tendre l'encadrement des loyers \u00e0 la r\u00e9gion afin d'\u00e9viter une hausse soudaine des prix, ou bien faut-il changer la loi\u00a0? Pouvez-vous, par ailleurs, porter \u00e0 la connaissance de la repr\u00e9sentation nationale l'avanc\u00e9e du processus d'\u00e9valuation de ce dispositif\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Et de la fracture territoriale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, faisons un rapide retour sur l'origine de ce dispositif\u00a0: l'encadrement des loyers d\u00e9coule de la loi du 24\u00a0mars\u00a02014 pour l'acc\u00e8s au logement et un urbanisme r\u00e9nov\u00e9, dite loi ALUR, qui le rendait obligatoire dans vingt-huit agglom\u00e9rations. <br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Quel est le Premier ministre qui l'a emp\u00each\u00e9e\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre . </i>Elle pr\u00e9voyait \u00e9galement la mise en place d'un observatoire des loyers. Deux ans apr\u00e8s, une \u00e9volution a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par M. le Premier ministre Manuel Valls, rendant ce dispositif facultatif.<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Il a bien fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre . </i>Deux communes ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place cet encadrement des loyers\u00a0: Paris, en ao\u00fbt\u00a02015, et Lille, en f\u00e9vrier 2017. Une troisi\u00e8me, Grenoble, a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer \u00e0 son tour. Aujourd'hui, je rappelle que d\u00e8s qu'un observatoire des loyers est cr\u00e9\u00e9, il est obligatoire de passer ensuite \u00e0 l'encadrement des loyers. <br><br>Bien s\u00fbr, nous consid\u00e9rons aujourd'hui qu'il va \u00eatre n\u00e9cessaire, dans le cadre du projet de loi logement, d'adapter ce dispositif. Mais ce que nous voulons, c'est que sa pertinence soit \u00e9valu\u00e9e. <br><br>Je me suis entretenu personnellement tant avec Mme la maire de Lille qu'avec Mme la maire de Paris.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> On vous envie\u00a0: \u00e7a a d\u00fb \u00eatre r\u00e9jouissant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre . </i>Elles ont souhait\u00e9 que nous relevions appel des jugements rendus\u00a0; j'ai donc d\u00e9cid\u00e9 de relever appel, dans la mesure o\u00f9 il faut \u00e9galement respecter les d\u00e9cisions des collectivit\u00e9s locales qui ont appliqu\u00e9 la loi de la R\u00e9publique telle qu'elle est aujourd'hui.<br><br>Nous allons r\u00e9gulariser cet appel dans les heures qui viennent en ce qui concerne Lille et dans les jours qui viennent en ce qui concerne Paris\u00a0: c'est normal. Nous r\u00e9fl\u00e9chissons aujourd'hui \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de demander ou non un sursis \u00e0 ex\u00e9cution\u00a0: il faut en effet qu'il puisse \u00eatre couronn\u00e9 de succ\u00e8s.<br><br>En tout cas, cela d\u00e9montre tr\u00e8s clairement que l'\u00e9valuation est indispensable, notamment dans le cadre de la discussion du projet de loi. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes REM et UAI.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/11/2017", "pageJO": "5715"}}}}