{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4489", "identifiant": {"numero": "4489", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique du logement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721270", "mandatRef": "PM723220"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/11/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DU LOGEMENT <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Peu.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement, demain, \u00e0 l\u2019appel de plus de 200\u00a0\u00e9lus d\u2019\u00cele-de-France, un rassemblement aura lieu devant votre minist\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>Depuis le d\u00e9but du quinquennat, votre gouvernement et votre majorit\u00e9 font fausse route sur le logement\u00a0: fausse route sur les aides personnelles au logement \u2013\u00a0APL\u00a0\u2013, fausse route en affaiblissant les organismes HLM et en rompant l\u2019\u00e9quilibre entre intervention publique et initiative priv\u00e9e.<br><br>C\u2019est fort d\u2019un bilan aussi d\u00e9solant que vous avez pris un d\u00e9cret interdisant aux villes qui comptent plus de 40\u00a0% de logements HLM d\u2019en construire.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> La feuille de route est en marche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>Une sorte de loi relative \u00e0 la solidarit\u00e9 et au renouvellement urbains (SRU) invers\u00e9e, la revanche du vice sur la vertu, l\u2019exact contraire de la promesse du discours d\u2019Emmanuel Macron, aux Mureaux, sur le s\u00e9paratisme social.<br><br>Pour des millions de nos concitoyens, am\u00e9liorer ses conditions de vie et ne pas se sentir rel\u00e9gu\u00e9, cela passe d\u2019abord par l\u2019obtention d\u2019un logement d\u00e9cent et \u00e0 loyer mod\u00e9r\u00e9. Or, dans les zones tendues, les familles doivent attendre dix ans pour une HLM. Dix ans, c'est long, surtout pour une femme battue qui veut se mettre \u00e0 l\u2019abri, pour une famille mal-log\u00e9e ou encore pour un jeune qui veut s\u2019autonomiser.<br><br>Madame la ministre, vous semblez confondre causes et cons\u00e9quences. Ce qui cr\u00e9e les ghettos, ce n\u2019est pas un nombre pr\u00e9tendument excessif de logements HLM, mais leur p\u00e9nurie qui nourrit la flamb\u00e9e des prix de l'immobilier.<br><br>Le logement HLM est celui du plus grand nombre\u00a0: 70\u00a0% des salari\u00e9s y sont \u00e9ligibles, ceux-l\u00e0 m\u00eames qui ont de moins en moins les moyens de se soumettre aux prix du march\u00e9. Comment consid\u00e9rer alors que 40\u00a0% puisse \u00eatre un maximum\u00a0?<br><br>Pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019exigence de mixit\u00e9 sociale, ne serait-il pas plus utile de renforcer la loi SRU plut\u00f4t que de l\u2019affaiblir ? Ne faudrait-il pas contraindre davantage les villes qui contournent la loi et qui cultivent l'entre-soi ? <i>(M. Jean-Louis Bricout applaudit.)</i><br><br>Ne serait-il pas plus efficace de relever les plafonds de ressources pour acc\u00e9der aux HLM et d\u2019appliquer la loi qui pr\u00e9voit la r\u00e9quisition des logements vacants, notamment dans les beaux quartiers ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement. </i>Vous m'avertissez d'une mobilisation des maires d'\u00cele-de-France, demain, devant mon minist\u00e8re. J'attends cette mobilisation des maires d'\u00cele-de-France \u2013\u00a0et d'ailleurs\u00a0\u2013 pour le logement, aux c\u00f4t\u00e9s du Gouvernement\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Vous inversez les r\u00f4les\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>En effet, c'est ce gouvernement qui a lanc\u00e9 une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale en proposant de construire 250\u00a0000\u00a0logements sociaux en deux ans. C'est ce gouvernement qui, pour la premi\u00e8re fois, aura compens\u00e9 l'exon\u00e9ration de taxe sur le foncier b\u00e2ti pour les communes qui construisent des logements sociaux, ce qui \u00e9tait fortement attendu. C'est ce gouvernement qui propose aux maires des contrats locaux pour le logement, avec des aides financi\u00e8res \u00e0 la cl\u00e9. C'est ce gouvernement qui propose aux maires d'\u00cele-de-France d'am\u00e9nager les quartiers des gares du Grand Paris et d'y construire des logements, comme nous l'avons annonc\u00e9 hier avec le Premier ministre. Le Gouvernement prend ses responsabilit\u00e9s et j'esp\u00e8re que les \u00e9lus feront de m\u00eame.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde.</strong> Rendez l'argent des HLM\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Nous avons simplement, avec Mme\u00a0Nadia Hai, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9e de la ville, sign\u00e9 une circulaire qui demande, l\u00e0 o\u00f9 il existe d\u00e9j\u00e0 plus de 40\u00a0% de logements sociaux, de diversifier l'offre de logement social en construisant des r\u00e9sidences pour les seniors ou pour les jeunes, en recourant \u00e0 des pr\u00eats locatifs sociaux (PLS), pour garantir une vraie mixit\u00e9 sociale.<br><br>C'est ce gouvernement qui reviendra devant le Parlement pour la prolongation de la loi\u00a0SRU.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous ne serez plus l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Vous errerez dans les limbes de l'histoire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Dans le projet de loi relatif \u00e0 la diff\u00e9renciation, la d\u00e9centralisation, la d\u00e9concentration et portant diverses mesures de simplification de l\u2019action publique locale, le projet de loi \u00ab\u00a03DS\u00a0\u00bb, qui sera examin\u00e9 par le Parlement \u00e0 partir du 6\u00a0d\u00e9cembre 2021, nous prenons nos responsabilit\u00e9s. J'esp\u00e8re que vous prendrez les v\u00f4tres en votant cette prolongation de la loi\u00a0SRU qui la rendrait permanente\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br>Vous m'interpellez au sujet de la loi\u00a0SRU\u00a0; c'est ce gouvernement qui propose d'aller plus loin, en \u00e9tant ferme \u00e0 l'\u00e9gard des communes pour que cette loi soit r\u00e9ellement appliqu\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Soyez honn\u00eate de temps en temps\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Oui, si la mobilisation doit avoir lieu, c'est \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s ! <i>(Protestations sur les bancs du groupe GDR. - Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/11/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/11/2021", "pageJO": "10153"}}}}