{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2114", "identifiant": {"numero": "2114", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "trait\u00e9s et conventions", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "accord avec le Mercosur"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA2155", "mandatRef": "PM722490"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/07/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCORD AVEC LE MERCOSUR <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0G\u00e9rard Menuel.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Menuel. </strong>Monsieur le Premier ministre, le 29\u00a0juin \u00e0 Osaka, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9clar\u00e9 au sujet de l'accord avec le Mercosur \u2013 March\u00e9 commun du sud, pour <i>Mercado Com\u00fan del Sur</i>\u00a0: \u00ab\u00a0je l\u2019ai toujours dit, un bon accord commercial est bon pour nos entreprises et nos emplois, et cet accord permettra d\u2019ouvrir nos march\u00e9s agricoles et industriels et de prot\u00e9ger nos indications g\u00e9ographiques\u00a0\u00bb, et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0\u00e0 ce stade, l\u2019accord est bon\u00a0\u00bb. Ce nouveau revirement nous alarme\u00a0: pour qui cet accord est-il bon, monsieur le Premier ministre\u00a0? Pour la France\u00a0? Pour ses paysans\u00a0? Pour ses consommateurs\u00a0? Pour ses industries agroalimentaires\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes LR et GDR.)<br><br>Ce message du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique interroge, un mois apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes, lors desquelles chaque projet des listes en pr\u00e9sence, y compris celle de votre majorit\u00e9, d\u00e9non\u00e7ait avec force les cons\u00e9quences graves de l'application d'un tel accord.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, depuis l\u2019\u00e9tranger, a pr\u00f4n\u00e9 cet ultralib\u00e9ralisme des \u00e9changes agricoles, qui revient \u00e0 accepter des m\u00e9thodes de production peu respectueuses de l\u2019environnement, donc \u00e0 bas co\u00fbts.<br><br>Quid, dans ce contexte, de la fili\u00e8re sucre d\u00e9j\u00e0 en souffrance\u00a0? Quid, si cet accord \u00e9tait valid\u00e9, de l\u2019avenir de la production des prot\u00e9ines en France et en Europe au regard des co\u00fbts et des m\u00e9thodes de production du soja outre-Atlantique\u00a0? Quel avenir offrez-vous aux producteurs de viande bovine et avicole\u00a0? Quel avenir pour les entreprises agroalimentaires qui ont investi dans la trituration, apportant par ailleurs des prot\u00e9ines pour les animaux\u00a0? Enfin, quel message adressez-vous au consommateur fran\u00e7ais dont l'alimentation est reconnue comme l\u2019une des plus s\u00fbres et des plus vari\u00e9es au monde\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, si cet accord, qualifi\u00e9 de bon par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00e9tait appliqu\u00e9, il aggraverait encore la fracture territoriale dont souffre la ruralit\u00e9.<br><br>Ma question est simple\u00a0: rompant avec les atermoiements constants de l\u2019ex\u00e9cutif fran\u00e7ais sur ce dossier, pouvez-vous enfin indiquer \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale la position que vous allez d\u00e9fendre concernant l'accord avec le Mercosur\u00a0?<i> (Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013 M. Pascal Brindeau applaudit \u00e9galement)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> M. Guillaume n'ose pas r\u00e9pondre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout.</strong> C'est le ministre de l'agriculture que nous voulons entendre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Vous \u00e9voquez l'accord annonc\u00e9 vendredi soir \u00e0 Osaka entre la Commission europ\u00e9enne et le Mercosur. Les discussions en la mati\u00e8re ont longtemps ressembl\u00e9 \u00e0 une course de tortues \u2013 elles duraient depuis vingt ans \u2013, puis elles ont connu une acc\u00e9l\u00e9ration soudaine. Je ne suis pas certain que la pr\u00e9cipitation soit toujours bonne conseill\u00e8re, m\u00eame dans les acc\u00e9l\u00e9rations soudaines. <br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Cela vaut pour Notre-Dame\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre. </i>Si les dispositions que nous croyons conna\u00eetre de cet accord offrent des opportunit\u00e9s \u00e9conomiques importantes \u00e0 nos exportateurs \u2013 il ne faut pas le n\u00e9gliger \u2013, il n'emp\u00eache qu'\u00e0 cet instant, la France demande \u00e0 voir. (Exclamations sur les bancs des groupes LR et GDR. \u2013 Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Le Pr\u00e9sident a dit que l'accord \u00e9tait bon\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Vous \u00eates breton, pas normand\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre. </i>Nous avions d\u00e9fini des lignes rouges tr\u00e8s fortes dans ces n\u00e9gociations\u00a0: le respect int\u00e9gral de l'accord de Paris, la protection des normes environnementales et sanitaires ainsi que la protection de nos fili\u00e8res, au moyen d'une clause de sauvegarde. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On a d\u00e9j\u00e0 vu ce que cela donnait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>C'est \u00e0 l'aune de ces trois exigences qu'apr\u00e8s analyse, la France prendra position. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/07/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/07/2019", "pageJO": "6830"}}}}