{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2761", "identifiant": {"numero": "2761", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "H\u00f4pital public"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608292", "mandatRef": "PM723076"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/03/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> H\u00d4PITAL PUBLIC <a name=PG6></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Jeanine Dubi\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Jeanine Dubi\u00e9. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. Les personnels soignants des h\u00f4pitaux publics sont en premi\u00e8re ligne pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de coronavirus qui se dessine. Vous leur avez r\u00e9cemment transmis un guide d\u00e9taillant les proc\u00e9dures \u00e0 appliquer pour \u00e9viter la propagation du virus. Cependant, les inqui\u00e9tudes persistent concernant les moyens disponibles pour appliquer une telle strat\u00e9gie, d'autant plus que, depuis plus d'un an, l'h\u00f4pital public traverse une crise sociale sans pr\u00e9c\u00e9dent.<br><br>Alors que le manque d'effectifs et de ressources financi\u00e8res freine d\u00e9j\u00e0 le fonctionnement quotidien des \u00e9tablissements hospitaliers, cette crise \u00e9pid\u00e9mique ne peut qu'aggraver la situation. En novembre dernier, Agn\u00e8s Buzyn annon\u00e7ait un plan en faveur de l'h\u00f4pital public. Parmi les mesures pr\u00e9sent\u00e9es figurait la reprise de la dette des h\u00f4pitaux par l'\u00c9tat, \u00e0 hauteur de 10\u00a0milliards d'euros sur trois ans, soit un tiers de la dette totale. Cette mesure, essentielle pour redonner de la capacit\u00e9 d'autofinancement mais aussi pour faire repartir l'investissement hospitalier, divis\u00e9 par deux en dix ans, n\u00e9cessite, pour \u00eatre appliqu\u00e9e, la promulgation d'une loi. S'agit-il, d'ailleurs, d'une loi ordinaire ou d'une loi organique\u00a0? Lors de la pr\u00e9sentation de ce plan, le Premier ministre annon\u00e7ait que cette loi serait d\u00e9battue au Parlement au premier semestre 2020, en m\u00eame temps que la loi de programmation des finances publiques. Or, en janvier dernier, Agn\u00e8s Buzyn \u00e9voquait le second semestre 2020. <br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous nous \u00e9clairer sur le calendrier et les modalit\u00e9s de reprise de la dette\u00a0? Par ailleurs, qu'en est-il des autres mesures pr\u00e9sent\u00e9es dans ce plan, notamment le fl\u00e9chage de 150\u00a0millions d'euros pour l'investissement courant des \u00e9tablissements hospitaliers\u00a0? Face \u00e0 l'urgence sanitaire qui s'impose aujourd'hui \u00e0 nous, le Gouvernement envisage-t-il de nouvelles mesures pour permettre aux h\u00f4pitaux de mener \u00e0 bien leurs missions de service public\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LT, LaREM, MODEM et UDI-Agir.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame Dubi\u00e9, je connais, pour vous avoir c\u00f4toy\u00e9e pendant de nombreuses semaines en commission des affaires sociales de l'Assembl\u00e9e, votre engagement au service de l'h\u00f4pital public. Aussi vos interrogations et vos attentes ne me surprennent-elles pas. Je partage d'ailleurs votre souhait de soutenir l'h\u00f4pital \u2013\u00a0que nous aimons tous ici, sur chacun des bancs\u00a0\u2013, notamment en p\u00e9riode de crise \u00e9pid\u00e9mique mais au-del\u00e0 m\u00eames de ces circonstances, pour lui permettre de r\u00e9pondre pleinement \u00e0 ses missions.<br><br>Vous me demandez quelles sont les nouvelles mesures. Permettez-moi d'abord de saluer celles qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises et celle qui viennent d'\u00eatre annonc\u00e9es, gr\u00e2ce au travail de ma pr\u00e9d\u00e9cesseure au poste de ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, Agn\u00e8s Buzyn (M.\u00a0Sylvain Maillard applaudit.)\u00a0: l'allocation de 150\u00a0millions d'euros aux professionnels de sant\u00e9 pour des investissements courants dans les diff\u00e9rents h\u00f4pitaux fran\u00e7ais\u00a0; l'engagement que les tarifs hospitaliers, apr\u00e8s pr\u00e8s de dix ans de baisse, augmenteraient pendant au moins trois ans cons\u00e9cutifs\u00a0; l'engagement d'assurer une visibilit\u00e9 pluriannuelle des budgets hospitaliers accord\u00e9s et sign\u00e9s par l'ensemble des repr\u00e9sentants du monde hospitalier. <br><br>\u00c0 propos de la reprise de la dette \u00e0 hauteur de 10\u00a0milliards d'euros, que vous avez \u00e9voqu\u00e9e, je me suis engag\u00e9, devant le monde hospitalier, \u00e0 rendre publiques d'ici \u00e0 la fin mars les conclusions essentielles de la mission d'inspection g\u00e9n\u00e9rale qui est en cours et qui permettra de d\u00e9terminer quelle partie de la datte doit \u00eatre reprise, \u00e0 quel type d'h\u00f4pitaux et dans quelles conditions. Je me suis engag\u00e9 \u00e0 ce que, sans attendre la fin de l'ann\u00e9e, les directions de chaque h\u00f4pital puissent savoir, d\u00e8s le mois de juin, quel montant de la dette serait repris, de fa\u00e7on \u00e0 ce que des d\u00e9penses nouvelles puissent \u00eatre engag\u00e9es avant l'\u00e9t\u00e9. Celles-ci devront-elles \u00eatre consacr\u00e9es \u00e0 de l'investissement, \u00e0 des ressources humaines, \u00e0 l'un et \u00e0 l'autre\u00a0? Nous verrons \u2013\u00a0je souhaite lancer de vastes concertations.<br><br>Pour conclure \u00e0 propos des mesures nouvelles, j'ai annonc\u00e9 ce matin m\u00eame le d\u00e9gel de 260\u00a0millions d'euros de budget suppl\u00e9mentaire destin\u00e9s directement et d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent aux h\u00f4pitaux fran\u00e7ais pour les aider \u00e0 passer le cap et \u00e0 poursuivre la transformation amorc\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/03/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/03/2020", "pageJO": "2262"}}}}