{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3719", "identifiant": {"numero": "3719", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Fermeture des fronti\u00e8res"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721024", "mandatRef": "PM723144"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et francophonie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et francophonie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/02/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURE DES FRONTI\u00c8RES <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne Genetet.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Genetet. </strong>J'associe \u00e0 cette question, qui nous concerne tous, mes coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s des Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France et, plus largement, tous les membres de notre assembl\u00e9e.<br><br>Ce week-end, le Gouvernement a instaur\u00e9 des mesures de contr\u00f4les aux fronti\u00e8res suppl\u00e9mentaires, destin\u00e9es \u00e0 freiner la propagation de nouveaux variants du covid-19. Cette d\u00e9cision intervient \u00e0 un moment crucial o\u00f9, pour assurer le contr\u00f4le de l'\u00e9pid\u00e9mie, nous devons tous faire bloc et tenir ensemble, o\u00f9 que nous soyons. Les Fran\u00e7ais \u00e9tablis \u00e0 l'\u00e9tranger ont \u00e9t\u00e9, eux aussi, durement \u00e9prouv\u00e9s par l'\u00e9pid\u00e9mie et ses cons\u00e9quences. Je veux d'ailleurs saluer le soutien d'urgence sans pr\u00e9c\u00e9dent que le Gouvernement leur apporte depuis mars dernier.<br><br>Mais cette d\u00e9cision de fermeture des fronti\u00e8res les inqui\u00e8te vivement. Je me fais donc leur porte-voix. S'agissant des d\u00e9placements intra-europ\u00e9ens, le principe de libre circulation est pr\u00e9serv\u00e9 et aucune attestation n'est n\u00e9cessaire\u00a0: seul un test PCR n\u00e9gatif est exig\u00e9, comme c'est d'ailleurs \u00e9galement le cas chez certains de nos voisins europ\u00e9ens. Pouvez-vous confirmer que sont exempt\u00e9s de test PCR les travailleurs transfrontaliers circulant par voie terrestre entre leur r\u00e9sidence et leur lieu de travail, quelle que soit la distance, ainsi que les r\u00e9sidents des bassins de vie situ\u00e9s \u00e0 moins de 30\u00a0kilom\u00e8tres d'une fronti\u00e8re\u00a0?<br><br>Les d\u00e9placements extra-europ\u00e9ens, quant \u00e0 eux, ne sont d\u00e9sormais autoris\u00e9s que pour un \u00ab\u00a0motif imp\u00e9rieux\u00a0\u00bb. Pouvez-vous pr\u00e9ciser en quoi consiste un motif imp\u00e9rieux et comment il est appr\u00e9ci\u00e9\u00a0? Durement affect\u00e9s par les mesures de restriction de circulation prises depuis le d\u00e9but de la crise, les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger craignent pour leur droit \u00e0 rentrer en France afin de rejoindre leurs parents ou un proche en difficult\u00e9.<br><br>Ces mesures sont temporaires \u2013\u00a0M.\u00a0le Premier ministre l'a rappel\u00e9 vendredi dernier\u00a0\u2013, mais nos concitoyens ont besoin d'\u00eatre rassur\u00e9s. Pouvez-vous clarifier ces mesures et leur apporter des perspectives\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie. </i>Dans la lutte contre la covid-19, tous les Fran\u00e7ais sont contraints dans leurs d\u00e9placements, qu'il s'agisse des Fran\u00e7ais \u00e9tablis en m\u00e9tropole, des Fran\u00e7ais \u00e9tablis dans les territoires ultramarins, ou des Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France. Il est vrai que, depuis plusieurs mois d\u00e9j\u00e0, les fronti\u00e8res entre l'espace europ\u00e9en et les \u00c9tats tiers sont ferm\u00e9es. Si des d\u00e9rogations existaient, il a effectivement \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, depuis dimanche, de durcir ce dispositif pour les restreindre aux motifs imp\u00e9rieux, car il est n\u00e9cessaire d'\u00e9viter toute propagation des variants, d'o\u00f9 qu'ils viennent.<br><br>Dans ce contexte, je confirme que les cat\u00e9gories que vous avez mentionn\u00e9es \u2013\u00a0les travailleurs transfrontaliers et les transporteurs\u00a0\u2013 b\u00e9n\u00e9ficient des am\u00e9nagements que vous avez \u00e9voqu\u00e9s et que les Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France pourront rentrer s'ils justifient d'un des motifs imp\u00e9rieux dont la liste indicative a \u00e9t\u00e9 mise en ligne. Cette liste inclut des motifs d'ordre personnel ou familial \u2013\u00a0dont font par exemple partie la garde d'enfants, l'assistance aux personnes \u00e2g\u00e9es ou, h\u00e9las, le d\u00e9c\u00e8s d'un membre de la famille\u00a0\u2013, mais \u00e9galement d'ordre professionnel ou m\u00e9dical.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est vraiment une question t\u00e9l\u00e9phon\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Tout est ainsi fait pour permettre le retour lorsque la n\u00e9cessit\u00e9 est r\u00e9elle.<br><br>En outre, Jean-Yves Le\u00a0Drian et moi-m\u00eame avons veill\u00e9, depuis le d\u00e9but de la crise, \u00e0 ce que les Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France b\u00e9n\u00e9ficient de l'accompagnement des services consulaires. Cela se traduit tr\u00e8s concr\u00e8tement par des bourses suppl\u00e9mentaires ou par des cr\u00e9dits additionnels vers\u00e9s aux associations d'aide aux Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Qu'est-ce qu'un motif imp\u00e9rieux, au juste\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>C'est tr\u00e8s simple\u00a0: les Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France sont une partie de la patrie, et la patrie continuera d'\u00eatre \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/02/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/02/2021", "pageJO": "715"}}}}