{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1162", "identifiant": {"numero": "1162", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "fin de l'utilisation du Glyphosate"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA332228", "mandatRef": "PM722754"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/09/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FIN DE L'UTILISATION DU GLYPHOSATE <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thierry Benoit, pour le groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>Merci, mon cher Pr\u00e9sident\u00a0! Au nom des d\u00e9put\u00e9s du groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants, je vous f\u00e9licite pour votre \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Assembl\u00e9e nationale <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir.)</i>. En quelque sorte, c'est un Breton du Finist\u00e8re qui succ\u00e8de \u00e0 un Breton de Loire-Atlantique \u2013 \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Assembl\u00e9e nationale\u00a0!<br><br>Monsieur le ministre de l'agriculture, nous avons vot\u00e9 samedi matin la loi cons\u00e9cutive aux \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de l'alimentation. Un sujet cristallise dans l'opinion, une incompr\u00e9hension demeure :\u00a0 <i>quid </i>de la fin de l'utilisation du glyphosate en France, mais aussi en Europe\u00a0? Je ne connais pas un d\u00e9put\u00e9 sur ces bancs qui s'y oppose...<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Ce n'est pas vrai \u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>...- nous sommes tous d'accord sur cet objectif - et je ne connais pas un agriculteur en France qui utilise le glyphosate par plaisir ! Il faut le rappeler ! <i>(Applaudissements sur divers bancs.)</i><br><br>Monsieur le ministre de l'agriculture, le Pr\u00e9sident\u00a0de\u00a0la\u00a0R\u00e9publique a fix\u00e9 un d\u00e9lai de trois ans pour sortir de l'utilisation du glyphosate, et vous avez vous-m\u00eame d\u00e9fini une m\u00e9thode :\u00a0r\u00e9unir tous les acteurs pour la faire cesser. C'est pour cette raison que la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s pr\u00e9sents n'ont pas inscrit cette disposition dans la loi vot\u00e9e samedi matin.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Ce n'est pas normal\u00a0! On n'a pas jou\u00e9 notre r\u00f4le\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture, pouvez-vous rappeler ici la m\u00e9thode et la feuille de route qui sont les v\u00f4tres afin que l'utilisation du glyphosate en France et en Europe cesse dans les meilleurs d\u00e9lais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir et sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Mesdames, messieurs les d\u00e9put\u00e9s, monsieur le d\u00e9put\u00e9, je souhaite tout d'abord saluer tous ceux qui, parmi vous, m'ont accompagn\u00e9 jusqu'\u00e0 cinq heures du matin, jusqu'au vote du projet de loi dit EGALIM pour l'\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous <i>(Applaudissements sur divers bancs)</i>.<br><br>Je tiens \u00e9galement \u00e0 assurer de tout mon soutien les d\u00e9put\u00e9s qui sont injustement insult\u00e9s, bafou\u00e9s et caricatur\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0: ils ont eu raison de faire le choix qu'ils ont fait samedi matin <i>(Applaudissements sur divers bancs.)</i> <br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous m'interrogez sur ce que nous faisons pour sortir du glyphosate dans les trois ans \u00e0 venir et respecter ainsi la volont\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. <br><br>Le 22\u00a0juin dernier, nous avons cr\u00e9\u00e9 la \u00ab\u00a0<i>task force</i>\u00a0\u00bb avec le minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire, le minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, le minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation et le minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation. Elle s'est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9unie. Nous allons travailler, mobiliser la recherche, l'innovation, l'Institut national de recherche en sciences et technologies pour l'environnement et l'agriculture \u2013 l'IRSTEA \u2013, l'Institut national de la recherche agronomique \u2013 l'INRA \u2013, \u2013 l'Association de coordination technique agricole \u2013 l'ACTA\u00a0\u2013, qui travaillent d\u00e9j\u00e0 ensemble pour trouver les alternatives au glyphosate.<br><br>Ces alternatives existent d\u00e9j\u00e0, et nous allons les programmer pour faire en sorte que cette \u00ab\u00a0banque de solutions\u00a0\u00bb que nous appelons de nos v\u0153ux puisse les diffuser tr\u00e8s largement sur le territoire afin de promouvoir les bonnes pratiques et que tous les agriculteurs puissent les utiliser.<br><br>Vous le savez, nous avons r\u00e9pertori\u00e9 les types d'agriculture pour lesquels nous n'avons pas aujourd'hui de solutions de remplacement\u00a0: l'agriculture de conservation, l'agriculture de terrasse et l'agriculture de transformation des fruits et l\u00e9gumes. L\u00e0 aussi, comptez sur notre d\u00e9termination pour faire en sorte que nous puissions dans ces d\u00e9lais, en mobilisant tous les acteurs, trouver les produits qui nous permettront de remplacer le glyphosate et de r\u00e9pondre ainsi \u00e0 la demande du Pr\u00e9sident\u00a0de\u00a0la\u00a0R\u00e9publique.<br><br>Nous r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 un mode de diffusion, \u00e0 des voies de communication aupr\u00e8s des professionnels. Cela passera par une mobilisation importante aupr\u00e8s des pr\u00e9fets... <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, monsieur le ministre.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/09/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/09/2018", "pageJO": "8861"}}}}