{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1136", "identifiant": {"numero": "1136", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports urbains", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "avenir d'Autolib"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722178", "mandatRef": "PM723494"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/08/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR D'AUTOLIB <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jacques Maire, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques Maire. </strong>Madame la ministre charg\u00e9e des transports, l'on nous annonce, depuis quelques minutes, de fausses catastrophes \u00e9conomiques, alors qu'une vraie catastrophe, ni de gauche ni de droite, mais plut\u00f4t et de gauche et de droite, s'est produite\u00a0: la fin, depuis hier, d'Autolib.<br><br>Catastrophe \u00e9conomique, puisque la facture s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 290 millions d'euros, catastrophe sociale, puisque 600 emplois sont supprim\u00e9s, catastrophe \u00e9cologique du fait de l'abandon de 1\u00a0100 centres de rechargement et de 4\u00a0000 voitures \u00e9lectriques.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vivement les prochaines \u00e9lections \u00e0 Paris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> M. Mahjoubi et M. Griveaux sont sur les rangs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> M. Maillard aussi\u00a0! Et M. Renson\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques Maire. </strong>Le probl\u00e8me est d'abord de nature sociale. Pas moins de 150 emplois au seul si\u00e8ge de Vaucresson et 600 emplois au total sont en jeu. Un plan social est attendu, mais les salari\u00e9s ne pourront \u00eatre repris du fait de la fin de la d\u00e9l\u00e9gation de service public, alors que des op\u00e9rateurs priv\u00e9s, comme Renault, Peugeot, Volkswagen pourraient se porter candidats. Je demande au Gouvernement de se montrer vigilant pour que les salari\u00e9s d'Autolib puissent \u00eatre reclass\u00e9s. <i>(M. Jean Lassalle applaudit) </i><br><br>Catastrophe \u00e9cologique car, comme nous en avons d\u00e9j\u00e0 fait l'exp\u00e9rience avec le minitel ou d'autres avanc\u00e9es technologiques, on peut se retrouver avec une infrastructure encombrante sur les bras.\u00a0Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 en avance, en tant que plus grande m\u00e9tropole \u00e0 disposer de l'\u00e9quipement d'autopartage \u00e9lectrique le plus important au monde, Paris se retrouve avec des \u00e9paves \u00e9nerg\u00e9tiques le long de ses rues.<br><br>Les propositions avanc\u00e9es aujourd'hui reposent sur le \u00ab\u00a0free floating\u00a0\u00bb, \u00e0 savoir de petites flottes \u00e9quipant certains quartiers et remettant en cause la visibilit\u00e9 d'un \u00e9quipement m\u00e9tropolitain.<br><br>Le futur projet de loi relatif aux mobilit\u00e9s durables devra \u00eatre l'occasion pour le Gouvernement de faire des efforts pour am\u00e9liorer l'\u00e9quipement et d\u00e9velopper les zones \u00e0 \u00e9missions modestes. <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> La question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques Maire. </strong>Quelles le\u00e7ons le Gouvernement tire-t-il de la fin d'Autolib et quelles sont ses intentions\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des transports.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM .</strong> Ce n'est pas M. Griveaux qui r\u00e9pond\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre charg\u00e9e des transports. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, on ne peut que regretter la fin d'Autolib pour des raisons financi\u00e8res.\u00a0Concernant les salari\u00e9s, il n'est pas dans le r\u00f4le du Gouvernement de se substituer aux \u00e9lus et \u00e0 l'entreprise, mais j'ai entendu certaines collectivit\u00e9s r\u00e9clamer un plan de sauvegarde de l'emploi exemplaire, et je peux vous assurer que le Gouvernement y sera vigilant.<br><br>Je voudrais vous faire part d'une conviction. L'arr\u00eat d'Autolib ne remettra pas en cause le mouvement vers une mobilit\u00e9 propre et partag\u00e9e, comme nous en voyons des exemples partout dans le monde. C'est pourquoi la mobilit\u00e9 propre sera l'un des piliers du futur projet de loi d'orientation des mobilit\u00e9s.\u00a0Avec Nicolas Hulot, j'ai pr\u00e9sent\u00e9 le 20 juillet dernier des mesures concr\u00e8tes comme la mise en place de zones \u00e0 faibles \u00e9missions.\u00a0Nous avons engag\u00e9 un travail important avec les collectivit\u00e9s des quinze zones les plus concern\u00e9es par les enjeux de qualit\u00e9 de l'air.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Le Gouvernement ne se pr\u00e9occupe que de Paris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Surtout M. Mahjoubi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i> Ce dispositif a fait ses preuves partout en Europe. <br><br>Nous renforcerons par ailleurs notre soutien au d\u00e9ploiement des bornes de recharge, avec une hausse de la prise en charge de leur installation par les r\u00e9seaux de distribution, en portant cette part de 40 \u00e0 75%.<br><br>Nous favoriserons \u00e9galement le d\u00e9veloppement du covoiturage, en exp\u00e9rimentant des voies d\u00e9di\u00e9es au covoiturage d\u00e8s l'an prochain. <br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Enfin, nous pr\u00e9senterons \u00e0 la rentr\u00e9e un plan ambitieux en faveur du v\u00e9lo, pour tripler la part du v\u00e9lo comme mode de d\u00e9placement.<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Ce mouvement pour la mobilit\u00e9 propre est indispensable et irr\u00e9versible.\u00a0Le Gouvernement sera au rendez-vous de cet enjeu essentiel pour la qualit\u00e9 de vie au quotidien. Je sais que nous pourrons nous retrouver sur cet objectif \u00e0 l'occasion de l'examen du futur projet de loi d'orientation des mobilit\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/08/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/08/2018", "pageJO": "8440"}}}}