{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2121", "identifiant": {"numero": "2121", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "mesures entr\u00e9es en vigueur le 1er juillet"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720342", "mandatRef": "PM722934"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/07/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES ENTR\u00c9ES EN VIGUEUR LE 1ER JUILLET <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nicole Le\u00a0Peih.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Le\u00a0Peih. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement, chaque ann\u00e9e, le 1er\u00a0juillet, plusieurs mesures viennent modifier la vie quotidienne des Fran\u00e7ais. Ce 1er\u00a0juillet arrive apr\u00e8s plusieurs mois qui ont bouscul\u00e9 notre pays. Le mouvement des gilets jaunes a exprim\u00e9 les attentes de beaucoup de Fran\u00e7ais, leur esp\u00e9rance \u00e0 vivre dignement, \u00e0 ne pas subir et \u00e0 \u00eatre ma\u00eetres de leur destin.<br><br>D\u00e8s les premi\u00e8res semaines, des mesures fortes et concr\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 prises, avec notamment la loi du 24\u00a0d\u00e9cembre 2018 portant mesures d'urgence \u00e9conomiques et sociales. Le grand d\u00e9bat national, lanc\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en d\u00e9cembre dernier, a \u00e9t\u00e9 un moment in\u00e9dit et important pour notre pays. Ses conclusions nous ont invit\u00e9s \u00e0 poursuivre les r\u00e9formes pour transformer la France et lutter, fid\u00e8les \u00e0 la promesse pr\u00e9sidentielle, contre les in\u00e9galit\u00e9s de destin.<br><br>Nous avons d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 des jalons pour relancer notre \u00e9conomie et redonner du pouvoir d'achat \u00e0 ceux qui en ont le plus besoin. Dans l'acte\u00a0II du quinquennat, nous engagerons de nouvelles r\u00e9formes importantes pour consolider notre \u00e9conomie, garantir plus de solidarit\u00e9 et accompagner chaque Fran\u00e7ais lorsqu'il en a le plus besoin.<br><br>Hier, une s\u00e9rie de mesures importantes, \u00e0 l'impact direct sur la vie quotidienne des Fran\u00e7ais, sont entr\u00e9es en vigueur. Pouvez-vous, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, nous pr\u00e9senter ce qui change, depuis le 1er juillet, pour nos concitoyens ? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>Mme\u00a0Sibeth Ndiaye,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement. </i>Vous avez raison, l'ambition de changer durablement le quotidien des Fran\u00e7ais inspire notre action. Le changer, \u00e0 la fois imm\u00e9diatement, avec des r\u00e9formes \u00e0 l'impact concret dans la vie de nos concitoyens, mais \u00e9galement dans le long terme, gr\u00e2ce au courage de mener ce que nous appelons des r\u00e9formes de structure, visant \u00e0 transformer en profondeur des syst\u00e8mes bloqu\u00e9s.<br><br>En deux ans, nous avons beaucoup fait. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Oui, une vraie catastrophe\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sibeth Ndiaye,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Il y a 200\u00a0000 ch\u00f4meurs de moins depuis le d\u00e9but du quinquennat, et le taux de ch\u00f4mage s'\u00e9tablit au plus bas, \u00e0 8,7\u00a0%. Nous avons \u00e9galement agi en faveur du pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais, avec la diminution des cotisations salariales sur le ch\u00f4mage et la maladie, et l'augmentation de la prime d'activit\u00e9. Il y a deux semaines, ma coll\u00e8gue Muriel P\u00e9nicaud a pr\u00e9sent\u00e9 une r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage, dont l'objectif est de sortir les Fran\u00e7ais de la pr\u00e9carit\u00e9 au travail, de leur conf\u00e9rer de nouveaux droits, notamment pour les d\u00e9missionnaires, et de mieux accompagner les ch\u00f4meurs vers le retour \u00e0 l'activit\u00e9 et \u00e0 l'emploi.<br><br>Depuis le 1er\u00a0juillet, des mesures sont entr\u00e9es en vigueur\u00a0: baisse des tarifs r\u00e9glement\u00e9s du gaz de 6,8\u00a0%, exp\u00e9rimentation, par les communes qui le souhaiteront, de l'encadrement des loyers, gr\u00e2ce \u00e0 la loi du 23\u00a0novembre 2018 portant \u00e9volution du logement, de l'am\u00e9nagement et du num\u00e9rique, dite loi \u00c9LAN, et, mesure tr\u00e8s importante annonc\u00e9e r\u00e9cemment par Adrien Taquet, les p\u00e8res de nouveau-n\u00e9s hospitalis\u00e9s pourront prendre un cong\u00e9 de trente jours.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous avez oubli\u00e9 l'augmentation de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sibeth Ndiaye,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Le combat doit continuer, car nous voulons am\u00e9liorer r\u00e9ellement le quotidien des Fran\u00e7ais et continuer \u00e0 donner davantage de moyens aux territoires qui se sentent oubli\u00e9s, sans rien perdre, \u00e9videmment, de notre ambition ni de notre audace. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Mais qui lui \u00e9crit ses fiches\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sibeth Ndiaye,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Soyez assur\u00e9e de notre d\u00e9termination \u00e0 faire de la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s une priorit\u00e9 de ce Gouvernement. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/07/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/07/2019", "pageJO": "6836"}}}}