{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1996", "identifiant": {"numero": "1996", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "General Electric"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721960", "mandatRef": "PM723434"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GENERAL ELECTRIC <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono. </strong>Monsieur le Premier ministre, hier, General Electric a annonc\u00e9 le licenciement de plus de 1\u00a0000\u00a0salari\u00e9s. Des milliers d'emplois indirects vont \u00e9galement \u00eatre touch\u00e9s. Cette d\u00e9cision, rendue publique deux jours apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes, d\u00e9voile la duplicit\u00e9 de la multinationale \u00e9tasunienne et la complicit\u00e9 de votre gouvernement dans cette op\u00e9ration.<br><br>Emmanuel Macron porte l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de ce d\u00e9sastre : c'est lui qui a organis\u00e9 la vente d'Alstom \u00e0 General Electric, justifi\u00e9e par des mensonges et qui s'est d\u00e9roul\u00e9e dans des conditions si probl\u00e9matiques qu'elles ont motiv\u00e9 un signalement \u00e0 la justice en janvier dernier, pour des pratiques qui pourraient s'apparenter \u00e0 un \u00ab pacte de corruption \u00bb. C'est aussi son conseiller lors de cette vente, le haut fonctionnaire Hugh Bailey, qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en avril dernier \u00e0 la t\u00eate de General Electric France pour mettre en \u0153uvre le plan de restructuration : bel exemple de pantouflage et de conflit d'int\u00e9r\u00eats - des pratiques que votre loi de casse de la fonction publique va favoriser ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI. - M. S\u00e9bastien Jumel applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Le groupe \u00e9tasunien, quant \u00e0 lui, n'a respect\u00e9 aucun de ses engagements, notamment en mati\u00e8re de cr\u00e9ation d'emplois. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI. \u2013\u00a0M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel applaudit \u00e9galement.) </i>Ces suppressions rel\u00e8vent bien plus d'une logique de pr\u00e9dation financi\u00e8re que d'une strat\u00e9gie industrielle. Champion de l'\u00e9vasion fiscale, General Electric ne paie pas d'imp\u00f4ts en France alors que l'activit\u00e9 gazi\u00e8re reste la plus rentable de la branche. (Applaudissements sur les bancs du groupe FI. \u2013\u00a0M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel applaudit \u00e9galement, ainsi que M.\u00a0Jean Lassalle.) <br><br>Dans ce dossier, l'int\u00e9r\u00eat national a \u00e9t\u00e9 marchand\u00e9. L'oligarchie a brad\u00e9 un fleuron et s'est grassement servie au passage. \u00c0 l'heure o\u00f9 la transition \u00e9cologique n\u00e9cessite la planification de savoir-faire et de ressources industrielles sans pr\u00e9c\u00e9dent, ce sabordage est proprement criminel. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean Lassalle applaudit \u00e9galement.)</i> <br><br>Vous pr\u00e9tendez garantir l'avenir du site et un \u00ab\u00a0accompagnement personnalis\u00e9\u00a0\u00bb des salari\u00e9s. Comme pour GM&S, Ford, Ascoval et bient\u00f4t, peut-\u00eatre, Fiat et Whirlpool, vous allez surtout les accompagner pour \u00ab\u00a0traverser la rue\u00a0\u00bb et aller s'inscrire \u00e0 P\u00f4le emploi\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI. \u2013\u00a0M. Jo\u00ebl Aviragnet et M.\u00a0Alain David applaudissent \u00e9galement, de m\u00eame que M.\u00a0Jean Lassalle.)</i> <br><br>Pour garantir l'emploi et les technologies indispensables \u00e0 notre souverainet\u00e9 et \u00e0 la planification \u00e9cologique \u2013\u00a0comme les \u00e9oliennes marines\u00a0\u2013, l'\u00c9tat doit reprendre le contr\u00f4le. General Electric doit \u00eatre lourdement sanctionn\u00e9 afin de dissuader toute autre entreprise \u00e9trang\u00e8re de braver ainsi la puissance publique. Plut\u00f4t que faire des moulinets et brasser inutilement du vent, votre gouvernement est-il pr\u00eat \u00e0 prendre ces mesures qui s'imposent\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean Lassalle applaudit \u00e9galement.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, les salari\u00e9s de General Electric m\u00e9ritent mieux que vos mensonges et que vos approximations\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Quel m\u00e9pris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Les activit\u00e9s de turbines \u00e0 gaz qui expliquent le plan social annonc\u00e9 par General Electric appartiennent \u00e0 cette entreprise depuis 1999 ; \u00e0 ma connaissance, en 1999, Emmanuel Macron n'\u00e9tait ni ministre de l'\u00e9conomie ni Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. - Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Vous faites de la politique politicienne sur le dos des salari\u00e9s de General Electric\u00a0: c'est votre probl\u00e8me\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe FI.) </i>Mais l'honneur de la majorit\u00e9 sera d'apporter des r\u00e9ponses concr\u00e8tes aux difficult\u00e9s de Belfort et \u00e0 chacun des salari\u00e9s de l'entreprise.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Comme chez Ford\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est du pipeau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Chacun son camp : vous choisissez celui du populisme ; nous, celui de la responsabilit\u00e9 ! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>J'aurai, demain, au t\u00e9l\u00e9phone le pr\u00e9sident de General Electric <i>(Protestations sur les bancs des groupes LR et FI et sur plusieurs bancs du groupe SOC) </i>et je lui demanderai d'am\u00e9liorer son plan social. J'ai les \u00e9lus locaux de Belfort au t\u00e9l\u00e9phone depuis hier soir, pour travailler avec eux \u00e0 des solutions constructives, et je leur rends hommage\u00a0: ils ont, eux, le sens des responsabilit\u00e9s\u00a0! (Protestations sur les bancs du groupe FI et sur plusieurs bancs du groupe SOC.)<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Allez sur place\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Je me rendrai \u00e0 Belfort d\u00e8s la semaine prochaine pour discuter avec les responsables syndicaux des pistes de travail possibles afin de r\u00e9industrialiser le site de General Electric. Car oui, il y a des perspectives, dans l'a\u00e9ronautique, dans le grand car\u00e9nage, dans les r\u00e9novations des centrales...<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Parlons-en, des centrales\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>...et, \u00e9videmment, dans le secteur des \u00e9nergies renouvelables,...<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>...o\u00f9 je suis persuad\u00e9 que les salari\u00e9s de General Electric auront des solutions \u00e0 apporter, notamment dans l'hydrog\u00e8ne.<br><br>Nous, nous ne baissons pas les bras. Nous, nous regardons les probl\u00e8mes en face. Nous, nous regardons l'\u00e9conomie telle qu'elle est. Nous, nous sommes du c\u00f4t\u00e9 des salari\u00e9s. Nous, nous ne faisons pas de politique politicienne. C'est l'honneur de cette majorit\u00e9 et c'est ce qu'attendent les Fran\u00e7ais\u00a0!<i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe FI.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe GDR.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/05/2019", "pageJO": "5158"}}}}