{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4652", "identifiant": {"numero": "4652", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Protocole sanitaire dans les \u00e9coles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719578", "mandatRef": "PM722702"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTOCOLE SANITAIRE DANS LES \u00c9COLES <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme. </strong>C'est par la presse que les personnels de l'\u00e9ducation nationale ont pris connaissance, dimanche soir, de la fa\u00e7on dont la rentr\u00e9e devrait \u00eatre organis\u00e9e dans les \u00e9coles, coll\u00e8ges et lyc\u00e9es. Votre protocole fantoche, qui ne cesse de s'all\u00e9ger \u00e0 mesure que la cinqui\u00e8me vague progresse, multiplie les mesures incoh\u00e9rentes ou floues, permettant par exemple aux enfants de d\u00e9jeuner dans des cantines bond\u00e9es tout en interdisant aux enseignants de boire un caf\u00e9 debout en salle des profs \u2013\u00a0tout cela dans le plus profond irrespect des enseignants, des directeurs et des directrices, dont vous m\u00e9prisez l'engagement et la capacit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer des modalit\u00e9s d'enseignement intelligentes et adapt\u00e9es.<br><br>Vous justifiez hier votre improvisation en pr\u00e9textant devoir \u00ab\u00a0\u00eatre au plus pr\u00e8s de la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb de la pand\u00e9mie. Vous seriez donc le seul \u00e0 n'avoir pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 d\u00e8s le mois de novembre de la pr\u00e9sence du variant omicron en France\u00a0! Alors que la vague \u00e9tait pr\u00e9visible avant m\u00eame les vacances de No\u00ebl, vous n'avez rien anticip\u00e9, comme d'habitude\u00a0: pas de masques FFP2 fournis aux enseignants, pas de d\u00e9tecteurs de CO2 ni de purificateurs d'air dans les classes comme nous le proposons depuis bient\u00f4t deux ans. Pire\u00a0: votre majorit\u00e9 a vot\u00e9 hier soir contre le principe m\u00eame de leur d\u00e9ploiement\u00a0!<br><br>Ne pas s\u00e9curiser l'\u00e9cole est irresponsable et injustifiable quand on pr\u00e9tend prot\u00e9ger la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i> La r\u00e9alit\u00e9 des faits montre que vous n'avez que faire de la sant\u00e9 de nos concitoyens. J'en veux pour preuve que vous rappelez des enseignants retrait\u00e9s, plus vuln\u00e9rables au covid, pour pallier l'absence de rempla\u00e7ants dans les classes \u2013\u00a0et vous vous en vantez\u00a0!<br><br>Ce chaos, vous l'organisez de longue date\u00a0: 5\u00a0900\u00a0postes ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s dans l'\u00e9ducation nationale depuis 2017 et des moyens mat\u00e9riels d\u00e9risoires sont allou\u00e9s aux personnels. Vous pr\u00e9parez l'effondrement du syst\u00e8me par votre incons\u00e9quence. Quand prendrez-vous enfin la seule mesure sanitaire urgente qui s'impose pour sauver notre syst\u00e8me scolaire et pr\u00e9server ses personnels et les \u00e9l\u00e8ves, \u00e0 savoir votre mise \u00e0 l'isolement complet et d\u00e9finitif\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Karine Lebon applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Depuis deux ans, j'ai le souhait \u2013\u00a0qui restera probablement un v\u0153u pieux\u00a0\u2013 d'atteindre un consensus, dans cet h\u00e9micycle, sur la question de l'\u00e9cole, qui le m\u00e9rite.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Pour cela, il faudrait faire mieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Toutes les donn\u00e9es sont sur la table. En r\u00e9alit\u00e9, vous savez pertinemment que nous devons arbitrer entre les avantages et les inconv\u00e9nients de toutes les d\u00e9cisions que nous prenons. Si j'avais suivi vos avis et vos recommandations depuis le d\u00e9but de cette crise, la France ferait sans doute partie des pays ayant ferm\u00e9 leurs \u00e9coles le plus longtemps, parce que la pente de la d\u00e9magogie est toujours celle que vous choisissez. Chacun peut, \u00e0 cet \u00e9gard, se r\u00e9f\u00e9rer aux interventions que vous avez faites depuis deux ans.<br><br>Une fois de plus, nous avons voulu pr\u00e9server les enfants. C'est pourquoi nous avons annonc\u00e9 tr\u00e8s rapidement que l'information principale \u00e0 retenir \u00e9tait que les \u00e9coles ouvriraient \u00e0 la rentr\u00e9e, conform\u00e9ment \u00e0 la d\u00e9cision de principe prise par le conseil de d\u00e9fense lundi dernier.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont.</strong> Il faut des moyens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>C'est ce qu'il s'est pass\u00e9. D\u00e8s mardi, j'ai indiqu\u00e9 que le changement le plus important concernerait la politique de tests. C'est ce qu'il s'est pass\u00e9. Comme je l'ai expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u2013\u00a0mais vous pr\u00e9f\u00e9rez r\u00e9p\u00e9ter un mensonge que d'\u00e9couter une v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u2013, ce n'est qu'\u00e0 partir du 31\u00a0d\u00e9cembre que nous avons pu travailler sur la base des recommandations formul\u00e9es par le Haut Conseil \u00e0 la sant\u00e9 publique et, de l\u00e0, d\u00e9finir les r\u00e8gles \u00e0 appliquer, que nous n'avons effectivement pu communiquer que dimanche dernier.<br><br>Au demeurant, le protocole en vigueur lundi matin n'\u00e9tait en rien diff\u00e9rent de celui qui pr\u00e9valait avant les vacances\u00a0: seule la politique de tests applicable les jours suivants a chang\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme et M.\u00a0\u00c9ric Coquerel .</strong> Eh bien alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Aucune adaptation particuli\u00e8re n'a donc \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire. Tous ces \u00e9l\u00e9ments sont clairs et objectifs. Bien s\u00fbr, ils comportent des inconv\u00e9nients. Bien s\u00fbr, la situation est difficile sur le terrain. Je suis le premier \u00e0 le savoir. Simplement, on voit clairement, dans ce genre de circonstances, quels sont ceux qui cherchent \u00e0 mettre de l'huile sur le feu \u2013\u00a0vous, encore et toujours\u00a0\u2013 et quels sont ceux qui travaillent sur le terrain, avec les professeurs, pour accueillir les enfants dans les meilleures conditions de s\u00e9curit\u00e9. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nos protocoles ont permis au premier trimestre. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/01/2022", "pageJO": "117"}}}}