{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1245", "identifiant": {"numero": "1245", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "droits de l'Homme au Moyen-Orient"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA335054", "mandatRef": "PM723254"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DROITS DE L'HOMME AU MOYEN-ORIENT <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marietta Karamanli, pour le groupe Socialistes et apparent\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Marietta Karamanli. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. Le 2\u00a0octobre dernier, disparaissait, en Turquie, M.\u00a0Jamal Khashoggi, \u00e9ditorialiste, dissident saoudien exil\u00e9, alors qu'il se rendait au consulat de son pays, \u00e0 Istanbul, pour y effectuer des formalit\u00e9s administratives.<br><br>Enlev\u00e9, s\u00e9questr\u00e9, assassin\u00e9\u00a0? Le myst\u00e8re demeure, et ses proches et la communaut\u00e9 internationale sont sans nouvelles de lui depuis plus d'une semaine. Les officiels turcs estiment qu'il a pu \u00eatre tu\u00e9. L'Arabie saoudite a donn\u00e9 son accord pour une fouille de ses locaux diplomatiques.<br><br>L'int\u00e9ress\u00e9 avait d\u00e9nonc\u00e9, dans des articles parus aux \u00c9tats-Unis, l'attitude de son pays, l'Arabie saoudite, \u00e0 propos de l'embargo \u00e0 l'\u00e9gard du Qatar, de la guerre au Y\u00e9men ainsi que la r\u00e9pression politique et la censure dans son pays.<br><br>Il s'agit \u00e9videmment d'une affaire grave mettant en cause les droits de l'homme, le respect du droit d'expression et celui de la presse. Elle constitue un facteur aggravant dans la tension existant dans cette partie du Moyen-Orient.<br><br>Votre minist\u00e8re s'est seulement dit pr\u00e9occup\u00e9 par cette disparition. Depuis plusieurs mois, notre pays est en retrait en mati\u00e8re de d\u00e9fense des droits de l'homme. Je pourrais citer la situation des Kurdes d'Afrin, ville occup\u00e9e par la Turquie, ou celle de la population civile de la r\u00e9gion d'Idlib, en Syrie, o\u00f9 l'ONU craint un bain de sang. <i>(Mme Val\u00e9rie Rabault et M. Olivier Faure applaudissent.)</i>\u00a0<br><br>Dans ce dernier cas, il s'agit d'une r\u00e9gion contr\u00f4l\u00e9e par des insurg\u00e9s, que le r\u00e9gime syrien entend reconqu\u00e9rir. On \u00e9voque le chiffre de 800\u00a0000\u00a0d\u00e9plac\u00e9s potentiels en cas d'attaque. Il est donc n\u00e9cessaire d'arr\u00eater l'escalade des violences et de parer au risque de voir de nouveaux migrants fuir leur pays. Cette situation inqui\u00e8te \u00e9galement les pays voisins.<br><br>Monsieur le ministre, le bilan de l'action du Gouvernement nous semble en de\u00e7\u00e0 de ce qui est attendu de la voix de la France dans la d\u00e9fense des droits de l'homme et des droits humanitaires. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, la situation de M.\u00a0Khashoggi est une pr\u00e9occupation pour la France, comme celle de tous ceux qui, \u00e0 travers le monde, d\u00e9fendent la libert\u00e9 de la presse. Hier encore, dans cet h\u00e9micycle, j'\u00e9voquais les journalistes assassin\u00e9s en Europe depuis un an, pour des raisons dont il y a fort \u00e0 penser, au moins pour deux d'entre eux, qu'elles sont li\u00e9es \u00e0 leur situation professionnelle.<br><br>\u00c0 chaque fois que la libert\u00e9 de la presse est menac\u00e9e dans le monde, la France s'exprime et elle agit. <br><br><strong>Mme\u00a0Marietta Karamanli.</strong> L\u00e0, on ne l'a pas entendue\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre. </i>Vous avez fait le lien avec la situation de la Syrie et du Proche-Orient. Comme vous l'avez dit, \u00e0 Idlib, nous sommes dans une situation fragile. Un accord est intervenu entre les Russes et les Turcs, qui a permis d'\u00e9viter le pire\u00a0: une catastrophe humanitaire, des millions de r\u00e9fugi\u00e9s suppl\u00e9mentaires et le d\u00e9part d\u00e9sordonn\u00e9 de milliers de djihadistes parmi les plus d\u00e9termin\u00e9s, certains \u00e9tant Fran\u00e7ais.<br><br>L'accord d'Idlib a montr\u00e9 que la diplomatie pouvait l'emporter sur le fait militaire. La France a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement active dans les efforts diplomatiques aupr\u00e8s des Russes, pour les appeler \u00e0 la responsabilit\u00e9, et aupr\u00e8s des Turcs, avec lesquels nous avons certes des divergences, mais qui sont en premi\u00e8re ligne pour traiter de ce qui se passe dans la r\u00e9gion, car ils sont directement concern\u00e9s.<br><br>Il n'y a aucune raison de se reposer sur cet accord, car il est fragile. La situation est seulement gel\u00e9e jusqu'\u00e0 mi-octobre, c'est-\u00e0-dire demain, et, nous le savons, Bachar el-Assad n'a jamais fait myst\u00e8re de son objectif de reconqu\u00e9rir toute la Syrie. Nous d\u00e9ployons nos efforts diplomatiques\u00a0: Jean-Yves Le Drian \u00e9tait \u00e0 New York pour r\u00e9unir tous les acteurs autour de ce sujet. Nous avons \u00e9galement dit que nous prendrions \u00e0 nouveau nos responsabilit\u00e9s si l'arme chimique devait \u00eatre utilis\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Madame la ministre, il faut conclure\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre. </i>Nous agissons, nous nous exprimons, nous sommes pr\u00e9sents \u00e0 chaque fois que les situations\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, madame la ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> C'est de la langue de bois\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "11/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/10/2018", "pageJO": "9813"}}}}