{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2298", "identifiant": {"numero": "2298", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Accompagnants des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720492", "mandatRef": "PM722980"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/10/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCOMPAGNANTS DES \u00c9L\u00c8VES EN SITUATION DE HANDICAP <a name=PG26></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Catherine Osson.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Osson. </strong>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait de la scolarisation des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap une priorit\u00e9 du quinquennat. L\u2019objectif du Gouvernement et de la majorit\u00e9 est d\u2019assurer \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves une scolarisation de qualit\u00e9, de la maternelle au lyc\u00e9e, et de prendre en compte leurs singularit\u00e9s et leurs besoins \u00e9ducatifs particuliers.<br><br>Les chiffres traduisent notre ambition\u00a0: depuis deux ans, le budget consacr\u00e9 \u00e0 la scolarisation d\u2019enfants en situation de handicap a augment\u00e9 de 25\u00a0%\u00a0; la loi pour l\u2019\u00e9cole de la confiance vot\u00e9e l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier va permettre la cr\u00e9ation de 3\u00a0000 PIAL \u2013 p\u00f4les inclusifs d'accompagnement localis\u00e9s \u2013 sur tout le territoire, afin de simplifier les d\u00e9marches des familles et de personnaliser les parcours des \u00e9l\u00e8ves\u00a0; pour cette seule ann\u00e9e, le nombre d\u2019\u00e9quivalent temps plein d\u2019AESH \u2013 accompagnants d'\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap \u2013 augmentera de plus de 7\u00a0%. <br><br>Afin de reconna\u00eetre leur contribution, le Gouvernement et notre majorit\u00e9 ont revaloris\u00e9 leur statut et am\u00e9lior\u00e9 leurs conditions de travail. Les AESH accomplissent, au quotidien, un travail extraordinaire pour faire de l\u2019\u00e9cole inclusive une r\u00e9alit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Vous croyez vraiment \u00e0 ce que vous dites\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Osson. </strong>Pourtant, dans ma circonscription, \u00e0 Roubaix et Wattrelos, certains AESH n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s depuis la rentr\u00e9e. Cette situation les plonge dans une grande pr\u00e9carit\u00e9, et affecte leurs enfants, leurs familles. Je sais que le minist\u00e8re travaille \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me pour les cas concern\u00e9s et que des avances sur salaire ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9es. Aussi, monsieur le ministre, que comptez-vous faire, d\u2019une part, pour \u00e9viter que le probl\u00e8me ne se reproduise, et, d\u2019autre part, pour continuer d\u2019am\u00e9liorer les conditions de travail des AESH\u00a0? <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Vous m'interpellez sur l'un des sujets les plus importants de cette rentr\u00e9e\u00a0: l'\u00e9volution du service public de l'\u00e9cole inclusive et notre capacit\u00e9 \u00e0 offrir des contrats \u00e0 l'ensemble des accompagnants.<br><br>En cette rentr\u00e9e, nous recrutons 4\u00a0500 accompagnants suppl\u00e9mentaires. Il y a deux ans, pour l'essentiel, ils \u00e9taient embauch\u00e9s en contrats aid\u00e9s. Aujourd'hui, ce sont presque tous des AESH, c'est-\u00e0-dire titulaires d'un contrat de trois ans renouvelable une fois\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont.</strong> Sous-pay\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>\u2026et pouvant pr\u00e9tendre ensuite \u00e0 un CDI. Notre objectif est tr\u00e8s clair\u00a0: mettre fin \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9 de l'ensemble de ces personnels, cr\u00e9er une v\u00e9ritable carri\u00e8re au sein de l'\u00e9ducation nationale et mener une politique de gestion des ressources humaines. Cela passe par de meilleurs contrats ainsi que par une formation de qualit\u00e9 de soixante heures garantie.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Quels bobards\u00a0! Vous avez divis\u00e9 les cr\u00e9dits de formation par deux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Nous sommes \u00e9galement tr\u00e8s attentifs \u00e0 leur reconnaissance en tant que personnels de l'\u00e9ducation nationale. \u00c0 ce titre, ils sont suivis par les responsables des ressources humaines.<br><br>Vous avez soulign\u00e9, \u00e0 raison, quelques anomalies lors de la rentr\u00e9e dans les acad\u00e9mies de Rouen et de Lille. Elles concernent des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9es apr\u00e8s le 1er\u00a0septembre et qui auraient d\u00fb recevoir des avances de salaire \u00e0 la fin du mois de septembre. Malheureusement, en particulier dans l'acad\u00e9mie de Rouen, dans certains cas, rien n'a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9, ce qui est tout \u00e0 fait anormal. D\u00e8s que nous en avons \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s, nous avons \u00e9videmment r\u00e9agi. Normalement, d\u00e8s la fin de cette semaine, les sommes dues seront vers\u00e9es et, \u00e0 la fin du mois d'octobre, les paies seront r\u00e9gularis\u00e9es.<br><br>Il s'agit d'anomalies \u2013 j'en suis d\u00e9sol\u00e9 \u2013 qui ne doivent pas occulter le fait que les AESH seront pay\u00e9s\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Mal pay\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>\u2026et que cette rentr\u00e9e constitue pour eux un immense progr\u00e8s du fait de la fin de la pr\u00e9carit\u00e9 et de l'ouverture de perspectives de carri\u00e8re. <i>(Applaudissements</i> sur les bancs du groupe LaREM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/10/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/10/2019", "pageJO": "9014"}}}}