{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1442", "identifiant": {"numero": "1442", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "droits fondamentaux", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "lutte contre la LGBTphobie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719108", "mandatRef": "PM722564"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes hommes et lutte contre les discriminations", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes hommes et lutte contre les discriminations", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LA LGBTPHOBIE <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Rapha\u00ebl G\u00e9rard.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl G\u00e9rard. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Marl\u00e8ne Schiappa. Les portraits ensanglant\u00e9s et les corps couverts de bleus qui envahissent chaque semaine les r\u00e9seaux sociaux en t\u00e9moignent, l'homophobie et la transphobie continuent, en 2018, de gangrener notre soci\u00e9t\u00e9.<br><br>Ces quarante-neuf faces tum\u00e9fi\u00e9es sont le visage d'une haine ordinaire qui ne supporte pas que nos concitoyens transsexuels ou homosexuels puissent avoir droit de cit\u00e9 dans l'espace public et y \u00eatre visibles.<br><br>Se tenir la main, s'embrasser, vivre son identit\u00e9 de genre au grand jour, reste, h\u00e9las, hors de port\u00e9e du quotidien de beaucoup, sauf \u00e0 ce qu'ils s'exposent \u00e0 un d\u00e9ferlement de violences.<br><br>Le placard ou la mort\u00a0: tel est le dilemme que nos compatriotes vivant dans certains territoires de la R\u00e9publique, o\u00f9 le prix du tabou \u00e9touffe la parole des victimes, doivent affronter.<br><br>C'est le cas en outre-mer, comme nous avons pu, avec Laurence Vanceunebrock-Mialon et Gabriel Serville, le mettre en \u00e9vidence dans un rapport \u2013\u00a0le premier sur ce th\u00e8me\u00a0\u2013 publi\u00e9 par la D\u00e9l\u00e9gation aux outre-mer au mois de juin dernier.<br><br>C'est le cas, aussi, en banlieue, comme est venue si cruellement le rappeler l'agression de Lyes Alouane il y a quelques jours.<br><br>Mais la haine s\u00e9vit partout en France. Les chiffres sont implacables\u00a0: on recense une agression toutes les trente-trois heures, et le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur fait \u00e9tat d'une hausse de 15\u00a0% des actes LGBTphobes.<br><br>Que ces chiffres traduisent une augmentation sensible des agressions ou l'\u00e9mergence de nouveaux ph\u00e9nom\u00e8nes MeToo, il appartient \u00e0 l'\u00c9tat d'accompagner cette lib\u00e9ration de la parole. Aujourd'hui en effet, seules 4\u00a0% des victimes se d\u00e9placent pour d\u00e9poser plainte.<br><br>Pendant longtemps, l'action de l'\u00c9tat a repos\u00e9 sur la r\u00e9silience des associations charg\u00e9es de panser les plaies des victimes. Ces associations, vous les avez, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, rencontr\u00e9es \u00e0 deux reprises, et je m'en f\u00e9licite.<br><br>Il y a trois semaines, dans les locaux de SOS\u00a0Homophobie, vous avez rappel\u00e9 le droit existant et la mise en place de r\u00e9f\u00e9rents LGBT dans les commissariats de police.<br><br>Jeudi dernier, vous r\u00e9unissiez \u00e0 nouveau ces m\u00eames associations aux c\u00f4t\u00e9s du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en vue de coconstruire un plan national de lutte contre l'homophobie et la transphobie.<br><br>Aussi, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, pourriez-vous nous pr\u00e9senter les mesures d\u00e9taill\u00e9es de ce plan qui t\u00e9moigne d'une mobilisation in\u00e9dite des pouvoirs publics et du Gouvernement face \u00e0 la recrudescence des violences LGBTphobes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations.<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations. </i>Je voudrais tout d'abord saluer votre engagement sur ce sujet. Vous l'avez soulign\u00e9\u00a0: on constate une augmentation tr\u00e8s pr\u00e9occupante et intol\u00e9rable des actes homophobes, lesbophobes et transphobes dans notre soci\u00e9t\u00e9. J'adresse le soutien de tout le Gouvernement \u00e0 chaque victime de ces actes, partout sur le territoire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br>Avec le porte-parole du Gouvernement, Benjamin Griveaux, nous avons longuement re\u00e7u l'ensemble de ces associations.<br><br>Nous nous sommes ensuite, avec la garde des sceaux Nicole Belloubet et le ministre de l'int\u00e9rieur Christophe Castaner, rendus dans les locaux de SOS\u00a0Homophobie afin de construire avec ces associations, dont je salue le travail remarquable, un plan gouvernemental de lutte contre l'homophobie et contre les violences LGBTphobes.<br><br>Ces associations ont ensuite \u00e9t\u00e9 re\u00e7ues \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et par moi-m\u00eame afin de finaliser notre travail sur ce plan que j'ai pr\u00e9sent\u00e9 en conseil des ministres.<br><br>Parmi les mesures que nous avons annonc\u00e9es figure la mobilisation par la garde des sceaux des p\u00f4les anti-discrimination des parquets, la g\u00e9n\u00e9ralisation des r\u00e9f\u00e9rents contre la haine LGBT dans tous les commissariats de police et dans toutes les brigades de gendarmerie, la formation de la police avec la D\u00e9l\u00e9gation interminist\u00e9rielle \u00e0 la lutte contre le racisme, l'antis\u00e9mitisme et la haine anti-LGBT et la g\u00e9n\u00e9ralisation et la facilitation, par le ministre de l'\u00e9ducation nationale Jean-Michel Blanquer, des interventions en milieu scolaire.<br><br>En outre, une campagne, qui sera d\u00e9voil\u00e9e en 2019, aura lieu dans les coll\u00e8ges et dans les lyc\u00e9es.<br><br>Nous allons \u00e9galement ouvrir, en 2019, avec la ministre des outre-mer, une ligne d'\u00e9coute en Guadeloupe et en Martinique\u00a0: je salue \u00e0 cet \u00e9gard le travail de la D\u00e9l\u00e9gation aux outre-mer.<br><br>Nous poursuivons par ailleurs notre mobilisation afin de lutter pour la d\u00e9p\u00e9nalisation mondiale de l'homosexualit\u00e9 dans toutes les instances multilat\u00e9rales \u2013\u00a0ONU, G7, Conseil de l'Europe\u00a0\u2013 o\u00f9 nous si\u00e9geons.<br><br>Je voudrais pour finir dire qu'il ne s'agit pas ici de r\u00e9pondre \u00e0 un lobby, ni de satisfaire une communaut\u00e9, mais de prot\u00e9ger des citoyennes et des citoyens de la R\u00e9publique fran\u00e7aise\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "28/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/11/2018", "pageJO": "12818"}}}}