{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1055", "identifiant": {"numero": "1055", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "plan mercredi pour les activit\u00e9s p\u00e9riscolaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719728", "mandatRef": "PM722744"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN MERCREDI POUR LES ACTIVIT\u00c9S P\u00c9RISCOLAIRES <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ga\u00ebl Le\u00a0Bohec, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Ga\u00ebl Le\u00a0Bohec. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, d\u00e8s votre prise de fonctions, vous avez donn\u00e9 la priorit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole maternelle et primaire, en d\u00e9doublant les classes de CP et de CE1 en septembre dernier, et en ouvrant les \u00e9coles sur le monde, en particulier avec les pratiques artistiques et sportives, notamment avec l'op\u00e9ration Rentr\u00e9e en musique. Enfin, en septembre prochain, l'instruction sera obligatoire \u00e0 partir de trois ans.<br><br>Cependant, un chiffre doit nous interpeller. Vous avez permis aux communes, au nom de leur autonomie et de leur libert\u00e9, de revenir \u00e0 la semaine de quatre jours, et 80\u00a0% d'entre elles ont effectivement fait ce choix. Vous avez pris acte de cette situation et annonc\u00e9, il y a une semaine, la mise en place du plan mercredi pour un accueil de loisirs \u00e9ducatifs destin\u00e9 aux enfants. Un projet \u00e9ducatif territorial, labellis\u00e9 \u00ab\u00a0plan mercredi\u00a0\u00bb devra \u00eatre construit par les communes sur la base d'une charte de qualit\u00e9.<br><br>Les maires sont pragmatiques\u00a0: ils s'interrogent sur la force et la dur\u00e9e de l'engagement de l'\u00c9tat dans la conduite de ce plan. Celui-ci doit \u00eatre guid\u00e9 par un seul objectif\u00a0: agir pour l'int\u00e9r\u00eat des enfants, en mati\u00e8re d'\u00e9ducation, de coh\u00e9sion sociale et de bien-\u00eatre, afin de les aider, d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, \u00e0 devenir les citoyens de demain.<br><br>J'en viens \u00e0 mes deux questions, monsieur le ministre.<br><br>O\u00f9 les activit\u00e9s relevant de ce plan seront-elles organis\u00e9es\u00a0? Il semble int\u00e9ressant de conserver un ancrage au sein m\u00eame des \u00e9tablissements scolaires pour permettre aux \u00e9l\u00e8ves de percevoir l'\u00e9cole autrement, au travers d'activit\u00e9s vari\u00e9es.<br><br>Ce plan permettra-t-il de faciliter l'acc\u00e8s aux activit\u00e9s p\u00e9riscolaires de tous les enfants, y compris les plus d\u00e9favoris\u00e9s\u00a0? Il ne faut pas oublier, en effet, que notre pays compte 3\u00a0millions d'enfants pauvres, soit un sur cinq. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM ainsi que sur quelques bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale. </i>Monsieur Le\u00a0Bohec, le plan mercredi r\u00e9pond \u00e0 un besoin, celui d'avoir une vision compl\u00e8te, globale, dense, du temps de l'enfant. Il ne faut plus se concentrer sur la question du nombre de jours d'\u00e9cole hebdomadaires, quatre ou quatre jours et demi. Ce qui compte, c'est que les cinq journ\u00e9es de la semaine, du lundi matin au vendredi soir, soient intelligentes, avec des mercredis utiles pour tous les enfants de France, <i>a fortiori</i> les plus d\u00e9favoris\u00e9s d'entre eux.<br><br>Nous devons donc \u00e0 nouveau nous demander\u00a0: pour quoi\u00a0? Nous faisons cela pour que tous les enfants puissent s'\u00e9panouir gr\u00e2ce \u00e0 des activit\u00e9s compl\u00e9mentaires \u00e0 celles qui ont lieu pendant le temps scolaire. Nous devons nous int\u00e9resser au contenu du temps scolaire aussi bien qu'au contenu du temps p\u00e9riscolaire, et veiller en particulier \u00e0 la qualit\u00e9 de celui-ci. C'est pourquoi le plan mercredi a une vis\u00e9e sociale \u2013\u00a0vous avez bien fait de le souligner, monsieur le d\u00e9put\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Et les collectivit\u00e9s locales\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Il permettra aussi de soutenir les collectivit\u00e9s locales.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Ah, enfin\u00a0! Vous alliez les oublier, comme d'habitude\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>Il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour elles. Les communes formuleront, dans le cadre du plan mercredi, un projet \u00e9ducatif que l'\u00c9tat soutiendra financi\u00e8rement.<br><br>Le plan a en outre \u00e9t\u00e9 con\u00e7u de fa\u00e7on tr\u00e8s interminist\u00e9rielle, notamment avec Agn\u00e8s Buzyn, puisque les caisses d'allocations familiales participeront \u00e0 cette politique. Gr\u00e2ce au soutien apport\u00e9 par l'\u00c9tat aux projets des communes dans le cadre du plan mercredi, celles-ci ne toucheront plus seulement 55\u00a0centimes, mais 1\u00a0euro par heure et par \u00e9l\u00e8ve. C'est donc aussi un plan de soutien aux communes, une r\u00e9ponse pragmatique et concr\u00e8te \u00e0 tous ceux qui soulignent les difficult\u00e9s sociales et les probl\u00e8mes que rencontrent les collectivit\u00e9s locales.<br><br>La dimension qualitative sera \u00e9videmment tr\u00e8s importante. Le plan mercredi sera en effet un label de qualit\u00e9, et toutes les communes de France sont invit\u00e9es \u00e0 \u00e9laborer un projet susceptible de le recevoir. Elles ont d\u00e9j\u00e0 dit, par la voix de leurs \u00e9lus, combien elles sont int\u00e9ress\u00e9es.<br><br>C'est donc un plan \u00e0 la fois pour les communes et pour les enfants. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "28/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/06/2018", "pageJO": "6792"}}}}