{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3511", "identifiant": {"numero": "3511", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Droits des femmes en Europe et dans le monde"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719570", "mandatRef": "PM722700"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/11/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DROITS DES FEMMES EN EUROPE ET DANS LE MONDE <a name=PG22></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Catherine Fabre.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Fabre. </strong>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, en ce moment m\u00eame, \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, trente-deux pays, dont nos voisins europ\u00e9ens la Pologne et la Hongrie, pr\u00e9sentent une d\u00e9claration commune r\u00e9trograde et inqui\u00e9tante, qui clame leur opposition au droit \u00e0 l'avortement. Cette d\u00e9claration s'inscrit malheureusement dans une offensive contre les droits des femmes. En la mati\u00e8re, ne nous y trompons pas, rien n'est jamais acquis.<br><br>En Pologne, le tribunal constitutionnel, encourag\u00e9 par le parti ultraconservateur au pouvoir, a r\u00e9duit comme peau de chagrin l'acc\u00e8s \u00e0 l'interruption volontaire de grossesse. Depuis deux semaines, des centaines de milliers de Polonais protestent contre cette d\u00e9cision.<br><br>Aux \u00c9tats-Unis, si l'\u00e9lection de Joe Biden est porteuse d'espoir, la marque de son pr\u00e9d\u00e9cesseur mettra du temps \u00e0 s'effacer. En nommant trois jeunes juges ultraconservateurs \u00e0 la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis, Donald Trump l'a fait basculer, pour des d\u00e9cennies, du c\u00f4t\u00e9 des anti-IVG.<br><br>Le risque permanent qui p\u00e8se sur les droits reproductifs des femmes est inqui\u00e9tant. Il importe de comprendre ce que nos grand-m\u00e8res et arri\u00e8re-grand-m\u00e8res savaient tr\u00e8s bien\u00a0: seul le fait de ma\u00eetriser ses grossesses permet \u00e0 une femme de conduire sa vie avec la m\u00eame libert\u00e9 que peut le faire un homme.<br><br>Lorsque ces droits sont attaqu\u00e9s, l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes l'est aussi. Inscrite dans la Constitution depuis 1946 et dans les trait\u00e9s europ\u00e9ens depuis 1957, celle-ci fait partie de notre identit\u00e9. Il est de notre devoir de la prot\u00e9ger et de la d\u00e9fendre quand elle est en danger.<br><br>Monsieur le ministre, nous sommes fiers de la France, qui m\u00e8ne une diplomatie f\u00e9ministe et soutient l'\u00e9mancipation des femmes \u00e0 travers le monde. Qu'allez-vous faire pour montrer au peuple polonais que nous sommes \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s\u00a0? Qu'allez-vous faire face \u00e0 ces multiples r\u00e9gressions\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et GDR ainsi que sur quelques bancs des groupes Dem et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Nous avons pris connaissance de la d\u00e9cision prise le 22\u00a0octobre dernier par le tribunal constitutionnel de Pologne. Comme vous l'avez indiqu\u00e9, celui-ci a jug\u00e9 inconstitutionnel l'avortement pratiqu\u00e9 en cas de malformation grave ou de maladie incurable du f\u0153tus, restreignant ainsi les motifs possibles pour une IVG.<br><br>Cette d\u00e9cision de justice a suscit\u00e9 de vives r\u00e9actions en Pologne\u00a0: des manifestations auxquelles pr\u00e8s de 500\u00a0000\u00a0personnes ont particip\u00e9 et une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale des femmes. Nous comprenons pleinement et soutenons ces r\u00e9actions, car c'est le respect des droits fondamentaux qui est en jeu.<br><br>Nous les comprenons et les soutenons en tant que Fran\u00e7ais, bien s\u00fbr, car ce combat pour le droit \u00e0 l'avortement renvoie \u00e0 l'histoire politique de notre pays, lorsque des femmes se sont mobilis\u00e9es \u00e0 juste titre pour revendiquer le droit \u00e0 disposer de leur propre corps.<br><br>Nous les comprenons aussi en tant qu'Europ\u00e9ens, car, je le rappelle, l'Union europ\u00e9enne est une communaut\u00e9 de valeurs, dont le fondement est le respect des droits fondamentaux et de la libert\u00e9. Porter atteinte \u00e0 ceux-ci, c'est affaiblir la construction europ\u00e9enne elle-m\u00eame. Les droits qui se rapportent \u00e0 la sant\u00e9 sexuelle et reproductive sont une condition essentielle pour le d\u00e9veloppement d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galitaire et juste. L'acc\u00e8s \u00e0 un avortement l\u00e9gal et m\u00e9dicalis\u00e9 fait partie int\u00e9grante de ces droits fondamentaux.<br><br>La France organisera en juin prochain \u00e0 Paris, avec le Mexique, le forum G\u00e9n\u00e9ration \u00c9galit\u00e9, vingt-cinq ans apr\u00e8s la premi\u00e8re initiative prise \u00e0 P\u00e9kin. Nous souhaitons que cette question soit alors au centre de nos discussions, de nos proclamations et de nos engagements. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "11/11/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/11/2020", "pageJO": "9354"}}}}