{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG181", "identifiant": {"numero": "181", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "lutte contre le harc\u00e8lement sexuel et le harc\u00e8lement de rue"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719842", "mandatRef": "PM722778"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes hommes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes hommes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/10/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE HARC\u00c8LEMENT SEXUEL ET LE HARC\u00c8LEMENT DE RUE <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Mustapha Laabid, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Mustapha Laabid. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe mes coll\u00e8gues du groupe La R\u00e9publique en marche membres de la D\u00e9l\u00e9gation aux droits des femmes et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre les hommes et les femmes, s'adresse \u00e0 Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes.<br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, une femme sur dix est victime de violences sexistes en France. Tous les trois jours, une femme meurt sous les coups de son compagnon ou ex-compagnon. \u00ab\u00a0Elle s'appelait \u00c9milie, elle avait 34\u00a0ans. Elle s'appelait Nastasia, elle avait 18\u00a0ans. Elle s'appelait Fatima, elle avait 58\u00a0ans.\u00a0\u00bb Par cette litanie fun\u00e9raire, la journaliste Titiou Lecoq a interpell\u00e9 notre quasi-indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale. Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, la large consultation citoyenne que vous avez lanc\u00e9e sur les violences sexistes et sexuelles veut dire que, non, nous ne sommes pas indiff\u00e9rents\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault, Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune et M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Mustapha Laabid. </strong>Ces femmes sont nos m\u00e8res, nos filles, nos s\u0153urs, nos amies. Elles ne nous sont pas \u00e9trang\u00e8res. Les violences sexuelles sur les enfants concernent une fille sur cinq et un gar\u00e7on sur sept. N'est-ce pas une v\u00e9ritable cause de soci\u00e9t\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Damaisin.</strong> \u00c7a ne vous int\u00e9resse pas, chers coll\u00e8gues du groupe LR\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Mustapha Laabid. </strong>Alors, r\u00e9agissons\u00a0! R\u00e9agissons fort et en amont\u00a0! La verbalisation du harc\u00e8lement de rue doit participer de cette r\u00e9action. Elle est essentielle, car elle a valeur de sanction et d'\u00e9ducation. Mais nous devons aller plus loin afin d'endiguer le fl\u00e9au des violences sexuelles\u00a0: il est urgent de l\u00e9gif\u00e9rer, car il est primordial de sanctionner ces comportements pour montrer aux femmes que le droit est avec elles. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM ainsi que sur plusieurs bancs des groupes NG, FI et GDR.)</i><br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, l'actualit\u00e9 tend \u00e0 lib\u00e9rer une parole longtemps enfouie. Quel traitement r\u00e9server \u00e0 ces mots de la presse et des r\u00e9seaux sociaux qui tuent une seconde fois ces femmes et humilient les victimes\u00a0? Allons-nous, allez-vous les combattre\u00a0? <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes REM et MODEM ainsi que plusieurs membres des groupes NG, FI et GDR se l\u00e8vent et applaudissent longuement.) </i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes.<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous remercie de montrer \u00e0 quel point des hommes peuvent s'engager profond\u00e9ment et sinc\u00e8rement dans ce combat contre les violences dites \u00ab faites aux femmes \u00bb. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM ainsi que sur quelques bancs du groupe NG.)</i><br><br>Il faut que les femmes parlent, disons-nous, mais encore faut-il que la soci\u00e9t\u00e9 les \u00e9coute et que les pouvoirs publics leur r\u00e9pondent. Telle est notre mission commune, et nous la remplissons. Ainsi, le Gouvernement a pr\u00e9vu d'augmenter consid\u00e9rablement le budget consacr\u00e9 aux droits des femmes en 2018 et de sanctuariser cette augmentation pour toute la dur\u00e9e du quinquennat. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Tout comme le d\u00e9ficit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Ce budget sert en majorit\u00e9 \u00e0 financer l'action des associations qui accueillent les femmes. Je pense par exemple aux centres d'information sur les droits des femmes et des familles ou au num\u00e9ro 3919 que les femmes peuvent appeler.<br><br>Ce lundi, le Gouvernement a ouvert une vaste consultation en vue de d\u00e9poser, en 2018, un projet de loi, que je pr\u00e9senterai avec Mme\u00a0la garde des sceaux. Il aura pour objet d'assurer une juste condamnation judiciaire et soci\u00e9tale des violences sexistes et sexuelles que vous avez parfaitement d\u00e9crites. Cette consultation associera la mission interminist\u00e9rielle pour la protection des femmes contre les violences et la lutte contre la traite des \u00eatres humains, le Haut Conseil \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, mais aussi des magistrats, des psychologues, des repr\u00e9sentants des forces de l'ordre et du monde de l'\u00e9ducation. Chaque citoyenne et chaque citoyen pourra formuler ses propositions et prendre part \u00e0 la construction de ce texte dans le cadre des ateliers du Tour de France de l'\u00e9galit\u00e9 que le Premier ministre a lanc\u00e9s le 4\u00a0octobre dernier.<br><br>Je vous donne d\u00e9j\u00e0 les trois axes de ce texte\u00a0: l'allongement des d\u00e9lais de prescription, afin de donner aux victimes le temps n\u00e9cessaire pour saisir la justice\u00a0; la verbalisation du harc\u00e8lement de rue et de l'outrage sexiste\u00a0; la d\u00e9finition d'un seuil d'\u00e2ge l\u00e9gal minimal de consentement, afin de prot\u00e9ger les enfants contre les crimes sexuels. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br>Il est temps de passer de la compassion \u00e0 l'action. Je profite de votre question pour saluer le travail de la D\u00e9l\u00e9gation aux droits des femmes et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre les hommes et les femmes, ainsi que celui des parlementaires qui agissent, jour apr\u00e8s jour, afin de modifier les lois de la R\u00e9publique et de montrer que celles-ci sont du c\u00f4t\u00e9 des femmes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/10/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/10/2017", "pageJO": "3113"}}}}