{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3176", "identifiant": {"numero": "3176", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Plan social de Nokia"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720546", "mandatRef": "PM722996"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN SOCIAL DE NOKIA <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alain Bruneel.<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel. </strong>Le groupe de t\u00e9l\u00e9communications Nokia a annonc\u00e9 son intention de supprimer 1\u00a0233\u00a0emplois en France, soit un tiers de ses effectifs.<br><br>Il s'agit du quatri\u00e8me plan social depuis le rachat d'Alcatel-Lucent par Nokia en 2016. Alors que Nokia a per\u00e7u 280\u00a0millions d\u2019euros au titre du cr\u00e9dit d'imp\u00f4t recherche, ce groupe sacrifie la recherche et le d\u00e9veloppement, au risque de voir dispara\u00eetre le dernier fabricant d'\u00e9quipement de t\u00e9l\u00e9communications en France. Alors qu'il est question de reconqu\u00e9rir notre souverainet\u00e9 industrielle, l\u2019\u00c9tat ne peut rester l\u2019arme au pied devant ce nouveau plan de casse de l\u2019emploi.<br><br>\u00c0 l'heure o\u00f9 Air France pr\u00e9voit de supprimer 7\u00a0600\u00a0emplois, o\u00f9 Sanofi annonce la suppression d'un millier de postes en France, o\u00f9 un plan social menace 5\u00a0000\u00a0emplois chez Airbus et o\u00f9 Renault envisage 4\u00a0600\u00a0suppressions d\u2019emplois, l'\u00c9tat doit prendre ses responsabilit\u00e9s.<br><br>Il est indispensable de maintenir, transformer et d\u00e9velopper nos outils industriels afin de pr\u00e9parer l\u2019avenir. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br>Les entreprises dont nous parlons ont re\u00e7u des milliards d'euros d'aides publiques. Le Gouvernement ne saurait accepter que les salari\u00e9s de ces entreprises strat\u00e9giques soient sacrifi\u00e9s. La relance \u00e9conomique ne peut se faire sur le dos des salari\u00e9s et pour le seul profit de la poign\u00e9e d'ultra-riches auquel le Gouvernement a toujours les yeux de Chim\u00e8ne.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel. </strong>Le monde d'apr\u00e8s exige de changer de braquet. La question du groupe communiste est simple\u00a0: pouvez-vous garantir qu'il n'y aura aucune casse sociale et qu'aucun salari\u00e9 ne sera laiss\u00e9 sur le carreau\u00a0? Quels garde-fous pr\u00e9voyez-vous\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe LaREM ainsi que sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie. </i>Le gouvernement a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement en pointe sur la politique industrielle depuis trois ans. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.\u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> On l'a vu pendant la crise\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Avec l'aide de la majorit\u00e9, il a cherch\u00e9 \u00e0 recr\u00e9er de l'emploi industriel dans les territoires. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Mythomane\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous agissons pour limiter la casse sociale \u00e0 un moment in\u00e9dit de crise mondiale de l'activit\u00e9 \u00e9conomique, en particulier industrielle.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Pour l'instant, vous laissez faire les entreprises\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La politique industrielle sera au c\u0153ur de la relance\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il serait temps\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026\u00e0 telle enseigne que c'est dans une entreprise industrielle que le Premier ministre a choisi de faire son premier d\u00e9placement.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et Nokia\u00a0? Et Sanofi\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous mentionnez plusieurs dossiers que nous suivons de pr\u00e8s. Parlons de Sanofi\u00a0: le plan d'\u00e9volution des effectifs ne pr\u00e9voit aucun d\u00e9part contraint, je vous rassure\u00a0; par ailleurs, je salue l'investissement de 600\u00a0millions d'euros du groupe, annonc\u00e9 au mois de juin, dans une usine de production de vaccins \u00e0 Marcy-l'\u00c9toile.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> 4\u00a0milliards d'euros de dividendes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>J'ai obtenu de la part des dirigeants de Sanofi qu'ils maintiennent \u00e0 moyen terme l'emploi en France, voire qu'ils le d\u00e9veloppent. Alors, oui, nous sommes \u00e0 la man\u0153uvre.<br><br>S'agissant de Nokia, je partage totalement votre pr\u00e9occupation. Des d\u00e9put\u00e9s sont aujourd'hui mobilis\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s des salari\u00e9s de Nokia qui d\u00e9filent actuellement entre Montparnasse et Invalides\u00a0\u2013 M.\u00a0\u00c9ric Bothorel et Mme\u00a0Marie-Pierre Rixain pour ne citer que ces deux-l\u00e0 \u2013 de m\u00eame que le pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional de Bretagne, M.\u00a0Lo\u00efg Chesnais-Girard. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe GDR.) </i>Nous sommes \u00e0 la man\u0153uvre pour trouver des solutions\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> Des r\u00e9sultats\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026car il s'agit non pas d'invectiver mais de b\u00e2tir une industrie comp\u00e9titive et cr\u00e9atrice d'emplois en France. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq et M.\u00a0St\u00e9phane Peu .</strong> Et vous, qu'est-ce que vous faites\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> O\u00f9 sont les r\u00e9sultats\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/07/2020", "pageJO": "5144"}}}}