{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4055", "identifiant": {"numero": "4055", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre les f\u00e9minicides"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774960", "mandatRef": "PM774985"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/05/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES F\u00c9MINICIDES <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Isabelle Santiago.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Santiago. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br>Elle avait 22\u00a0ans et \u00e9tait m\u00e8re d'une petite fille de 4\u00a0ans\u00a0: elle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e ce week-end \u00e0 coups de couteau en pleine rue \u00e0 Hayange.<br><br>Elle avait 30\u00a0ans et \u00e9tait m\u00e8re de deux enfants\u00a0: elle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e \u00e0 coups de marteau ce week-end \u00e0 Arpajon.<br><br>Elle avait 31\u00a0ans et \u00e9tait m\u00e8re de trois enfants\u00a0: elle a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9e vive en pleine rue \u00e0 M\u00e9rignac.<br><br>Quarante-trois f\u00e9minicides insupportables ont \u00e9t\u00e9 commis depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, certains m\u00eame en dehors du huis clos du domicile. D\u00e9sormais, nous assistons aussi \u00e0 des meurtres de femmes en pleine rue.<br><br>O\u00f9 est donc la grande cause du quinquennat d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la lutte contre les violences faites aux femmes\u00a0? Lutter contre ce type de violences est une urgence, une question de vie ou de mort. Il manque une volont\u00e9 politique contre les f\u00e9minicides. Il y a beaucoup de paroles, de la communication, mais o\u00f9 sont les actes \u2013\u00a0ceux que nous pouvons constater sur le terrain, dans nos circonscriptions\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il n'y en a pas\u00a0! Il y a un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Santiago. </strong>C'est d\u2019un v\u00e9ritable plan d'urgence dont nous avons besoin.<br><br>J'avais d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de vous interpeller sur cette question l'an dernier \u00e0 la suite d'un f\u00e9minicide commis dans le Val-de-Marne. Les associations vous r\u00e9clament un tel plan et je les soutiens. Il nous le faut, ainsi qu'un budget transversal aux diff\u00e9rentes politiques publiques concern\u00e9es, dont le montant a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 \u00e0 1\u00a0milliard d'euros. Il faut \u00e9galement que vous renonciez \u00e0 votre projet de fermeture des commissariats la nuit.<br><br>Il convient aussi de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la constitution, comme l'Espagne l'a fait il y a d\u00e9j\u00e0 quinze ans, de tribunaux d\u00e9di\u00e9s aux violences conjugales. Cela suffit, nous voulons que les femmes et leurs enfants cessent de vivre dans la peur\u00a0!<br><br>Mon exp\u00e9rience d'\u00e9lue territoriale charg\u00e9e de l'enfance en danger dans un conseil d\u00e9partemental m'a montr\u00e9 l'ampleur des drames humains pour ces enfants qui arrivent dans un foyer de l'enfance la nuit du meurtre de leur m\u00e8re. Ma d\u00e9termination vient de ces enfants victimes de psychotraumatismes graves, car les f\u00e9minicides ne mettent pas seulement fin \u00e0 une vie\u00a0; ils brisent la vie d'enfants et de familles.<br><br>Monsieur le ministre, o\u00f9 est donc la grande cause du quinquennat d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la lutte contre les violences faites aux femmes, dont les f\u00e9minicides sont l'expression la plus violente et rappellent les dysfonctionnements que nous observons\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Santiago. </strong>O\u00f9 sont les mesures de l'\u00c9tat ? <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes SOC et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l'\u00e9galit\u00e9 des chances.<br><br><strong>Mme\u00a0Elisabeth Moreno,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l'\u00e9galit\u00e9 des chances. </i>Je vous remercie de me permettre de reprendre la parole sur cette question \u00e9minemment grave dans notre soci\u00e9t\u00e9. Parler des violences sexistes et sexuelles, c'est arr\u00eater de nier leur existence. Le moins que l'on puisse dire, c'est que depuis que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9cid\u00e9 que cette cause serait la grande cause du quinquennat, nous n'avons jamais autant parl\u00e9 des violences faites aux femmes\u00a0;\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Ce sont des crimes, pas des violences sexuelles\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elisabeth Moreno,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026qu'on le reconnaisse ou non.<br><br>Pourquoi ces crimes font-ils aujourd'hui la une des m\u00e9dias\u00a0? Parce que toute la soci\u00e9t\u00e9 est sensibilis\u00e9e \u00e0 cette question. Je le disais tout \u00e0 l'heure, quatre lois ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es en trois ans pour prot\u00e9ger les femmes.<br><br>Vous parliez de budget\u00a0: mon minist\u00e8re a obtenu une augmentation de son budget de 40\u00a0% pour lutter contre ce type de violences.<br><br>Vous parliez des enfants\u00a0: il faut \u00e9videmment s'en occuper. Nous soutenons des associations qui prennent en charge les enfants lorsqu'ils sont malheureusement victimes de ces violences, qui ne concernent pas toujours que les seuls adultes.<br><br>Et oui, il est temps que nous \u00e9coutions les victimes\u00a0: c'est ce que fait le Gouvernement depuis 2017. Je l'ai rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, ce fut aussi la raison d'\u00eatre du Grenelle des violences conjugales\u00a0: quarante-six mesures en ont d\u00e9coul\u00e9, comme l'augmentation de 60\u00a0% du nombre de places d'h\u00e9bergement d'urgence pour accueillir des femmes.<br><br>Pardon, mais combien de mesures avons-nous prises, qui auraient d\u00fb l'\u00eatre par les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i> Reconnaissez-le car, sinon, jamais on ne s'en sortira\u00a0!<br><br>Le fl\u00e9au des violences faites aux femmes concerne l'int\u00e9gralit\u00e9 de notre pays, aussi bien le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur que ceux de la justice et de l'\u00e9ducation. C'est l'\u00e9galit\u00e9 des sexes qu'il nous faut instaurer dans notre soci\u00e9t\u00e9 et nous n'y arriverons pas seuls ! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/05/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/05/2021", "pageJO": "5479"}}}}