{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2864", "identifiant": {"numero": "2864", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Strat\u00e9gie de sortie du confinement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA405480", "mandatRef": "PM723118"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> STRAT\u00c9GIE DE SORTIE DU CONFINEMENT <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi. </strong>Je partage tout \u00e0 fait votre avis, monsieur le Premier ministre\u00a0: nous devons organiser les choses. Mais il est urgent de le faire\u00a0: le 11\u00a0mai arrivera dans un peu plus de trois semaines. D'ici l\u00e0, nous devons \u00e9videmment savoir comment nous organiser dans les territoires.<br><br>Pour prendre un exemple tr\u00e8s pr\u00e9cis, si certaines \u00e9coles rouvrent le lundi 11\u00a0mai \u2013\u00a0ce que nous souhaitons tous\u00a0\u2013, les parents d'\u00e9l\u00e8ves qui accompagneront les enfants devront eux-m\u00eames disposer d'un masque pour se prot\u00e9ger, puisqu'ils se rendront tous devant l'\u00e9cole \u00e0 la m\u00eame heure, en groupe, comme ils le font habituellement chaque matin et chaque soir. De nombreuses questions d'ordre pratique se posent, et nous devons \u00eatre capables d'y apporter rapidement des r\u00e9ponses.<br><br>De la m\u00eame fa\u00e7on, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 hier que certains commerces pourraient rouvrir le 11\u00a0mai. Nous devons savoir comment ces commer\u00e7ants et leurs employ\u00e9s pourront proc\u00e9der \u00e0 ces r\u00e9ouvertures, et dans quelles conditions.<br><br>Je veux aussi interpeller le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 sur les tests. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9voqu\u00e9 des tests destin\u00e9s aux Fran\u00e7ais pr\u00e9sentant des sympt\u00f4mes. Il ne parlait donc pas des tests s\u00e9rologiques. Il faut apporter une pr\u00e9cision sur ce point, car on ne saurait envisager le d\u00e9confinement de nos concitoyens sans mobiliser les deux batteries de tests, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois ceux qui permettent de savoir si une personne est malade et les tests s\u00e9rologiques, qui permettent de savoir si elle l'a \u00e9t\u00e9. Le fait que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n'ait \u00e9voqu\u00e9 qu'un type de tests nous inqui\u00e8te un peu.<br><br>Outre la question des tests, le discours du Pr\u00e9sident m'a inspir\u00e9 un seul regret\u00a0: s'il a beaucoup parl\u00e9 des maires, il a sembl\u00e9 oublier les pr\u00e9sidents des conseils d\u00e9partementaux et r\u00e9gionaux, qui se sont montr\u00e9s exemplaires durant cette p\u00e9riode et dont nous aurons besoin pour sortir vainqueurs de ce combat.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>J'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de m'exprimer sur la question des tests. La Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a raison d'insister sur la n\u00e9cessit\u00e9 de tester toute personne symptomatique par PCR \u2013\u00a0il s'agit du test au cours duquel un pr\u00e9l\u00e8vement par \u00e9couvillon est effectu\u00e9 puis transmis au laboratoire. Nous devons effectivement savoir si toute personne pr\u00e9sentant des sympt\u00f4mes est malade et donc susceptible de contaminer d'autres personnes, afin de l'isoler si elle est test\u00e9e positive au virus. Nous proc\u00e9dions d\u00e9j\u00e0 ainsi au stade\u00a01 de l'\u00e9pid\u00e9mie\u00a0; il n'y a l\u00e0 rien de nouveau.<br><br>Il y a un \u00e9l\u00e9ment nouveau, en revanche\u00a0: la recherche ayant progress\u00e9, nous disposerons de tests s\u00e9rologiques, qui apporteront un autre type de r\u00e9ponse. Comme vous le soulignez justement, si une personne pr\u00e9sente des sympt\u00f4mes, elle n'a pas besoin d'un test s\u00e9rologique, mais bien d'un test permettant de savoir si elle est porteuse du virus et est donc contagieuse.<br><br>Les choses s'organisent. Aucun pays n'est en avance par rapport \u00e0 nous, tout simplement parce que les tests s\u00e9rologiques \u2013\u00a0pour ne citer que cet exemple\u00a0\u2013 n'existaient nulle part. Ceux qui \u00e9taient d\u00e9velopp\u00e9s \u00e9taient encore au stade exp\u00e9rimental. Des entreprises se sont d'ailleurs h\u00e2t\u00e9es d'en commercialiser, mais les pays acheteurs ont h\u00e9las constat\u00e9 qu'ils ne r\u00e9pondaient pas au crit\u00e8re de sp\u00e9cificit\u00e9 ou au crit\u00e8re de sensibilit\u00e9 requis, voire qu'ils ne satisfaisaient aucun des deux crit\u00e8res.<br><br>Vous avez raison de souligner le r\u00f4le majeur des \u00e9lus locaux, qu'il s'agisse des maires ou des pr\u00e9sidents de d\u00e9partement. J'ai eu, plus qu'\u00e0 mon tour, l'occasion de saluer l'action du pr\u00e9sident de l'Association des d\u00e9partements de France, Dominique Bussereau, qui nous accompagne par exemple dans la strat\u00e9gie de d\u00e9pistage syst\u00e9matique dans les EHPAD \u2013\u00a0\u00e9tablissements d'h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes\u00a0\u2013 d\u00e8s la premi\u00e8re suspicion de cas.<br><br>Il est normal de nous appuyer sur les collectivit\u00e9s locales, comme il \u00e9tait normal d'aider les r\u00e9gions qui, apr\u00e8s avoir fait des commandes de masques ou d'autres mat\u00e9riels de protection \u00e0 l'\u00e9tranger \u2013\u00a0notamment en Chine\u00a0\u2013, rencontraient d'importantes difficult\u00e9s pour acheminer ce mat\u00e9riel. Chaque fois que nous avons \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9s, les services diplomatiques ou charg\u00e9s des transports ont r\u00e9pondu pr\u00e9sents \u2013\u00a0mon coll\u00e8gue Jean-Baptiste Djebbari, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des transports, pourrait en t\u00e9moigner\u00a0\u2013 pour accompagner les \u00e9lus locaux dans leur d\u00e9marche d'importation de mat\u00e9riel sur le territoire national. L'unit\u00e9 nationale se constate aussi dans ce cadre.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/04/2020", "pageJO": "2753"}}}}