{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG657", "identifiant": {"numero": "657", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9galit\u00e9 des sexes et parit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "grande cause nationale du quinquennat pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721466", "mandatRef": "PM723284"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GRANDE CAUSE NATIONALE DU QUINQUENNAT POUR L'\u00c9GALIT\u00c9 ENTRE LES FEMMES ET LES HOMMES <a name=PG3></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gilles Le\u00a0Gendre, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Gilles Le\u00a0Gendre. </strong>Monsieur le Premier\u00a0ministre, le combat pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, nul sur ces bancs ne peut s'en arroger le monopole. C'est une cause universelle qui ennoblit notre mission car, pour y rallier nos concitoyens, nous devons extirper des si\u00e8cles de pr\u00e9jug\u00e9s enracin\u00e9s au plus profond de nous-m\u00eames et \u00e0 l'origine de tant de b\u00eatises, d'injustices et de violences.<br><br>Cette cause implique des actions concr\u00e8tes, mais en m\u00eame temps, pour frapper les esprits, elle doit mobiliser les figures glorieuses qui l'ont incarn\u00e9e. Parmi elles, je choisis celle qui, il y a quarante-trois ans, illuminait cet h\u00e9micycle et qui, dans quatre mois, par la volont\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, reposera au Panth\u00e9on, cette crypte la\u00efque d\u00e9di\u00e9e aux grands hommes et aux grandes femmes par la patrie reconnaissante. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>Je mesure la chance offerte \u00e0 l'homme que je suis devenu, qui, \u00e0 16\u00a0ans, d\u00e9couvrait, gr\u00e2ce \u00e0 Simone Veil, ce que la politique peut montrer de plus beau, sans imaginer \u2013\u00a0comme vous tous, mes chers coll\u00e8gues\u00a0\u2013 que nous pourrions un jour lui rendre hommage en ce m\u00eame lieu.<br><br>Monsieur le Premier ministre, nous connaissons l'engagement de votre gouvernement et celui de Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, notamment dans le cadre du tour de France de l'\u00e9galit\u00e9, qui s'ach\u00e8ve. Je peux aussi t\u00e9moigner du rang tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 qu'occupe ce sujet chez mes coll\u00e8gues de La R\u00e9publique en marche,\u2026 <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Chez nous aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gilles Le\u00a0Gendre. </strong>\u2026femmes et hommes en nombre presque \u00e9gal, dans leurs motivations \u00e0 s'engager en politique. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe REM.)</i><br><br>Sur la proposition de notre pr\u00e9sident, Richard Ferrand,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Cirage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gilles Le\u00a0Gendre. </strong>\u2026toutes les questions de notre groupe, aujourd'hui, concerneront donc les droits des femmes ainsi que les moyens pour les d\u00e9velopper et les encourager.<br><br>Auparavant, puisque le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9cid\u00e9 de faire de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes la grande cause du quinquennat, dites-nous comment vous comptez entra\u00eener les Fran\u00e7ais dans ce juste combat. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, demain se d\u00e9roulera la journ\u00e9e internationale des droits des femmes. Elle se tiendra cette ann\u00e9e dans un contexte \u00e0 la fois semblable \u00e0 celui des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes en ceci que l'\u00e9galit\u00e9, clairement, n'est pas encore atteinte, mais qui sera \u00e9galement diff\u00e9rent car la tonalit\u00e9, la perspective dans lesquelles ce sujet s'appr\u00e9cie sont aujourd'hui diff\u00e9rentes.<br><br>Elles ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es par la lib\u00e9ration de la parole, comme vous l'avez dit, monsieur le d\u00e9put\u00e9, mais aussi par la qualit\u00e9 d'\u00e9coute de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise dans son ensemble qui, je veux le croire, est plus intense, plus attentive \u2013 et c'est tant mieux.<br><br>Demain, nous c\u00e9l\u00e9brerons, nous d\u00e9battrons, nous agirons afin de promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et pour \u00e9voquer l'ensemble des sujets relatifs aux droits des femmes. Nous le ferons alors que, cette ann\u00e9e, plusieurs personnalit\u00e9s embl\u00e9matiques de ce combat permanent nous ont quitt\u00e9s \u2013 je pense \u00e9videmment \u00e0 Simone Veil, que vous avez cit\u00e9e, qui entrera au Panth\u00e9on le 1er\u00a0juillet, mais aussi \u00e0 Fran\u00e7oise H\u00e9ritier qui, quelques jours avant sa mort, s'enthousiasmait de cette lib\u00e9ration de la parole et du fait que, peut-\u00eatre, nous disait-elle, la honte avait vocation \u00e0 changer de camp.<br><br>Ces penseuses, et plus largement tous ceux qui ont \u00e0 c\u0153ur de promouvoir ce combat \u2013\u00a0c'est mon cas\u00a0\u2013 se placent dans une logique qui refuse \u00e0 la fois la guerre entre les sexes et la r\u00e9signation face aux in\u00e9galit\u00e9s.<br><br>Nous avons conscience que l'\u00e9galit\u00e9 est partout \u2013\u00a0ou presque\u00a0\u2013 dans nos textes, mais que ce n'est pas le cas dans les faits.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Eh non\u00a0! Il y a un d\u00e9calage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Ainsi, on trouve 84\u00a0% de femmes dans les formations param\u00e9dicales et sociales \u2013\u00a0alors qu'elles sont moins de 40\u00a0% \u00e0 choisir des fili\u00e8res scientifiques\u00a0\u2013\u00a0; l'\u00e9cart de salaires est encore de 25\u00a0%, et de 9\u00a0% dans des situations exactement identiques\u00a0; 80\u00a0% des femmes s'estiment r\u00e9guli\u00e8rement confront\u00e9es \u00e0 des attitudes ou \u00e0 des d\u00e9cisions sexistes sur leur lieu de travail\u00a0; dans 72\u00a0% des cas, ce sont les femmes qui accomplissent les t\u00e2ches domestiques\u00a0; enfin, et ce chiffre doit nous interroger tous\u00a0: une femme d\u00e9c\u00e8de tous les trois jours, en France, sous les coups de son conjoint. En d\u00e9pit des avanc\u00e9es qui ont bien entendu eu lieu, c'est un bilan qui reste accablant.<br><br>Le Gouvernement, \u00e0 son tour, veut agir en la mati\u00e8re, en \u00e9tant guid\u00e9 par deux principes\u00a0: d'abord, cette id\u00e9e simple mais je crois essentielle selon laquelle l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes concerne absolument tout le monde, les femmes et les hommes <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM et sur quelques bancs du groupe MODEM)</i>, et qu'elle doit \u00eatre d\u00e9fendue par tout le monde \u2013 les femmes, bien entendu, mais aussi les hommes\u00a0; ensuite, si nous voulons agir de mani\u00e8re d\u00e9cisive sur la question de l'\u00e9galit\u00e9, nous devons agir sur tous les plans, pas simplement en r\u00e9primant la violence, pas simplement sur le terrain juridique mais dans les faits, dans tous les \u00e9l\u00e9ments constitutifs de ce combat.<br><br>De nombreux chantiers ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s pour que l'\u00e9galit\u00e9 progresse efficacement, effectivement. C'est le plan global de lutte contre les violences sexuelles et sexistes, qui sera prochainement pr\u00e9sent\u00e9 par Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes \u2013\u00a0que je remercie et f\u00e9licite pour son engagement\u00a0\u2013 et discut\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. C'est la mission parlementaire sur le cong\u00e9 maternit\u00e9 et celle sur le cong\u00e9 paternit\u00e9, qui sont en cours.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est la diminution des allocations familiales et de la prestation d'accueil du jeune enfant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est la r\u00e9union que je tiendrai cet apr\u00e8s-midi avec l'ensemble des partenaires sociaux pour \u00e9voquer avec eux ce qu'il est possible de faire, dans la n\u00e9gociation sociale mais aussi dans la vie quotidienne de l'entreprise, pour am\u00e9liorer les conditions de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes. Demain matin, un comit\u00e9 interminist\u00e9riel r\u00e9unira l'ensemble du Gouvernement afin d'annoncer un certain nombre de mesures administratives en la mati\u00e8re.<br><br>Encore une fois, c'est l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 qui doit \u00eatre mobilis\u00e9. Nous menons ce combat, et je suis s\u00fbr que c'est le cas sur tous les bancs de cette assembl\u00e9e. Je vous remercie, monsieur Le\u00a0Gendre, d'avoir ainsi \u00e9voqu\u00e9 ce sujet, d'avoir mis en lumi\u00e8re l'engagement collectif qui est le n\u00f4tre et le chemin qu'il nous reste \u00e0 parcourir. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/03/2018", "pageJO": "1585"}}}}