{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1270", "identifiant": {"numero": "1270", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "produits dangereux", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "amiante dans les \u00e9tablissements scolaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721896", "mandatRef": "PM723414"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AMIANTE DANS LES \u00c9TABLISSEMENTS SCOLAIRES <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Elsa Faucillon, pour le groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine.<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, quarante ans apr\u00e8s les scandales de l'amiante, qui ont touch\u00e9 et tu\u00e9 des travailleurs, ce sont des enfants qui sont expos\u00e9s \u00e0 ce poison dans le milieu scolaire. Parmi les \u00e9tablissements disposant d'un diagnostic technique amiante, 38\u00a0% des \u00e9coles publiques, 73\u00a0% des coll\u00e8ges et 77\u00a0% des lyc\u00e9es contiennent de l'amiante. De nombreuses d'\u00e9coles restent par ailleurs sans diagnostic. <br><br>Le lyc\u00e9e Georges Brassens de Villeneuve-le-Roi est embl\u00e9matique du d\u00e9ni des autorit\u00e9s face \u00e0 la d\u00e9gradation des mat\u00e9riaux amiant\u00e9s dans les b\u00e2timents publics. D\u00e9cid\u00e9ment, \u00ab\u00a0le temps ne fait rien \u00e0 l'affaire\u00a0\u00bb, comme le chantait Brassens.<br><br>Pour ce lyc\u00e9e, les expertises de 2015 indiquaient qu'il n'y avait pas d'amiante. Deux ans plus tard, un grave incident li\u00e9 \u00e0 l'amiante, toujours inexpliqu\u00e9, a pourtant bel et bien eu lieu. Aujourd'hui, face \u00e0 la v\u00e9tust\u00e9 du b\u00e2ti et \u00e0 l'\u00e9tat de d\u00e9gradation des flocages, il est refus\u00e9 d'appliquer le principe de pr\u00e9caution, ce qui met de nouveau en danger la sant\u00e9 d'\u00e9l\u00e8ves mineurs, et de reconna\u00eetre la l\u00e9gitimit\u00e9 du droit de retrait des membres du personnel. \u00ab\u00a0Je n'y mettrais pas mes enfants, pourquoi accepterais-je d'y mettre mes \u00e9l\u00e8ves\u00a0?\u00a0\u00bb, disait l'un d'entre eux. Et vous, monsieur le ministre, que feriez-vous\u00a0?<br><br>Pourquoi refusez-vous de valider ce droit de retrait des personnels du lyc\u00e9e Brassens en exer\u00e7ant des pressions, alors m\u00eame qu'un lyc\u00e9e modulaire, construit \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres, sera disponible apr\u00e8s les vacances\u00a0? Pourquoi refusez-vous aux enseignants l'acc\u00e8s \u00e0 des salles saines du coll\u00e8ge attenant, afin qu'ils puissent assurer leurs enseignements, comme ils le demandent\u00a0?<br><br>Qu'attend l'\u00c9tat, responsable de la construction de l'essentiel des \u00e9tablissements amiant\u00e9s avant les lois de d\u00e9centralisation, pour engager un grand plan de diagnostic et de d\u00e9samiantage en milieu scolaire, sans se d\u00e9fausser sur les collectivit\u00e9s territoriales\u00a0? <br><br>Il y a urgence, monsieur le ministre, \u00e0 ne pas sombrer dans les erreurs du pass\u00e9. Elles ont d\u00e9j\u00e0 ab\u00eem\u00e9 de trop nombreuses vies. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et SOC \u2013\u00a0Mme Caroline Fiat applaudit \u00e9galement.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous posez deux questions importantes et s\u00e9rieuses, qui m\u00e9ritent une r\u00e9ponse d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent et d'autres, beaucoup plus approfondies, par la suite.<br><br>Le lyc\u00e9e Georges Brassens conna\u00eet des probl\u00e8mes de b\u00e2ti depuis fort longtemps, pour lesquels des solutions ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre apport\u00e9es ces derniers temps, notamment, vous l'avez dit, avec la construction d'un nouveau lyc\u00e9e, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'actuel \u00e9tablissement. Il sera pr\u00eat au retour des vacances de la Toussaint. Les probl\u00e8mes que vous venez d'\u00e9voquer seront donc termin\u00e9s \u00e0 ce moment-l\u00e0. <br><br>S'agissant de ce lyc\u00e9e, il y a donc un probl\u00e8me de jonction entre maintenant et les vacances de la Toussaint. Le conseil r\u00e9gional d'\u00cele-de-France, qui est comp\u00e9tent pour ces b\u00e2tis, a fait r\u00e9aliser une analyse technique, qui a conclu \u00e0 la non-dangerosit\u00e9 de ces locaux. D\u00e8s lors qu'une conclusion, fond\u00e9e sur le plan technique, est pos\u00e9e, toutes les cons\u00e9quences sont tir\u00e9es. Les \u00e9l\u00e8ves peuvent y aller, tout le monde peut y aller\u00a0; il n'y a donc pas de raison d'exercer son droit de retrait.<br><br>Je comprends que les personnels soient tr\u00e8s vigilants sur ces questions. Ils ont eu parfaitement raison de r\u00e9clamer les analyses, de s'inqui\u00e9ter. Cela est tout \u00e0 fait normal. Mais les r\u00e9ponses ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es. Surtout, la bonne nouvelle dans toute cette affaire, qui ne comporte pas que de bonnes nouvelles, c'est que tout pourra revenir \u00e0 la normale \u00e0 partir du retour des vacances de la Toussaint. \u00c9videmment, le conseil r\u00e9gional d'\u00cele-de-France, comme le rectorat de Cr\u00e9teil, suivront avec beaucoup de bienveillance le cas du lyc\u00e9e Georges Brassens.<br><br>Par ailleurs, il y a le probl\u00e8me de l'amiante en g\u00e9n\u00e9ral, et celui de sa pr\u00e9sence dans les \u00e9tablissements, avec les statistiques que vous avez donn\u00e9es, madame la d\u00e9put\u00e9e. Nous savons que ces statistiques ne portent que sur une partie des \u00e9coles et des \u00e9tablissements. En outre, cela ne signifie pas que tout cet amiante est dangereux, fort heureusement. Mais il y a un sujet, ce que je reconnais bien volontiers.<br><br>C'est pourquoi nous allons cr\u00e9er une cellule sur le b\u00e2ti scolaire au minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. Nous le ferons en lien avec Jacqueline Gourault et le minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, nouvellement cr\u00e9\u00e9, et avec la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations, qui fourniront les conseils n\u00e9cessaires.<br><br>Vous avez raison, madame la d\u00e9put\u00e9e, nous ne devons pas nous d\u00e9responsabiliser, mais travailler avec les collectivit\u00e9s territoriales pour porter un jugement lucide sur ce qu'il y a \u00e0 faire au cours des prochaines ann\u00e9es. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/10/2018", "pageJO": "10113"}}}}