{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4592", "identifiant": {"numero": "4592", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement maternel et primaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Renforcement du protocole sanitaire \u00e0 l'\u00e9cole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722062", "mandatRef": "PM723462"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/12/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RENFORCEMENT DU PROTOCOLE SANITAIRE \u00c0 L'\u00c9COLE <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Florence Granjus.<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Granjus. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, alors que nous adaptons notre strat\u00e9gie de vaccination \u00e0 l'\u00e9volution de l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19 et que le d\u00e9bat s'ouvre sur la vaccination des enfants, le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de porter au niveau\u00a03 le protocole sanitaire pour les \u00e9coles primaires.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Sans m\u00e9decine scolaire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Granjus. </strong>Si le durcissement du protocole est n\u00e9cessaire, les enfants \u00e9tant d\u00e9sormais le principal vecteur de la reprise \u00e9pid\u00e9mique, des difficult\u00e9s surviennent dans l'application de ce protocole, en raison notamment du manque d'espace dans les cantines ou d'animateurs dans les centres de loisirs. Sur le terrain, face \u00e0 l'urgence de la mise en \u0153uvre de ces mesures, les questions fusent de toute part, chez \u00e9lus locaux, enseignants et parents.<br><br>Tous nous avons \u00e0 c\u0153ur de pr\u00e9server l'\u00e9ducation et la sant\u00e9 de nos enfants et comprenons les efforts de protection demand\u00e9s, mais, si ces mesures devaient \u00e0 nouveau \u00e9voluer, comment pourrions-nous anticiper au mieux, avec les acteurs de terrain, la rentr\u00e9e des classes de janvier\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Votre question est \u00e9videmment importante du point de vue de la gestion de la crise sanitaire. Depuis le d\u00e9but, notre boussole est de garder l'\u00e9cole ouverte. Pour maintenir ce cap, nous devons nous montrer tr\u00e8s pragmatiques et capables de nous adapter. \u00c9videmment cette adaptation comporte des inconv\u00e9nients, je suis le premier \u00e0 le dire, notamment la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9voluer assez rapidement si nous voulons agir avec le plus de pragmatisme possible.<br><br>Les questions que vous venez de poser portent sur l'\u00e9cole primaire, pas du tout sur l'enseignement secondaire. Or il est important de rappeler que l'enseignement secondaire suit le cap fix\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de l'ann\u00e9e scolaire. Avec un taux de vaccination des plus de 12\u00a0ans qui atteint d\u00e9sormais pr\u00e8s de 80\u00a0%, la situation est assez favorable, si on la compare au reste de l'Europe, et nous permet de consid\u00e9rer les choses avec une relative s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. Je dis bien \u00ab\u00a0relative\u00a0\u00bb, puisqu'il y a \u00e9videmment des inconv\u00e9nients au quotidien.<br><br>S'agissant de l'\u00e9cole primaire, votre question porte notamment sur l'anticipation. Je rappelle que l\u00e0 aussi nous avons d\u00e9fini d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 un protocole en quatre \u00e9l\u00e9ments, la position du curseur pouvant, nous l'avons dit d\u00e8s le d\u00e9but, varier en fonction de la situation \u00e9pid\u00e9mique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On avait bien compris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Si la situation s'aggrave, il sera possible de passer du niveau\u00a02 au niveau\u00a03 et si elle s'am\u00e9liore, on ira plut\u00f4t vers le niveau\u00a01 et \u00e7a, les collectivit\u00e9s locales le savent, comme tous les acteurs. Certes nous leur demandons beaucoup puisqu'elles vont devoir adapter le dispositif dans les cantines ou pour les animations scolaires, comme vous l'avez dit, mais nous ne les prenons pas compl\u00e8tement par surprise, la situation pouvant toujours se d\u00e9grader. C'est pourquoi nous dialoguons en permanence avec elles. C'est ce que font en particulier les inspecteurs du premier degr\u00e9 avec les communes et c'est ce qui va nous permettre de franchir cette nouvelle \u00e9tape.<br><br>Pour r\u00e9pondre plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 votre question, il ne devrait pas y avoir, pour la rentr\u00e9e de janvier, de changement notable par rapport \u00e0 ce que nous avons indiqu\u00e9. La situation devrait d\u00e9sormais se stabiliser, sauf \u00e0 devoir faire face \u00e0 de nouvelles \u00e9volutions. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/12/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/12/2021", "pageJO": "11303"}}}}