{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2017", "identifiant": {"numero": "2017", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9chets", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "D\u00e9charges de d\u00e9chets dangereux et polluants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720586", "mandatRef": "PM723008"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9CHARGES DE D\u00c9CHETS DANGEREUX ET POLLUANTS <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Vatin.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>J'associe \u00e0 ma question mon coll\u00e8gue Rapha\u00ebl Schellenberger.<br><br>Monsieur le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, en juillet\u00a02018, votre pr\u00e9d\u00e9cesseur au minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire m'avait confirm\u00e9 que l'\u00c9tat s'attache \u00e0 prendre la mesure des dangers que courent les populations riveraines de d\u00e9charges de d\u00e9chets dangereux et polluants, enfouis au sein de sites abandonn\u00e9s et dont plus personne n'est responsable, les acteurs \u00e0 l'origine de l'enfouissement ayant tous disparu, tant moralement que physiquement.<br><br>Ainsi en est-il du site de la d\u00e9charge de N\u00e9ry-Saintines, situ\u00e9 non loin de Compi\u00e8gne, dans ma circonscription.<br><br>Certes, les donn\u00e9es recueillies \u00e0 partir de diff\u00e9rentes \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques men\u00e9es sur le site ne permettent pas de conclure \u00e0 une dangerosit\u00e9 quelconque pour la population.<br><br>Pour autant, l'inqui\u00e9tude des riverains est bien r\u00e9elle, aliment\u00e9e par la recrudescence des cas de cancer, les mauvaises odeurs permanentes, l'absence de traitement des eaux r\u00e9surgentes qui se jettent dans la rivi\u00e8re voisine et par le saccage de nos paysages.<br><br>Je suis certain que si les taux de polluants analys\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es sont toujours inf\u00e9rieurs aux seuils autoris\u00e9s, ceux-ci constituent aujourd'hui des r\u00e9f\u00e9rences d\u00e9pass\u00e9es au regard des exigences environnementales et sanitaires du XXIe si\u00e8cle.<br><br>Partout en France, des sites abandonn\u00e9s, non trait\u00e9s ou trait\u00e9s au moyen de dispositifs qui ne sont plus adapt\u00e9s attendent des solutions\u00a0: outre N\u00e9ry-Saintines dans l'Oise, c'est aussi le cas \u00e0 Stocamine en Alsace.<br><br>Ma question est donc simple\u00a0: dans un contexte plus global de n\u00e9cessaire pr\u00e9servation de l'environnement et de nos paysages, qu'entendez-vous faire pour r\u00e9sorber les pollutions de ces sites dont les traitements mis en \u0153uvre jusqu'\u00e0 aujourd'hui ne sont plus adapt\u00e9s \u00e0 nos exigences environnementales\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR\u00a0\u2013\u00a0Mme M\u00e9nard applaudit aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Votre question porte sur un certain nombre de dossiers tr\u00e8s pr\u00e9cis sur lesquels il faut \u00e9videmment pouvoir donner toutes les informations.<br><br>D'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, vous le savez comme moi\u00a0: nous sommes l\u00e0 pour payer les erreurs du pass\u00e9. En effet, ni vous ni moi \u2013\u00a0ni sans doute les \u00e9lus locaux\u00a0\u2013 n'avons pris ces d\u00e9cisions. Vous l'avez dit, les responsables ont malheureusement souvent disparu.<br><br>Cela ne doit \u00e9videmment pas emp\u00eacher de conduire des recherches en responsabilit\u00e9 si des pollutions ont \u00e9t\u00e9 sciemment caus\u00e9es.<br><br>Il est de notre responsabilit\u00e9 de r\u00e9gler ces probl\u00e8mes\u00a0: je m'y attelle avec les services du minist\u00e8re qui, vous le savez, sont extr\u00eamement exigeants et vigilants en la mati\u00e8re.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 un autre dossier, celui de Stocamine en Alsace, que je connais bien, h\u00e9las. La m\u00e9thode que nous y avons appliqu\u00e9e, nous pourrons l'appliquer au dossier similaire que vous avez \u00e9voqu\u00e9.<br><br>Il faut en premier lieu mener avec nos services les \u00e9tudes \u2013\u00a0ind\u00e9pendantes bien s\u00fbr \u2013 les plus approfondies possible, afin de dresser un \u00e9tat des lieux des risques, notamment en mati\u00e8re de pollution, pour les habitants et les riverains proches.<br><br>Ensuite, la transparence totale doit \u00eatre faite sur les donn\u00e9es\u00a0: telle celle que j'ai assur\u00e9e pour Stocamine, votre coll\u00e8gue alsacien peut en t\u00e9moigner, et Dieu sait si ce dossier \u00e9tait compliqu\u00e9 et douloureux.<br><br>Enfin, il ne faut pas faire des promesses intenables \u00e0 nos concitoyens, mais rechercher des solutions \u00e0 la fois r\u00e9alistes et r\u00e9alisables, permettant de prot\u00e9ger d\u00e9finitivement les Fran\u00e7ais contre ces pollutions, et, bien entendu, appliquer les normes et les r\u00e8gles en vigueur pour que ce genre de pollution ne se reproduise plus jamais. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/06/2019", "pageJO": "5280"}}}}