{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3587", "identifiant": {"numero": "3587", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "S\u00e9curit\u00e9 globale : utilisation des drones"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA268019", "mandatRef": "PM723092"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/12/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9CURIT\u00c9 GLOBALE\u00a0: UTILISATION DES DRONES <a name=PG22></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde. </strong>Monsieur le Premier ministre, au terme d'une semaine ubuesque, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9\u00e9crire l'article\u00a024 du texte relatif \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 globale. C'est heureux, car si, contrairement \u00e0 ce qu'on entend dans tous les m\u00e9dias, il n'interdisait rien, il ne prot\u00e9geait en rien non plus la vie priv\u00e9e de nos policiers et gendarmes.<br><br>Les d\u00e9put\u00e9s du groupe UDI et ind\u00e9pendants n'ont pas cess\u00e9 de le dire, car pour nous, le bon \u00e9quilibre consiste \u00e0 consacrer dans la loi le droit de filmer et de diffuser les interventions des forces de l'ordre afin que les citoyens puissent savoir ce qui s'est pass\u00e9 et, en m\u00eame temps, \u00e0 interdire que l'on puisse conna\u00eetre l'identit\u00e9 des agents, qui ne regarde que les magistrats, afin de prot\u00e9ger policiers et gendarmes dans leur vie priv\u00e9e. L'article\u00a024 tel qu'il a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 n'\u00e9tait donc pas liberticide\u00a0; il \u00e9tait inutile.<br><br>En revanche, ce texte comporte un article clairement et gravement attentatoire aux libert\u00e9s individuelles. L'article\u00a022 cr\u00e9e un droit de perquisition visuel permanent \u00e0 l'aide de drones, sans aucun contr\u00f4le du juge. Les forces de l'ordre pourraient surveiller en tout temps et en tout lieu, tout citoyen qu'elles suspecteraient d'\u00eatre coupable d'un d\u00e9lit p\u00e9nal. Seuls nos domiciles \u00e9chapperaient \u00e0 cette possibilit\u00e9, mais monsieur le Premier ministre, ce que vous dites, ce que vous \u00e9crivez, ce que vous lisez, ceux que vous rencontrez, tout cela pourrait \u00eatre espionn\u00e9 \u00e0 tout moment par les services de l'\u00c9tat, que ce soit dans votre bureau, dans votre voiture, dans un restaurant, dans une salle de sport, sans que jamais un magistrat n'exerce le moindre contr\u00f4le sur cette surveillance.<br><br>Les d\u00e9put\u00e9s du groupe UDI et ind\u00e9pendants trouvent cela hallucinant. Il n'y a qu'en Chine que cela n'\u00e9mouvrait personne.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex, Premier ministre.</strong> Houl\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde. </strong>Nous l'avons d\u00e9nonc\u00e9 au cours du d\u00e9bat parlementaire, mais ni le Gouvernement ni la majorit\u00e9 ne voulaient l'entendre. Nous saisissons donc cette tribune, et l'occasion de ce moment o\u00f9 vous r\u00e9alisez que vous \u00e9crivez parfois des lois mal pens\u00e9es et mal r\u00e9dig\u00e9es, pour poser une question simple\u00a0: sans qu'il soit besoin d'une commission, acceptez-vous de travailler avec le S\u00e9nat et l'Assembl\u00e9e nationale pour r\u00e9\u00e9crire un article\u00a022 qui respectera nos libert\u00e9s fondamentales\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Lagarde, vous avez commenc\u00e9 par \u00e9voquer \u00e0 nouveau l'article\u00a024 au sujet duquel j'ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu \u00e0 votre coll\u00e8gue Olivier Falorni. Il n'y a rien d'ubuesque, bien au contraire, \u00e0 remettre sur le m\u00e9tier \u2013\u00a0c'est le r\u00f4le du l\u00e9gislateur\u00a0\u2013 un texte qui n'a pas encore atteint son point d'\u00e9quilibre.<br><br><strong>M.\u00a0Pascal Brindeau.</strong> Il y avait bien un probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>L'article\u00a022 de la proposition de loi relative \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 globale, sur lequel vous m'interrogez, concerne la captation d'images par cam\u00e9ras a\u00e9roport\u00e9es, autrement dit le recours aux drones. Je veux d'abord indiquer \u2013\u00a0mais vous le savez parfaitement, monsieur le pr\u00e9sident Lagarde\u00a0\u2013 que ce texte vise \u00e0 r\u00e9glementer une pratique qui existe d\u00e9j\u00e0.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Et que vous n'avez pas r\u00e9voqu\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Il fait donc \u0153uvre utile \u00e0 la fois en faveur de la protection de nos concitoyens et pour am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 du recours \u00e0 cette technique. Les dispositions en question trouvent d'ailleurs leur origine dans des avis \u00e9mis par le Conseil d'\u00c9tat et par la CNIL, la Commission nationale de l'informatique et des libert\u00e9s.<br><br>Les services de l'\u00c9tat ne pourront recourir \u00e0 cette technique que pour des finalit\u00e9s limitativement \u00e9num\u00e9r\u00e9es et pr\u00e9vues par la loi, finalit\u00e9s qui sont en rapport avec leurs missions comme la pr\u00e9vention d'actes de terrorisme, la s\u00e9curit\u00e9 des rassemblements de personnes lorsque les circonstances font craindre des troubles graves, ou encore le constat d'infractions et la poursuite de leurs auteurs. Dans ce cadre, ces images constitueront des \u00e9l\u00e9ments de preuve dans les proc\u00e9dures. Je rappelle que cette technique ne concerne pas les seuls services de police et de gendarmerie, mais \u00e9galement ceux d'incendie et de secours, qui y voient un recours tr\u00e8s pr\u00e9cieux.<br><br>L'encadrement du recours aux drones est un sujet de pr\u00e9occupation parfaitement l\u00e9gitime \u2013\u00a0c'\u00e9tait votre question. L'article\u00a022 me semble pr\u00e9voir un nombre tr\u00e8s important de garanties, dont certaines, de nature \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 vos inqui\u00e9tudes, ont \u00e9t\u00e9 introduites en commission \u00e0 la demande de la CNIL\u00a0: interdiction de la captation d'images \u00e0 l'int\u00e9rieur des domiciles ou de leurs entr\u00e9es,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-George Buffet.</strong> Quand m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026principe d'information obligatoire du public, interdiction de capter de mani\u00e8re permanente, dur\u00e9e de conservation des images limit\u00e9e \u00e0 trente jours, tenue d'un registre des traitements mis en \u0153uvre pr\u00e9cisant la finalit\u00e9 poursuivie. Je suis de plus en mesure de vous indiquer qu'une fois la loi d\u00e9finitivement adopt\u00e9e, des garanties suppl\u00e9mentaires seront apport\u00e9es par un d\u00e9cret en Conseil d'\u00c9tat, mentionn\u00e9 \u00e0 l'article\u00a022, pris apr\u00e8s avis de la CNIL. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde. </strong>Nous ne sommes pas oppos\u00e9s aux drones\u00a0; nous voulons que leur usage soit encadr\u00e9, ce qui ne doit pas se faire par un d\u00e9cret en Conseil d'\u00c9tat, mais dans la loi. Je vous invite \u00e0 relire l'article\u00a022\u00a0: vous constaterez qu'il n'est pr\u00e9vu aucune limite \u00e0 la capacit\u00e9 de filmer dans un bureau pour savoir ce que vous lisez, ce que vous dites, qui vous rencontrez \u2013\u00a0et aucun magistrat n'en sera jamais inform\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde. </strong>La garantie des libert\u00e9s publiques n\u00e9cessite l'intervention d'un magistrat dans le cadre d'une enqu\u00eate. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I et sur quelques bancs des groupes SOC, LT et FI.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/12/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/12/2020", "pageJO": "10541"}}}}