{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3525", "identifiant": {"numero": "3525", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "banques et \u00e9tablissements financiers", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Secteur bancaire durant la crise sanitaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721632", "mandatRef": "PM760305"}, "groupe": {"organeRef": "PO771923", "abrege": "AGIR-E", "developpe": "Agir ensemble"}}, "minInt": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/11/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SECTEUR BANCAIRE DURANT LA CRISE SANITAIRE <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Patricia Lemoine.<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Lemoine. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, les cons\u00e9quences \u00e9conomiques de la crise sanitaire sont vertigineuses et touchent de tr\u00e8s nombreux secteurs d'activit\u00e9. Ceux de la construction et de l'immobilier n'y \u00e9chappent pas, avec le ralentissement des chantiers dans de nombreux territoires, mais aussi l'arr\u00eat des visites des biens immobiliers. <br><br>Le Gouvernement et la repr\u00e9sentation nationale ont su r\u00e9pondre pr\u00e9sents, en mettant sur la table des dispositifs d'accompagnement concrets. \u00c0 ce titre, nous avons vot\u00e9, pas plus tard que vendredi dernier, la prolongation du dispositif Pinel et celle du pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro. Si ces dispositifs sont les bienvenus, ils se confrontent n\u00e9anmoins \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du terrain. Bien que les taux d'int\u00e9r\u00eat soient particuli\u00e8rement bas, les refus de pr\u00eats immobiliers et de pr\u00eats bancaires en g\u00e9n\u00e9ral sont en constante augmentation, en particulier pour les salari\u00e9s des secteurs les plus durement touch\u00e9s. Ainsi, en septembre et en octobre 2020, le taux de refus de cr\u00e9dits immobiliers a atteint 15\u00a0%, contre 5,5\u00a0% pour l'ann\u00e9e 2019. Au-del\u00e0 des chiffres, des milliers de nos concitoyens voient ainsi leur projet de vie boulevers\u00e9. <br><br>\u00c0 l'heure o\u00f9 la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s prennent leurs responsabilit\u00e9s et votent des dispositifs de soutien \u00e9conomique essentiels \u00e0 la survie des entreprises et des commer\u00e7ants, il est crucial que les banques jouent \u00e9galement le jeu. Sinon, la dynamique de ces dispositifs et celle de la relance risquent d'\u00eatre compl\u00e8tement annihil\u00e9es, alors que ces dispositifs p\u00e8sent lourdement sur les finances publiques. Monsieur le ministre, pouvez-vous nous indiquer quelles mesures le Gouvernement compte prendre\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Aucune, comme d'habitude\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Lemoine. </strong>\u2026pour inciter le secteur bancaire \u00e0 jouer aussi un r\u00f4le social en accompagnant davantage les Fran\u00e7ais les plus durement touch\u00e9s par la crise \u00e9conomique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Il va redire la m\u00eame chose\u00a0! <i>(Rires sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alain Griset,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises. </i>Avec Bruno Le Maire, nous sommes mobilis\u00e9s en faveur des Fran\u00e7ais les plus touch\u00e9s par la crise. S'agissant des PGE \u2013\u00a0pr\u00eats garantis par l'\u00c9tat\u00a0\u2013, nous avons obtenu des banques qu'elles diff\u00e8rent le remboursement du capital d'un an \u2013\u00a0en 2022\u00a0\u2013 sur une base personnalis\u00e9e pour les entreprises qui en auront besoin. Nous avons \u00e9galement obtenu qu'elles pratiquent des taux tr\u00e8s bas sur la dur\u00e9e du remboursement des PGE, jusqu'\u00e0 six ans entre 1\u00a0% et 2,5\u00a0% pour les PME et les TPE.<br><br>Par ailleurs, en 2018, nous avions obtenu des banques fran\u00e7aises que les frais d'incident bancaire soient plafonn\u00e9s pour les publics les plus vuln\u00e9rables\u00a0: plafonnement \u00e0 25\u00a0euros par mois de tous les frais d'incident pour les clients les plus fragiles, \u00e0 20\u00a0euros par mois et 200\u00a0euros par an\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Tu as d\u00e9j\u00e0 lu cette fiche tout \u00e0 l'heure\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alain Griset,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'offre sp\u00e9cifique, que les banques doivent proposer \u00e0 leurs clients en situation de fragilit\u00e9 \u2013\u00a0son nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires a augment\u00e9 de 30\u00a0%. En outre, en 2020, nous avons encadr\u00e9 l'identification des publics fragiles\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Attention \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain Griset,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026toute personne qui conna\u00eet cinq incidents en un mois se verra appliquer le plafonnement, et sa banque lui proposera l'offre sp\u00e9cifique pour les publics fragiles, en appliquant un crit\u00e8re de revenus\u00a0; elle gardera ce statut pendant trois mois. Une personne en situation de surendettement, tant qu'elle y reste, sera \u00e9galement identifi\u00e9e d'office comme un public fragile et b\u00e9n\u00e9ficiera du plafonnement.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> C'est le ministre des fiches, ce n'est pas possible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain Griset,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Chaque \u00e9tablissement devra en sus publier le crit\u00e8re de revenus retenu pour identifier ces publics. Tous ces engagements font l'objet d'un contr\u00f4le renforc\u00e9 de la part de l'\u00c9tat et de la Banque de France. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/11/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/11/2020", "pageJO": "9768"}}}}