{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1187", "identifiant": {"numero": "1187", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Plan \"ma sant\u00e9 2022\""}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267289", "mandatRef": "PM754301"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/09/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN \"MA SANT\u00c9 2022\" <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Door, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Door. </strong>En l'absence de Mme la ministre de la sant\u00e9, ma question s'adresse \u00e0 vous, monsieur le Premier ministre. Les propositions contenues dans votre plan \u00ab\u00a0Ma sant\u00e9 2022\u00a0\u00bb ressemblent fortement \u00e0 un bricolage de fortune et ne sont absolument pas \u00e0 la hauteur des attentes des Fran\u00e7ais pour r\u00e9soudre les urgences r\u00e9currentes. Si certains points sont positifs \u2013\u00a0nous le reconnaissons\u00a0\u2013, le groupe Les R\u00e9publicains constate surtout qu'il n'y a rien de r\u00e9el pour le financement de la protection sociale, sauf une augmentation de 400\u00a0millions d'euros \u2013\u00a0mais pour plaire \u00e0 qui\u00a0? C'est l'une des questions.<br><br>Rien pour l'h\u00f4pital public, en d\u00e9ficit de pr\u00e8s d'un milliard d'euros\u00a0! La cr\u00e9ation de 4\u00a0000 assistants m\u00e9dicaux est un pi\u00e8ge car, en subventionnant ces agents mi-administratifs, mi-infirmiers, vous mettez le pied dans la voie de l'\u00e9tatisation de la m\u00e9decine lib\u00e9rale fran\u00e7aise. Et \u00e0 quel prix pour l'assurance maladie\u00a0?<br><br>Rien pour les infirmi\u00e8res, qui sont les oubli\u00e9es de votre plan \u00ab Ma sant\u00e9 2022 \u00bb ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et UDI-Agir. - M. Jean Lassalle, Mme Emmanuelle M\u00e9nard et Mme Sylvia Pinel applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br>Activer le seul outil du <i>numerus clausus</i> est un leurre :\u00a0 nous sommes d'accord pour le supprimer mais vous l'agitez ostensiblement, alors qu'il n'aura des effets que dans douze ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Henriet.</strong> Que n'avez-vous pens\u00e9 \u00e0 supprimer le <i>numerus clausus</i> il y a 12 ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Door. </strong>En parler, c'est bien, mais quelle solution pour aujourd'hui\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, le plan \u00ab\u00a0Ma sant\u00e9 2022\u00a0\u00bb, que vous avez voulu m\u00e9diatique, ne contient aucune solution efficace pour adapter notre syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00e0 la dure r\u00e9alit\u00e9 du terrain. Vous nous promettez un rem\u00e8de de cheval pour endiguer une crise m\u00e9dicale, ambulatoire et hospitali\u00e8re sans pr\u00e9c\u00e9dent mais vous proposez aux Fran\u00e7ais une poign\u00e9e d'anxiolytiques en esp\u00e9rant un quelconque apaisement.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Vous n'avez rien fait quand vous \u00e9tiez au pouvoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Door. </strong>Aussi, ma question est simple\u00a0: que faites-vous aujourd'hui, de mani\u00e8re concr\u00e8te, pour r\u00e9pondre aux urgences du terrain ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, lorsque vous avez rendu les clefs de l'assurance maladie en 2012, apr\u00e8s avoir si\u00e9g\u00e9 dix ans sur ces bancs et alors que vos amis \u00e9taient au gouvernement, le trou de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, avec lequel j'ai grandi, \u00e9tait de 20\u00a0milliards d'euros\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Aujourd'hui, c'est vous, le ministre\u00a0! Que faites-vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>L'ann\u00e9e prochaine, je le dis \u00e0 nos parlementaires, il n'y aura plus de trou de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. - Exclamations sur les bancs des groupes LR et Socialistes et apparent\u00e9s.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Et plus de s\u00e9cu \u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>L'ann\u00e9e prochaine, pour la premi\u00e8re fois, nous ne ferons pas porter la responsabilit\u00e9 de nos choix politiques sur nos enfants, sur nos petits-enfants, sur les g\u00e9n\u00e9rations futures. Nous avons fait dans ce budget des choix clairs, et non des choix param\u00e9triques, des choix de rabot ni m\u00eame, comme cela a parfois pu \u00eatre le cas, des choix l\u00e9g\u00e8rement client\u00e9listes.<br><br>Nous avons deux convictions. Tout d'abord, il faut am\u00e9liorer l'acc\u00e8s aux soins\u00a0: cela passe par le lancement du \u00ab\u00a0reste \u00e0 charge z\u00e9ro\u00a0\u00bb pour les soins optiques, les soins dentaires et les soins auditifs. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.) </i>C'est \u00e0 la fois du pouvoir d'achat et de la justice dans l'am\u00e9lioration de l'acc\u00e8s aux soins\u00a0! L'extension de la CMU compl\u00e9mentaire permettra \u00e0 1,4\u00a0million de nos concitoyens d'\u00eatre mieux couverts.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Rien pour l'h\u00f4pital\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Ensuite, et c'est le deuxi\u00e8me pilier de ce budget qui sera d\u00e9battu sur ces bancs, notre objectif est une meilleure organisation de notre syst\u00e8me de soins. Vous \u00e9voquiez le <i>numerus clausus</i>\u00a0: il est vrai que les effets positifs de sa suppression ne se feront sentir que dans douze ans. Que ne l'avez-vous fait il y a douze ans\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.) Le syst\u00e8me de sant\u00e9 s'en porterait mieux\u00a0!<br><br>Il y a, dans ce budget, des \u00e9l\u00e9ments structurants. Les assistants m\u00e9dicaux, monsieur le d\u00e9put\u00e9, ce n'est pas du bidouillage, ce n'est pas la fonctionnarisation de la m\u00e9decine\u00a0: c'est du temps m\u00e9dical en plus pour les patients\u00a0! Voil\u00e0 les d\u00e9bats qui occuperont cette assembl\u00e9e dans les jours qui viennent. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/09/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/09/2018", "pageJO": "9065"}}}}