{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1547", "identifiant": {"numero": "1547", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "association des parlementaires et des \u00e9lus locaux au grand d\u00e9bat national"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA342601", "mandatRef": "PM761932"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ASSOCIATION DES PARLEMENTAIRES ET DES \u00c9LUS LOCAUX AU GRAND D\u00c9BAT NATIONAL <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Avant de lui c\u00e9der la parole, je suis heureux de souhaiter la bienvenue \u00e0 M.\u00a0Pascal Brindeau, devenu d\u00e9put\u00e9 de la troisi\u00e8me circonscription du Loir-et-Cher le 10\u00a0janvier dernier, en remplacement de M.\u00a0Maurice Leroy. <i>(Applaudissements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pascal Brindeau. </strong>Au moment o\u00f9 je m'exprime devant vous, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est dans l'Eure pour lancer officiellement le grand d\u00e9bat national. \u00c9tonnant symbole que d'ouvrir un d\u00e9bat, qui concerne tous les \u00e9lus et tous les citoyens de la R\u00e9publique, \u00e0 l'horaire pr\u00e9cis des questions au gouvernement, en ce jour de rentr\u00e9e parlementaire ! Doit-on y voir un choix volontaire, un acte manqu\u00e9 ou l'expression d'une certaine vision de la d\u00e9mocratie ? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.) </i><br><br>Aurions-nous chang\u00e9 \u00e0 ce point de monde et de r\u00e9gime politique que nous, d\u00e9put\u00e9s, repr\u00e9sentants du peuple, expression de la souverainet\u00e9 populaire, ne serions pas convi\u00e9s \u00e0 \u00e9couter la parole pr\u00e9sidentielle ni associ\u00e9s au d\u00e9bat sur un sujet d'une importance capitale pour l'avenir de notre pays\u00a0?<br><br>Pr\u00e9cis\u00e9ment, si la crise sociale et politique que nous traversons aujourd'hui est si forte, c'est en partie parce que le r\u00f4le du Parlement a \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9.<i> (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes UDI-Agir et LR.) </i>Que nous soyons d\u00e9put\u00e9s ou s\u00e9nateurs, notre mission est d'\u00e9crire la loi et de la voter ainsi que de contr\u00f4ler l'action du Gouvernement.<br><br>Or, contr\u00f4ler signifie avant tout dialoguer\u00a0! Maurice Leroy, \u00e0 qui j'ai l'honneur de succ\u00e9der, vous enjoignait, il y a quelques semaines, de prendre le temps du dialogue pour r\u00e9tablir la confiance entre les \u00e9lus et les Fran\u00e7ais, ainsi qu'entre les \u00e9lus eux-m\u00eames. Ses mots, je les fais miens pour vous demander si le Parlement sera pleinement associ\u00e9 \u00e0 ce grand d\u00e9bat national, et selon quelles modalit\u00e9s.<br><br>Pouvez-vous nous assurer que les \u00e9lus locaux seront \u00e9galement pleinement associ\u00e9s au d\u00e9bat, et ceci d\u00e8s le d\u00e9but des travaux \u2013\u00a0ces m\u00eames \u00e9lus locaux qui sont appel\u00e9s \u00e0 la rescousse quand la col\u00e8re gronde alors qu'ils ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s et n\u00e9glig\u00e9s depuis le d\u00e9but du mandat\u00a0? (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)\u00a0<br><br>Les \u00e9lus locaux ont acquis la confiance de leurs concitoyens par la parole, le geste et l'\u00e9coute. Oui, l'\u00e9coute. C'est cette \u00e9coute qui fait aujourd'hui tant d\u00e9faut au plus haut sommet de l'\u00c9tat. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes UDI-Agir et LR.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre charg\u00e9 des relations avec le Parlement.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre charg\u00e9 des relations avec le Parlement. </i>\u00c0 mon tour, je tiens \u00e0 saluer votre arriv\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et \u00e0 vous souhaiter bonne chance dans la double et lourde charge qui est la v\u00f4tre de repr\u00e9senter un territoire que je connais bien et de succ\u00e9der \u00e0 Maurice Leroy.<br><br>Vous posez la question de la place du Parlement et des \u00e9lus locaux dans le grand d\u00e9bat qui s'ouvre cet apr\u00e8s-midi. En tant qu'\u00e9lus, vous repr\u00e9sentez, dans leur diversit\u00e9, les citoyens, les territoires et les opinions. Vous avez donc toute votre place dans le d\u00e9bat. Vous \u00eates l\u00e9gitimes pour y prendre part, pour en \u00eatre des facilitateurs, des t\u00e9moins, des acteurs vigilants et, <i>in fine</i>, les porte-voix de ce qui y aura \u00e9t\u00e9 dit.<br><br>Je salue les diff\u00e9rents repr\u00e9sentants des groupes qui, tout en soulignant les sujets sur lesquels leur vigilance sera de mise, ont exprim\u00e9 leur intention de participer au d\u00e9bat. C'est un bon point pour la d\u00e9mocratie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Ensuite, plusieurs groupes de l'Assembl\u00e9e nationale et du S\u00e9nat ont fait part de leur volont\u00e9 de formuler directement des propositions. Sans doute des formations politiques le feront-elles \u00e9galement. Ces contributions seront utiles au d\u00e9bat.<br><br>Enfin, le d\u00e9bat donnera lieu \u00e0 une traduction dans le travail parlementaire. C'est le sens de l'am\u00e9nagement du calendrier parlementaire qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 \u2013\u00a0je pense notamment au report de la r\u00e9vision constitutionnelle qui permettra de nourrir la r\u00e9forme des \u00e9changes auxquels le d\u00e9bat aura donn\u00e9 lieu.<br><br>Ce d\u00e9bat est l'occasion d'articuler d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative et d\u00e9mocratie participative. Les deux ne doivent pas \u00eatre oppos\u00e9es. Tout l'enjeu de ce d\u00e9bat est de permettre le dialogue. Repr\u00e9senter les citoyens et les \u00e9couter, rien n'est plus important. Tel est bien l'objet du grand d\u00e9bat. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> En compl\u00e9ment, j'ai demand\u00e9 \u00e0 l'ensemble des pr\u00e9sidents des groupes de cette assembl\u00e9e de r\u00e9fl\u00e9chir aux modalit\u00e9s qu'ils souhaitent voir d\u00e9finies pour le grand d\u00e9bat dans cet h\u00e9micycle, afin d'inscrire ce point \u00e0 l'ordre du jour de la prochaine conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/01/2019", "pageJO": "44"}}}}