{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2838", "identifiant": {"numero": "2838", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Protection des victimes de violences intrafamiliales pendant le confinement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA332228", "mandatRef": "PM722754"}, "groupe": {"organeRef": "PO767217", "abrege": "UDI-A-I", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DES VICTIMES DE VIOLENCES INTRAFAMILIALES PENDANT LE CONFINEMENT <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thierry Benoit.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, permettez-moi de vous lire une question de Sophie Auconie, d\u00e9put\u00e9e d'Indre-et-Loire, membre du groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants.<br><br>Pour certains ou certaines d'entre nous, adultes comme enfants, le confinement se r\u00e9v\u00e8le un v\u00e9ritable cauchemar\u00a0; le foyer devient tout bonnement le lieu de leur \u00ab\u00a0s\u00e9questration l\u00e9gale\u00a0\u00bb. Dix jours apr\u00e8s le d\u00e9but du confinement, les interventions de la gendarmerie \u00e0 la suite de violences intrafamiliales avaient augment\u00e9 de 32\u00a0%.<br><br>Les services du 3919 sont maintenus, et nous remercions vivement les \u00e9coutants qui poursuivent leur mission. Ce num\u00e9ro d'urgence est ouvert du lundi au samedi, de neuf heures \u00e0 dix-neuf heures, \u00e0 savoir aux m\u00eames horaires que les pharmacies, qui ont pris l'initiative \u2013\u00a0nous la saluons\u00a0\u2013 de venir en aide aux victimes. Or, malheureusement, nous le savons, les violences interviennent majoritairement le soir et le week-end.<br><br>Alors que le message national est \u00ab\u00a0restez chez vous\u00a0\u00bb, nous devons \u00eatre vigilants et rappeler \u00e0 toutes les victimes de violences que, s'il est interdit de sortir, il est autoris\u00e9 de fuir. N\u00e9anmoins, monsieur le ministre, comment fuir un conjoint violent \u2013\u00a0surtout avec des enfants\u00a0\u2013 quand les proches susceptibles d'offrir un refuge sont loin, quand les transports sont al\u00e9atoires, quand les h\u00e9bergements d'urgence sont structurellement d\u00e9bord\u00e9s et peuvent difficilement garantir des conditions de s\u00e9curit\u00e9 correctes face au virus\u00a0?<br><br>De la m\u00eame mani\u00e8re, si l'accompagnement des victimes peut toujours \u00eatre assur\u00e9 par les services de police, est-il encore possible, compte tenu de l'\u00e9tat des h\u00f4pitaux, d'y faire \u00e9tablir des constats m\u00e9dicaux de coups et de violences sexuelles\u00a0? Le d\u00e9compte gla\u00e7ant des victimes quotidiennes du coronavirus a remplac\u00e9 celui des f\u00e9minicides.<br><br>Nous connaissons l'engagement du Gouvernement \u00e0 ce sujet et les r\u00e9centes avanc\u00e9es en la mati\u00e8re. Quels moyens comptez-vous mettre en \u0153uvre, de mani\u00e8re urgente, pour prot\u00e9ger ces victimes de leur tyran ? <i>(Mme Elsa Faucillon applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Le confinement est n\u00e9cessaire pour lutter contre le Covid-19, mais il est aussi, vous avez raison, un terreau qui peut conduire \u00e0 des violences intrafamiliales. Nous devons bien \u00e9videmment mener un combat permanent contre ces violences.<br><br>Comme deux questions portent sur le sujet, j'\u00e9voquerai la r\u00e9ponse directe du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur apr\u00e8s avoir r\u00e9affirm\u00e9 le combat interminist\u00e9riel que nous devons mener, sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre, dans tous les domaines pertinents, contre le risque, la souffrance et la violence.<br><br>Il est \u00e9vident que nous devons agir de la fa\u00e7on la plus transversale possible. C'est la raison pour laquelle Marl\u00e8ne Schiappa, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations, a \u00e9voqu\u00e9 d\u00e8s hier un plan d'action mobilisant plus de 1\u00a0million d'euros pour accompagner les associations pr\u00e9sentes sur le terrain, aux c\u00f4t\u00e9s des victimes, et pour augmenter le nombre de places dans les h\u00f4tels, soit pour \u00e9loigner le conjoint violent, soit pour mettre \u00e0 l'abri les victimes qui le souhaitent \u2013\u00a0car, vous avez raison, il est urgent d'apporter des r\u00e9ponses en le mati\u00e8re. Marl\u00e8ne Schiappa a en outre \u00e9voqu\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er des points d'accompagnement dans des lieux du quotidien, afin qu'une femme victime de violence puisse, alors m\u00eame qu'elle est enferm\u00e9e chez elle, profiter d'une sortie pour donner l'alerte.<br><br>De la m\u00eame fa\u00e7on, l'action d'Adrien Taquet, secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, avec lequel nous avons eu une r\u00e9union de travail ce matin, porte sur l'accompagnement des enfants au sein des familles pour lutter contre les maltraitances. Il convient de favoriser la vigilance collective et de faire conna\u00eetre le num\u00e9ro d'appel 119, afin que chaque enfant victime puisse pousser un cri d'alerte et \u00eatre prot\u00e9g\u00e9.<br><br>Enfin, la garde des sceaux a rappel\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas question de baisser la garde. C'est un principe absolu, m\u00eame en plein combat contre le Covid-19. Nous devons mobiliser la justice pour le traitement des affaires de violence intrafamiliale. Celles-ci restent une priorit\u00e9 pour les audiences en comparution imm\u00e9diate.<br><br>Ce sont l\u00e0 quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse, que je compl\u00e9terai en r\u00e9pondant \u00e0 la question suivante. Nous devons faire en sorte que le silence ne soit jamais le complice de l'inacceptable.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/04/2020", "pageJO": "2725"}}}}