{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2959", "identifiant": {"numero": "2959", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions et activit\u00e9s sociales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Revalorisation des carri\u00e8res des personnels hospitaliers et m\u00e9dico-sociaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608083", "mandatRef": "PM723038"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REVALORISATION DES CARRI\u00c8RES DES PERSONNELS HOSPITALIERS ET M\u00c9DICO-SOCIAUX <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Brigitte Bourguignon.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, qu'ils interviennent \u00e0 l'h\u00f4pital, en ville, dans les EHPAD, dans les \u00e9tablissements accueillant des personnes en situation de handicap ou \u00e0 domicile, les personnels soignants font face, avec un courage exceptionnel, \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie que conna\u00eet notre pays. Sans eux, nous n'aurions jamais gagn\u00e9 cette premi\u00e8re bataille. Je tiens, au nom de la repr\u00e9sentation nationale, \u00e0 les en remercier \u00e0 nouveau. La nation tout enti\u00e8re est derri\u00e8re eux\u00a0; reconnaissante, elle leur rend hommage chaque jour depuis pr\u00e8s de deux mois.<br><br>Lors de son d\u00e9placement \u00e0 Mulhouse du 25 mars dernier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a demand\u00e9 au Gouvernement d'apporter une r\u00e9ponse claire et forte, de court terme, sous forme d'une prime exceptionnelle, pour l'ensemble de ces engag\u00e9s en premi\u00e8re ligne. \u00c0 l'issue de la crise, nous aurons le devoir de faire plus pour eux, ce qui passera, tr\u00e8s concr\u00e8tement, par la revalorisation des carri\u00e8res. <i>(Mme Mich\u00e8le Peyron applaudit.)</i><br><br>Vous avez eu l'occasion de pr\u00e9ciser, en pr\u00e9sence de M.\u00a0le Premier ministre, le montant et les modalit\u00e9s de la prime qui sera vers\u00e9e aux personnels hospitaliers ainsi qu'\u00e0 celui des EHPAD dans les prochaines semaines.<br><br>Vous avez \u00e9galement annonc\u00e9 l'octroi d'une prime aux personnels des services d'aide \u00e0 domicile, notamment de ceux qui travaillent dans les nombreux \u00e9tablissements assurent la protection des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes en situation de handicap. Je pense en particulier aux aides \u00e0 domicile et aux auxiliaires de vie sociale, sans qui il aurait \u00e9t\u00e9 impossible de mettre en \u0153uvre les mesures de confinement \u00e0 domicile de nos compatriotes les plus fragiles. Ils demeurent le seul lien avec l'ext\u00e9rieur de nombre des 5\u00a0millions de personnes \u00e2g\u00e9es et handicap\u00e9es vivant seules, chez elles, que l'on compte dans notre pays.<br><br>Pouvez-vous nous confirmer que le montant et les modalit\u00e9s de cette prime seront identiques \u00e0 ceux applicables \u00e0 la prime attribu\u00e9e aux personnels des EHPAD\u00a0? Quel est l'\u00e9tat d'avancement de votre dialogue avec les conseils d\u00e9partementaux en vue d'en assurer le financement\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM, MODEM et UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Baudu.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la pr\u00e9sidente Bourguignon, je vous remercie de votre question. Ce matin, je me suis rendu dans le Val-de-Marne, pour visiter un EHPAD puis rencontrer un couple de personnes \u00e2g\u00e9es rest\u00e9es \u00e0 domicile, ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du soutien indispensable, vital m\u00eame, d'une aide \u00e0 domicile, laquelle m'a racont\u00e9 les difficult\u00e9s inh\u00e9rentes \u00e0 l'exercice de sa profession et de ses missions au cours de la p\u00e9riode qui s'ach\u00e8ve.<br><br>Je souscris \u00e0 l'objectif que vous indiquez\u00a0: il faut valoriser ce qui a \u00e9t\u00e9 accompli, de fa\u00e7on admirable, par des professionnels sans lesquels les personnes \u00e2g\u00e9es, les personnes en situation de handicap et toutes les autres personnes vuln\u00e9rables n'auraient pu rester chez elles pendant toutes ces semaines.<br><br>En cette Journ\u00e9e internationale des infirmi\u00e8res - je remercie M. le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale de l'avoir rappel\u00e9 si brillamment -, j'aimerais que nous ayons une pens\u00e9e pour eux, ces indispensables de la R\u00e9publique, et que nous leur rendions hommage : celles et ceux qui permettent \u00e0 nos enfants d'aller \u00e0 l'\u00e9cole, qui prot\u00e8gent nos grands-parents et nos parents, m\u00eame chez eux, ces personnes que l'on ne voit pas suffisamment dans la vie quotidienne mais qui sont devenus si visibles et si indispensables au regard de chacun depuis le d\u00e9but de la crise \u00e9pid\u00e9mique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM ainsi que sur quelques bancs des groupes SOC et GDR.)</i><br><br>Vous l'avez dit, M.\u00a0le Premier ministre a annonc\u00e9 l'octroi d'une prime au personnel des EHPAD ainsi qu'\u00e0 celui des SSIAD, les services de soins infirmiers \u00e0 domicile. Son financement d\u00e9pend pour partie de l'assurance maladie, qui peut faire ce geste. La prime, d\u00e9fiscalis\u00e9e et d\u00e9socialis\u00e9e, s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros pour le personnel des EHPAD des quarante d\u00e9partements fran\u00e7ais ayant vu de tr\u00e8s pr\u00e8s le virus,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Le Nord et le Pas-de-Calais ne sont m\u00eame pas concern\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026et \u00e0 1\u00a0000\u00a0euros pour les autres.<br><br>S'agissant du personnel d'aide \u00e0 domicile, nous travaillons avec les d\u00e9partements, dont c'est l'une des comp\u00e9tences. Le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e des d\u00e9partements de France, Dominique Bussereau, avec lequel je travaille tr\u00e8s bien et tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, et je l'en remercie, m'a indiqu\u00e9 que les conseils d\u00e9partementaux souhaitent \u00e0 leur tour intervenir. Nous travaillons \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s pour atteindre cet objectif. J'esp\u00e8re, madame Bourguignon, que votre demande sera entendue dans les plus brefs d\u00e9lais. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020", "pageJO": "3257"}}}}