{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3930", "identifiant": {"numero": "3930", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ch\u00f4mage", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721896", "mandatRef": "PM723414"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/04/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'ASSURANCE CH\u00d4MAGE <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Elsa Faucillon.<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon. </strong>Madame la ministre du travail, en pleine crise \u00e9conomique et sociale, vous avez remis sur la table la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage. Partout il vous est dit que r\u00e9duire les droits au ch\u00f4mage est insens\u00e9, alors vous sortez les rames et tentez de vanter les bienfaits de votre r\u00e9forme. Les organisations syndicales la rejettent, tant pis pour elles. Les intermittents de l'emploi vous disent qu'ils agonisent, vous leur dites\u00a0: \u00ab\u00a0Patience.\u00a0\u00bb Un des initiateurs de la r\u00e9forme exprime ses doutes sur l'opportunit\u00e9 du moment, vous acc\u00e9l\u00e9rez. L'Un\u00e9dic vous alerte, vous balayez son avis d'un revers de main.<br><br>La nouvelle m\u00e9thode de calcul va faire s'effondrer brutalement le montant des allocations ch\u00f4mage.<br><br><strong>M. Jean-Louis Bricout et M. S\u00e9bastien Jumel .</strong> Eh oui\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon. </strong>Plus d'un million de personnes seront concern\u00e9es d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e par cette baisse \u2013\u00a0un million\u00a0! Le montant journalier va \u00eatre amput\u00e9 jusqu'\u00e0 40\u00a0% dans certains cas et, pour ceux qui exercent une activit\u00e9 r\u00e9duite, la sentence est terrible\u00a0: non seulement le montant journalier va baisser mais le nombre de jours indemnis\u00e9s aussi.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne, ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion.</strong> Mais non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon. </strong>Dans certaines conditions, travailler pourra non pas faire gagner plus mais se traduira par une perte nette de revenus. Pire, les cong\u00e9s maternit\u00e9 vont faire baisser les allocations. L\u00e0 encore, l'Un\u00e9dic vous a alert\u00e9e mais vous ne changez rien.<br><br>Le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9j\u00e0 remis en cause votre arrogance en annulant une partie de votre r\u00e9forme du fait d'in\u00e9galit\u00e9s qui allaient du simple au quadruple. Alors, \u00e0 la va-vite, parce que vous voulez mener cette r\u00e9forme quoi qu'il en co\u00fbte, vous avez bidouill\u00e9, et tellement mal que vous cr\u00e9ez encore plus d'in\u00e9galit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon. </strong>\u00c0 emploi \u00e9gal et salaire \u00e9gal, les indemnit\u00e9s pourront au total \u00eatre jusqu'\u00e0 vingt-quatre fois moins \u00e9lev\u00e9es. Le plafond que vous vous f\u00e9licitez d'avoir mis en place ne fera qu'aggraver les choses.<br><br>Mais vous continuez de vanter une r\u00e9forme qui va mettre de la justice gr\u00e2ce au bonus-malus sur les contrats courts\u00a0; vous omettez juste de dire qu'il sera introduit en automne 2022, ce qui le rend quand m\u00eame beaucoup moins certain que les effets d\u00e9vastateurs de votre r\u00e9forme d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9. Madame la ministre, ne trouvez-vous pas qu'il y a d\u00e9j\u00e0 assez de pauvres dans ce pays\u00a0? Arr\u00eatez cette folie\u00a0! Abrogez la r\u00e9forme\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR, SOC et FI \u2013 M.\u00a0Jean-Michel Cl\u00e9ment applaudit aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion. </i>Que je ne partage pas votre lecture de la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage ne vous surprendra pas. Pour ma part, je consid\u00e8re que le syst\u00e8me actuel a enferm\u00e9 de nombreux demandeurs d'emploi dans le ch\u00f4mage\u2026<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Lambert.</strong> Dire cela est honteux\u00a0! Ce n'est pas la faute des ch\u00f4meurs\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i>\u2026et a encourag\u00e9 la pr\u00e9carit\u00e9. Un chiffre l'illustre\u00a0: en dix ans, le nombre de CDD de moins d'un mois a augment\u00e9 de 250\u00a0%. Depuis trop longtemps, on r\u00e9pond aux besoins de flexibilit\u00e9 des entreprises sans assurer la s\u00e9curit\u00e9 des salari\u00e9s et l'\u00e9quit\u00e9 entre demandeurs d'emploi. Personne ne peut se satisfaire d'un syst\u00e8me qui n'assure pas la m\u00eame allocation \u00e0 deux demandeurs d'emploi ayant travaill\u00e9 le m\u00eame nombre d'heures.<br><br>Il est temps de faire \u00e9voluer un syst\u00e8me qui produit des effets pervers, ne permet pas de r\u00e9sorber le ch\u00f4mage de masse et en plus est d\u00e9ficitaire, ce qui menace sa p\u00e9rennit\u00e9.<br><br>Contrairement \u00e0 ce que vous laissez croire, nous avons bien entendu adapt\u00e9 l'entr\u00e9e en vigueur de la r\u00e9forme au contexte actuel,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Quel argument\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui ne nous a pas \u00e9chapp\u00e9\u00a0!<br><br>La r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cal\u00e9e au 1er\u00a0juillet et son d\u00e9ploiement sera progressif. Ainsi, les dispositions importantes n'entreront en vigueur que lorsque que le march\u00e9 du travail sera revenu \u00e0 la normale. <br><br>Je ne peux pas laisser dire qu'un million de demandeurs d'emploi verront leurs droits baisser le 1er\u00a0juillet. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes GDR et FI.)</i><br><br>Aucun demandeur d'emploi actuellement indemnis\u00e9 ou qui le sera d'ici au 1er\u00a0juillet ne verra ses droits baisser. Par ailleurs, le montant global d'indemnisation des demandeurs d'emploi restera le m\u00eame. Lorsque le montant mensuel baisse, alors l'allocation est vers\u00e9e plus longtemps. Nous avons en outre ajout\u00e9 un plancher. <br><br>D\u00e9noncer la pr\u00e9carit\u00e9, c'est bien\u00a0; agir pour la faire reculer, c'est mieux\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Agir ens et sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Il y en a marre\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/04/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/04/2021", "pageJO": "3653"}}}}