{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1227", "identifiant": {"numero": "1227", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "num\u00e9rique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9forme de la French Tech"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721142", "mandatRef": "PM723186"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE LA FRENCH TECH <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Paula Forteza, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Paula Forteza. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, depuis sa cr\u00e9ation en 2013, la French Tech a permis de lancer un vaste mouvement de mobilisation collective pour la croissance et le rayonnement des start-up num\u00e9riques fran\u00e7aises.<br><br>Cinq ans plus tard, les premiers r\u00e9sultats sont l\u00e0. La French Tech est devenue un r\u00e9seau de quatorze m\u00e9tropoles labellis\u00e9es, vecteurs d'innovation dans nos territoires, et de neuf verticaux th\u00e9matiques charg\u00e9s de f\u00e9d\u00e9rer des secteurs de pointe comme l'e-sant\u00e9 ou la Fin Tech.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Des \u00ab\u00a0verticaux th\u00e9matiques\u00a0\u00bb\u00a0: mais qu'est-ce que cela veut dire\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Paula Forteza. </strong>Ce r\u00e9seau produit de v\u00e9ritables r\u00e9sultats \u00e9conomiques, avec le lancement de 10\u00a0000\u00a0nouvelles start-up et une contribution \u00e0 hauteur de 12\u00a0% aux cr\u00e9ations nettes d'emplois chaque ann\u00e9e en France.<br><br>La French Tech brille \u00e9galement \u00e0 l'international, autour des French Tech Hubs, avec vingt et un r\u00e9seaux d'entrepreneurs, de S\u00e3o Paulo \u00e0 New York en passant par Moscou et Le\u00a0Cap. Des chefs d'\u00c9tat se pressent \u00e9galement sur notre territoire pour comprendre cet unique m\u00e9lange public-priv\u00e9. Hier encore, nous accueillions le pr\u00e9sident du Chili, Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, \u00e0 Station\u00a0F, qui est devenu aujourd'hui le plus grand incubateur du monde.<br><br>Mais cet \u00e9cosyst\u00e8me, certes foisonnant, rencontre plusieurs difficult\u00e9s \u2013\u00a0celle du passage \u00e0 l'\u00e9chelle pour les petites structures, de nombreuses barri\u00e8res \u00e0 l'internationalisation, l'insuffisante inclusion de tous les talents\u00a0\u2013 alors que seule une entreprise de la French Tech sur dix est dirig\u00e9e par une femme.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Quelle belle synth\u00e8se des notions \u00e0 la mode\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Paula Forteza. </strong>De plus, face aux nombreux scandales qui touchent l'industrie am\u00e9ricaine du num\u00e9rique \u2013\u00a0une fuite de donn\u00e9es massive en provenance de Google\u00a0+ a encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e hier\u00a0\u2013, ce r\u00e9seau doit nous permettre de montrer par l'exemple ce que signifie un num\u00e9rique \u00e0 la fran\u00e7aise, avec des entreprises qui portent nos valeurs d'ouverture, de transparence, d'\u00e9thique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> De vivre-ensemble\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Paula Forteza. </strong>\u2026de ma\u00eetrise des usages en ligne et de protection des utilisateurs.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Quelle est votre question\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Paula Forteza. </strong>Le travail men\u00e9 par les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux du num\u00e9rique en vue de mettre en place de nouvelles modalit\u00e9s de r\u00e9gulation devrait \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 et port\u00e9 \u00e0 l'international par notre r\u00e9seau French Tech.<br><br>Alors que quelques pistes de r\u00e9forme de la French Tech ont \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9es derni\u00e8rement,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gilbert Collard et M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 .</strong> C'est termin\u00e9\u00a0! Vos deux minutes sont \u00e9coul\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Paula Forteza. </strong>\u2026pourriez-vous, monsieur le ministre, clarifier le plan que vous entendez mettre en place pour relever ces d\u00e9fis\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Le temps de parole doit \u00eatre le m\u00eame pour tous, monsieur le pr\u00e9sident\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Et de l'augmentation de la CSG\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Vous avez raison, madame la d\u00e9put\u00e9e, la French Tech est d\u00e9sormais un atout majeur de notre \u00e9conomie. Ce sont plus de 10\u00a0000\u00a0entrepreneurs qui irriguent l'int\u00e9gralit\u00e9 du territoire et qui font l'honneur des nouvelles technologies dans notre pays.<br><br>Notre strat\u00e9gie consiste d'abord \u00e0 permettre \u00e0 ces start-up de s'implanter partout sur le territoire, de se d\u00e9velopper plus facilement et d'avoir acc\u00e8s aux financements n\u00e9cessaires. Tous ces dispositifs sont pr\u00e9vus dans le projet de loi relatif \u00e0 la croissance et la transformation des entreprises, qui sera soumis \u00e0 votre vote cet apr\u00e8s-midi et qui facilitera le financement en fonds propres des entreprises de la French Tech et de l'ensemble des PME et TPE fran\u00e7aises.<br><br>Notre deuxi\u00e8me axe de r\u00e9flexion vise \u00e0 renforcer l'investissement dans l'innovation. Je rappelle que le fonds pour l'innovation de rupture, dot\u00e9 de 10\u00a0milliards d'euros et g\u00e9n\u00e9rant 250\u00a0millions d'euros de revenus chaque ann\u00e9e, contient une enveloppe de 70\u00a0millions d'euros r\u00e9serv\u00e9e aux entreprises de la <i>deep tech</i>\u00a0: cela permettra \u00e0 ces start-up de prendre une avance technologique sur l'ensemble des autres pays europ\u00e9ens et d'ouvrir des champs de coop\u00e9ration, par exemple dans le domaine de l'intelligence artificielle ou dans d'autres secteurs essentiels pour la souverainet\u00e9 technologique de notre pays. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique annoncera cet apr\u00e8s-midi, avec Mounir Mahjoubi, un certain nombre d'autres dispositions qui permettront de lever les freins au d\u00e9veloppement des start-up.<br><br>Un troisi\u00e8me sujet est essentiel\u00a0: il convient de rendre plus \u00e9quitable la fiscalit\u00e9 internationale sur le d\u00e9veloppement de nos entreprises. Nous ne pouvons pas accepter de voir des start-up \u0153uvrant dans le domaine de la technologie, des PME ou des TPE soumises \u00e0 14\u00a0points d'imposition de plus que les g\u00e9ants du num\u00e9rique. C'est pourquoi nous nous battons pour obtenir une juste taxation de ces g\u00e9ants du num\u00e9rique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i> Les Google, Amazon, Facebook, Apple, Microsoft et leurs \u00e9quivalents chinois doivent payer les m\u00eames imp\u00f4ts que nos start-up et nos entreprises. (M\u00eames mouvements.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/10/2018", "pageJO": "9729"}}}}