{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3480", "identifiant": {"numero": "3480", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Financement de l'h\u00f4pital"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333285", "mandatRef": "PM722906"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/11/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FINANCEMENT DE L'H\u00d4PITAL <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guillaume Garot.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Nous l'avons tous compris, monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9\u00a0: la deuxi\u00e8me vague de l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19 pourrait \u00eatre plus haute que la premi\u00e8re. Chacun sait qu'affronter une crise de cette ampleur est difficile \u2013\u00a0on le constate partout en Europe. La solution, je veux le dire, d\u00e9pend d'abord de chacun d'entre nous et de notre respect des consignes sanitaires. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i> Respectons-les pour \u00e9pargner les soignants, qui ont certes besoin de notre soutien, mais aussi de moyens.<br><br>Le 14\u00a0juillet, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique affirmait que nous serions pr\u00eats. Fin ao\u00fbt, le Premier ministre, Jean Castex, disait la m\u00eame chose. Manifestement, au mois de novembre, nous ne le sommes pas. O\u00f9 sont les 12\u00a0000\u00a0places de r\u00e9animation que vous annonciez le 27\u00a0ao\u00fbt dernier, monsieur le ministre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> On ne sait pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>O\u00f9 sont les 4\u00a0000\u00a0lits suppl\u00e9mentaires \u00e0 la demande que vous annonciez en conclusion du S\u00e9gur de la sant\u00e9\u00a0?<br><br>Les soignants font leur maximum, mais l'\u00c9tat doit faire de m\u00eame\u00a0: nous le devons aux soignants comme aux Fran\u00e7ais. \u00c0 situation exceptionnelle, mesures exceptionnelles\u00a0: il faut ouvrir les lits manquants, former sans attendre ceux qui pourraient \u00eatre mobilis\u00e9s et revaloriser fortement et rapidement les r\u00e9mun\u00e9rations des soignants afin d'attirer \u00e0 nouveau les aides-soignants et les infirmiers qui ont quitt\u00e9 l'h\u00f4pital au fil du temps \u2013\u00a0les 183\u00a0euros accord\u00e9s ne sont pas suffisants.<br><br>Les soignants m\u00e9ritent davantage que des applaudissements. Que comptez-vous faire pour que, dans l'urgence que nous connaissons, les discours soient suivis d'actes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Un ancien socialiste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Merci de votre message de responsabilit\u00e9, par lequel vous appelez les Fran\u00e7ais, dans la p\u00e9riode actuelle, \u00e0 se montrer solidaires, courageux, forts et soud\u00e9s pour respecter les mesures sanitaires et lutter avec efficacit\u00e9 contre l'\u00e9pid\u00e9mie.<br><br>Vous m'interrogez sur les mesures que nous avons prises \u00e0 destination de l'h\u00f4pital. Le PLFSS \u2013\u00a0projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\u00a0\u2013, vot\u00e9 en premi\u00e8re lecture par une majorit\u00e9 de parlementaires le 27\u00a0octobre dernier, porte en lui les r\u00e9ponses que vous appelez de vos v\u0153ux. Le groupe Socialistes et apparent\u00e9s s'y est, h\u00e9las, oppos\u00e9, mais, selon l'expression populaire, apr\u00e8s la chance au grattage, vous aurez une chance au tirage\u00a0: il ne tiendra qu'\u00e0 vous de voter le texte en deuxi\u00e8me lecture\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Il ne tiendra qu'\u00e0 vous de voter les 8\u00a0milliards de hausse de salaires pour pr\u00e8s de 2\u00a0millions de soignants dans les h\u00f4pitaux et les EHPAD. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> Il ne tiendra qu'\u00e0 vous de voter les 50\u00a0millions d'euros qui seront d\u00e9bloqu\u00e9s pour cr\u00e9er 4\u00a0000\u00a0lits \u00e0 la demande \u2013\u00a0rassurez-vous, ces 4\u00a0000\u00a0lits, pour lesquels vous n'avez pas vot\u00e9, sont bien en passe d'\u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s dans tous les h\u00f4pitaux o\u00f9 ils seront utiles. Il ne tiendra qu'\u00e0 vous de voter l'embauche de 15\u00a0000\u00a0soignants suppl\u00e9mentaires dans les h\u00f4pitaux, comme s'y \u00e9tait engag\u00e9 le Premier ministre Jean Castex. Il ne tiendra qu'\u00e0 vous, enfin, de voter les 2,5\u00a0milliards d'euros suppl\u00e9mentaires allou\u00e9s au budget des h\u00f4pitaux, les 13\u00a0milliards d'euros de reprise de dette, les 6\u00a0milliards d'euros d'investissement pour les h\u00f4pitaux et les EHPAD et le grand plan num\u00e9rique.<br><br>Vous aurez en outre bient\u00f4t l'occasion de vous prononcer sur un texte qui fera \u2013\u00a0je l'esp\u00e8re\u00a0\u2013 consensus et qui vise \u00e0 simplifier la gouvernance des h\u00f4pitaux, \u00e0 donner plus de place \u00e0 chacun dans les d\u00e9cisions hospitali\u00e8res, et \u00e0 renforcer la territorialit\u00e9 et le lien avec les \u00e9lus locaux.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout.</strong> Tout va tr\u00e8s bien, donc\u00a0: nous sommes pr\u00eats\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Nous sommes en train de faire \u00e9voluer l'h\u00f4pital, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Vous avez raison de souligner les trop nombreuses fermetures de lits et suppressions de postes qui ont eu lieu ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e \u2013\u00a0et m\u00eame, oserai-je dire, d\u00e9cennie apr\u00e8s d\u00e9cennie. Constatez avec nous que la donne a chang\u00e9 et que nous allons bien au-del\u00e0 du tweet et de l'appel au changement\u00a0: nous agissons. Vous pouvez encore voter pour agir avec nous. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/11/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/11/2020", "pageJO": "8767"}}}}