{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG793", "identifiant": {"numero": "793", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports ferroviaires", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9forme ferroviaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267204", "mandatRef": "PM722794"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/04/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME FERROVIAIRE <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Marie Sermier, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier. </strong>Ma question s'adresse au Premier ministre.<br><br>Monsieur le Premier ministre, comment ne pas penser, aujourd'hui encore, aux millions d'usagers du train qui subissent la paralysie des transports\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe GDR.\u00a0\u2013\u00a0\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i> Vous savez, les Fran\u00e7ais qui endurent les gr\u00e8ves esp\u00e8rent au moins que leurs difficult\u00e9s serviront \u00e0 quelque chose\u00a0: ils seront d\u00e9\u00e7us\u00a0!<br><br>En effet, la r\u00e9forme de la SNCF que vous proposez est <i>a minima</i>. Contrairement \u00e0 ce qu'on entend, le statut du cheminot ne sera pas supprim\u00e9\u00a0: seules les nouvelles embauches ne se feront pas dans ce cadre. La mise en concurrence des trains de voyageurs n'est pas non plus la preuve de l'audace r\u00e9formatrice du Gouvernement\u00a0: au contraire, elle est pr\u00e9vue depuis les ann\u00e9es 90, vous le savez bien, monsieur le Premier ministre. Elle se fait aujourd'hui a minima, sans la cr\u00e9ation d'une autorit\u00e9 de r\u00e9gulation ind\u00e9pendante qui permettrait une vraie ouverture du march\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Giraud.</strong> Et l'ARAFER alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier. </strong>\u00c0 l'heure o\u00f9 nous parlons, la question essentielle de la dette de 47\u00a0milliards d'euros n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e. Franchement, comment pr\u00e9tendre r\u00e9former la SNCF sans parler de sa dette\u00a0?<br><br>Les petites lignes, essentielles \u00e0 l'am\u00e9nagement \u00e9quilibr\u00e9 du territoire,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier. </strong>\u2026sont au c\u0153ur de nos pr\u00e9occupations.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier. </strong>Le rapport Spinetta voulait les supprimer. Malgr\u00e9 les propos rassurants tenus par certains, le Gouvernement refuse toujours et encore d'inscrire leur maintien noir sur blanc dans le texte de loi.<br><br>Monsieur le Premier ministre, notre pays ne passe-t-il pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une occasion historique de moderniser durablement son syst\u00e8me ferroviaire, dans l'int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais d'aujourd'hui et de demain\u00a0?<br><br>Monsieur le Premier ministre, avait-on besoin de mettre une telle pagaille dans le pays pour si peu ? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Je vous demande\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9. La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des transports.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre charg\u00e9e des transports. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, comme j'ai eu l'occasion de le dire ici m\u00eame hier lors des d\u00e9bats sur le projet de loi pour un nouveau pacte ferroviaire et comme je le r\u00e9p\u00e9terai aujourd'hui, oui, l'ambition du Gouvernement est bien de moderniser notre syst\u00e8me ferroviaire au b\u00e9n\u00e9fice des voyageurs, avec la SNCF et avec les cheminots.<br><br>Vous parlez d'une r\u00e9forme <i>a minima</i>, d'autres nous disent que nous renversons la table\u2026 Sans doute avons-nous trouv\u00e9 le bon point d'\u00e9quilibre\u00a0!<br><br>Vous avez pos\u00e9 plusieurs questions. S'agissant de la dette, je m'\u00e9tonne de l'impatience qui se manifeste sur les bancs de l'Assembl\u00e9e alors qu'aucun gouvernement, aucun, <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Parigi.</strong> C'est vous, le Gouvernement, maintenant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre. </i>\u2026n'a trait\u00e9 ce sujet depuis des d\u00e9cennies <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM)</i> et que le pr\u00e9c\u00e9dent a m\u00eame remis un rapport au Parlement indiquant que la dette n'\u00e9tait pas un probl\u00e8me. Notre gouvernement, lui, dit que la dette est un probl\u00e8me, et m\u00eame une menace pour le syst\u00e8me ferroviaire. Et comme le Premier ministre l'a clairement indiqu\u00e9, nous, dans ce quinquennat, nous prendrons nos responsabilit\u00e9s concernant cette dette, mais avec de la visibilit\u00e9 et en donnant l'assurance aux Fran\u00e7ais qu'elle ne se reconstituera pas.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous les avez conseill\u00e9s, les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents\u00a0! Vous \u00eates mal plac\u00e9e pour en parler\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre. </i>S'agissant des petites lignes, je vous remercie, monsieur Sermier, de me donner l'occasion de redire \u00e0 l'Assembl\u00e9e que, non, le Gouvernement, comme il l'a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9, ne suivra pas les recommandations du rapport Spinetta. Ces lignes recouvrent des r\u00e9alit\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, allant des capillaires fret aux lignes d'am\u00e9nagement du territoire, et le Gouvernement tiendra les engagements qu'il a pris dans le cadre des contrats de plan \u00c9tat-r\u00e9gions pour accompagner la remise \u00e0 niveau des petites lignes. Il pourra s'appuyer sur le diagnostic pr\u00e9vu dans le projet de loi \u00e0 l'initiative du rapporteur afin de pr\u00e9parer la future g\u00e9n\u00e9ration des contrats de plan avec tous les \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> \u00c7a d\u00e9raille\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "11/04/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/04/2018", "pageJO": "2688"}}}}