{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2353", "identifiant": {"numero": "2353", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "violences \u00e0 Chanteloup-les-Vignes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA405480", "mandatRef": "PM723118"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES \u00c0 CHANTELOUP-LES-VIGNES <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi. </strong>Monsieur le Premier ministre, la semaine derni\u00e8re, \u00e0 B\u00e9ziers, un mineur d\u00e9linquant r\u00e9cidiviste est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir incendi\u00e9 l'\u00e9cole de son quartier. Ce week-end, \u00e0 Chanteloup-les-Vignes, une bande de criminels \u2013 je dis bien des criminels \u2013 tr\u00e8s organis\u00e9e a incendi\u00e9 un \u00e9quipement culturel et mont\u00e9 un guet-apens contre les policiers et les pompiers.<br><br>Ces deux \u00e9v\u00e9nements viennent s'ajouter \u00e0 la longue liste quasiment quotidienne d'agressions contre des policiers, des pompiers, des enseignants, des \u00e9lus, bref contre tous ceux qui repr\u00e9sentent la R\u00e9publique dans ces quartiers.<br><br>Ces faits n'ont pas surpris les acteurs de terrain qui nous alertent depuis plusieurs mois sur la situation extr\u00eamement tendue qui y r\u00e8gne. En fait, ces acteurs avaient tout dit et tout \u00e9crit dans le fameux rapport Borloo abandonn\u00e9 lamentablement dans les circonstances que l'on conna\u00eet.<br><br>Certes, vous avez fait des choses. Il faut le reconna\u00eetre et le saluer\u00a0: le d\u00e9doublement des classes en CP et CE1, les emplois francs, le plan Seine-Saint-Denis, par exemple. Mais ces mesures ne constituent pas une r\u00e9elle politique pour ces quartiers et vous le savez, car au moment m\u00eame o\u00f9 vous les mettiez en \u0153uvre, vous ralentissiez le rythme de la p\u00e9r\u00e9quation, privant ainsi les collectivit\u00e9s concern\u00e9es de moyens indispensables. De m\u00eame, vous saviez pertinemment, en enlevant des moyens aux bailleurs sociaux, que ceux-ci n'auraient plus la capacit\u00e9 d'accompagner avec ambition les projets de l'ANRU, l'Agence nationale pour la r\u00e9novation urbaine. Aujourd'hui, nous apprenons qu'un rapport remis au ministre met en cause l'\u00e9ducation prioritaire, alors que la r\u00e9ussite de celle-ci est salu\u00e9e par tous les acteurs \u00e9ducatifs.<br><br>Pendant qu'en fait, nous baissons la garde, les r\u00e9seaux d\u00e9linquants principalement li\u00e9s au trafic de drogue prosp\u00e8rent et gangr\u00e8nent un peu plus ces territoires, et les r\u00e9seaux de radicalisation prennent tous les jours un peu plus la place des institutions r\u00e9publicaines.<br><br>Ma question est donc simple. Depuis deux ans nous avons beaucoup parl\u00e9 de ruralit\u00e9 \u2013 il fallait le faire \u2013, mais quand allez-vous enfin reparler des quartiers, et surtout quand allez-vous enfin vous adresser \u00e0 leurs habitants\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT.\u2013 M. David Habib et M. St\u00e9phane Peu applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Il y a quelques heures, j'\u00e9tais avec le ministre de l'int\u00e9rieur et la garde des sceaux \u00e0 Chanteloup-les-Vignes. Je voudrais, en commen\u00e7ant mes propos, saluer nos forces de l'ordre, les policiers, les pompiers <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM, UDI-Agir, LR, LT, SOC et GDR)</i>, qui ont agi avec beaucoup de professionnalisme face \u00e0 des personnes qui ne respectent en rien les lois et les r\u00e8gles de la R\u00e9publique.<br><br>Je voudrais \u00e9galement t\u00e9moigner de tout mon soutien \u00e0 la maire de Chanteloup-les-Vignes, Mme Catherine Arenou, qui fait un travail formidable avec son \u00e9quipe, mais aussi \u00e0 tous les habitants de cette ville qui sont les premiers \u00e0 p\u00e2tir de l'ins\u00e9curit\u00e9 que vous venez d'\u00e9voquer.<br><br>Le Gouvernement est tr\u00e8s clair, absolument clair.<br><br>Tout d'abord, la R\u00e9publique ne c\u00e9dera jamais.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> La preuve\u00a0: hier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>La plus grande fermet\u00e9 face \u00e0 ces individus, c'est toute la politique de reconqu\u00eate r\u00e9publicaine que nous menons. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> 1\u00a0300 policiers seront d\u00e9di\u00e9s \u00e0 ces quartiers, et aux soixante quartiers de reconqu\u00eate r\u00e9publicaine que nous cr\u00e9ons. (\u00ab\u00a0Ce n'est pas suffisant\u00a0!\u00a0\u00bbsur les bancs du groupe LR.)<br><br>Ce n'est peut-\u00eatre pas suffisant, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, mais enfin, entre 2007 et 2012, vous avez supprim\u00e9 10\u00a0000 forces de police. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> Donc, arr\u00eatez et regardez aussi un peu vers le pass\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Nous, on n'a rien dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>Le deuxi\u00e8me pilier de notre politique, c'est que l'\u00c9tat sera \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des habitants. Cela, c'est la politique de r\u00e9ussite r\u00e9publicaine. C'est tout ce que nous faisons pour l'emploi, avec les emplois francs, tout ce que nous faisons pour l'\u00e9cole, avec le d\u00e9doublement des classes, et tout ce que nous faisons pour donner \u00e0 chaque jeune, dans ces quartiers o\u00f9 le potentiel est l\u00e0, les m\u00eames chances de r\u00e9ussite, la m\u00eame ma\u00eetrise de son destin.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Bilde.</strong> Blabla\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>Lutter contre le ch\u00f4mage, contre l'ins\u00e9curit\u00e9, en faveur de l'\u00e9ducation, pour la reconqu\u00eate et la r\u00e9ussite r\u00e9publicaine\u00a0: le plan du Gouvernement est tr\u00e8s clair. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi. </strong>Je vous le dis sinc\u00e8rement\u00a0: je n'ai jamais aim\u00e9 le terme de \u00ab\u00a0reconqu\u00eate r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb, que vous avez employ\u00e9, car, dans ces quartiers, les \u00e9lus, les associations et les habitants n'ont jamais abandonn\u00e9 la R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Le ministre n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, il n'y conna\u00eet rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi. </strong>Venez les aider et venez les soutenir\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LT, SOC, GDR et LR, ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre. </i>Vous l'avez not\u00e9\u00a0: chaque fois que je parle de reconqu\u00eate r\u00e9publicaine, je parle de r\u00e9ussite r\u00e9publicaine. C'est sur ces deux jambes qu'il nous faut marcher <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il manque la jambe de l'\u00c9tat\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>\u2026parce que, vous avez raison, les \u00e9lus locaux sont souvent le dernier rempart de la R\u00e9publique dans ces quartiers, avec nos forces de l'ordre et avec le tissu associatif qui fait lui aussi un travail formidable.<br><br>Voil\u00e0 les deux jambes sur lesquelles nous marchons et c'est avec ces deux jambes que nous r\u00e9ussirons. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bernard Reyn\u00e8s.</strong> C'est faux\u00a0! <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019", "pageJO": "10337"}}}}