{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1756", "identifiant": {"numero": "1756", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique europ\u00e9enne de la France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA330684", "mandatRef": "PM722528"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE EUROP\u00c9ENNE DE LA FRANCE <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer. </strong>Monsieur le Premier ministre, apr\u00e8s avoir vant\u00e9 une \u00ab\u00a0souverainet\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a publi\u00e9 une tribune o\u00f9 il appelle \u00e0 une renaissance de l'Europe. Or cette renaissance se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre une obsolescence\u00a0: toujours plus d'\u00e9largissements, de bureaucratie, de dystopie f\u00e9d\u00e9raliste, d'immigration\u00a0; toujours plus de ce qui ne marche pas, d'o\u00f9 davantage de fractures avec nos partenaires europ\u00e9ens. <i>(Murmures sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Alors qu'il sature tous les m\u00e9dias avec un grand d\u00e9bat, commenc\u00e9 dans la panique suscit\u00e9e par les gilets jaunes et dont la conclusion est aujourd'hui dans le brouillard, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est aussi mis \u00e0 dos nos partenaires europ\u00e9ens. En s'autoproclamant leader de l'Europe, en s'adressant directement aux citoyens europ\u00e9ens par-dessus les chefs d'\u00c9tat, en leur faisant la le\u00e7on, Emmanuel Macron isole la France, alors qu'il incarne une comp\u00e9titivit\u00e9 en berne, le pire d\u00e9ficit de la zone euro, une crise sociale sans pr\u00e9c\u00e9dent. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Les pays de l'Est, les pays nordiques et l'Italie prennent leurs distances. L'Allemagne elle-m\u00eame vient de nous adresser une r\u00e9ponse cinglante. \u00c0 l'image d'une France en pleine crise sociale, en panne, Emmanuel Macron a \u00e9galement mis la France en marge de l'Europe. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.) </i>Il n'a \u00e9t\u00e9 suivi par aucun pays sur ses propositions, qu'il s'agisse de la r\u00e9forme de la zone euro, de l'immigration ou de la taxation des GAFA.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer. </strong>Pour masquer son absence de r\u00e9sultats nationaux comme europ\u00e9ens, il met en sc\u00e8ne un dangereux clivage entre nationalisme et populisme, s'arrogeant l'exclusivit\u00e9 du camp du bien, se servant de l'extr\u00e9misme comme d'une assurance vie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer. </strong>Son clip de campagne est \u00e9difiant\u00a0: c'est \u00ab\u00a0moi ou le chaos\u00a0\u00bb. Une formule gla\u00e7ante le r\u00e9sume\u00a0: \u00ab\u00a0vous n'avez pas le choix\u00a0\u00bb. Pour paraphraser Brecht, les peuples pensent mal, donc votent mal. Il faut donc changer les peuples, ils n'ont pas le choix.<br><br>Pour notre part, nous avons choisi une autre voie\u00a0: une Europe des actes, de l'intelligence et de l'efficacit\u00e9, qui respecte les fronti\u00e8res et la souverainet\u00e9, qui respecte les Fran\u00e7ais comme nos partenaires europ\u00e9ens\u00a0; une Europe qui nous permette de ma\u00eetriser \u00e0 nouveau notre destin.<br><br>Monsieur le Premier ministre, comment pr\u00e9tendre \u00e0 une renaissance quand on ne peut rassembler ni en France ni en Europe\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean Lassalle applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes. </i>Je vous remercie, madame la d\u00e9put\u00e9e, d'\u00eatre revenue sur une tribune europ\u00e9enne, que, manifestement, vous n'avez pas bien lue,\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Nous avons peine \u00e0 croire ce que nous avons lu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais qui a \u00e9t\u00e9 largement salu\u00e9e \u00e0 travers l'Union europ\u00e9enne. En Su\u00e8de, en Finlande, aux Pays-Bas, dans tous les pays du Benelux,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Parigi.</strong> Tous les lib\u00e9raux, bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre . </i>\u2026au Portugal, en Espagne, en Gr\u00e8ce,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> En Hongrie\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre . </i>\u2026les responsables politiques ont remerci\u00e9 la France de faire entendre sa voix en Europe. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. - Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>En Allemagne, le SPD \u2013\u00a0Parti social-d\u00e9mocrate\u00a0\u2013 a accueilli chaleureusement la tribune du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. <i>(M.\u00a0Florian Bachelier applaudit.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vos amis socialistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Macron est un socialiste\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre . </i>Cette tribune a \u00e9t\u00e9 accueillie de mani\u00e8re beaucoup plus ti\u00e8de par la CDU \u2013\u00a0Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate. Quelle surprise\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Seule Mme\u00a0Loiseau a la parole, mes chers coll\u00e8gues\u00a0! Un peu d'\u00e9coute et de respect, s'il vous pla\u00eet\u00a0! Je vous prie de continuer, madame la ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre . </i>Je ne sais pas si nous sommes seuls, madame Boyer, mais vous \u00eates tr\u00e8s mal accompagn\u00e9s ! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. - Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>La CDU, \u00f4 surprise, si\u00e8ge dans le m\u00eame gouvernement que le SPD, mais est en concurrence avec lui pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Et vous, vous allez si\u00e9ger o\u00f9\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre . </i>Quand l'un dit blanc, l'autre dit noir. La CDU, votre alli\u00e9e en Europe, a choisi, quelle surprise, le camp de la conservation.<br><br>La CDU ne veut pas d'un salaire minimum europ\u00e9en. C'est votre alli\u00e9e, et nous ne sommes pas d'accord. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. - Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Sortez les rames\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre . </i>La CDU voudrait que la France c\u00e8de son si\u00e8ge de membre permanent au Conseil de s\u00e9curit\u00e9. C'est votre alli\u00e9e, et nous ne sommes pas d'accord. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Nous ne partagerons cette id\u00e9e ni avec l'Allemagne, ni avec quiconque.<br><br>La CDU voudrait que nous renoncions au si\u00e8ge du Parlement europ\u00e9en \u00e0 Strasbourg. C'est votre alli\u00e9e, et nous ne sommes pas d'accord. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Strasbourg est la capitale de la d\u00e9mocratie europ\u00e9enne,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, madame la ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre . </i>\u2026et c'est notre fiert\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Mes chers coll\u00e8gues, Mme\u00a0Boyer a soulev\u00e9 des sujets tr\u00e8s importants, et cela appelait une r\u00e9ponse compl\u00e8te de Mme\u00a0la ministre. Il me semble que le fait de traiter ainsi, par le brouhaha, les sujets europ\u00e9ens est une faute \u00e9loquente. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/03/2019", "pageJO": "2216"}}}}