{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2414", "identifiant": {"numero": "2414", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "manifestations des 16 et 17 novembre"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722030", "mandatRef": "PM723454"}, "groupe": {"organeRef": "PO767217", "abrege": "UDI-A-I", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MANIFESTATIONS DES 16 ET 17 NOVEMBRE <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre-Yves Bournazel.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Yves Bournazel. </strong>Le week-end dernier, Paris a de nouveau \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de sc\u00e8nes de violence, de d\u00e9gradations du bien public et de heurts intenses entre des individus radicalis\u00e9s et les forces de l'ordre.<br><br>Samedi, une manifestation autoris\u00e9e devait se d\u00e9ployer \u00e0 partir de la Place d'Italie, un an apr\u00e8s le d\u00e9but du mouvement des gilets jaunes. Je ne confonds pas les manifestants de bonne foi, dont les attentes doivent \u00eatre entendues et dont la situation sociale ne peut \u00eatre ignor\u00e9e, avec des militants extr\u00e9mistes qui s'inscrivent hors de notre champ r\u00e9publicain. La d\u00e9mocratie, c'est le dialogue\u00a0; la violence le rend impossible.<br><br>Ces derniers sont venus br\u00fbler des poubelles et des voitures, agresser des pompiers en pleine intervention, et d\u00e9grader odieusement le m\u00e9morial rendant hommage au mar\u00e9chal Juin. De telles images, rappelaient celles, insupportables, qui ont rythm\u00e9 les samedis des Parisiens il y a un an, avec des vitrines bris\u00e9es, des magasins pill\u00e9s, des lieux symboliques, tels que l'Arc de Triomphe, souill\u00e9s. Les Parisiens, les Fran\u00e7ais en g\u00e9n\u00e9ral, n'en peuvent plus de ces week-ends de violence. \u00c7a suffit\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs.) </i>Ils nous le disent chaque jour. <br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, \u00e0 la veille de mouvements sociaux annonc\u00e9s \u00e0 partir du 5\u00a0d\u00e9cembre, durant lesquels les revendications doivent pouvoir s'exprimer librement dans la rue, comment assurer la s\u00e9curit\u00e9 des manifestants et des autres citoyens, si l'on n'emp\u00eache pas des individus radicalis\u00e9s de profiter des manifestations pour semer le chaos\u00a0? Comment comptez-vous mettre ces derniers hors d'\u00e9tat de nuire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> O\u00f9 est M.\u00a0Castaner\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Permettez-moi tout d'abord de vous prier d'excuser le ministre de l'int\u00e9rieur auquel votre question s'adresse. Il se trouve actuellement\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Au Macumba\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026au \u00ab\u00a0salon des maires\u00a0\u00bb, avec d'autres ministres. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Monsieur Bournazel, j'ai not\u00e9 que vous avez salu\u00e9 le courage et la d\u00e9termination de nos forces de l'ordre. Il est vrai que, samedi dernier, place d'Italie, il leur a fallu beaucoup de courage et de d\u00e9termination pour mettre fin aux exactions. Je vous remercie de leur avoir rendu hommage, comme vous avez rendu hommage aux sapeurs-pompiers, parmi lesquels certains, militaires de la brigade des sapeurs-pompiers de la pr\u00e9fecture de police de Paris, ont \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s de se rendre sur des lieux d'incendie, ce qui est tout \u00e0 fait intol\u00e9rable.<br><br>Soyez assur\u00e9 qu'\u00e0 Paris comme partout en France, nous continuerons \u00e0 appliquer exactement la m\u00eame doctrine\u00a0! Elle consiste \u00e0 encadrer les manifestations et \u00e0 recevoir des d\u00e9clarations de manifestations en pr\u00e9fecture. La pr\u00e9fecture de police avait bien re\u00e7u une d\u00e9claration pour une manifestation, samedi dernier, au d\u00e9part de la place d'Italie. Cependant, tr\u00e8s rapidement, bien avant l'heure pr\u00e9vue pour son d\u00e9part, des individus violents, des casseurs, sont venus commettre les exactions que vous avez cit\u00e9es, dirig\u00e9es contre un m\u00e9morial et contre du mobilier urbain, avant de s'en prendre, avec beaucoup de violence, aux forces de l'ordre.<br><br>Je puis vous assurer que chaque fois que ce sera le cas, nous r\u00e9agirons avec la m\u00eame fermet\u00e9. Je rappelais il y a un instant \u00e0 Nicolas Forissier le nombre d'interpellations auxquelles il a \u00e9t\u00e9 proc\u00e9d\u00e9 ainsi que le choix de la dispersion. \u00c0 l'avenir, nous proc\u00e9derons de la m\u00eame fa\u00e7on.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Spectateur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Samedi dernier, gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9activit\u00e9 de nos forces de l'ordre, nous avons pu \u00e9viter des exactions et des d\u00e9gradations bien plus graves. Je veux encore une fois saluer leur courage et leur d\u00e9termination, et vous assurer que, si cela est n\u00e9cessaire, nous poursuivrons avec la m\u00eame d\u00e9termination dans les semaines qui viennent.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre-Yves Bournazel.<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Il l'a d\u00e9j\u00e0 dit\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a suffit\u00a0!\u00a0\u00bb <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Yves Bournazel. </strong>Je vous remercie pour votre r\u00e9ponse, monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, mais je tiens \u00e0 vous dire que les Parisiens et les Fran\u00e7ais attendent que l'on mette les casseurs et les personnes extr\u00e9mistes extr\u00eamement dangereuses hors d'\u00e9tat de nuire, parce qu'au fond, Paris, la France, ce n'est pas \u00e7a\u00a0! Il faut les emp\u00eacher de venir dans les manifestations. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/11/2019", "pageJO": "11186"}}}}