{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2946", "identifiant": {"numero": "2946", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mesures \u00e9conomiques pour lutter contre la crise li\u00e9e au covid19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721600", "mandatRef": "PM723330"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES \u00c9CONOMIQUES POUR LUTTER CONTRE LA CRISE LI\u00c9E AU COVID-19 <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurianne Rossi.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurianne Rossi. </strong>J'associe \u00e0 ma question les d\u00e9put\u00e9s des Hauts-de-Seine appartenant au groupe La R\u00e9publique en marche. La crise sanitaire est un choc terrible pour les entrepreneurs, les ind\u00e9pendants et les salari\u00e9s. Aux c\u00f4t\u00e9s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances, nous mettons tout en \u0153uvre pour les aider et les accompagner. C'est ainsi que, le 23\u00a0avril dernier, nous avons adopt\u00e9 un second collectif budg\u00e9taire qui a permis d'am\u00e9liorer le plan d'aide \u00e9conomique d'urgence.<br><br>Ce soutien a \u00e9t\u00e9 encore renforc\u00e9 hier par le Gouvernement, qui a d\u00e9cid\u00e9 d'annuler les charges sociales des petites entreprises de moins de dix salari\u00e9s qui ont d\u00fb fermer sur d\u00e9cision administrative durant le confinement. Je me f\u00e9licite de ces efforts budg\u00e9taires exceptionnels consentis au service de nos emplois.<br><br>Toutefois, certains entrepreneurs, commer\u00e7ants, artisans, m'ont interpell\u00e9e, comme nombre de nos coll\u00e8gues, sur le fait que leur situation ne correspondait pas toujours aux crit\u00e8res exig\u00e9s pour b\u00e9n\u00e9ficier de ces aides. C'est le cas des entreprises individuelles, donc sans salari\u00e9s, qui ne sont pas \u00e9ligibles \u00e0 la subvention de base et \u00e0 l'aide compl\u00e9mentaire.<br><br>Par ailleurs, le fonds de solidarit\u00e9 exige d'avoir r\u00e9alis\u00e9, au cours du dernier exercice, un b\u00e9n\u00e9fice de 60\u00a0000\u00a0euros maximum, incluant les r\u00e9mun\u00e9rations du dirigeant. Or un tel seuil exclut encore un nombre important d'entrepreneurs.<br><br>Enfin, certaines petites entreprises \u2013\u00a0des commerces, des restaurants\u00a0\u2013 qui n'\u00e9taient pas en difficult\u00e9 jusqu'au confinement pourraient bien le devenir en raison des refus de pr\u00eat parfois oppos\u00e9s par certaines banques, qui vont jusqu'\u00e0 leur conseiller la liquidation \u2013\u00a0parfois sans motif, parfois au motif que ce sont des tr\u00e8s petites entreprises ou des PME trop jeunes ou trop \u00e0 risque.<br><br>Inversement, le prix garanti par l'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 \u00e9largi aux entreprises dites en difficult\u00e9, c'est-\u00e0-dire celles qui \u00e9taient en proc\u00e9dure de redressement ou de liquidation apr\u00e8s le 31\u00a0d\u00e9cembre 2019. Qu'en est-il des PME qui \u00e9taient en proc\u00e9dure collective avant cette date et qui en sont sorties depuis\u00a0? Plus largement, pouvez-vous nous renseigner sur l'\u00e9volution des dispositifs d'aide aux petites et moyennes entreprises, lesquelles font la vitalit\u00e9 de notre pays et le dynamisme de nos territoires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM, UDI-Agir et LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Vous dites avec beaucoup de justesse, madame la d\u00e9put\u00e9e, \u00e0 quel point les petites entreprises sont n\u00e9cessaires \u00e0 la vie du pays, non seulement d'un point de vue \u00e9conomique mais \u00e9galement parce qu'elles \u00e9tablissent un lien social pr\u00e9cieux dans l'ensemble des territoires. Je tiens \u00e0 rappeler combien Bruno Le Maire et moi-m\u00eame sommes engag\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de ces entreprises\u00a0: nous n'avons d'ailleurs cess\u00e9 d'am\u00e9liorer les dispositifs \u00e9conomiques les concernant, en prenant d'ailleurs en consid\u00e9ration les recommandations de la repr\u00e9sentation nationale.<br><br>C'est en ce sens que nous avons \u00e9largi le pr\u00eat garanti par l'\u00c9tat \u2013\u00a0PGE\u00a0\u2013 aux entreprises en difficult\u00e9 depuis le 1er\u00a0janvier 2020 et, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, que nous avons permis \u00e0 toutes les entreprises qui ont \u00e9labor\u00e9 un plan de continuation et qui sont donc sorties de leurs difficult\u00e9s de se pr\u00e9valoir aupr\u00e8s de leur banque de cette situation et de demander un pr\u00eat garanti par l'\u00c9tat. Nous avons compl\u00e9t\u00e9 le dispositif gr\u00e2ce au dernier projet de loi de finances rectificative, qui pr\u00e9voit 500\u00a0millions d'euros d'avances remboursables, destin\u00e9es plus particuli\u00e8rement aux PME, mais aussi gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9largissement du fonds de solidarit\u00e9 aux entreprises qui n'ont pas de salari\u00e9s. Sur cette question, dont nous avons beaucoup discut\u00e9, nous avons su entendre vos recommandations.<br><br>Enfin, vous le savez, notre plan va d\u00e9sormais s'\u00e9tendre aussi aux entreprises qui ne pourront pas reprendre le travail au mois de mai, en particulier dans les secteurs de la restauration et du tourisme. Pour ces entreprises en particulier, le plan est prolong\u00e9 et m\u00eame renforc\u00e9 puisque l'ensemble des aides vaudront pour les entreprises comptant jusqu'\u00e0 vingt salari\u00e9s et r\u00e9alisant 2\u00a0millions d'euros de chiffre d'affaires. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020", "pageJO": "3024"}}}}