{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1595", "identifiant": {"numero": "1595", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "prix du carburant en Corse"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643103", "mandatRef": "PM722614"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DU CARBURANT EN CORSE <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Jacques Ferrara.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Ferrara. </strong>Ma question s'adressait initialement au ministre de l'\u00e9conomie et des finances mais, en son absence, je serai heureux que le Premier ministre souhaite y r\u00e9pondre.<br><br>Lors de son d\u00e9placement en Corse le 22\u00a0octobre dernier, \u00e0 la suite du rapport command\u00e9 \u00e0 l'inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances, le ministre a \u00e9voqu\u00e9 le prix \u00e9lev\u00e9 du carburant \u00e0 la pompe, en d\u00e9pit d'une TVA r\u00e9duite de sept points par rapport au continent \u2013 une diff\u00e9rence justifi\u00e9e par l'absence compl\u00e8te de distribution sur l'\u00eele de supercarburant\u00a0E10, mais qui n'est pas r\u00e9percut\u00e9e sur le prix pay\u00e9 par le consommateur. Par exemple, dimanche 27\u00a0janvier, en p\u00e9riph\u00e9rie d'Ajaccio, le sans-plomb\u00a095 co\u00fbtait 1,53\u00a0euro le litre. Les services de l'\u00e9tat, \u00e0 savoir la direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes, ont \u00e9t\u00e9 charg\u00e9s d'une mission pour comprendre ces tarifs. Vous savez bien, monsieur le Premier ministre, que la g\u00e9ographie de l'\u00eele, une \u00eele-montagne, impose le recours aux v\u00e9hicules particuliers, d'autant plus qu'il faut prendre en compte la d\u00e9sertification rurale et la pr\u00e9dominance des deux agglom\u00e9rations, Ajaccio et Bastia, qui concentrent les services et les activit\u00e9s, mais aussi les difficult\u00e9s et le co\u00fbt du logement dans ces deux villes, tandis que la mauvaise couverture num\u00e9rique du territoire ne permet pas une mobilit\u00e9 virtuelle au niveau souhait\u00e9.<br><br>Ainsi, le carburant est un poste de d\u00e9penses qui p\u00e9nalise lourdement les m\u00e9nages de l'\u00eele car ces derniers ne peuvent absolument pas g\u00e9rer le quotidien sans avoir recours \u00e0 leur voiture. Dans le souci constant d'\u00e9quit\u00e9 qui nous anime, je vous demande de mettre un terme \u00e0 cet \u00e9tat de fait qui perdure depuis trop longtemps. J'ai bien s\u00fbr pris acte de la volont\u00e9 du Gouvernement d'agir dans ce sens et esp\u00e8re des r\u00e9sultats rapides et concrets. <br><br>Monsieur le Premier ministre, quelles sont les premi\u00e8res conclusions des travaux des services du minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances\u00a0? Quelle sera la strat\u00e9gie retenue\u00a0? Peut-on envisager un dispositif tel que celui qui existe outre-mer depuis l'arr\u00eat\u00e9 Lurel\u00a0? Et \u00e0 quelle date des mesures concr\u00e8tes seront-elles mises en \u0153uvre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales. </i>Le prix de l'essence sur l'\u00eele de Corse est un vrai sujet. C'est pourquoi le Gouvernement a lanc\u00e9 une \u00e9tude afin de d\u00e9terminer les raisons pour lesquelles le prix de l'essence \u00e0 la pompe ne suit pas toujours l'\u00e9volution du prix du baril.<br><br>Nous avons donc bien une r\u00e9ponse \u00e0 vous apporter, mais je ne l'ai pas aujourd'hui en ma possession. <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.) </i>Plut\u00f4t que de r\u00e9pondre n'importe quoi, je pr\u00e9f\u00e8re dire la v\u00e9rit\u00e9. (Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur de nombreux bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> \u00c7a changera\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Henriet.</strong> Oui, des l\u00e9gislatures pr\u00e9c\u00e9dentes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Quand on ne conna\u00eet pas \u00e0 l'avance le contenu des questions, c'est plus difficile\u2026 <br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre. </i>Comme vous le savez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, la pr\u00e9f\u00e8te de Corse fait un travail extr\u00eamement important sur l'\u00eele et, chaque mois, elle r\u00e9unit l'ensemble des services de l'\u00c9tat. Je suis alors en Corse et, le mois suivant, nous traitons les dossiers \u00e0 mon minist\u00e8re. Nous suivons donc toutes les politiques men\u00e9es sur l'\u00eele et je demanderai au ministre de l'\u00e9conomie qui, comme vous l'avez soulign\u00e9, n'est pas ici, de m'apporter la r\u00e9ponse d\u00e8s qu'elle sera connue et de vous la transmettre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Louis Bricout et M.\u00a0Christian Hutin applaudissent \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/01/2019", "pageJO": "521"}}}}