{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1974", "identifiant": {"numero": "1974", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique interventionniste am\u00e9ricaine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605518", "mandatRef": "PM722518"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE INTERVENTIONNISTE AM\u00c9RICAINE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert. </strong>Monsieur le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, le Pr\u00e9sident Trump a multipli\u00e9 les provocations unilat\u00e9rales, faisant voler en \u00e9clats des accords, des trait\u00e9s et des r\u00e8gles commerciales.<br><br>Le 2 mai il a donn\u00e9 son feu vert \u00e0 l'activation du titre III de la loi am\u00e9ricaine Helms-Burton contre les entreprises pr\u00e9sentes \u00e0 Cuba. Tout individu peut d\u00e9sormais poursuivre devant les tribunaux am\u00e9ricains les entreprises de toute nationalit\u00e9, notamment fran\u00e7aises et europ\u00e9ennes, pour leurs activit\u00e9s \u00e0 Cuba.<br><br>Des milliards d'euros et des centaines de milliers d'emplois europ\u00e9ens sont en jeu, et le peuple cubain est chaque jour un peu plus asphyxi\u00e9 sous couvert d'une id\u00e9ologie interventionniste am\u00e9ricaine. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert. </strong>Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les \u00c9tats-Unis n'ont cess\u00e9 de cr\u00e9er un d\u00e9s\u00e9quilibre juridique \u00e0 leur profit, au d\u00e9triment de la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises fran\u00e7aises et europ\u00e9ennes. C'est une v\u00e9ritable guerre \u00e9conomique qui nous est men\u00e9e \u00e0 travers ces lois extraterritoriales.<br><br>Pour l'instant nous avons fait preuve de beaucoup de na\u00efvet\u00e9, t\u00e9tanis\u00e9s, divis\u00e9s, notamment au niveau europ\u00e9en, sur cette question qui touche \u00e0 notre souverainet\u00e9. La r\u00e9alit\u00e9 est que les \u00c9tats-Unis ont mis en place un v\u00e9ritable rouleau compresseur normatif pour r\u00e9guler depuis Washington les \u00e9changes commerciaux et financiers de la plan\u00e8te enti\u00e8re, avec leurs propres r\u00e8gles et leur propre justice imposant des sanctions colossales et unilat\u00e9rales.<br><br>C'est \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Europe que se d\u00e9cideront en grande partie les mesures de protection de nos entreprises et de r\u00e9ciprocit\u00e9, ainsi qu'une r\u00e9ponse juridique coh\u00e9rente \u00e0 la hauteur de nos int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques.<br><br>Monsieur le ministre, quelles r\u00e9ponses comptez-vous apporter \u00e0 l'offensive am\u00e9ricaine utilisant ces lois extraterritoriales\u00a0? Qu'en est-il de la pr\u00e9servation de notre souverainet\u00e9 juridique\u00a0? Que comptez-vous faire pour que la France ne se plie pas \u00e0 ce chantage et prenne des positions fortes afin que ces lois ill\u00e9gales cessent de menacer nos entreprises\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LT et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Effectivement, monsieur le d\u00e9put\u00e9, la multiplication de ces actes unilat\u00e9raux est totalement inacceptable. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 l'Iran\u00a0: est-ce en se retirant de l'accord de Vienne que les \u00c9tats-Unis vont contribuer \u00e0 la paix et \u00e0 la stabilit\u00e9 au Proche et au Moyen-Orient\u00a0? La r\u00e9ponse est clairement n\u00e9gative. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 Cuba\u00a0: est-ce en permettant \u00e0 des entit\u00e9s bas\u00e9es aux \u00c9tats-Unis de poursuivre des entreprises europ\u00e9ennes que l'on va \u0153uvrer \u00e0 une plus grande ouverture du pays\u00a0? La r\u00e9ponse est \u00e9galement n\u00e9gative.<br><br>C'est pourquoi les Europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 dans les deux cas de prendre leurs responsabilit\u00e9s et d'affirmer leur souverainet\u00e9. Si elle veut \u00eatre une puissance, l'Europe doit se penser comme telle et se faire respecter.<br><br>S'agissant de l'Iran, nous avons mis en place l'outil INSTEX \u2013 Instrument in Support of Trade Exchanges \u2013 qui permettra aux PME de continuer \u00e0 commercer. <br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> C'est une plaisanterie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>S'agissant de Cuba, nous allons naturellement activer le r\u00e8glement de 1996 permettant aux entreprises europ\u00e9ennes l\u00e9s\u00e9es par des poursuites lanc\u00e9es depuis les \u00c9tats-Unis d'engager elles-m\u00eames des poursuites en Europe et d'obtenir des d\u00e9dommagements que nous pourrons pr\u00e9lever sur les biens d'entit\u00e9s am\u00e9ricaines qui se trouvent sur le territoire europ\u00e9en.<br><br>Vous le voyez, c'est un de nos chantiers que de renforcer tous nos outils pour affirmer la souverainet\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne. En 1973, Henry Kissinger se demandait quel \u00e9tait le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone de l'Europe. <br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Quel talent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Je peux vous dire qu'aujourd'hui, M.\u00a0Pompeo et M.\u00a0Trump connaissent ce num\u00e9ro et ils savent que, quand ils vont appeler, cela ne va pas forc\u00e9ment leur faire plaisir\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/05/2019", "pageJO": "4913"}}}}