{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1878", "identifiant": {"numero": "1878", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "zonage du calendrier scolaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721486", "mandatRef": "PM723290"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/04/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ZONAGE DU CALENDRIER SCOLAIRE <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Ministre de l'\u00e9ducation nationale. Le d\u00e9coupage des zones acad\u00e9miques de vacances scolaires appliqu\u00e9 depuis la rentr\u00e9e\u00a02017 a redessin\u00e9 la carte des zones A, B et C, afin d'\u00e9viter qu'au sein d'une m\u00eame r\u00e9gion, des acad\u00e9mies aient des dates de vacances scolaires diff\u00e9rentes.<br><br>Ce red\u00e9coupage a \u00e9t\u00e9 fait sans vision nationale globale, et sans prendre en compte les flux touristiques. Nous sortons de la p\u00e9riode hivernale, et la situation a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9e, aussi bien pour les professionnels du tourisme que pour les touristes eux-m\u00eames. <br><br>Cet hiver, on a g\u00e9n\u00e9ralement constat\u00e9 une tr\u00e8s forte affluence sur les pistes des domaines skiables, provoquant un temps d'attente au d\u00e9part des remont\u00e9es m\u00e9caniques d\u00e9passant parfois trente minutes, des cours de ski satur\u00e9s, certains enfants ayant d\u00fb \u00eatre refus\u00e9s, faute de places suffisantes\u00a0; la saturation des stations et des parkings, non adapt\u00e9s \u00e0 cette affluence \u2013\u00a0de nombreux vacanciers ont d\u00fb marcher jusqu'\u00e0 deux kilom\u00e8tres pour acc\u00e9der aux remont\u00e9es m\u00e9caniques\u00a0; des commerces, enfin, ont \u00e9t\u00e9 mis sous tension. L'ann\u00e9e prochaine s'annonce encore plus compliqu\u00e9e, car nos amis belges seront en vacances en m\u00eame temps.<br><br>Ma question, monsieur le ministre, sera tr\u00e8s simple. Allez-vous maintenir une d\u00e9cision prise de mani\u00e8re technocratique, en totale d\u00e9connexion avec les r\u00e9alit\u00e9s du terrain\u00a0? Ou allez-vous faire preuve de bon sens et revoir l'articulation des vacances scolaires des zones acad\u00e9miques en fonction du flux touristique <i>(Exclamations sur les bancs du groupe GDR), </i>et aider ainsi, \u00e0 moindre co\u00fbt, tout un pan de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, en diff\u00e9renciant par exemple des zones acad\u00e9miques, telles que celles des Hauts-de-France ou celles de la r\u00e9gion Grand Est\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Il s'agit l\u00e0, M.\u00a0Naegelen, d'une question tr\u00e8s classique\u00a0: la d\u00e9finition des vacances fait toujours, en France, l'objet de grands d\u00e9bats. Vous le savez, nous appliquons deux crit\u00e8res. Le premier, par ordre d'importance, est l'int\u00e9r\u00eat des \u00e9l\u00e8ves <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et SOC)</i>, qui demande une juste alternance des p\u00e9riodes de cours et de vacances. On s'accorde d\u00e9sormais pour consid\u00e9rer que les cours doivent durer environ sept semaines, suivies de deux semaines de vacances. Cette mani\u00e8re de faire est r\u00e9gl\u00e9e par le code de l'\u00e9ducation nationale, qui a institu\u00e9 une commission r\u00e9unissant les acteurs de l'\u00e9ducation, mais aussi ceux du tourisme. Cela permet de d\u00e9finir les vacances scolaires sur des bases annuelles, mais aussi pluriannuelles.<br><br>Nous n'ignorons pas, bien entendu, les int\u00e9r\u00eats du tourisme. Nous savons son importance pour le pays, et sommes particuli\u00e8rement attentifs au tourisme de montagne. C'est pour cette raison que nous recherchons un \u00e9quilibre entre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions. Nous devons cependant tenir compte de la r\u00e9forme r\u00e9gionale, qui a parfois cr\u00e9\u00e9 une inad\u00e9quation entre les r\u00e9gions, les acad\u00e9mies et les zones. <br><br>C'est pourquoi, dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, la concertation avec les professionnels du tourisme, que vous appelez de vos v\u0153ux, aura bien lieu. Elle permettra de d\u00e9finir de mani\u00e8re ad\u00e9quate l'\u00e9quilibre entre l'int\u00e9r\u00eat des \u00e9l\u00e8ves, que nous ne saurions m\u00e9conna\u00eetre, et les imp\u00e9ratifs, \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, du tourisme de montagne, mais aussi des zones littorales. J'y veillerai tr\u00e8s attentivement. <i>(Applaudissementssur les bancs du groupe LaREM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "11/04/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/04/2019", "pageJO": "3722"}}}}