{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2637", "identifiant": {"numero": "2637", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718720", "mandatRef": "PM722436"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/01/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne. </strong>Une fois n'est pas coutume, j'aborderai le sujet sensible des pensions de retraite. <i>(Exclamations sur de nombreux bancs.)</i> Je vous parlerai de pensions de retraite sp\u00e9ciales, ou plut\u00f4t sp\u00e9cifiques par le traitement qui leur est r\u00e9serv\u00e9 depuis trop longtemps. Il s'agit des pensions de retraite agricoles actuellement vers\u00e9es, dont le montant doit d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent \u00eatre revaloris\u00e9. <br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Nous ferons des propositions concr\u00e8tes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne. </strong>Hier encore, je recevais, \u00e0 ma permanence dans l'Allier, une d\u00e9l\u00e9gation de retrait\u00e9s agricoles venus me parler de leurs difficult\u00e9s et de leur souffrance au quotidien. Actuellement, un agriculteur ayant travaill\u00e9 dur toute sa vie ne touche qu'une retraite minimale \u00e9quivalente \u00e0 75\u00a0% du SMIC, sans indexation sur l'\u00e9volution de celui-ci. Une mis\u00e8re\u00a0! <br><br>En 2017, les retrait\u00e9s agricoles ont cru \u00e0 une avanc\u00e9e significative lorsque la proposition de loi de mes coll\u00e8gues Andr\u00e9 Chassaigne et Huguette Bello, visant \u00e0 revaloriser les pensions de retraite agricoles \u00e0 hauteur de 85\u00a0% du SMIC, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par l'Assembl\u00e9e nationale. Tout le monde y a vu une mesure de justice et d'\u00e9quit\u00e9 sociale. Les retrait\u00e9s agricoles ont cru que le passage au S\u00e9nat ne serait qu'une formalit\u00e9, mais votre Gouvernement en a d\u00e9cid\u00e9 autrement. <br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> C'\u00e9tait compter sans le vote bloqu\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne. </strong>Vous avez alors expliqu\u00e9 que la revalorisation des retraites agricoles serait int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la r\u00e9forme des retraites. Il s'agissait d'une supercherie, d'une man\u0153uvre grossi\u00e8re, car cette r\u00e9forme ne concerne pas les retraites d\u00e9j\u00e0 liquid\u00e9es. <br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne. </strong>Vous avez \u00e9galement object\u00e9 le probl\u00e8me du financement d'une telle mesure, alors que la proposition de loi comprenait plusieurs leviers fiscaux adapt\u00e9s et p\u00e9rennes.<br><br>Que r\u00e9pondez-vous, monsieur le ministre de l'agriculture, \u00e0 ces agriculteurs retrait\u00e9s et \u00e0 leurs \u00e9pouses qui nous font part de leur grande pr\u00e9carit\u00e9\u00a0? Que leur proposez-vous pour qu'ils puissent vivre d\u00e9cemment\u00a0? Et quelle marque de respect comptez-vous leur exprimer, \u00e0 eux qui, apr\u00e8s une longue vie de labeur, sont depuis trop longtemps les grands oubli\u00e9s des politiques publiques\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR et sur plusieurs bancs des groupes SOC et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Ancien candidat aux \u00e9lections municipales \u00e0 Biarritz\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Le surfeur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Votre question, cher Jean-Paul Dufr\u00e8gne, est tr\u00e8s importante. Je souhaite d'abord dire que la r\u00e9forme universelle voulue par le Gouvernement sera, demain, b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 100\u00a0% des agriculteurs, dont la pension, aujourd'hui \u2013 c'est le fruit de l'histoire \u2013, est en effet tr\u00e8s faible. C'est donc une excellente chose.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Cela ne concerne pas les agriculteurs dont la retraite a \u00e9t\u00e9 liquid\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre . </i>Je parle des futurs retrait\u00e9s. Quoi qu'il en soit, s'il y a un secteur au sein duquel tout le monde est favorable au r\u00e9gime universel, c'est bien celui-ci.<br><br>Ce que vous \u00e9voquez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, ce sont les pensions actuelles, qui pour la plupart d'entre elles sont en effet tr\u00e8s basses\u00a0: sur 30\u00a0000\u00a0agriculteurs qui partent en retraite, 20\u00a0000 ont une pension inf\u00e9rieure \u00e0 1\u00a0000\u00a0euros par mois. Cela signifie que deux tiers des exploitants agricoles qui partent aujourd'hui en retraite ne b\u00e9n\u00e9ficient pas du montant minimal qui sera assur\u00e9 dans le syst\u00e8me universel. Nous connaissons tr\u00e8s bien cette situation, raison pour laquelle, apr\u00e8s de nombreuses r\u00e9unions avec les organisations professionnelles agricoles au cours des n\u00e9gociations men\u00e9es par M.\u00a0Delevoye et M.\u00a0Pietraszewski, nous souhaitons que chaque agriculteur puisse demander l'ASPA \u2013\u00a0allocation de solidarit\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> L'ASPA n'est pas la solution\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre . </i>Les agriculteurs h\u00e9sitent \u00e0 y recourir, mais nous avons fait en sorte que le versement de l'ASPA n'ait pas de cons\u00e9quence sur leur patrimoine \u2013 j'avais d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu en ce sens \u00e0 une de vos questions, monsieur le pr\u00e9sident Chassaigne.<br><br>Cette grande avanc\u00e9e ferait monter les pensions de retraite agricoles \u00e0 85\u00a0% du SMIC. Et nous travaillons aujourd'hui avec les organismes professionnels agricoles \u2013\u00a0mais vous auriez \u00e9galement pu parler des commer\u00e7ants, des artisans ou des conjoints collaborateurs, qui connaissent une situation comparable\u00a0\u2013 afin d'\u00e9valuer comment, au cours des ann\u00e9es qui viennent, apr\u00e8s l'instauration du r\u00e9gime universel, nous pourrons parvenir \u00e0 r\u00e9duire cette in\u00e9galit\u00e9 inacceptable dont souffrent les paysans fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Ils ne veulent pas la mendicit\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/01/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/01/2020", "pageJO": "446"}}}}