{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2537", "identifiant": {"numero": "2537", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "intrusions dans les exploitations agricoles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719404", "mandatRef": "PM722652"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTRUSIONS DANS LES EXPLOITATIONS AGRICOLES <a name=PG24></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Didier Le\u00a0Gac. <br><br><strong>M.\u00a0Didier Le\u00a0Gac. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, cher Christophe Castaner <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i>,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il a une prune \u00e0 faire sauter\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Didier Le\u00a0Gac. </strong>\u2026nous assistons depuis quelque temps \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne qui prend de plus en plus d'ampleur et auquel nous devons mettre un terme\u00a0: des centaines d'exploitations agricoles \u2013\u00a0plus de 1\u00a0000 depuis janvier\u00a02019\u00a0\u2013 ont fait l'objet d'intrusions, de d\u00e9gradations, voire d'actes plus graves encore, comme des incendies criminels.<br><br>Ces actions sont dangereuses par leur violence mais \u00e9galement par le risque qu'elles font courir \u00e0 notre pays en mati\u00e8re de bios\u00e9curit\u00e9. Dans leur grande majorit\u00e9, elles sont le fait de militants se r\u00e9clamant de la cause animale.<br><br>Il est intol\u00e9rable que le travail, les exploitations et jusqu'\u00e0 la personne m\u00eame de nos agriculteurs soient menac\u00e9s de la sorte.<br><br>Il est intol\u00e9rable qu'au nom de ces id\u00e9ologies nos agriculteurs voient leur travail continuellement d\u00e9nigr\u00e9, alors qu'ils sont toujours plus engag\u00e9s dans des d\u00e9marches qualitatives, sanitaires et durables.<br><br>C'est pourquoi je me r\u00e9jouis, monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, de votre venue dans ma circonscription du Finist\u00e8re vendredi dernier, ainsi que des annonces pr\u00e9cises et attendues que vous y avez faites.<br><br>Lors de cette visite, vous avez sign\u00e9 avec les repr\u00e9sentants nationaux de la F\u00e9d\u00e9ration nationale des syndicats d'exploitants agricoles \u2013\u00a0FNSEA\u00a0\u2013 et ceux des Jeunes agriculteurs ainsi qu'avec la direction g\u00e9n\u00e9rale de la gendarmerie une convention renfor\u00e7ant la s\u00e9curisation des exploitations agricoles. Je tiens \u00e0 vous dire que votre pr\u00e9sence sur le terrain \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des agriculteurs, et au sein m\u00eame de leurs exploitations, a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9e.<br><br>Pouvez-vous pr\u00e9ciser de nouveau, devant la repr\u00e9sentation nationale, les missions de la cellule Demeter\u00a0? Et, parce que la bataille pour d\u00e9fendre notre mod\u00e8le agricole ne fait que commencer, pouvez-vous nous dire \u00e9galement quelles mesures le Gouvernement entend prendre contre les groupes extr\u00e9mistes qui s'en prennent \u00e0 nos agriculteurs\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc.</strong> Le\u00a0Gac, ministre de l'agriculture\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, cher Didier Le\u00a0Gac <i>(Sourires)</i>, j'ai eu le plaisir d'\u00eatre \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s dans votre circonscription, mais surtout aux c\u00f4t\u00e9s du monde agricole, qui a \u00e9t\u00e9 victime dans votre d\u00e9partement comme h\u00e9las dans de trop nombreux autres d'intrusions, d'infractions et de violences allant jusqu'\u00e0 la mise \u00e0 sac et l'incendie. L'une de ces intrusions a provoqu\u00e9 la mort de 1\u00a0400\u00a0dindes dans un \u00e9levage. Tout cela au nom de la cause animale, ou plut\u00f4t de la conception que certains s'en font et qu'ils veulent imposer aux autres.<br><br>Je veux que les choses soient claires\u00a0: le monde agricole est particuli\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9, notamment en mati\u00e8re de protection sanitaire. Les intrusions qui se sont multipli\u00e9es, un peu partout en France, ont donn\u00e9 lieu, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, \u00e0 pr\u00e8s de 1\u00a0000\u00a0infractions aux diff\u00e9rentes r\u00e9glementations. Sous pr\u00e9texte de d\u00e9fendre la cause animale, elles menacent le monde agricole et son \u00e9thique de l'engagement. <br><br>J'\u00e9tais donc \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, monsieur le d\u00e9put\u00e9, pour renforcer nos moyens d'action, tout d'abord par la convention que nous avons sign\u00e9e avec la pr\u00e9sidente de la FNSEA et avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Jeunes agriculteurs, afin que nous soyons mieux arm\u00e9s pour prot\u00e9ger, pour pr\u00e9venir et pour nous renseigner contre celles et ceux qui, au nom d'une id\u00e9ologie qui leur appartient, et qui est respectable, transgressent les lois, ce qui n'est pas respectable. <br><br>Nous avons ensuite lanc\u00e9 dans le d\u00e9partement ce projet, conduit par le ministre de l'agriculture, qui vise \u00e0 cr\u00e9er aupr\u00e8s de chaque pr\u00e9fet une cellule d\u00e9partementale pour d\u00e9noncer l'agribashing. Une cellule nationale, pilot\u00e9e par la direction g\u00e9n\u00e9rale de la gendarmerie nationale, nous permettra de travailler en mati\u00e8re de renseignement, de pr\u00e9vention, de sanction, de lutte et de condamnation contre toutes les intrusions commises par ceux qui s'en arrogent le droit, alors qu'il appartient \u00e0 la justice, dans notre pays, de dire le droit. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/12/2019", "pageJO": "2537"}}}}