{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4167", "identifiant": {"numero": "4167", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lections et r\u00e9f\u00e9rendums", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Campagne pour les \u00e9lections r\u00e9gionales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718850", "mandatRef": "PM722478"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CAMPAGNE POUR LES \u00c9LECTIONS R\u00c9GIONALES <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Cordier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>Monsieur\u00a0le Premier ministre, une note r\u00e9dig\u00e9e par vos propres services publi\u00e9e le 15\u00a0avril dernier a rappel\u00e9 aux ministres les r\u00e8gles applicables \u00e0 l'approche des \u00e9lections. Ce document, que j'ai sous les yeux, je me demande si vous l'avez lu. La p\u00e9riode de r\u00e9serve vous impose, \u00e0 vous comme \u00e0 vos ministres, une restriction claire de vos d\u00e9placements. Tous vos d\u00e9placements, ces trois derni\u00e8res semaines, ont-ils bien \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9s dans les comptes de campagne de vos candidats\u00a0? <i>(MM.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon et Jo\u00ebl Aviragnet applaudissent.)</i> Vos quinze ministres des groupes en Marche, MoDem et Agir ensemble en campagne ont-ils d\u00e9clar\u00e9 leurs visites de soutien et l'usage des v\u00e9hicules de fonction avec chauffeur\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe SOC.)<br><br>Malgr\u00e9 le soutien que vous leur avez apport\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement sanctionn\u00e9s par les \u00e9lecteurs. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, lui, a fait comme si de rien n'\u00e9tait, inaugurant un grand magasin luxueux \u00e0 Paris et f\u00eatant la musique \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e.<br><br>Oui, l'abstention a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable, et elle doit nous alerter, mais l\u00e0 encore, vous faites de la r\u00e9cup\u00e9ration politique.<br><br>Le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur pr\u00e9pare en effet une campagne de communication pour inciter les jeunes \u00e0 aller voter au second tour. Lutter contre l'abstention, nous n'avons rien contre, mais quand c'est une ministre candidate \u00e0 Paris qui est \u00e0 la man\u0153uvre, il y a de quoi se poser des questions. Mme\u00a0Schiappa, qui pilote cette initiative, devrait peut-\u00eatre se concentrer sur son travail de ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux, ministre de la justice.</strong> A\u00efe\u00a0! A\u00efe\u00a0! A\u00efe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>La question se pose d'autant plus quand on sait que de nombreux \u00e9lecteurs n'ont pas re\u00e7u les documents \u00e9lectoraux, alors que leur envoi rel\u00e8ve de sa comp\u00e9tence.<br><br>Monsieur\u00a0le Premier ministre, quelles mesures allez-vous prendre pour mettre un terme \u00e0 ces graves dysfonctionnements de notre d\u00e9mocratie\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>Monsieur\u00a0le d\u00e9put\u00e9, je vous remercie d'avoir rappel\u00e9 que j'\u00e9tais candidate \u00e0 Paris, parce que je ne me serais pas permis de le faire moi-m\u00eame dans cet h\u00e9micycle o\u00f9 je repr\u00e9sente le Gouvernement\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Avec tout le succ\u00e8s qu'on conna\u00eet\u00a0! Beau r\u00e9sultat, bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Merci : plus de 14 %, effectivement, ce qui nous permet d'\u00eatre au second tour. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Monsieur\u00a0Cordier, votre question \u00e9tait pleine d'injonctions contradictoires ou, en bon fran\u00e7ais, de mauvaise foi\u00a0: vous me reprochez \u00e0 la fois d'\u00eatre candidate, et donc de ne pas exercer mon r\u00f4le de ministre, et en m\u00eame temps d'exercer mon r\u00f4le de ministre en luttant contre l'abstention. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Et en plus, elle n'a pas compris la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>L'ensemble des membres du Gouvernement respecte tr\u00e8s scrupuleusement les consignes strictes \u00e9dict\u00e9es par M.\u00a0le Premier ministre\u00a0: des autorisations \u00e9crites \u00e9manant \u00e0 la fois de Matignon et du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement\u00a0(SGG) nous sont donn\u00e9es lorsque nous devons nous d\u00e9placer, notamment en cas d'\u00e9v\u00e9nements exceptionnels, comme ceux li\u00e9s aux intemp\u00e9ries.<br><br>Ces r\u00e8gles tr\u00e8s strictes sont applicables \u00e0 chacun, peut-\u00eatre \u00e9galement aux pr\u00e9sidents de r\u00e9gion sortants.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e LR .</strong> Pas du tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>C'est une question que nous pourrions poser.<br><br>En outre, d\u00e8s lors que des ministres sont oblig\u00e9s de b\u00e9n\u00e9ficier d'une protection ou d'un v\u00e9hicule, tous les frais sont strictement refactur\u00e9s dans les comptes de campagne. Tout cela sera public et vous pourrez vous-m\u00eame le v\u00e9rifier.<br><br>En ce qui concerne la campagne que nous lan\u00e7ons contre l'abstention, je vais \u00eatre tr\u00e8s transparente avec vous. Le service d'information du Gouvernement\u00a0(SIG) et la direction de la communication du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur sont en train d'y travailler. L'id\u00e9e est simplement de rappeler quelles sont les comp\u00e9tences respectives de la r\u00e9gion et du d\u00e9partement. Nous avions d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 une campagne allant dans ce sens, qui correspondait d'ailleurs \u00e0 un souhait des parlementaires\u00a0: vous aviez \u00e9t\u00e9 plusieurs \u00e0 r\u00e9clamer la possibilit\u00e9 de rappeler, lors des campagnes \u00e9lectorales, les pr\u00e9rogatives des conseils r\u00e9gionaux et des conseils d\u00e9partementaux, demande \u00e0 laquelle j'avais donn\u00e9 un avis favorable au nom du Gouvernement.<br><br>Beaucoup de jeunes ne sont pas all\u00e9s voter et il est tr\u00e8s pr\u00e9occupant de se dire que les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations qui repr\u00e9sentent l'avenir de notre pays ne retrouvent pas le chemin des urnes. Voil\u00e0 pourquoi cette campagne sera men\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Pourquoi seulement les jeunes\u00a0? Pourquoi pas les autres\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je tiens les premiers visuels \u00e0 votre disposition \u00e0 la sortie de l'h\u00e9micycle si vous le souhaitez, monsieur Cordier. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Cordier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>Madame\u00a0la ministre, pourquoi cette campagne est-elle dirig\u00e9e uniquement vers les jeunes\u00a0? Qu'en est-il des autres citoyens\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.</strong> Elle n'est pas seulement faite pour les jeunes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>Pour ce qui est des comptes de campagne de la R\u00e9publique en marche, soyez certaine que nous v\u00e9rifierons scrupuleusement que tous les d\u00e9placements des candidats membres du Gouvernement ont bien \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9s.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/06/2021", "pageJO": "6572"}}}}