{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2583", "identifiant": {"numero": "2583", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "H\u00f4pital public"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720286", "mandatRef": "PM722918"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/01/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> H\u00d4PITAL PUBLIC <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Fiat.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, dix mois de gr\u00e8ve des personnels hospitaliers, et vous continuez \u00e0 vanter les restructurations pr\u00e9vues dans votre plan sant\u00e9, consid\u00e9rant ainsi que vos \u00e9conomies sur l\u2019h\u00f4pital public sont supportables. Vous promettez un grand plan d\u2019investissement, qui est en fait un plan d\u2019\u00e9conomies d\u00e9guis\u00e9. <br><br>Triste r\u00e9alit\u00e9 que le personnel hospitalier a bien int\u00e9gr\u00e9e\u00a0: soignants non remplac\u00e9s, fermeture de lits, interventions m\u00e9dicales d\u00e9command\u00e9es faute de moyens, stress, d\u00e9gradation des locaux, fuite des m\u00e9decins vers le priv\u00e9. Le personnel hospitalier n\u2019en peut plus\u00a0! Comment accepter que des patients soient refus\u00e9s dans des services car leurs pathologies trop lourdes co\u00fbteraient trop cher\u00a0? Comment accepter qu\u2019en p\u00e9diatrie, des enfants soient transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres par manque de lits\u00a0? L\u2019h\u00f4pital-entreprise que vous d\u00e9fendez, c\u2019est la fin de l\u2019h\u00f4pital public\u00a0! <br><br>Aujourd\u2019hui, 1\u00a0100\u00a0m\u00e9decins annoncent leur d\u00e9mission des instances administratives\u00a0: in\u00e9dit\u00a0! Dans le m\u00eame temps, les infirmiers de bloc op\u00e9ratoire et les infirmiers anesth\u00e9sistes se mobilisent. Madame la ministre, \u00e0 quand un vrai plan d'investissement pour l\u2019h\u00f4pital public\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je voudrais qu'on explique aux Fran\u00e7ais en quoi un investissement de 1,5\u00a0milliard d'euros dans l'h\u00f4pital public, accompagn\u00e9 \u2013\u00a0ce qui n'est jamais arriv\u00e9\u00a0\u2013 d'une reprise de dette de 10\u00a0milliards d'euros, qui permettra aux h\u00f4pitaux de d\u00e9gager chaque ann\u00e9e 1\u00a0milliard d'euros pour investir, s'appelle un plan d'\u00e9conomies\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Fiat.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Je vous remercie pour cette question, madame la ministre\u00a0: en r\u00e9alit\u00e9, la reprise de la dette rapportera tout au plus 90\u00a0millions d\u2019euros en 2020, selon les \u00e9valuations de la F\u00e9d\u00e9ration hospitali\u00e8re de France. C\u2019est bien moins que les milliards d\u2019\u00e9conomies que vous avez d\u00e9j\u00e0 inflig\u00e9s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital depuis votre arriv\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.) </i>Et ce ne sont pas les pi\u00e8ces jaunes de Brigitte Macron qui rattraperont vos \u00e9conomies\u00a0! (Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)<br><br>Avouez-le, vous n\u2019\u00eates solidaire ni des m\u00e9decins hospitaliers, ni du personnel dans son ensemble, ni des patients. En revanche, vous \u00eates solidaire du ministre de l'action et des comptes publics, dont l\u2019objectif unique est de faire des \u00e9conomies sur tous nos services publics et de faire la part belle au priv\u00e9\u00a0! <br><br>D\u00e9truire l\u2019h\u00f4pital public, privatiser la sant\u00e9, obliger les gens \u00e0 payer pour se soigner, c\u2019est criminel. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LaREM.) </i>Le personnel n\u2019est pas l\u00e0 pour la rentabilit\u00e9. Il veut simplement soigner. \u00c9coutez-le\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur plusieurs bancs du groupe GDR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, \u00e9tant donn\u00e9e la situation actuelle, rien ne sert de crier. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes FI et SOC.)</i> Compte tenu de la situation, je recevrai le collectif \u00e0 la fin de semaine. <br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Cela fait des mois qu'ils sont en gr\u00e8ve\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>J'expliquerai \u00e0 ses repr\u00e9sentants\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vous n'en avez rien \u00e0 faire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>\u2026que les mesures propos\u00e9es r\u00e9pondent exactement aux priorit\u00e9s qu'ils ont indiqu\u00e9es\u00a0: revaloriser la r\u00e9mun\u00e9ration du personnel, r\u00e9investir dans l'h\u00f4pital public et placer les m\u00e9decins au centre de sa gouvernance. Une mission en ce sens a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e au professeur Claris, qui me rendra prochainement ses conclusions.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Des missions, toujours des missions\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>\u00c0 travers la modification de la gouvernance de l'h\u00f4pital, c'est la d\u00e9l\u00e9gation des t\u00e2ches, c'est-\u00e0-dire la mont\u00e9e en comp\u00e9tence de tous les professionnels de sant\u00e9, qui est aujourd'hui la solution \u00e0 la p\u00e9nurie de m\u00e9decins que nous connaissons. <br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Ah\u00a0! Ils ne sont pas assez comp\u00e9tents\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Le plan d'investissement pr\u00e9sent\u00e9 par le Premier ministre en novembre dernier est in\u00e9dit pour l'h\u00f4pital public\u00a0: il montre la volont\u00e9 du Gouvernement de r\u00e9pondre \u00e0 l'inqui\u00e9tude des soignants. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.) </i>La direction est claire, nos concitoyens le savent\u00a0: le Gouvernement est mobilis\u00e9 pour un \u00e9gal acc\u00e8s de tous les Fran\u00e7ais \u00e0 des soins de qualit\u00e9. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/01/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/01/2020", "pageJO": "223"}}}}