{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG684", "identifiant": {"numero": "684", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "insertion professionnelle des personnes handicap\u00e9es"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA2377", "mandatRef": "PM723550"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INSERTION PROFESSIONNELLE DES PERSONNES HANDICAP\u00c9ES <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bernard Perrut, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Bernard Perrut. </strong>Monsieur le Premier ministre, je voudrais tout d'abord, avec vous tous, chers coll\u00e8gues, saluer nos athl\u00e8tes fran\u00e7ais qui obtiennent aux Jeux paralympiques d'excellents r\u00e9sultats\u00a0: ils forcent notre admiration. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>Rendons hommage \u00e0 leur volont\u00e9 en cette \u00ab\u00a0semaine nationale des personnes handicap\u00e9es physiques\u00a0\u00bb et portons un large regard sur les 12\u00a0millions de Fran\u00e7ais touch\u00e9s par le handicap \u00e0 tous les \u00e2ges de la vie. <br><br>La loi de\u00a02005 pour l'\u00e9galit\u00e9 des droits et des chances a fix\u00e9 un cadre l\u00e9gislatif exigeant. Si les r\u00e8gles, les dispositifs et moyens ont \u00e9volu\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement, un trop grand nombre d'enfants, de familles et d'adultes attendent les uns une prise en charge, les autres des structures d'accueil et des emplois. <br><br>Des rapports s\u00e9v\u00e8res ont mis en lumi\u00e8re l'\u00e9chec de l'insertion professionnelle, la complexit\u00e9 des d\u00e9marches, l'inadaptation des dispositifs comme les freins \u00e0 l'embauche dans les entreprises et la fonction publique, alors que 500\u00a0000 personnes, demandeurs d'emplois, sont en situation de handicap. <br><br>Monsieur le Premier ministre, la politique men\u00e9e n'est pas \u00e0 la hauteur des besoins et des attentes des employeurs\u00a0: il y a urgence \u00e0 agir.<br><br>O\u00f9 en la concertation engag\u00e9e par le Gouvernement et men\u00e9e par quatre ministres\u00a0? Quand allez-vous d\u00e9cider de mesures publiques volontaristes et incitatives, les obligations actuelles ayant montr\u00e9 leurs limites\u00a0?<br><br>Nos concitoyens, exclus du monde du travail et priv\u00e9s d'une reconnaissance dont ils ont tant besoin, attendent plus que de la consid\u00e9ration. Ils veulent \u2013 comme nous, sur tous ces bancs\u00a0\u2013 des engagements concrets pour relever le d\u00e9fi d'une soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement inclusive o\u00f9 la diversit\u00e9 soit une chance et une force pour notre R\u00e9publique et o\u00f9 chacun puisse trouver son chemin de vie\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous sais extr\u00eamement engag\u00e9 sur ce sujet, et vous avez raison de l'\u00eatre. Trente ans apr\u00e8s la loi de\u00a01987 en faveur de l'emploi des travailleurs handicap\u00e9s, le compte n'y est en effet pas du tout.<br><br>Une personne handicap\u00e9e sur trois b\u00e9n\u00e9ficie d'un emploi, contre deux personnes valides sur trois. Vous l'avez dit, plus de 500\u00a0000 ch\u00f4meurs disposent d'une qualification inf\u00e9rieure au niveau\u00a0V, et plus de 1\u00a0million de personnes en situation de handicap et d'\u00e2ge actif ont renonc\u00e9 \u00e0 l'emploi et se sont retir\u00e9es du march\u00e9 du travail.<br><br>En outre, seulement un tiers des entreprises atteint le seuil l\u00e9gal des 6\u00a0%. Les d\u00e9clarations d'embauche sont un cauchemar pour les entreprises\u00a0: elles doivent renseigner plus de quatre vingt-cinq items\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Et la loi de 2005\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Dans ces conditions, il est en effet urgent d'agir\u00a0: c'est pour cette raison que nous avons lanc\u00e9, Muriel P\u00e9nicaud, Bruno Le Maire, Olivier Dussopt et moi-m\u00eame, une grande concertation sur la r\u00e9novation de l'emploi des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Avec quels moyens\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Les partenaires sociaux, comme les associations de personnes handicap\u00e9es \u2013\u00a0car elles d\u00e9tiennent une expertise ind\u00e9niable\u00a0\u2013 en sont partie prenante. Alors, oui, c'est tr\u00e8s simple\u00a0: il nous faut tout simplement outiller tant les personnes handicap\u00e9es que les employeurs.<br><br>Il nous faut \u00e9galement absolument simplifier la d\u00e9claration d'embauche et s\u00e9curiser les parcours, mais tout cela ne sera possible qu'avec l'implication compl\u00e8te de toutes et de tous.<br><br>\u00c0 ce sujet, il nous faut donner de la visibilit\u00e9 aux talents des personnes handicap\u00e9es. Alors, mesdames, messieurs les d\u00e9put\u00e9s, monsieur le pr\u00e9sident, j'en appelle \u00e0 vous tous\u00a0: le 26\u00a0avril prochain, jouez tous ensemble avec le Duoday. <br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> C'est de la com'\u00a0: on attend de l'entraide\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>C'est une journ\u00e9e de rencontre\u00a0: vous aurez aupr\u00e8s de vous des personnes handicap\u00e9es auxquelles vous pourrez donner de la visibilit\u00e9. Ainsi, vous leur donnerez \u00e0 voir une fa\u00e7on diff\u00e9rente de travailler. <br><br>Ensemble, nous pouvons changer le regard sur le handicap. Ensemble, nous pouvons nous engager pour une vraie politique de l'emploi des personnes handicap\u00e9es\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/03/2018", "pageJO": "1758"}}}}