{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2813", "identifiant": {"numero": "2813", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Soutien \u00e0 l'\u00e9conomie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719520", "mandatRef": "PM722684"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/03/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN \u00c0 L'\u00c9CONOMIE <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Micka\u00ebl Nogal.<br><br><strong>M.\u00a0Micka\u00ebl Nogal. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher, secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances.<br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, la crise sanitaire du Covid-19 est un d\u00e9fi majeur pour notre pays. Pour enrayer la propagation de ce fl\u00e9au et prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9cid\u00e9 un confinement strict destin\u00e9 \u00e0 limiter toutes les interactions sociales.<br><br>Afin que ce confinement puisse tenir dans la dur\u00e9e, il a en m\u00eame temps soulign\u00e9 l\u2019importance de maintenir l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique dans notre pays, en demandant aux Fran\u00e7ais de continuer \u00e0 travailler, depuis chez eux lorsque c\u2019est possible ou en se rendant sur leur lieu de travail.<br><br>Ne nous y trompons pas\u00a0: c'est bien parce que les denr\u00e9es seront produites, les supermarch\u00e9s approvisionn\u00e9s, nos d\u00e9chets ramass\u00e9s, la s\u00e9curit\u00e9 assur\u00e9e, les r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9communication pr\u00e9serv\u00e9s que la protection des Fran\u00e7ais confin\u00e9s sera possible.<br><br>Comme tous mes coll\u00e8gues, je suis quotidiennement en contact avec les acteurs de notre territoire et je veux leur rendre hommage pour le travail exceptionnel qu\u2019ils accomplissent aupr\u00e8s des acteurs \u00e9conomiques. Je pense aux services de l\u2019\u00c9tat, qui font un travail exemplaire. Je pense aussi aux chambres consulaires, aux organisations syndicales et patronales, aux f\u00e9d\u00e9rations professionnelles.<br><br>Tous ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent pour travailler avec le Gouvernement \u00e0 la poursuite de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique, tout en garantissant la protection essentielle des salari\u00e9s sur leurs lieux de travail.<br><br>Vous avez d\u00e9j\u00e0 mis en \u0153uvre, en un temps record, des mesures pour r\u00e9pondre aux besoins de nos entreprises, sans jamais oublier les plus petites, les travailleurs ind\u00e9pendants ou les professions lib\u00e9rales.<br><br>Madame\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, nous devons, quoi qu\u2019il en co\u00fbte, \u00e9viter les cons\u00e9quences de la crise \u00e9conomique de 2008, qui a caus\u00e9 la disparition de trop nombreux entreprises et emplois. La solidarit\u00e9 nationale doit plus que jamais jouer, avec \u00e0 sa t\u00eate un \u00c9tat providence r\u00e9actif et proactif pour soutenir les entreprises touch\u00e9es de plein fouet, mais aussi pour pr\u00e9parer la sortie de crise et l\u2019accompagnement \u00e0 la reprise \u00e9conomique.<br><br>Pouvez-vous, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, pr\u00e9senter l\u2019action du Gouvernement pour maintenir le fonctionnement et la protection de notre appareil \u00e9conomique afin de pr\u00e9server nos entreprises et nos emplois\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de rendre hommage \u00e0 tous ces h\u00e9ros du quotidien qui vont travailler et permettent ainsi \u00e0 notre \u00e9conomie et \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9 de fonctionner en ce moment tr\u00e8s particulier.<br><br>Comme l'a tr\u00e8s bien expliqu\u00e9 Mme\u00a0la ministre du travail, nous essayons de faire en sorte qu'ils travaillent avec le maximum de protection et que leurs employeurs fassent preuve de sens des responsabilit\u00e9s et d'engagement.<br><br>Nous devons aussi \u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s des entreprises et des salari\u00e9s qui ne peuvent plus travailler faute de clients, de commandes, de perspectives, de tr\u00e9sorerie. Aussi avons-nous engag\u00e9 un plan massif et in\u00e9dit pour limiter la casse \u00e9conomique, ce qui revient \u00e0 limiter aussi la casse sociale.<br><br>Pour soutenir la tr\u00e9sorerie des entreprises et les aider \u00e0 passer ce cap difficile, nous avons pris plusieurs dispositions\u00a0: le report des cotisations sociales et fiscales, pour un montant de pr\u00e8s de 35\u00a0milliards d'euros\u00a0; la garantie des pr\u00eats et l'acc\u00e8s \u00e0 des lignes de tr\u00e9sorerie, pour 300\u00a0milliards d'euros\u00a0; 10\u00a0milliards d'euros pour le cr\u00e9dit interentreprises, en appui des assureurs-cr\u00e9dit, et 2\u00a0milliards d'euros en appui au cr\u00e9dit export.<br><br>Afin de maintenir le lien entre le salari\u00e9 et l'entreprise, pour \u00e9viter la casse sociale et red\u00e9marrer plus vite, 8,5\u00a0milliards d'euros seront \u00e9galement consacr\u00e9s au ch\u00f4mage partiel.<br><br>Enfin, un fonds de solidarit\u00e9 va \u00eatre cr\u00e9\u00e9 dans les prochains jours pour aider les tr\u00e8s petites entreprises \u2013\u00a0TPE\u00a0\u2013 et les ind\u00e9pendants de toute nature qui subissent la situation de plein fouet, comme l'a soulign\u00e9 M. Fasquelle. Les premiers versements auront lieu d\u00e9but avril.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Nous terminons cette s\u00e9ance avec des questions portant sur des th\u00e8mes divers, toujours en lien avec la crise sanitaire.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/03/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/03/2020", "pageJO": "2700"}}}}