{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3292", "identifiant": {"numero": "3292", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "D\u00e9centralisation"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719266", "mandatRef": "PM722610"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/09/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9CENTRALISATION <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Cubertafon.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Cubertafon. </strong>Madame la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, au mois de juillet, lors d'un entretien avec la presse r\u00e9gionale, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a rappel\u00e9 notre volont\u00e9 d'engager une nouvelle phase de la d\u00e9centralisation. La crise sanitaire a montr\u00e9 qu'une action publique efficace vient avant tout des territoires, des \u00e9lus de terrain. Le moment qui s\u2019ouvre doit donc nous permettre d\u2019aller vers une R\u00e9publique plus intelligemment d\u00e9centralis\u00e9e.<br><br>Dans nos territoires, ce nouvel acte de la d\u00e9centralisation est souhait\u00e9 et attendu. Les maires et les \u00e9lus locaux attendent qu'il s'attache \u00e0 corriger les malfa\u00e7ons de la loi portant nouvelle organisation territoriale de la R\u00e9publique \u2013\u00a0la loi NOTRe\u00a0\u2013, \u00e0 faire revenir de la simplicit\u00e9 et de la proximit\u00e9 dans notre \u00e9difice administratif, \u00e0 offrir de r\u00e9elles capacit\u00e9s d'initiative aux \u00e9lus pour r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations quotidiennes de leurs concitoyens, notamment en mati\u00e8re de service public, de num\u00e9rique ou de mobilit\u00e9.<br><br>Notre pays vient d'engager un important effort \u2013\u00a0100\u00a0milliards d'euros\u00a0\u2013 pour relancer notre \u00e9conomie et r\u00e9pondre aux enjeux de demain. Ce volet \u00e9conomique et financier doit maintenant s'accompagner d'un volet territorial et administratif qui doit \u00eatre l'occasion d'une v\u00e9ritable relance territoriale s\u2019appuyant sur les nombreuses concertations r\u00e9alis\u00e9es durant ces derniers mois.<br><br>Je pense bien \u00e9videmment au futur projet de loi \u00ab\u00a03D\u00a0\u00bb \u2013\u00a0d\u00e9centralisation, diff\u00e9renciation et d\u00e9concentration\u00a0\u2013 et aux travaux du S\u00e9gur de la sant\u00e9, qui ont rappel\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0mettre les territoires aux commandes\u00a0\u00bb pour r\u00e9pondre aux enjeux de la d\u00e9sertification m\u00e9dicale, pour renforcer le lien entre la m\u00e9decine de ville et l'h\u00f4pital, pour soutenir les EHPAD.<br><br>Nous ne devons pas nous contenter d'un simple jeu de chaises musicales entre les comp\u00e9tences d\u00e9volues aux collectivit\u00e9s, mais plut\u00f4t mener une r\u00e9flexion large sur le fonctionnement de notre pays, \u00e0 partir des territoires, pour faire du cousu main.<br><br>Pouvez-vous nous pr\u00e9senter les ambitions de cette nouvelle phase de la d\u00e9centralisation, ainsi que le calendrier de cette r\u00e9forme\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales. </i>Les territoires sont au c\u0153ur de l'action du Gouvernement. J'ai le plaisir de vous annoncer que cette nouvelle \u00e9tape de la d\u00e9centralisation se concr\u00e9tisera tr\u00e8s bient\u00f4t dans des textes soumis au Parlement.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Pour l'instant, ce ne sont que des discours\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre. </i>D\u00e8s le 2\u00a0novembre, je pr\u00e9senterai au S\u00e9nat, pour des raisons constitutionnelles que vous connaissez, un projet de loi organique consacr\u00e9 aux exp\u00e9rimentations territoriales. Il s'agira de simplifier la proc\u00e9dure d'entr\u00e9e des collectivit\u00e9s dans l'exp\u00e9rimentation, et surtout de sortir de l'alternative radicale entre la g\u00e9n\u00e9ralisation et l'abandon d'une mesure exp\u00e9riment\u00e9e. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Ensuite, nous examinerons au premier semestre de l'ann\u00e9e\u00a02021 un projet de loi ordinaire, dit \u00ab\u00a03D\u00a0\u00bb, que vous connaissez. Il comportera quatre axes\u00a0: les outils de la diff\u00e9renciation territoriale, des mesures de d\u00e9centralisation, des mesures renfor\u00e7ant l'accompagnement de l'\u00c9tat d\u00e9concentr\u00e9, et enfin des mesures de renforcement de la d\u00e9mocratie locale et de simplification.<br><br>Depuis des mois, les \u00e9lus de terrain, quel que soit le niveau de leur collectivit\u00e9 territoriale, mais aussi les associations nationales d'\u00e9lus, ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9flexion. Le Premier ministre r\u00e9unira \u00e0 nouveau ces derni\u00e8res \u00e0 la fin du mois de septembre, et je retournerai moi-m\u00eame sur le terrain pour de nouvelles concertations, afin d'enrichir encore le projet de loi \u00ab\u00a03D\u00a0\u00bb, qui sera pr\u00e9sent\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine.<br><br>Quant \u00e0 la territorialisation du plan de relance que vous appelez de vos v\u0153ux, le Premier ministre annoncera, dans quelques jours ou semaines,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, madame la ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>\u2026des mesures concr\u00e8tes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/09/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/09/2020", "pageJO": "6035"}}}}