{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3163", "identifiant": {"numero": "3163", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "num\u00e9rique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Moratoire sur la 5G"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722142", "mandatRef": "PM723484"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MORATOIRE SUR LA 5G <a name=PG17></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Dimanche dernier, les 150\u00a0Fran\u00e7ais de la convention citoyenne pour le climat rendaient leurs propositions. \u00c0 98\u00a0%, ces citoyens tir\u00e9s au sort votaient pour un moratoire sur la 5G, une technologie qu'ils consid\u00e8rent comme \u00ab\u00a0sans r\u00e9elle utilit\u00e9\u00a0\u00bb, pour reprendre leurs propres termes.<br><br>Dans son discours, hier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n'en a pas dit un mot. Silence radio.<br><br>Pouvez-vous nous assurer que les ench\u00e8res pour les fr\u00e9quences 5G, pr\u00e9vues pour septembre, sont bien gel\u00e9es, voire annul\u00e9es\u00a0? Oui ou non\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>La r\u00e9ponse est simple\u00a0: comme la Su\u00e8de, la Finlande, l'Allemagne, les \u00c9tats-Unis, la Chine, la Cor\u00e9e, la Nouvelle-Z\u00e9lande, nous allons lancer les ench\u00e8res pour la 5G. Nous avons pris nos responsabilit\u00e9s sanitaires et environnementales.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Pas du tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous nous sommes appuy\u00e9s sur l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l'alimentation, de l'environnement, de l'environnement et du travail, l'ANSES, l'Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation des communications \u00e9lectroniques et des postes, l'ARCEP, l'Agence nationale des fr\u00e9quences, l'ANFR. Qui plus est, pour \u00eatre bien certains de nous montrer tout aussi responsables que les autres pays qui lancent cette technologie essentielle \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 d'un pays, nous confions une mission \u00e0 l'inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances, \u00e0 l'inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales, au conseil g\u00e9n\u00e9ral de l'environnement et du d\u00e9veloppement durable et au conseil g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00e9conomie. Nous serons ainsi assur\u00e9s que les pratiques de suivi environnemental et sanitaire respecteront les meilleurs standards.<br><br>Je vous l'avais dit, notre r\u00e9ponse est simple\u00a0: nous le faisons pour notre pays, pour notre industrie, pour les Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>J'esp\u00e8re que vous mesurez l'enfumage\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Il y a une semaine, 98\u00a0% des citoyens r\u00e9unis \u00e0 cette convention consid\u00e9raient la 5G comme une technologie \u00ab\u00a0sans r\u00e9elle utilit\u00e9\u00a0\u00bb. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 reprendre toutes leurs conclusions avant de faire valoir trois jokers. Et voil\u00e0 qu'aujourd'hui, on nous annonce en plus qu'il n'y aura pas de moratoire sur la 5G et que les ench\u00e8res seront lanc\u00e9es. Est-ce \u00e0 dire que tout ce qui a \u00e9t\u00e9 accompli par les citoyens au sein de cette convention n'est que du bidon\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LaREM et LR.) </i>Parfaitement\u00a0! Vous vous asseyez sur leur travail\u00a0! D'ailleurs, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n'en a pas dit un mot, hier. J'avais bien devin\u00e9 qu'il y avait anguille sous roche et vous avez lev\u00e9 l'ambigu\u00eft\u00e9 avec honn\u00eatet\u00e9, madame Pannier-Runacher, mais je vous le demande franchement\u00a0: \u00e0 quoi servait-il de r\u00e9unir une convention citoyenne pour le climat si vous faites fi de leurs conclusions\u00a0? Alors que 98\u00a0% des participants s'opposent \u00e0 la 5G et veulent un moratoire, vous lancez les ench\u00e8res comme si de rien n'\u00e9tait\u00a0!<br><br>C'est une honte d\u00e9mocratique\u00a0! <i>(Vives exclamations sur les bancs des groupes LaREM et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> C'est ici, la d\u00e9mocratie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> D\u00e9mago\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Oui, c'est une honte d\u00e9mocratique, bien \u00e9videmment\u00a0! Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a engag\u00e9 sa parole\u00a0! Il avait promis de tout reprendre\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Et vous, alors que vous \u00eates le Gouvernement du Pr\u00e9sident Emmanuel Macron, vous vous asseyez sur les choix du Pr\u00e9sident lui-m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Monsieur Fran\u00e7ois Ruffin, j'admire votre engagement et l'intensit\u00e9 de votre r\u00e9ponse \u2013\u00a0qui \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Pas du tout\u00a0! Je pensais que le Pr\u00e9sident respecterait le moratoire\u00a0: 98\u00a0% des participants le demandent et vous vous en moquez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>J'aimerais pourtant que vous \u00e9coutiez ce que vous disent les citoyens de la convention. J'admire le soutien que vous apportez \u00e0 la convention pour le climat. J'en d\u00e9duis que vous soutiendrez ces d\u00e9marches et que vous saluerez le courage du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui a su r\u00e9unir une telle convention, dont je vous invite \u00e0 relire les propositions, en particulier celle qui recommande de mener une \u00e9valuation environnementale et sanitaire. C'est ce que nous faisons.<br><br>Pardonnez-moi de vous contredire, mais nous respectons scrupuleusement cette m\u00e9thode. Nous \u00e9coutons, nous mettons en \u0153uvre et nous am\u00e9liorons. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Olivier Becht applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Du bidon\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Mes chers coll\u00e8gues, 5G ou pas, il faudrait apprendre \u00e0 s'\u00e9couter un peu.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/07/2020", "pageJO": "4883"}}}}