{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1986", "identifiant": {"numero": "1986", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Ventes d'armes \u00e0 l'Arabie Saoudite"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718860", "mandatRef": "PM722482"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VENTES D'ARMES \u00c0 L'ARABIE SAOUDITE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M. le Premier ministre. Ce matin, le journal d'investigation <i>Disclose </i>a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'un chargement de mat\u00e9riel militaire serait exp\u00e9di\u00e9 aujourd'hui depuis Marseille par cargo \u00e0 destination de l'Arabie Saoudite.<br><br>D\u00e9j\u00e0, le 7 mai, ce mat\u00e9riel militaire aurait d\u00fb \u00eatre charg\u00e9 \u00e0 bord d'un cargo au Havre. Ce n'est que gr\u00e2ce \u00e0 la pression de citoyens, d'\u00e9lus et de dockers que cela a pu \u00eatre emp\u00each\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Le conflit au Y\u00e9men, qui entre dans sa quatri\u00e8me ann\u00e9e, est consid\u00e9r\u00e9 comme la \u00ab\u00a0pire crise humanitaire au monde\u00a0\u00bb par l'ONU. Plus de 22\u00a0millions de personnes \u2013 les trois quarts de la population \u2013 ont besoin d'aide et de protection humanitaires. Et que fait le Gouvernement fran\u00e7ais\u00a0? Il livre des armes, se rendant ainsi complice de crimes de guerre.<br><br>D\u00e8s septembre 2018, le m\u00eame journal, disposant d'une note class\u00e9e \u00ab\u00a0confidentiel d\u00e9fense\u00a0\u00bb, d\u00e9voilait la carte des populations civiles menac\u00e9es et la pr\u00e9sence sur zone de quarante-huit canons Caesar, c'est-\u00e0-dire du mat\u00e9riel militaire fran\u00e7ais. Ce m\u00e9dia r\u00e9v\u00e8le enfin que les armes livr\u00e9es par la France sont bien utilis\u00e9es \u00e0 des fins offensives et ont pu servir lors des bombardements visant des populations civiles. Malgr\u00e9 les demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de clarification par les d\u00e9put\u00e9s et par les citoyens, le Gouvernement continue de nier toute implication et, le 17\u00a0avril, devant des journalistes, la ministre des arm\u00e9es, pr\u00e9tendait qu'\u00e0 sa connaissance les armes fran\u00e7aises n'\u00e9taient pas utilis\u00e9es dans ce conflit.<br><br>Monsieur le Premier ministre, l'ONU a certifi\u00e9 que des crimes de guerre ont \u00e9t\u00e9 commis au Y\u00e9men par l'Arabie Saoudite. Je vous rappelle que l'article\u00a06 du trait\u00e9 sur le commerce des armes, ratifi\u00e9 par notre pays, interdit tout transfert d'armes qui pourraient servir \u00e0 des attaques dirig\u00e9es contre des civils. L'implication de notre pays dans cette guerre, que ce soit en fournissant \u00e0 des bellig\u00e9rants des renseignements ou en engageant des moyens techniques, humains et financiers, est inacceptable.<br><br>Nous vous demandons donc solennellement de faire cesser imm\u00e9diatement toutes les livraisons d'armes, les formations et les MCO - maintien en condition op\u00e9rationnelle - aux pays impliqu\u00e9s dans ce conflit. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur plusieurs bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des arm\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Parly,</strong><i> ministre des arm\u00e9es. </i>Vous abordez en deux minutes, puisque c'est la r\u00e8gle, une question complexe, \u00e0 laquelle j'ai eu l'occasion de r\u00e9pondre en d\u00e9tail devant votre commission de la d\u00e9fense, il y a quelques jours. Je vais n\u00e9anmoins m'efforcer de r\u00e9pondre \u00e0 quelques-unes de vos questions.<br><br>En premier lieu, est-il \u00e9tonnant qu'un navire saoudien passe par Le Havre ou Marseille\u00a0? La r\u00e9ponse est \u00e9videmment non, puisqu'il s'agit de deux grands ports.<i> (Exclamations sur les bancs du groupe FI.) </i>En second lieu, est-il \u00e9tonnant qu'il puisse contenir des armes\u00a0? Je ne peux encore vous dire si c'est le cas, car nous sommes en train de le v\u00e9rifier et, comme je n'ai la responsabilit\u00e9 ni de l'administration des douanes, ni de la circulation maritime, je ne peux vous r\u00e9pondre sur la base d'informations de presse datant de 13\u00a0heures\u00a051. (Vives exclamations sur les bancs du groupe FI).<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Arr\u00eatez avec vos propos de mariole\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Monsieur Ruffin\u00a0! La prochaine fois, ce sera un rappel \u00e0 l'ordre avec inscription au proc\u00e8s-verbal\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Florence Parly. </strong>Quand bien m\u00eame ce serait le cas \u2013 ce qui n'est pas av\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 je vous parle \u2013 serait-ce \u00e9tonnant\u00a0? Non, car nous avons un partenariat avec l'Arabie Saoudite.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain.</strong> Nous y voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Parly,</strong><i> ministre . </i>Pourquoi ce partenariat\u00a0? Pour plusieurs raisons\u00a0: d\u2019abord parce qu\u2019il y a dans le Golfe arabo-persique quarante mille ressortissants fran\u00e7ais\u00a0; ensuite, du fait du d\u00e9troit de Bab-el-Mandeb. (Exclamations redoubl\u00e9es sur les bancs du groupe FI.)<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Menteuse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Parly,</strong><i> ministre . </i>Vous avez pos\u00e9 une question, mais s'il s'agit uniquement de poser des questions sans vouloir \u00e9couter les r\u00e9ponses, alors nous nous trompons d'exercice\u2026 <i>(Applaudissements nourris sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Nous ne voulons plus de mensonges\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci madame la ministre, ceux qui auront voulu vous entendre vous auront \u00e9cout\u00e9e\u00a0; tant pis pour les autres. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/05/2019", "pageJO": "5087"}}}}