{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3607", "identifiant": {"numero": "3607", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "num\u00e9rique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Projet \"Territoires num\u00e9riques \u00e9ducatifs\""}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605084", "mandatRef": "PM722428"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/12/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET \u00ab\u00a0TERRITOIRES NUM\u00c9RIQUES \u00c9DUCATIFS\u00a0\u00bb <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jacques Krabal.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques Krabal. </strong>Nous venons encore de l'entendre, certains estiment que tout va de mal en pis. Mais s'il y a des difficult\u00e9s, il y a aussi de bonnes nouvelles. C'est le cas avec le projet \u00ab\u00a0Territoires num\u00e9riques \u00e9ducatifs\u00a0\u00bb. Comme nous l'avons souhait\u00e9 avec ma coll\u00e8gue C\u00e9cile Rilhac, il s'agit d'une r\u00e9ponse \u00e0 la fracture num\u00e9rique.<br><br>Cette exp\u00e9rimentation concerne le Val-d'Oise urbain et l'Aisne rurale. Son co\u00fbt de 27\u00a0millions d'euros est enti\u00e8rement pris en charge par l'\u00c9tat. Le projet est global, inclusif. Il s'adresse \u00e0 la fois aux \u00e9l\u00e8ves, aux familles et aux enseignants, avec un volet formation d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la continuit\u00e9 p\u00e9dagogique. Il vise \u00e0 la sensibilisation des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 une culture du num\u00e9rique et \u00e0 un usage critique des r\u00e9seaux sociaux. Il est sans pr\u00e9c\u00e9dent en mati\u00e8re d'\u00e9quipement, avec la mise \u00e0 disposition de 2\u00a0700\u00a0\u00e9crans interactifs, de 18\u00a0000\u00a0tablettes et de kits robotiques. C'est No\u00ebl avant l'heure pour soixante-deux \u00e9coles du sud de l'Aisne et toutes les classes ULIS \u2013\u00a0unit\u00e9s localis\u00e9es pour l'inclusion scolaire\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Il est candidat aux \u00e9lections d\u00e9partementales\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jacques Krabal. </strong>\u2026comme \u00e0 Dampleux ou \u00e0 Neuilly-Saint-Front, o\u00f9 je me suis rendu. Oui, la satisfaction est totale\u00a0!<br><br>\u00ab\u00a0En toute chose, il faut consid\u00e9rer la fin\u00a0\u00bb, disait Jean de\u00a0La\u00a0Fontaine, n\u00e9 \u00e0 Ch\u00e2teau-Thierry, dont nous allons f\u00eater le 400e anniversaire en 2021. La finalit\u00e9 de ce projet, c'est de faire reculer l'illectronisme et l'illettrisme\u00a0; c'est de lutter contre les injustices territoriales et de favoriser l'\u00e9galit\u00e9 des chances. C'est cela, faire de la politique\u00a0!<br><br>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation, de la jeunesse et des sports, ce projet exp\u00e9rimental est exceptionnel. Pouvez-vous nous dire s'il sera \u00e9tendu \u00e0 d'autres d\u00e9partements et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, selon quels crit\u00e8res et dans quels d\u00e9lais\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Et candidat aux \u00e9lections r\u00e9gionales\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Il va parler des tablettes dans les lyc\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>S'il est exp\u00e9riment\u00e9 dans l'Aisne et le Val-d'Oise, ce projet de la plus haute importance est au service de l'ensemble du pays. Vous avez rappel\u00e9 les chiffres, cette exp\u00e9rimentation dispose d'amples moyens. Des milliers d'\u00e9l\u00e8ves sont concern\u00e9s. Et nous avons tir\u00e9 les enseignements de ce que nous avons fait en mati\u00e8re num\u00e9rique par le pass\u00e9.<br><br>Le premier enseignement est ancien\u00a0: nous savons que l'\u00e9quipement ne suffit pas. Dans ce projet de plus de 20\u00a0millions d'euros, pour chaque euro consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quipement, un euro est \u00e9galement allou\u00e9 \u00e0 la formation, et un autre euro \u00e0 l'achat de logiciels \u2013\u00a0c'est-\u00e0-dire le software. Et nous constatons que cette m\u00e9thodologie commence \u00e0 fonctionner.<br><br>Dans la mesure o\u00f9 il s'agit d'une exp\u00e9rimentation, nous proc\u00e9derons bien s\u00fbr \u00e0 une \u00e9valuation, laquelle conditionnera son \u00e9ventuelle extension. Mais nous tirons d'ores et d\u00e9j\u00e0 les le\u00e7ons de la p\u00e9riode que nous venons de vivre. H\u00e9las, le confinement a aussi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des in\u00e9galit\u00e9s en mati\u00e8re num\u00e9rique. Dans l'Aisne et le Val-d'Oise, nous sommes en train de les compenser.<br><br>Le plan de relance nous permettra d'aller de l'avant dans ce domaine, sans attendre l'\u00e9ventuelle extension de cette exp\u00e9rimentation. Il vient en appui des collectivit\u00e9s locales pour l'achat d'\u00e9quipements informatiques dans les \u00e9coles rurales et plus g\u00e9n\u00e9ralement dans l'ensemble des \u00e9tablissements de notre pays.<br><br>Tout cela atteste d'une strat\u00e9gie g\u00e9n\u00e9rale pour la France dans le domaine du num\u00e9rique. Celle-ci d\u00e9coule d'une vaste concertation, qui a eu lieu lors des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux du num\u00e9rique pour l'\u00e9ducation, organis\u00e9s au d\u00e9but du mois de novembre dans le cadre du Grenelle de l'\u00e9ducation. Il s'agit d'une strat\u00e9gie g\u00e9n\u00e9rale de discernement, qui consiste notamment \u00e0 bien investir en favorisant les entreprises produisant des \u00e9quipements num\u00e9riques en France. En effet, pour le projet \u00ab\u00a0Territoires num\u00e9riques \u00e9ducatifs\u00a0\u00bb, ce sont essentiellement des fournisseurs fran\u00e7ais qui ont \u00e9t\u00e9 choisis.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Fournisseurs ou fabricants\u00a0? Ce n'est pas pareil\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>L'objet est ainsi d'offrir un tremplin pour les technologies \u00e9ducatives fabriqu\u00e9es en France.<br><br>Notre volont\u00e9 est \u00e9galement de nous montrer efficaces sur le plan p\u00e9dagogique. C'est le nouveau r\u00f4le du r\u00e9seau Canop\u00e9, qui sera au service de cette strat\u00e9gie num\u00e9rique que je vous remercie d'avoir \u00e9voqu\u00e9e. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/12/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/12/2020", "pageJO": "10977"}}}}