{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3400", "identifiant": {"numero": "3400", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "OPA de Veolia sur Suez"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720422", "mandatRef": "PM722960"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/10/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> OPA DE VEOLIA SUR SUEZ <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Adrien Quatennens.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Monsieur le Premier ministre, dans l'affaire de l'OPA de Veolia sur Suez, c'est l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral qui est en cause\u00a0: on parle ici de la gestion de l'eau et des d\u00e9chets en France, d'un outil dont nous aurons imp\u00e9rativement besoin pour engager la bifurcation \u00e9cologique. L'eau est un bien commun, qui ne devrait pas faire l'objet d'une guerre entre actionnaires.<br><br>Si cette OPA \u00e9tait men\u00e9e \u00e0 son terme, nous pourrions craindre un scandale du m\u00eame type que celui des autoroutes\u00a0: des prix \u00e0 la hausse et un d\u00e9mant\u00e8lement de Suez pour satisfaire les exigences de la concurrence, avec \u00e0 la cl\u00e9, plus de 4\u00a0000\u00a0emplois menac\u00e9s. Les Fran\u00e7ais n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 la constitution d'un monopole priv\u00e9 en la mati\u00e8re.<br><br>Mais ma question, monsieur le Premier ministre, porte surtout sur les mensonges du Gouvernement et votre duplicit\u00e9 dans cette affaire o\u00f9 nous voyons une trahison, un scandale d'\u00c9tat\u00a0! Je vous le demande solennellement, cessez de nous prendre pour des imb\u00e9ciles\u00a0! Vous ne ferez croire \u00e0 personne qu'en France, une entreprise peut lancer une OPA hostile contre Suez, o\u00f9 l'\u00c9tat est totalement engag\u00e9, sans que celui-ci ait donn\u00e9, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, son feu vert \u00e0 cette funeste op\u00e9ration. <i>(Applaudissements</i> sur les bancs des groupes GDR et FI.)<br><br>Bien s\u00fbr, pour sauver les apparences face aux Fran\u00e7ais, l'\u00c9tat a vot\u00e9 contre la cession \u00e0 Veolia des actions Suez d\u00e9tenues par Engie, mais vous ne ferez croire \u00e0 personne que l'\u00c9tat peut \u00eatre mis en minorit\u00e9 au sein d'un conseil d'administration dont il est l'un des principaux actionnaires, sans que cette mise en minorit\u00e9 ait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e avec sa propre complicit\u00e9. C'est une farce, et il est temps de siffler la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation pour monsieur Macron, monsieur Kohler, monsieur Fr\u00e9rot et monsieur Clamadieu\u00a0: la France n'est pas un gibier dont on d\u00e9coupe les bons morceaux pour s'en faire des cadeaux entre amis en r\u00e9compense de bons et loyaux services\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Nous demandons que l'Assembl\u00e9e nationale se saisisse de cette affaire en constituant une commission d'enqu\u00eate. Monsieur le Premier ministre, votre r\u00e9ponse vous engagera devant l'histoire\u00a0: qu'avez-vous \u00e0 r\u00e9pondre aux r\u00e9v\u00e9lations du journal <i>Mediapart</i>, selon lesquelles l'\u00c9lys\u00e9e serait intervenu directement dans cette affaire contre l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0? A-t-on complot\u00e9 dans le dos des Fran\u00e7ais dans ce dossier et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, qu'avez-vous l'intention de faire pour que les comploteurs soient pourchass\u00e9s et punis\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Un ancien socialiste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Dans ce dossier entre Veolia et Suez, l'\u00c9tat a constamment poursuivi trois objectifs, \u00e0 savoir la pr\u00e9servation de l'emploi et des implantations, le maintien d'une concurrence saine entre les diff\u00e9rents op\u00e9rateurs de ce secteur sur le territoire fran\u00e7ais, et la volont\u00e9 que les choses se passent de la mani\u00e8re la plus amicale possible, et en aucun cas dans le cadre d'une OPA hostile.<br><br>Vous avez demand\u00e9 \u00e0 M. le Premier ministre de prendre position au sujet d'un article de presse que vous avez cit\u00e9. En r\u00e9alit\u00e9, il suffisait d'\u00e9couter les d\u00e9clarations du Gouvernement qui, par la voix de son porte-parole, a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9menti l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'article. J'ajouterai quelque chose qui peut vous para\u00eetre \u00e9tonnant : lorsqu'on est minoritaire dans un conseil d'administration, on peut \u00eatre mis en minorit\u00e9 - c'est la r\u00e8gle. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes GDR et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Ce n'est pas s\u00e9rieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>L'\u00c9tat assume le fait de d\u00e9fendre les trois objectifs que je vous ai cit\u00e9s et sur lesquels nous restons arc-bout\u00e9s. Les administrateurs d'Engie n'ont pas suivi la position d'\u00c9tat, ce qui est leur droit, m\u00eame si nous le regrettons.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Vous nous prenez pour des cons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quelle perspicacit\u00e9, quelle intelligence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Cela dit, il ne s'agit pas d'une prise de contr\u00f4le, mais d'une premi\u00e8re \u00e9tape.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> L'\u00c9tat n'est pas respect\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous sommes convaincus qu'il y aura encore des discussions et qu'ils peuvent encore r\u00e9ussir \u00e0 mettre au point entre eux un sc\u00e9nario qui ne soit pas sur le mode hostile et qui, je le r\u00e9p\u00e8te, soit de nature \u00e0 pr\u00e9server l'emploi, les implantations et la concurrence.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Voil\u00e0 qui est tr\u00e8s convaincant\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> La France, c'est la France, et l'\u00c9tat, c'est l'\u00c9tat\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/10/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/10/2020", "pageJO": "7203"}}}}