{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1677", "identifiant": {"numero": "1677", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "droits fondamentaux", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "luttre contre l'antis\u00e9mitisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA405480", "mandatRef": "PM723118"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/02/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'ANTIS\u00c9MITISME <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi, et \u00e0 lui seul.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi. </strong>Monsieur le Premier ministre, samedi dernier, la France, abasourdie, a d\u00e9couvert le visage de la haine antis\u00e9mite, avec ce d\u00e9ferlement d'injures contre Alain Finkielkraut. Malheureusement, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 surpris par ces images\u00a0: j'ai \u00e9t\u00e9 maire de Sarcelles pendant vingt ans et, pour bien conna\u00eetre la communaut\u00e9 juive de France, je sais que les insultes et les agressions constituent son lot quotidien, et que trop de drames surviennent en France, o\u00f9 des juifs sont tu\u00e9s parce qu'ils sont juifs.<br><br>Non, la France n'est pas antis\u00e9mite. Oui, la France a un probl\u00e8me avec l'antis\u00e9mitisme. Oui, il y a des antis\u00e9mites en France\u00a0; ils sont de plus en plus nombreux, viennent d'horizons de plus en plus divers et sont de plus en plus actifs, parfois dans l'indiff\u00e9rence et l'impunit\u00e9\u00a0; dans l'impunit\u00e9, car notre l\u00e9gislation n'est plus adapt\u00e9e.<br><br>J'ai l'honneur de compter parmi mes amis Eva Sandler, qui a perdu son mari et ses deux gar\u00e7ons dans l'attentat de Toulouse, et Ya\u00ebl Cohen, dont le fils a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 l'Hyper Cacher. Toutes les deux sont parties vivre en Isra\u00ebl, car la France n'a pas su prot\u00e9ger leurs familles. Quel \u00e9chec pour un pays de voir partir ses enfants car ils ne croient plus en lui\u00a0! Apr\u00e8s chaque drame nous nous sommes indign\u00e9s, nous avons d\u00e9nonc\u00e9, organis\u00e9 des manifestations, \u00e9labor\u00e9 des plans, et il y aura une grande marche tout \u00e0 l'heure. M\u00eame si tout cela est indispensable, les derniers \u00e9v\u00e9nements montrent que la situation ne fait qu'empirer.<br><br>Certains sont encore en train de disserter pour savoir de quel antis\u00e9mitisme nous parlons. Pour moi, les choses sont claires\u00a0: aujourd'hui, la haine du juif et la haine d'Isra\u00ebl sont intimement li\u00e9es. Cette haine porte le m\u00eame nom\u00a0: l'antis\u00e9mitisme. J'ai acquis l'intime conviction que, tant que la France sera dans une forme de d\u00e9ni, tant qu'elle ne comprendra pas les causes de ce mal, elle ne pourra pas apporter de solutions efficaces pour lutter contre la b\u00eate immonde.<br><br>Monsieur le Premier ministre, l'heure est grave\u00a0; elle est historique. Soit vous \u00eates, soit nous sommes capables d'un sursaut de lucidit\u00e9 et d'efficacit\u00e9 pour sauver les juifs de France, donc pour sauver la France et sa R\u00e9publique, soit nous n'en sommes pas capables. Dans ce dernier cas, les juifs de France continueront \u00e0 souffrir et \u00e0 partir, et la France sombrera.<br><br>Malgr\u00e9 nos diff\u00e9rences politiques, nous sommes nombreux, dans cet h\u00e9micycle, \u00e0 \u00eatre pr\u00eats \u00e0 vous soutenir si vous \u00eates capable, avec votre gouvernement, d'imaginer et de mettre en \u0153uvre les mesures efficaces pour lutter contre l'antis\u00e9mitisme. Nous sommes pr\u00eats aussi \u00e0 participer \u00e0 une grande r\u00e9flexion sur la nature de ces mesures. Nous le ferons, car c'est la survie de l'id\u00e9al r\u00e9publicain, celui qui nous unit, qui est en jeu. Ma question est simple\u00a0: quand et comment provoquerons-nous enfin ce sursaut national salutaire et indispensable\u00a0? <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>J'entends votre col\u00e8re et votre indignation, monsieur Pupponi\u00a0; j'entends aussi votre appel \u00e0 l'action, votre insatisfaction justifi\u00e9e face \u00e0 ce combat ancien, mais d'un acuit\u00e9 croissante, et face \u00e0 l'accumulation, depuis quelques semaines, des actes dont nous parlons. Ils existaient d\u00e9j\u00e0, vous avez eu raison de le dire, et, s'ils sont parfois invisibles, ils n'en sont pas moins choquants.<br><br>Je vous rejoins tr\u00e8s volontiers sur le constat que vous avez dress\u00e9, et sur la multiplicit\u00e9 des causes de l'antis\u00e9mitisme, sur la multiplicit\u00e9 de ses branches intellectuelles, peut-\u00eatre. On peut vouloir comprendre, comme les scientifiques, ou expliquer, comme les historiens, ou encore saisir, comme les citoyens que nous sommes, la complexit\u00e9 de ce ph\u00e9nom\u00e8ne\u00a0; mais la v\u00e9rit\u00e9 est l\u00e0\u00a0: l'antis\u00e9mitisme est profond\u00e9ment enracin\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, et il prend des formes incroyablement vari\u00e9es.<br><br>Je ne suis pas s\u00fbr que nous puissions dire qu'il est l'apanage d'un tel ou d'un tel. Je crains, h\u00e9las, qu'il soit largement partag\u00e9, sous des formes diverses\u00a0: je le dis avec pr\u00e9occupation, mais parce que je le crois. La lutte contre l'antis\u00e9mitisme est l'affaire de tous, c'est une \u00e9vidence. Nous devons le d\u00e9noncer, m\u00eame si nous ne pouvons nous satisfaire d'une d\u00e9nonciation. Nous le ferons ce soir, \u00e0 nouveau, avec beaucoup d'humilit\u00e9 quant \u00e0 l'impact de cette d\u00e9nonciation, mais aussi avec beaucoup de d\u00e9termination, car nous ne pouvons pas ne pas d\u00e9noncer.<br><br>Vous m'avez interrog\u00e9 aussi sur les moyens de compl\u00e9ter notre arsenal juridique afin de sanctionner. La sanction, je l'ai dit car je le crois, est indispensable, et l'\u00e9ducation l'est tout autant\u00a0: j'entends par l\u00e0 la formation des agents publics, qui contribuent \u00e0 l'identification, \u00e0 l'instruction et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00e0 la punition de ces actes. Beaucoup de formations sont indispensables au sein de la police, de la gendarmerie, de la magistrature.<br><br>Elles le sont aussi dans l'\u00e9ducation nationale. Il faut beaucoup accompagner les agents de ce minist\u00e8re, les professeurs, qui, tr\u00e8s souvent confront\u00e9s \u00e0 ces situations, ne savent pas \u2013\u00a0et ce n'est nullement remettre en cause leur engagement et leurs convictions que de le dire\u00a0\u2013 toujours quelles sont la bonne r\u00e9ponse, la bonne attitude \u00e0 adopter eu \u00e9gard \u00e0 l'environnement dans lequel ils enseignent. Vous et moi le savons\u00a0: il ne faut pas le nier.<br><br>Il faut aussi, bien entendu, un volet r\u00e9pressif. \u00c0 la suite du rapport remis par votre coll\u00e8gue Mme\u00a0Avia, j'ai insist\u00e9 sur l'utilit\u00e9 de renforcer notre arsenal juridique de sanction des gestionnaires de r\u00e9seaux sociaux, qui ne font pas tout ce qu'ils doivent pour emp\u00eacher et interdire la publication, sur leurs pages, de propos tr\u00e8s profond\u00e9ment antis\u00e9mites.<br><br>Vous connaissez l'adage : dans l'antis\u00e9mitisme, on commence toujours par la parole et on finit par le crime. Il faut donc lutter contre la parole, y compris celle qui s'exprime sur les r\u00e9seaux sociaux, et y compris lorsque, h\u00e9berg\u00e9s dans d'autres pays que le n\u00f4tre, ils permettent \u00e0 des gens de se cacher derri\u00e8re l'anonymat. Nous devons mettre en cause la responsabilit\u00e9 de ces r\u00e9seaux sociaux. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LaREM et UDI-Agir.)</i><br><br>Il n'est pas pensable, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de r\u00e9primer s\u00e9v\u00e8rement une inscription sur un mur tout en laissant totalement impunis certains propos sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0: tel est l'objectif des dispositions que nous inscrirons dans la loi \u2013\u00a0via un projet ou une proposition de loi\u00a0: il nous faut trouver le bon vecteur\u00a0\u2013, je l'esp\u00e8re avant la fin de l'ann\u00e9e car, j'en suis d'accord avec vous, il y a urgence.<br><br>Vous l'avez dit sans intention pol\u00e9mique, monsieur le d\u00e9put\u00e9, mais, tr\u00e8s souvent, des parlementaires, des responsables politiques, des hommes et des femmes nous le disent\u00a0: malgr\u00e9 les d\u00e9nonciations, l'antis\u00e9mitisme est toujours l\u00e0. Il menace toujours et, \u00e0 certains \u00e9gards, continue de prosp\u00e9rer. J'ai parfaitement conscience que le combat contre l'antis\u00e9mitisme doit nous inciter \u00e0 beaucoup d'humilit\u00e9 et beaucoup de d\u00e9termination\u00a0: beaucoup de d\u00e9termination, car il est l'affaire de tous, et l'antis\u00e9mitisme est inacceptable\u00a0; beaucoup d'humilit\u00e9 car, s'il \u00e9tait facile de le combattre cela se saurait, et cela ferait longtemps que nous aurions eu des r\u00e9sultats \u00e0 la hauteur de l'enjeu qu'il repr\u00e9sente.<br><br>Nous devons donc lutter, lutter, lutter encore et nous battre\u00a0: vous pouvez compter sur nous pour le faire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM, LT et UDI-Agir, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/02/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/02/2019", "pageJO": "1556"}}}}