{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3346", "identifiant": {"numero": "3346", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Moyens de l'h\u00f4pital public"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718926", "mandatRef": "PM722502"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/09/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOYENS DE L'H\u00d4PITAL PUBLIC <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, notre pays conna\u00eet un regain \u00e9pid\u00e9mique inqui\u00e9tant qui appelle une plus grande mobilisation de toute la soci\u00e9t\u00e9. C'est cette mobilisation que le Gouvernement doit s'employer \u00e0 provoquer dans tous les domaines. Or les mesures que vous avez annonc\u00e9es la semaine derni\u00e8re ont suscit\u00e9 beaucoup de d\u00e9fiance, ce qui devrait vous conduire \u00e0 vous interroger. La veille des annonces, les repr\u00e9sentants des groupes et des partis ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis sans qu'ils apprennent grand-chose. Les maires n'ont d'ailleurs pas \u00e9t\u00e9 mieux associ\u00e9s ni les acteurs sociaux et professionnels.<br><br>Pour ce qui le concerne, le groupe GDR ne croit pas \u00e0 la m\u00e9thode verticale. Nous traversons une \u00e9preuve qui affecte profond\u00e9ment l'ensemble de nos vies. Nous devons trouver les moyens d'une r\u00e9sistance collective au virus qui emp\u00eache le moins possible la poursuite de la vie sociale et respecte les libert\u00e9s fondamentales. Cela appelle un effort d'autant plus puissant. Pour \u00eatre efficaces, les mesures prises doivent \u00eatre largement accept\u00e9es et appropri\u00e9es. \u00c0 cet effet, elles doivent \u00eatre coh\u00e9rentes, participatives et proportionn\u00e9es. La transparence doit nous aider \u00e0 agir en toute conscience et lucidit\u00e9, et \u00e0 ne pas nous laisser gouverner par la peur.<br><br>Pourquoi ne pas d\u00e9velopper la pr\u00e9sence de pr\u00e9venteurs nous aidant un peu partout \u00e0 prendre les bonnes pr\u00e9cautions\u00a0? Quid de la relance de la production pour faire face aux besoins en respirateurs et en automates de laboratoire\u00a0? Les tests doivent pouvoir jouer tout leur r\u00f4le.<br><br>Mais la question la plus pr\u00e9gnante, c'est celle des moyens de l'h\u00f4pital public. Beaucoup aurait d\u00fb \u00eatre fait depuis six mois au moins.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Depuis trois ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>Le nombre de lits ferm\u00e9s a atteint 3\u00a0400\u00a0lits en 2019 et 4\u00a0200 en 2018. O\u00f9 en sommes-nous du nombre de lits disponibles\u00a0? O\u00f9 en sommes-nous des recrutements\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR, SOC et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Puisque vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne, monsieur Dharr\u00e9ville, je vais t\u00e2cher, en \u00e9voquant le cas de Marseille, de joindre vos deux questions\u00a0: l'une sur les moyens et la pr\u00e9paration de l'h\u00f4pital, l'autre sur la situation sanitaire et la compr\u00e9hension des mesures gouvernementales.<br><br>Vendredi dernier, j'ai emmen\u00e9 des \u00e9lus qui le souhaitaient, notamment le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur, visiter une unit\u00e9 de r\u00e9animation de l'h\u00f4pital de la Timone.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Nous n'avons pas besoin de votre invitation pour aller \u00e0 Marseille\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Nous avons rencontr\u00e9 des dizaines de soignants\u00a0: infirmiers, aides-soignants, m\u00e9decins, professeurs. Sur quinze lits d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la prise en charge des malades du covid-19, quatorze \u00e9taient occup\u00e9s. Normalement, cette unit\u00e9 accueille des malades qui subissent des op\u00e9rations cardiaques ou neurochirurgicales\u00a0; il a fallu commencer \u00e0 appeler des patients qui devaient \u00eatre op\u00e9r\u00e9s du c\u0153ur ou du cerveau pour leur dire qu'on ne pouvait pas le faire actuellement parce qu'on avait besoin de plus de places de r\u00e9animation. Ceux qui, parmi les \u00e9lus, sont venus visiter ce service avec moi en sont repartis peut-\u00eatre avec un jugement un peu plus pond\u00e9r\u00e9 sur les mesures prises pour prot\u00e9ger la sant\u00e9 des Marseillais et, au-del\u00e0, de tous les Fran\u00e7ais.<br><br>Ensuite, dans un amphith\u00e9\u00e2tre, des experts marseillais \u2013\u00a0\u00e9pid\u00e9miologistes, m\u00e9decins, r\u00e9animateurs\u00a0\u2013 \u00e9taient \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, sur l'estrade, pour dire \u00e0 la population que la situation sanitaire \u00e9tait inqui\u00e9tante, qu'ils ne voulaient pas retarder davantage les soins et qu'ils appelaient \u00e0 ce que des mesures soient prises.<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric Roussel.</strong> Quels moyens pour l'h\u00f4pital\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Ce n'est pas de la d\u00e9fiance mais une prise de conscience qui a suivi l'annonce de ces mesures.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Combien de lits\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Ces mesures ne sont pas simples\u00a0; personne ne pr\u00e9tend qu'elles sont simples \u00e0 comprendre ou m\u00eame \u00e0 supporter dans la dur\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-George Buffet.</strong> Nous voulons vous entendre \u00e0 propos des moyens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Elles sont n\u00e9cessaires, temporaires et pas arbitraires. Elles visent \u00e0 sauver des vies et \u00e0 prot\u00e9ger la sant\u00e9 des Marseillais et des Fran\u00e7ais.<br><br>S'agissant des \u00e9quipements de protection, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de m'exprimer. Nous avons de quoi soigner les malades mais, je le r\u00e9p\u00e8te, nous ne voulons pas vider les blocs op\u00e9ratoires et les services de r\u00e9animation. Nous voulons continuer \u00e0 soigner tous les Fran\u00e7ais et \u00e0 soigner les malades du covid-19. C'est pourquoi nous luttons avec d\u00e9termination contre la circulation du virus. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>Je vous rassure\u00a0: je suis moi aussi en contact avec l'h\u00f4pital de mon territoire. Il est vrai que l'h\u00f4pital risque l'asphyxie, vous avez raison, et c'est bien pourquoi je vous ai interrog\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment\u00a0: sur les recrutements, o\u00f9 en sommes-nous\u00a0? sur le nombre de lits, o\u00f9 en sommes-nous\u00a0? Vous ne m'avez pas r\u00e9pondu, je le regrette. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR, SOC et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Il ne r\u00e9pond jamais aux questions qu'on lui pose.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/09/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/09/2020", "pageJO": "6523"}}}}