{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2273", "identifiant": {"numero": "2273", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Offensive turque en Syrie et situation des kurdes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA717151", "mandatRef": "PM723374"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/10/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> OFFENSIVE TURQUE EN SYRIE ET SITUATION DES KURDES <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marielle de\u00a0Sarnez.<br><br><strong>Mme\u00a0Marielle de\u00a0Sarnez. </strong>Mercredi dernier, la Turquie a lanc\u00e9 une offensive militaire dans le nord-est syrien contre les Kurdes et leurs alli\u00e9s. Nous en connaissons le r\u00e9sultat\u00a0: des centaines de morts, des images insoutenables, plus de 160\u00a0000 personnes sur les routes de l\u2019exil, avec de terribles cons\u00e9quences humanitaires dans une r\u00e9gion d\u00e9j\u00e0 meurtrie.<br><br>L\u2019offensive militaire turque est une triple faute\u00a0: politique, avec un risque d\u2019escalade au c\u0153ur du Moyen-Orient\u00a0; s\u00e9curitaire, car le chaos va contribuer \u00e0 la r\u00e9surgence de Daech et menacer notre s\u00e9curit\u00e9 collective\u00a0; morale, vis-\u00e0-vis de nos alli\u00e9s kurdes \u00e0 qui nous devons tant. <i>(Applaudissements sur certains bancs des groupes LR, MODEM et LaREM.)</i><br><br>Je n\u2019oublierai pas, et nous n\u2019oublierons jamais, le courage et le sacrifice des Forces d\u00e9mocratiques syriennes, de ces jeunes femmes et de ces jeunes hommes qui ont combattu et vaincu Daech, au p\u00e9ril de leurs vies. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s applaudissent.) </i>C\u2019\u00e9tait aussi pour nous qu\u2019ils combattaient. Leur sacrifice nous oblige \u00e0 des positions fermes et courageuses.<br><br>Nous ressentons la position prise par Donald Trump comme une trahison de nos id\u00e9aux. La France et l\u2019Europe doivent se tenir debout devant l\u2019histoire, sans crainte et pleinement autonomes de pens\u00e9e et d\u2019action. <br><br>Face au chantage de M.\u00a0Erdogan, il n\u2019y a qu\u2019un seul chemin \u00e0 tenir\u00a0: celui de la fermet\u00e9. <br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marielle de\u00a0Sarnez. </strong>Il faut des sanctions dissuasives pour faire reculer la Turquie et obtenir l\u2019arr\u00eat imm\u00e9diat de l\u2019offensive militaire. Ce n\u2019est pas seulement la stabilit\u00e9 r\u00e9gionale qui se joue, mais une part de la stabilit\u00e9 du monde.<br><br>Monsieur le Premier ministre, que va faire la France pour soutenir ses amis et alli\u00e9s kurdes, restaurer la stabilit\u00e9 et emp\u00eacher le chaos s\u00e9curitaire dans le nord-est syrien\u00a0? <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Permettez-moi d'abord de revenir sur les faits car, si vous les connaissez, je veux n\u00e9anmoins les exposer clairement. Le 9\u00a0octobre dernier, la Turquie a lanc\u00e9 une offensive en Syrie \u00e0 l'encontre des Forces d\u00e9mocratiques syriennes. Elle est de grande ampleur, tant par les moyens mobilis\u00e9s, qu'ils soient terrestres ou a\u00e9riens avec un recours massif \u00e0 l'artillerie\u00a0; que par son p\u00e9rim\u00e8tre avec, au-del\u00e0 de l'offensive terrestre men\u00e9e entre Tall Abyad et Ras al-A\u00efn, des frappes a\u00e9riennes sur l'ensemble de la fronti\u00e8re syrienne, y compris \u00e0 l'extr\u00eame nord-est\u00a0; et que par sa profondeur, avec des incursions terrestres au-del\u00e0 de la zone de s\u00e9curit\u00e9 convenue au pr\u00e9alable \u2013\u00a0d'apr\u00e8s ce que nous comprenons\u00a0\u2013 entre les Am\u00e9ricains et les Turcs.<br><br>La Turquie s'appuie par ailleurs massivement \u2013\u00a0\u00e7a n'est pas neutre\u00a0\u2013 sur les suppl\u00e9tifs de l'arm\u00e9e nationale syrienne. La situation est tr\u00e8s mobile et \u00e9volutive\u00a0: nous la suivons heure par heure. <br><br>Le 13\u00a0octobre dernier, les \u00c9tats-Unis ont, pour leur part, annonc\u00e9 le retrait de leur dispositif militaire du nord-est syrien. Dans ce nouveau contexte, la poursuite de l'offensive turque et son ampleur ont conduit les Forces d\u00e9mocratiques syriennes \u00e0 engager des discussions et \u00e0 conclure des arrangements avec le r\u00e9gime syrien. <br><br>Ces d\u00e9cisions turques et am\u00e9ricaines sont et seront tr\u00e8s lourdes de cons\u00e9quences. J'adh\u00e8re \u00e0 votre gravit\u00e9, madame la pr\u00e9sidente de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res, pour affirmer que la responsabilit\u00e9 de ceux qui les ont prises sera tr\u00e8s lourde, s'agissant aussi bien de l'avenir de la r\u00e9gion que de la mani\u00e8re avec laquelle la Turquie et les \u00c9tats-Unis respectivement auront \u00e0 nouer et d\u00e9velopper des relations avec des pays de la r\u00e9gion et au-del\u00e0.<br><br>J'ai d\u00e9j\u00e0 eu, la semaine derni\u00e8re, l'occasion de souligner devant cette assembl\u00e9e la lourdeur de ces cons\u00e9quences et l'impact de ces d\u00e9cisions. Nous en voyons aujourd'hui les premiers effets sur le terrain. <br><br>Sur le plan s\u00e9curitaire d'abord, dans la mesure o\u00f9 ces d\u00e9cisions remettent en cause cinq ann\u00e9es d'efforts fournis par la coalition internationale en Irak et en Syrie dont les Am\u00e9ricains \u00e9taient le partenaire principal et dont beaucoup d'autres \u00c9tats comme la France \u00e9taient parties prenantes. Ces cinq ann\u00e9es de travail et de combat sont remises en cause par la d\u00e9cision am\u00e9ricaine. Nous constatons \u00e9galement que l'immanquable chaos induit par ces attaques commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 appara\u00eetre\u00a0: il favorisera la r\u00e9surgence de Daech. <br><br>Sur le plan humanitaire ensuite, car nous d\u00e9nombrons d\u00e9j\u00e0 des victimes civiles et plus de 150\u00a0000 d\u00e9plac\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'offensive. La Turquie, anim\u00e9e par des motivations qui n'\u00e9chappent \u00e0 personne, a par ailleurs menac\u00e9 de r\u00e9installer de force des r\u00e9fugi\u00e9s dans le nord-est de la Syrie, en violation du droit international. <br><br>Sur le plan politique enfin, \u00e9tant donn\u00e9 que la situation dans le nord-est syrien, pris en \u00e9tau entre la Turquie et le r\u00e9gime syrien, nous \u00e9loigne de toute solution durable. <br><br>La France, avec ses partenaires, multiplie les initiatives. Je souhaite r\u00e9it\u00e9rer, de la fa\u00e7on la plus ferme et la plus claire, notre condamnation de cette op\u00e9ration militaire. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est entretenu hier soir avec le Pr\u00e9sident Erdogan. Il est indispensable de maintenir un dialogue direct et franc, pour que nous affirmions tr\u00e8s exactement notre position et que nous fassions \u00e9tat de nos d\u00e9saccords \u2013\u00a0nombreux en la mati\u00e8re. <br><br>Nous mobilisons nos partenaires dans toutes les enceintes o\u00f9 il est utile de le faire. C'est vrai du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, o\u00f9 nous avons, d\u00e8s le lancement de l'offensive, obtenu l'organisation d'une r\u00e9union d'urgence. C'est vrai de la coalition contre Daech, car ces d\u00e9cisions unilat\u00e9rales, notamment am\u00e9ricaine, je le r\u00e9p\u00e8te, s'inscrivent en porte-\u00e0-faux \u2013\u00a0c'est le moins que l'on puisse dire\u00a0\u2013 avec son existence m\u00eame. Nous souhaitons que chacun des membres de cette coalition, \u00c9tats-Unis et Turquie compris, y assument ses responsabilit\u00e9s. C'est vrai enfin du niveau europ\u00e9en, o\u00f9 nous avons obtenu, hier, une condamnation unanime de la Turquie. <br><br>Face \u00e0 l'incidence n\u00e9gative de l'op\u00e9ration turque sur la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne, la France a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de suspendre les exportations d'armes vers la Turquie, et ce en coordination avec plusieurs partenaires europ\u00e9ens, parmi lesquels l'Allemagne. Le sujet sera abord\u00e9 demain lors du Conseil des ministres franco-allemand \u00e0 Toulouse. <br><br>L'indignation dont vous avez fait part, madame de\u00a0Sarnez, quant au sort r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 nos alli\u00e9s et \u00e0 ceux qui se sont battus \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s contre Daech, est partag\u00e9e, je le sais, sur tous les bancs de cette assembl\u00e9e, ainsi que par les membres du Gouvernement. Pour conclure cette longue r\u00e9ponse \u00e0 cette excellente question, soyez assur\u00e9e que je partage aussi, \u00e9videmment, cette indignation. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et UDI-Agir, ainsi que sur quelques bancs des groupes LR, SOC et GDR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/10/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/10/2019", "pageJO": "8995"}}}}