{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG522", "identifiant": {"numero": "522", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "intervention de l'arm\u00e9e turque en Syrie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA335612", "mandatRef": "PM723506"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/01/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTERVENTION DE L'ARM\u00c9E TURQUE EN SYRIE <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Lecoq, pour le groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq. </strong>Monsieur le Premier\u00a0ministre, lors de la derni\u00e8re s\u00e9ance de questions au Gouvernement, deux questions ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es \u00e0 propos de l'intervention de l'arm\u00e9e turque \u00e0 Afrine, en Syrie, qui aurait occasionn\u00e9 chez les civils, le 27 janvier, 86 morts et 198 bless\u00e9s.<br><br>Rappelant les exactions commises par l'arm\u00e9e turque sur ce territoire regroupant un tr\u00e8s grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui Daech et le Front Al Nosra, mes coll\u00e8gues ont souhait\u00e9 conna\u00eetre les actions diplomatiques que la France allait mener en direction du r\u00e9gime turc et son op\u00e9ration de nettoyage ethnique contre les Kurdes sur le sol syrien, en violation compl\u00e8te du droit international. Ils n'y ont trouv\u00e9 qu'une vague explication de la situation locale. Les d\u00e9put\u00e9s communistes ont \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Nous aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq. </strong>\u2026par l'absence de r\u00e9ponse claire du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res\u00a0: pas une once d'humanit\u00e9 dans la r\u00e9ponse du ministre\u00a0! Pas un seul mot de soutien \u00e0 l'\u00e9gard des combattantes et combattants kurdes qui se sont battus pied \u00e0 pied pour lutter contre Daech\u00a0! Pis encore, M. Le Drian a m\u00eame expliqu\u00e9 dans la presse que la Turquie est impliqu\u00e9e \u00e0 Afrine \u00ab pour sa propre s\u00e9curit\u00e9 \u00bb.<br><br>Ainsi, vous cautionnez des crimes de guerre. Que cache cette attitude\u00a0? Monsieur le Premier\u00a0ministre, pourriez-vous condamner fermement et officiellement l'action de l'arm\u00e9e turque en ce moment dans la r\u00e9gion d'Afrine en Syrie et pourriez-vous nous dire quelles actions compte mener la France, outre la condamnation sur un plan diplomatique \u2013 par exemple, exiger la lib\u00e9ration non seulement des d\u00e9put\u00e9s, des maires et autres \u00e9lus, mais \u00e9galement des journalistes qui, parce qu'ils contestent le r\u00e9gime d'Erdogan, se retrouvent jug\u00e9s et emprisonn\u00e9s, pour certains pendant des dizaines d'ann\u00e9es, pour entreprise terroriste\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes NG, UDI-Agir et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 mes r\u00e9ponses de la semaine derni\u00e8re\u00a0; celles de cette semaine ne vont pas changer.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> C'est bien dommage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>Nous comprenons que la Turquie veuille s\u00e9curiser sa fronti\u00e8re <i>(Vives protestations sur les bancs des groupes GDR et FI)\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Ponce Pilate\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> C'est incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre. </i>\u2026et combattre les groupes terroristes qui s'y trouvent \u2013 et, comme vous le savez, puisque vous connaissez le sujet, ils sont nombreux.<br><br>Nous ne pouvons n\u00e9anmoins valider que cela se fasse au d\u00e9triment des populations civiles <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM)</i>, d'autant plus qu'il s'agit souvent de r\u00e9fugi\u00e9s et de personnes d\u00e9plac\u00e9es, et il y en a plusieurs centaines de milliers.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>Par ailleurs, si d'aventure la Turquie menait des op\u00e9rations \u00e0 des fins d'occupation territoriale ou de conqu\u00eate, alors elle serait totalement condamnable.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Bombarder, \u00e7a va\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre. </i>Ce sont ces deux points-l\u00e0 que nous avons fait valoir aux autorit\u00e9s turques \u2013 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a eu l'occasion de le dire \u00e0 M.\u00a0Erdogan.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Vous d\u00e9shonorez la France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre. </i>Au-del\u00e0, monsieur le d\u00e9put\u00e9, il ne faut pas se le cacher, et vous le savez, il y a aussi en Syrie la situation de la Ghouta ouest, la situation d'Idlib. La r\u00e9solution de cette crise passera par l'urgence d'une solution prise sous l'\u00e9gide des Nations unies, \u00e0 Gen\u00e8ve.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Et ceux qui ont battu Daech n'ont pas d'importance\u00a0? C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre. </i>Tel est l'objectif imm\u00e9diat de la France. Cela ne se passe pas \u00e0 Sotchi, cela doit se passer \u00e0 Gen\u00e8ve. <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe FI.\u2013 Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.))</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> C'est un scandale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Monsieur Coquerel, si vous souhaitez poser une question sur ce sujet, ou sur n'importe quel autre, vous vous faites d\u00e9signer par votre groupe \u00e0 cette fin\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "31/01/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/01/2018", "pageJO": "594"}}}}