{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3408", "identifiant": {"numero": "3408", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique sanitaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722308", "mandatRef": "PM772707"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/10/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE SANITAIRE <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Serre.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Serre. </strong>Monsieur le Premier ministre, savez-vous qui a dit r\u00e9cemment\u00a0: \u00ab\u00a0On n'y comprend plus rien, ce n'est pas bien g\u00e9r\u00e9 et ce n'est pas bien expliqu\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est Macron\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Serre. </strong>C'est le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui-m\u00eame. La presse nous pr\u00e9sente d'ailleurs son intervention t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de demain soir comme un recadrage du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Ah\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Serre. </strong>Monsieur le Premier ministre, la r\u00e9alit\u00e9 de vos cent premiers jours, c'est que votre gestion d'aujourd'hui est pire que celle d'hier,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> C'est dire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Serre. </strong>\u2026comme si vous n'aviez rien appris de vos erreurs.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Je ne pense pas que Castex finira le mandat\u00a0: les Fran\u00e7ais ne l'aiment pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Serre. </strong>Entre confinement, d\u00e9confinement et reconfinement, les Fran\u00e7ais ont bien du mal \u00e0 vous suivre tant vous naviguez \u00e0 vue, sans ligne directrice et sans m\u00e9thode. Pire, votre communication et votre gestion ont tendance \u00e0 opposer les Fran\u00e7ais\u00a0: les jeunes aux a\u00een\u00e9s, les cafetiers aux restaurateurs, les rassemblements priv\u00e9s aux soir\u00e9es organis\u00e9es, les urbains aux ruraux.<br><br>Nos compatriotes sont pr\u00eats \u00e0 faire beaucoup de sacrifices pour enrayer cette pand\u00e9mie, mais ils ont besoin de clart\u00e9 et de coh\u00e9rence pour adh\u00e9rer \u00e0 vos mesures.<br><br>On nous dit que de nouvelles d\u00e9cisions devaient \u00eatre annonc\u00e9es dans les prochaines heures, que le Gouvernement pourrait prendre des mesures de restriction des libert\u00e9s jusqu'\u00e0 la fin mars 2021. Le climat est anxiog\u00e8ne au sein de la population fran\u00e7aise\u00a0; les \u00e9lus locaux et les acteurs de terrain se sentent abandonn\u00e9s par l'\u00c9tat qui leur impose des d\u00e9cisions d'en haut\u00a0; les secteurs \u00e9conomiques touch\u00e9s veulent se rebeller.<br><br>Monsieur le Premier ministre, entendez-vous l'inqui\u00e9tude de nos concitoyens\u00a0? Alors que la crise sanitaire est appel\u00e9e \u00e0 durer, quand allez-vous proposer une politique claire et coh\u00e9rente qui permettra \u00e0 tous les Fran\u00e7ais de continuer \u00e0 vivre au temps de ce virus\u00a0? Faudra-t-il pour cela attendre demain soir et la d\u00e9claration du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui ne ferait donc plus confiance \u00e0 votre Gouvernement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR.</strong> Et des masques\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Comme on dit, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0: tout augmente\u00a0! Avant, vous attendiez que nous ayons fait des annonces pour les d\u00e9clarer nulles et dire qu'elles n'auraient pas d'effet. Maintenant, vous anticipez\u00a0: nous n'avons pas encore ouvert la bouche que vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 en train de les d\u00e9clarer nulles\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui a dit \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>C'est quand m\u00eame formidable. Je voudrais vous remercier pour toute l'\u00e9nergie que vous mettez, en tant que parlementaire, \u00e0 aider le Gouvernement et les Fran\u00e7ais \u00e0 lutter avec efficacit\u00e9 contre une \u00e9pid\u00e9mie qui tue <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM)</i>, qui fait des malades, qui remplit nos h\u00f4pitaux.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Un peu de modestie, monsieur\u00a0V\u00e9ran\u00a0! Quand on voit comment vous avez g\u00e9r\u00e9 les masques\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais.</strong> Soyez modeste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Franchement, je crois que c'est \u00eatre parfaitement \u00e0 la hauteur de vos fonctions que de vous adonner \u00e0 une pol\u00e9mique comme celle-ci.<br><br>Personne n'a pr\u00e9tendu que l'\u00e9pid\u00e9mie de coronavirus \u00e9tait stable, ni en France ni \u00e0 l'\u00e9tranger. Personne n'a consid\u00e9r\u00e9 avoir, \u00e0 ce jour, toutes les connaissances sur le virus permettant de prendre les bonnes mesures, pile-poil, au bon moment.<br><br>En revanche, je peux vous dire que nous faisons le maximum, avec les scientifiques, les m\u00e9decins et les \u00e9lus dans les territoires \u2013\u00a0qui tous \u00e9prouvent la n\u00e9cessit\u00e9 absolue de faire preuve de coh\u00e9sion et de courage, ce qui ne semble pas \u00eatre votre cas\u00a0\u2013, pour nous battre aux c\u00f4t\u00e9s des Fran\u00e7ais contre cette \u00e9pid\u00e9mie et finir par vaincre ce virus.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> \u00c0 chaque fois qu'il est interrog\u00e9, il perd ses moyens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Nous avons pr\u00e9sent\u00e9 des mesures et notre strat\u00e9gie, et nous le referons \u00e0 chaque fois que ce sera n\u00e9cessaire. Ces mesures doivent \u00eatre adapt\u00e9es \u00e0 chaque territoire, \u00e0 l'\u00e9tat de circulation du virus dans chaque m\u00e9tropole, dans chaque d\u00e9partement. Elles sont ajust\u00e9es pour ne pas r\u00e9duire inutilement les libert\u00e9s publiques. Nous adaptons le niveau de contraintes, j'y insiste, \u00e0 celui de circulation du virus afin de prot\u00e9ger les h\u00f4pitaux, de sauver des vies et d'en finir avec l'\u00e9pid\u00e9mie. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Au printemps dernier, sur l'ensemble des bancs, il y avait des d\u00e9put\u00e9s qui, conscients de la gravit\u00e9 du moment, montraient qu'ils avaient le sens de l'union nationale\u00a0; or l'unit\u00e9, dans la p\u00e9riode actuelle, est indispensable. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> M.\u00a0V\u00e9ran, l'humilit\u00e9 n'est pas son fort\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/10/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/10/2020", "pageJO": "7209"}}}}