{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2004", "identifiant": {"numero": "2004", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pharmacie et m\u00e9dicaments", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267780", "mandatRef": "PM723504"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> P\u00c9NURIE DE M\u00c9DICAMENTS <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, manquer parfois de m\u00e9dicaments est compr\u00e9hensible, quoique. Manquer de m\u00e9dicaments si longtemps, si souvent et dans de telles proportions est, en revanche, inacceptable. Il est urgent que les autorit\u00e9s s'emparent de ce grave probl\u00e8me de sant\u00e9 publique\u00a0!<br><br>Entre 2016 et 2017, le nombre de m\u00e9dicaments en rupture de stock a progress\u00e9 de plus de 30\u00a0%. En 2016, les pharmaciens ont effectu\u00e9 405 signalements, et plus de 530 en 2017. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le ph\u00e9nom\u00e8ne n'a fait que s'amplifier, le manque de cortico\u00efdes constituant le point d'orgue de cette p\u00e9nurie. La semaine derni\u00e8re, plus aucun cortico\u00efde n'\u00e9tait disponible en France pendant plusieurs jours\u00a0!<br><br>En 2018, le rapport d'information du s\u00e9nateur Jean-Pierre Decool avait d\u00e9j\u00e0 mis en \u00e9vidence un probl\u00e8me de dur\u00e9e d'attente des produits pouvant aller jusqu'\u00e0 trois mois, tant pour les m\u00e9dicaments \u00ab\u00a0courants\u00a0\u00bb que pour les m\u00e9dicaments d'int\u00e9r\u00eat th\u00e9rapeutique majeur et les vaccins. Depuis, le ph\u00e9nom\u00e8ne s'est aggrav\u00e9 et il est grand temps d'agir.<br><br>Plusieurs facteurs de cette p\u00e9nurie sont point\u00e9s du doigt, notamment la mondialisation des cha\u00eenes de production, la vente des m\u00e9dicaments dans des pays o\u00f9 leur prix de vente est beaucoup plus avantageux qu'en France \u2013\u00a0ce qui pose d'ailleurs le probl\u00e8me du prix de vente du m\u00e9dicament dans notre pays\u00a0\u2013, la modification des autorisations de mise sur le march\u00e9, la production \u00e0 flux tendus, l'absence d'anticipation de l'augmentation des volumes et le manque de mati\u00e8res premi\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est un vrai probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo. </strong>Il est urgent de lancer une politique ambitieuse et constructive de lutte contre les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments. Le probl\u00e8me, devenu chronique, risque en effet de ne plus se r\u00e9sorber.<br><br>Madame la ministre, les causes de ce probl\u00e8me \u00e9tant multiples, les solutions devront l'\u00eatre \u00e9galement. Quelles propositions comptez-vous faire pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des patients\u00a0? Quels moyens l\u00e9gaux provisoires pouvez-vous offrir aux pharmaciens\u00a0?<br><br>Quid de l'obligation d'une information donn\u00e9e en continu par des laboratoires\u00a0? Et quels moyens entendez-vous accorder \u00e0 l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 du m\u00e9dicament pour en faire le chef de file de cette politique\u00a0?<br><br>Pensez-vous, enfin, madame la ministre, que, par-del\u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, ce soit la question de la souverainet\u00e9 sanitaire de la France qui se pose\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes UDI-Agir et LR.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Paul Lecoq applaudit \u00e9galement.) <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous avez raison\u00a0: un probl\u00e8me de p\u00e9nurie des m\u00e9dicaments existe dans notre pays. Plus d'un Fran\u00e7ais sur quatre affirme avoir eu du mal \u00e0 acheter un m\u00e9dicament courant.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Les m\u00e9decins alertent de plus en plus \u00e0 ce sujet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Entre 2008 et 2018, pr\u00e8s de vingt fois plus de p\u00e9nuries ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es. Vous l'avez indiqu\u00e9, les causes de ces p\u00e9nuries sont vari\u00e9es, et elles concernent aussi bien les vaccins que les antibiotiques, les antiparkinsoniens ou les anticanc\u00e9reux. Nous avons besoin d'un plan ambitieux de lutte contre ces p\u00e9nuries.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il faut agir vite et fort\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Les professionnels permettent souvent aux m\u00e9dicaments de pallier cette p\u00e9nurie pendant une dur\u00e9e limit\u00e9e, mais cette situation et les sollicitations l\u00e9gitimes des Fran\u00e7ais et de ces m\u00eames professionnels m'ont amen\u00e9e \u00e0 \u00e9laborer un plan d'action concret et op\u00e9rationnel, nourri par les propositions des acteurs, les rapports et les suggestions des associations de malades. Ce plan est en cours de finalisation et il devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 d'ici \u00e0 la fin du mois de juin. Il se d\u00e9cline selon trois axes.<br><br>D'abord, un axe qui concerne l'information, tant du public que des professionnels, afin que tous aient connaissance des risques de rupture mais aussi des moyens de les pallier.<br><br>Ensuite, un axe visant \u00e0 lutter contre les p\u00e9nuries par des actions sur la totalit\u00e9 du circuit de la production des m\u00e9dicaments. Nous disposons d\u00e9sormais d'un arsenal juridique solide\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il n'est pas mis en \u0153uvre\u00a0! Il faut \u00eatre plus coercitif\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui s'est consid\u00e9rablement renforc\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec le plan de gestion des p\u00e9nuries. J'ai \u00e9galement fix\u00e9 des objectifs \u00e0 l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 des m\u00e9dicaments dans le cadre de son contrat d'objectif et de gestion avec l'\u00c9tat, afin qu'elle soit le chef de file de la lutte contre les ruptures de stock.<br><br>Enfin, le troisi\u00e8me axe doit renforcer la coordination, non seulement au niveau national, mais aussi \u00e0 l'\u00e9chelon europ\u00e9en. Le probl\u00e8me est mondial, et nous avons besoin de r\u00e9ponses coordonn\u00e9es entre tous nos pays voisins partenaires.<br><br>Je ferai de la lutte contre les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments ma priorit\u00e9 dans les prochains mois. Vous pouvez compter sur mon enti\u00e8re d\u00e9termination. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/05/2019", "pageJO": "5164"}}}}