{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG52", "identifiant": {"numero": "52", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "meurtre de Sarah Halimi"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA695100", "mandatRef": "PM723198"}, "groupe": {"organeRef": "PO730952", "abrege": "LC", "developpe": "Les Constructifs : r\u00e9publicains, UDI, ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur (Mme la ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur (Mme la ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/07/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MEURTRE DE SARAH HALIMI <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Meyer Habib, pour le groupe Les Constructifs\u00a0: r\u00e9publicains, UDI, ind\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>Monsieur le Premier ministre, le 4\u00a0avril, en plein Paris, \u00e0 Belleville, une femme, r\u00e9veill\u00e9e \u00e0 quatre heures du matin par un barbare, a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9e, battue et mutil\u00e9e pendant quarante-cinq minutes, puis d\u00e9fenestr\u00e9e, parce qu'elle \u00e9tait juive.<br><br>Aux cris de \u00ab\u00a0Allahou akbar\u00a0!\u00a0\u00bb, son assassin l'a massacr\u00e9e \u00e0 poings nus, r\u00e9citant des sourates du Coran alors que, en bas de l'immeuble, vingt-six policiers \u2013\u00a0oui, vingt-six\u00a0\u2013 attendaient sans intervenir. Elle s'appelait Sarah Halimi, elle avait soixante-cinq ans, \u00e9tait m\u00e9decin, directrice de cr\u00e8che et m\u00e8re de trois enfants. Elle avait tr\u00e8s peur de son assassin, qui \u00e9tait son voisin depuis vingt ans. Celui-ci \u00e9tait un d\u00e9linquant de vingt-sept ans, musulman radicalis\u00e9, d'origine malienne.<br><br>Cette affaire aurait d\u00fb faire la une. Pourtant, pratiquement pas un mot n'en a \u00e9t\u00e9 dit dans les m\u00e9dias, et pas un mot durant la campagne pr\u00e9sidentielle. On est donc bien loin du tsunami m\u00e9diatique de l'affaire Th\u00e9o.<br><br>Deux jours apr\u00e8s le drame, le fr\u00e8re de Sarah Halimi, M.\u00a0Attal, m'a appel\u00e9 avec \u00e9motion pour me demander de l'aide. Pendant deux mois, j'ai pr\u00each\u00e9 dans le d\u00e9sert. Le nom \u00ab\u00a0Halimi\u00a0\u00bb r\u00e9sonne h\u00e9las dans la communaut\u00e9 juive comme une plaie douloureuse qui s'ouvre \u00e0 nouveau\u00a0: apr\u00e8s Ilan Halimi, c'est au tour de Sarah, onze ans plus tard. C'est l'histoire d'un d\u00e9ni qui se r\u00e9p\u00e8te\u00a0: d\u00e9ni face \u00e0 l'antis\u00e9mitisme arabo-musulman qui s\u00e9vit dans nos quartiers, sur fond d'islamisme, de pr\u00e9jug\u00e9s anti-juifs, de haine de la France et de haine d'Isra\u00ebl.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Oh\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>Elie Wiesel disait\u00a0: \u00ab\u00a0Le silence encourage le pers\u00e9cuteur, jamais le pers\u00e9cut\u00e9.\u00a0\u00bb Quand un assassin tue une juive aux cris de \u00ab\u00a0Allahou akbar\u00a0!\u00a0\u00bb</i>, on devient sourd, aveugle, muet. Il aura fallu trois mois pour que l'assassin soit mis en examen, sans que le parquet ne retienne le caract\u00e8re antis\u00e9mite de l'acte\u00a0: <i>exit, le fait que l'assassin la traitait de \u00ab\u00a0sale juive\u00a0\u00bb\u00a0; exit le fait que Sarah \u00e9tait une juive orthodoxe. La justice, je le sais, est ind\u00e9pendante, mais elle se trompe\u00a0; pire, elle s'autocensure. L'antis\u00e9mitisme, comme l'antisionisme, son nouveau visage, sont les sympt\u00f4mes d'une soci\u00e9t\u00e9 malade.<br><br>Seule lueur d'espoir\u00a0: le 16\u00a0juillet dernier, lors de la comm\u00e9moration de la rafle du V\u00e9l d'Hiv, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a enfin demand\u00e9 que toute la lumi\u00e8re soit faite sur cette affaire. Pourquoi la police est-elle rest\u00e9e spectatrice lors de ce drame\u00a0? Pourquoi le pr\u00e9fet de police de Paris refuse-t-il une enqu\u00eate de l'IGPN, l'inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale\u00a0? Alors que nous comm\u00e9morons ce jour l'assassinat du p\u00e8re Hamel, pour qui j'ai \u00e0 mon tour une pens\u00e9e \u00e9mue, pourquoi ce silence assourdissant\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LC et LR ainsi que sur quelques bancs des groupes REM, MODEM et NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur Habib, vous venez de rappeler l'odieux assassinat de Sarah Halimi, et je partage votre \u00e9motion. Permettez-moi, m\u00eame si ce sera p\u00e9nible, de rappeler les faits.<br><br>Le 4\u00a0avril dernier, \u00e0 quatre heures vingt-deux, un appel re\u00e7u par la police faisait \u00e9tat d'une s\u00e9questration au domicile d'une famille demeurant au 26, rue Vaucouleurs, dans le 11e\u00a0arrondissement de Paris. Un premier \u00e9quipage de la BAC, la brigade anti-criminalit\u00e9, arrivait sur les lieux \u00e0 quatre heures vingt-cinq, suivi d'un second. Trois effectifs restaient devant la porte d'entr\u00e9e, pendant que deux autres se rendaient c\u00f4t\u00e9 jardin, o\u00f9 ils entendaient des cris sans pouvoir les localiser. L'un d'eux repartait c\u00f4t\u00e9 rue pour s'entretenir avec les t\u00e9moins\u00a0; rappel\u00e9 par son coll\u00e8gue, il d\u00e9couvrait, \u00e0 son arriv\u00e9e dans la cour int\u00e9rieure, le corps d'une femme ensanglant\u00e9. \u00c0 quatre heures quarante et une, un appel re\u00e7u par les sapeurs-pompiers signalait la chute d'une femme d'un balcon. D'autres secours arrivaient \u00e0 cinq heures dix, et le d\u00e9c\u00e8s de Sarah Halimi \u00e9tait constat\u00e9 par les sapeurs-pompiers. \u00c0 cinq heures trente-six, la BAC de Paris interpellait l'auteur, qui se trouvait alors au domicile d'une famille d'origine malienne, compos\u00e9e des parents et de trois enfants qu'il s\u00e9questrait et qui avaient appel\u00e9 la police.<br><br>Ces \u00e9l\u00e9ments d\u00e9montrent que l'intervention de la police a \u00e9t\u00e9 rapide et qu'elle s'est d\u00e9roul\u00e9e dans un contexte compliqu\u00e9, l'appel initial la conduisant dans un appartement distinct de celui o\u00f9 la victime a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e.<br><br>Il ne m'appartient pas de commenter les d\u00e9cisions de la justice, notamment celle ayant trait \u00e0 la qualification juridique des faits.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Woerth.</strong> Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a fait, lui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>Enfin, il convient d'ajouter que le mis en cause est intern\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital psychiatrique depuis le 5\u00a0avril et que l'enqu\u00eate se poursuit. Les faits que je viens d'\u00e9voquer ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9taill\u00e9s le 5\u00a0mai dans le bureau du ministre de l'int\u00e9rieur, en pr\u00e9sence des repr\u00e9sentants de la communaut\u00e9 juive et du pr\u00e9fet de police.<br><br>Il faut laisser l'enqu\u00eate se poursuivre. Je voulais terminer, monsieur Habib, en citant le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, que j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 l'occasion de la comm\u00e9moration de la rafle du V\u00e9l d'Hiv'\u00a0: \u00ab\u00a0La justice doit faire toute la clart\u00e9 sur la mort de Sarah Halimi.\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM ainsi que sur quelques bancs des groupes LC et NG.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/07/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/07/2017", "pageJO": "1926"}}}}