{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4352", "identifiant": {"numero": "4352", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique \u00e9nerg\u00e9tique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721314", "mandatRef": "PM723236"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Monsieur le Premier ministre, en cinq ans, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 mettre \u00e0 bas notre politique \u00e9nerg\u00e9tique souveraine, h\u00e9rit\u00e9e du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, qui garantissait \u00e0 la France son ind\u00e9pendance et sa comp\u00e9titivit\u00e9\u00a0: 12\u00a0% d'augmentation du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, 20\u00a0% de celui du litre de gazole, 57\u00a0% d'augmentation du prix du gaz depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Que cela vous plaise ou non, c'est le r\u00e9sultat de votre politique \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Vous le savez pertinemment\u00a0: en d\u00e9pit de vos mesures \u00e9lectoralistes, les tarifs continueront d'augmenter car il s'agit d'un probl\u00e8me structurel que vous avez import\u00e9 en France. Vous \u00eates le responsable de cette situation car c'est votre programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie qui a mis \u00e0 mal les \u00e9nergies peu ch\u00e8res et propres. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> Mais n'\u00e9coutant que votre courage, qui ne vous dit rien, vous pr\u00e9f\u00e9rez toujours l'id\u00e9ologie au pragmatisme\u00a0: au moment m\u00eame o\u00f9 nos besoins en \u00e9nergie augmentent, vous persistez dans votre choix et pr\u00e9voyez de fermer, apr\u00e8s Fessenheim, douze nouvelles centrales nucl\u00e9aires fiables, productrices d'une \u00e9nergie bas carbone, constante et peu co\u00fbteuse\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Face \u00e0 cette situation d\u00e9plorable, vous tenez un discours pronucl\u00e9aire \u00e0 six mois d'une \u00e9lection, sans jamais avoir rien fait depuis quatre ans.<i> (M\u00eames mouvements.) </i>L'heure n'est plus aux mots d'amour mais aux preuves\u00a0! Les risques d'un black-out \u00e9lectrique pour l'hiver 2022 grandissent chaque jour. Votre politique \u00e9nerg\u00e9tique, c'est la pr\u00e9carit\u00e9, par les hausses de prix pour les Fran\u00e7ais et par le manque de production\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br><br>Monsieur le Premier ministre, agissez\u00a0! Permettez \u00e0 la France de retrouver son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique fiable \u00e0 moindre co\u00fbt. Permettez simplement aux Fran\u00e7ais de pouvoir se chauffer cet hiver et ne les obligez pas \u00e0 redescendre dans la rue. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Je ne sais pas si c'est une totale m\u00e9connaissance du sujet ou une totale malhonn\u00eatet\u00e9 intellectuelle qui vous fait raconter des b\u00eatises pareilles\u00a0! <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe LR.)</i> Excusez-moi, mais la hausse des prix de l'\u00e9nergie touche toute l'Europe. Elle est due \u00e0 l'envol\u00e9e des prix du gaz elle-m\u00eame due \u00e0 une demande d\u00e9passant largement l'offre du fait de la reprise mondiale. Tous les pays europ\u00e9ens sont donc touch\u00e9s et, paradoxalement, en France nous sommes plut\u00f4t pr\u00e9serv\u00e9s par notre syst\u00e8me de tarifs r\u00e9glement\u00e9s.<br><br>Remettons donc les choses \u00e0 leur place avant de parler de politique \u00e9nerg\u00e9tique. Je voudrais bien que vous ne fassiez pas croire n'importe quoi aux Fran\u00e7ais\u00a0: le sujet est trop important pour qu'on dise des b\u00eatises. Nous prenons bien s\u00fbr des mesures pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais face \u00e0 cette envol\u00e9e des prix. Le b\u00e9n\u00e9fice du ch\u00e8que \u00e9nergie\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>\u2026a \u00e9t\u00e9 \u00e9largi et une prime de 100\u00a0euros va \u00eatre vers\u00e9e d'ici la fin de l'ann\u00e9e. Nous avons aussi, \u00e0 l'initiative de M.\u00a0le Premier ministre, pr\u00e9vu un bouclier qui va permettre de prot\u00e9ger nos concitoyens contre de futures hausses du prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br>Par ailleurs, et vous le savez tr\u00e8s bien, notre programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie va nous permettre de continuer \u00e0 disposer d'une \u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e et de faire face \u00e0 une forte hausse pr\u00e9visible de la demande d'\u00e9lectricit\u00e9 due pr\u00e9cis\u00e9ment au fait que nous d\u00e9carbonons notre \u00e9conomie dans des secteurs qui aujourd'hui utilisent du p\u00e9trole comme l'automobile et d'autres secteurs industriels. Cette hausse des besoins d'\u00e9lectricit\u00e9 va nous obliger dans les dix ans \u00e0 venir \u00e0 accro\u00eetre notre offre. Cela passera d'abord par les \u00e9nergies renouvelables et il y aura des d\u00e9bats pour la suite. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Vous reconnaissez enfin, madame la ministre, que les besoins en \u00e9lectricit\u00e9 vont augmenter, ce que vous ne reconnaissiez pas jusque-l\u00e0, ce qui vous a amen\u00e9e notamment \u00e0 fermer la centrale de Fessenheim. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/10/2021", "pageJO": "8127"}}}}