{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3317", "identifiant": {"numero": "3317", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation de l'avocate Nasrin Sotoudeh"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721644", "mandatRef": "PM723342"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/09/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE L'AVOCATE NASRIN SOTOUDEH <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Rodrigue Kokouendo.<br><br><strong>M.\u00a0Rodrigue Kokouendo. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>Cela fait plusieurs semaines, quarante jours exactement, que Nasrin Sotoudeh a entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim. Cette avocate iranienne est d\u00e9tenue depuis 2018 pour avoir d\u00e9fendu, entre autres, des femmes ayant retir\u00e9 leur voile en public afin de protester contre l'obligation qui leur est faite de le porter.<br><br>Hier, nous apprenions que cette militante est entre la vie et la mort. Elle refuse de renoncer \u00e0 ce qui lui tient \u00e0 c\u0153ur\u00a0: faire respecter les droits humains. La crise du coronavirus a renforc\u00e9 sa d\u00e9termination, mais aussi les disparit\u00e9s entre d\u00e9tenus. Comment cette femme, laur\u00e9ate du prix Sakharov, d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 celles et ceux qui luttent chaque jour contre l'oppression, l'injustice et l'intol\u00e9rance, pouvait-elle renoncer \u00e0 d\u00e9fendre ses propres droits\u00a0? Elle s\u2019exprime aujourd\u2019hui en se laissant mourir de faim, esp\u00e9rant sans doute que ses actes auront plus d'effet que ses dires. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs.) </i>Faut-il en arriver l\u00e0 pour faire reconna\u00eetre son droit \u00e0 un proc\u00e8s \u00e9quitable\u00a0? Est-ce l\u00e0 le prix \u00e0 payer pour avoir os\u00e9 d\u00e9fendre une parole libre\u00a0?<br><br>Il s'agit de savoir ce que nous pouvons faire pour sauver Nasrin Sotoudeh, mais aussi Fariba Adelkhah, directrice de recherche au CERI, le Centre de recherches internationales de la Fondation nationale des sciences politiques, toujours d\u00e9tenue en Iran, \u00e0 Evin. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> La place de cette figure embl\u00e9matique, ind\u00e9pendante, militante, courageuse, n'est pas dans un service de soins intensifs (M\u00eames mouvements), ni derri\u00e8re les barreaux \u00e0 la suite d'une incarc\u00e9ration injustifi\u00e9e. Sa place est aupr\u00e8s de celles et ceux qui luttent contre les discriminations, pour leur \u00e9mancipation.<br><br>La France est choqu\u00e9e et profond\u00e9ment attrist\u00e9e par cette nouvelle. Nous, parlementaires, avons d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises cette situation que nous qualifions d'inacceptable. Notre respect pour le peuple iranien est immense, de m\u00eame que notre admiration pour la civilisation perse. Le gouvernement iranien n'aurait que des avantages \u00e0 adresser un message bienveillant \u00e0 son peuple, \u00e0 la France, \u00e0 l'Europe et au monde.<br><br>Monsieur le ministre, Nasrin Sotoudeh est l'une des voix les plus puissantes de l'opposition iranienne. Rester en retrait, ne pas agir, ne ferait que fragiliser la relation que nous entretenons avec l'Iran.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0Rodrigue Kokouendo. </strong>Quelles sont les actions entreprises pour lib\u00e9rer Nasrin Sotoudeh et Fariba Adelkhah\u00a0? (Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent.) <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Merci, monsieur Kokouendo, de faire applaudir Nasrin Sotoudeh dans cette enceinte\u00a0; merci, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, d'\u00eatre solidaires de cette mobilisation. <br><br>Nous sommes en effet tr\u00e8s inquiets de l'\u00e9tat de sant\u00e9 de Nasrin Sotoudeh, condamn\u00e9e \u00e0 trente-huit ans de prison pour avoir fait son m\u00e9tier d'avocate dans les conditions qui viennent d'\u00eatre expliqu\u00e9es, et d\u00e9sormais hospitalis\u00e9e en soins intensifs apr\u00e8s quarante jours de gr\u00e8ve de la faim. Nous lui avons attribu\u00e9 le prix franco-allemand des droits de l'homme et de l'\u00c9tat de droit\u00a0; dans le cadre de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du G7, nous l'avons nomm\u00e9e au Conseil consultatif pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, comme moi \u00e0 mon niveau, lors de chaque entretien avec les autorit\u00e9s iraniennes, rappelle notre volont\u00e9 de la voir lib\u00e9r\u00e9e. <br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre. </i>Je vous remercie \u00e9galement d'avoir cit\u00e9 Fariba Adelkhah, notre compatriote franco-iranienne, condamn\u00e9e \u00e0 six ans de prison et d\u00e9tenue depuis plus d'un an en Iran, dont la condamnation, qui n'est fond\u00e9e sur aucun \u00e9l\u00e9ment s\u00e9rieux, est purement politique et arbitraire. Il nous faut aussi nous mobiliser pour elle et, globalement, face \u00e0 l'aggravation des violations des droits de l'homme en Iran, en particulier \u00e0 la suite des manifestations de novembre\u00a02019. Il faut le faire syst\u00e9matiquement au niveau diplomatique\u00a0: dans chacune des enceintes o\u00f9 nous sommes amen\u00e9s \u00e0 parler, nous \u00e9voquons ces cas qui concernent l'Iran, comme nous le ferons dans les prochains jours dans le cadre de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, qui se tiendra sous forme virtuelle. Les parlements aussi doivent se mobiliser, comme vous le faites aujourd'hui. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/09/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/09/2020", "pageJO": "6302"}}}}