{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3304", "identifiant": {"numero": "3304", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "S\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Paris"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722030", "mandatRef": "PM723454"}, "groupe": {"organeRef": "PO771923", "abrege": "AGIR-E", "developpe": "Agir ensemble"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/09/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9CURIT\u00c9 \u00c0 PARIS <a name=PG24></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre-Yves Bournazel.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Yves Bournazel. </strong>Monsieur le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Paris a fait face \u00e0 une nouvelle vague de violence ce week-end, en marge d\u2019une manifestation des gilets jaunes. Aucune revendication, aussi respectable soit-elle, ne peut l\u00e9gitimer cette violence. Les groupes de casseurs qui se greffent \u00e0 ces manifestations ont pour seul but le chaos. Comment comptez-vous agir face \u00e0 ces casseurs que les Parisiens ne supportent plus\u00a0?<br><br>Par ailleurs, d'autres probl\u00e8mes p\u00e8sent lourdement, notamment dans les quartiers du nord-est de Paris. Dans le 18e\u00a0arrondissement, par exemple, \u00e0 Barb\u00e8s, \u00e0 la Goutte-d\u2019Or, \u00e0 Ch\u00e2teau Rouge ou encore \u00e0 la porte de Montmartre, \u00e0 la porte de Clignancourt et \u00e0 La Chapelle, le cadre de vie s'est largement d\u00e9grad\u00e9. Dans le 19e\u00a0arrondissement, cette semaine, des bandes en sont venues \u00e0 tirer au mortier, en plein jour, dans le quartier Rebeval-Belleville. \u00c0 cela s\u2019ajoutent les trafics traditionnels \u2013\u00a0drogues, prox\u00e9n\u00e9tisme, ventes ill\u00e9gales\u00a0\u2013, qui continuent de faire des ravages dans tout le nord-est de Paris, sans parler du bruit et des nombreuses incivilit\u00e9s du quotidien que les Parisiens ne supportent plus. <br><br>La situation n\u2019est malheureusement pas nouvelle\u00a0: elle s'installe depuis plusieurs ann\u00e9es. Pour les citoyens concern\u00e9s se pose la question de l\u2019impuissance publique, face \u00e0 la saturation de la violence et des incivilit\u00e9s. La R\u00e9publique se doit de leur apporter des r\u00e9ponses tr\u00e8s concr\u00e8tes pour regagner leur confiance. <br><br>Nous croyons \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 de tous les citoyens sans aucune distinction d'origine, de quartier ou d'\u00e2ge. Nous croyons \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 pour tous. <br><br>J'avais propos\u00e9, il y a plus d\u2019un an, un dispositif de travaux d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, selon le principe \u00ab\u00a0tu casses, tu r\u00e9pares\u00a0; tu salis, tu nettoies\u00a0\u00bb. Je suis satisfait d'entendre que le Gouvernement agit en ce sens. <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Moi aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Yves Bournazel. </strong>Une police municipale est \u00e9galement attendue par nos concitoyens \u00e0 Paris. Tous les acteurs, dont la Ville de Paris, sont pr\u00eats et constructifs. Monsieur le ministre, peut-on avancer sur cette question\u00a0? Nous connaissons votre d\u00e9termination et votre \u00e9nergie. Quelles actions comptez-vous mener afin de permettre un retour \u00e0 la tranquillit\u00e9 et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 elles sont tant attendues\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Vous avez pos\u00e9 plusieurs questions, qui ont pour point commun la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Paris.<br><br>S'agissant du maintien de l'ordre, s'il y a pu avoir des violences en marge des manifestations dites des gilets jaunes, je constate que celles-ci se sont tenues dans des conditions qui ont chang\u00e9 \u2013\u00a0mis \u00e0 part deux v\u00e9hicules br\u00fbl\u00e9s et quelques feux de poubelles. Tout le m\u00e9rite en revient bien s\u00fbr aux forces de l'ordre. Le nouveau sch\u00e9ma du maintien de l'ordre, instaur\u00e9 par mon pr\u00e9d\u00e9cesseur Christophe Castaner et moi-m\u00eame, permet notamment une meilleure organisation des manifestations, dont certaines sont de plus en plus violentes. <br><br>J'ai constat\u00e9 comme vous les tr\u00e8s nombreux r\u00e8glements de comptes - c'est vrai pour Paris et sa petite couronne - et les importantes difficult\u00e9s en mati\u00e8re d'ordre public que nous connaissons \u00e0 Paris. Ils sont tous li\u00e9s au trafic de stup\u00e9fiants. Lutter contre ce trafic, c'est lutter pour imposer la s\u00e9curit\u00e9 et l'ordre publics, ainsi que la fin des cambriolages et des agressions. Bien \u00e9videmment, il y a un lien entre l'ins\u00e9curit\u00e9 publique et les trafics de stup\u00e9fiants qui gangr\u00e8nent les quartiers, singuli\u00e8rement au nord de Paris, en Seine-Saint-Denis, dans les Hauts-de-Seine et dans le Val-de-Marne. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>Vous posez \u00e9galement la question de la police municipale, qui figure dans la proposition de loi de M.\u00a0Jean-Michel Fauvergue et Mme\u00a0Alice Thourot. Je souhaite personnellement \u2013\u00a0je parle sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre\u00a0\u2013 que ce texte soit discut\u00e9 le plus rapidement possible. Par ailleurs, la proposition de loi des parlementaires parisiens de la majorit\u00e9, notamment de M.\u00a0Griveaux, portant cr\u00e9ation d'une police municipale \u00e0 Paris recevra un avis favorable du Gouvernement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Agir ens et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Mme\u00a0la maire de Paris, \u00e0 qui j'ai rendu visite au lendemain de ma nomination, a donn\u00e9 son accord. Sur ce point \u2013\u00a0tr\u00e8s r\u00e9publicain\u00a0\u2013, une grande \u00e9volution est \u00e0 mettre au cr\u00e9dit de la majorit\u00e9. La police municipale parisienne pourra traiter de sujets qui ne rel\u00e8veront plus de la police nationale, laquelle sera ainsi en mesure de se concentrer sur la d\u00e9linquance de droit commun et les trafics de stup\u00e9fiants. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM, MODEM, Agir ens et LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/09/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/09/2020", "pageJO": "6044"}}}}