{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2929", "identifiant": {"numero": "2929", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Approvisionnement en masques de protection"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719350", "mandatRef": "PM722634"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat apr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat apr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> APPROVISIONNEMENT EN MASQUES DE PROTECTION <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie Tamarelle-Verhaeghe.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Tamarelle-Verhaeghe. </strong>Ma question, qui s\u2019adresse \u00e0 M. le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, concerne les pharmaciens, \u00e0 qui je souhaite, pour commencer, manifester notre reconnaissance. Gr\u00e2ce \u00e0 leur maillage territorial, ils assurent, depuis deux mois, la distribution d\u2019outils de protection aux personnels soignants. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM, SOC, UDI-Agir et LR.)</i><br><br>Ils endossent \u00e9galement de nouvelles missions, dont celle de pr\u00e9venir les violences intrafamiliales, malgr\u00e9 les vols et les nombreuses incivilit\u00e9s dont ils font l\u2019objet. Ils sont un cha\u00eenon primordial de la lutte contre le Covid-19 et nous les en remercions. <br><br>Malgr\u00e9 les explications du Gouvernement sur la strat\u00e9gie de distribution des masques et l\u2019appui des scientifiques, les pharmaciens sont expos\u00e9s \u00e0 l\u2019incompr\u00e9hension des soignants et de la population. Aujourd\u2019hui, ils demandent de la lisibilit\u00e9 quant \u00e0 leur place dans le r\u00e9seau de distribution par rapport aux magasins de la grande distribution, qui s'appr\u00eatent \u00e0 commercialiser une grande quantit\u00e9 de masques chirurgicaux. <br><br>Comment expliquer que les officines peinent \u00e0 fournir les personnels soignants alors qu\u2019une quantit\u00e9 importante de masques est d\u00e9j\u00e0 en vente pour le grand public\u00a0?<br><br>Le fait que la grande distribution, dont ce n\u2019est pas le c\u0153ur de m\u00e9tier, fournisse massivement des masques pose en outre la question de l\u2019accompagnement du public dans leur utilisation, ainsi que de l'utilit\u00e9 d\u2019une communication adapt\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale. <br><br>Les masques sont aujourd\u2019hui au c\u0153ur des pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais. Face aux diff\u00e9rentes probl\u00e9matiques qu'ils soul\u00e8vent en mati\u00e8re d\u2019offre, de demande, d\u2019attribution et d\u2019homologation, les professionnels souhaitent disposer d\u2019\u00e9l\u00e9ments de cadrage et d\u2019une doctrine claire pour accompagner avec p\u00e9dagogie la population. <br><br>Monsieur le ministre, quelles r\u00e9ponses pouvez-vous apporter \u00e0 ces pr\u00e9occupations\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>\u00c0 travers votre question, madame la d\u00e9put\u00e9e, vous traduisez l\u2019\u00e9motion des personnels soignants et plus largement des professionnels de sant\u00e9. Je comprends les interrogations, les doutes et m\u00eame les pol\u00e9miques qui ont surgi r\u00e9cemment, mais le Gouvernement y a r\u00e9pondu ces derniers jours et les \u00e9l\u00e9ments que je veux \u00e0 mon tour vous apporter permettront, je l\u2019esp\u00e8re, d\u2019y mettre un terme. <br><br>Nous avons consid\u00e9r\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de la crise que l\u2019approvisionnement en masques constituerait un probl\u00e8me. Comme de nombreux autres pays, la France a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e au risque d\u2019une p\u00e9nurie de masques, mais nous mettons tout en \u0153uvre, depuis plusieurs semaines, pour y faire face dans les meilleures conditions et assurer une distribution r\u00e9guli\u00e8re aux professionnels. <br><br>Dans ce contexte, les pharmaciens jouent un r\u00f4le cl\u00e9 sur le plan logistique. Le Gouvernement s'associe \u00e9videmment \u00e0 l\u2019hommage m\u00e9rit\u00e9 que vous leur avez rendu. <br><br>Comme je l\u2019ai indiqu\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, au cours des deux derniers mois, nous avons distribu\u00e9 300\u00a0millions de masques aux professionnels de sant\u00e9. Ce nombre augmente progressivement et passera bient\u00f4t de 45 \u00e0 100\u00a0millions par semaine. <br><br>Dans un esprit de responsabilit\u00e9, depuis deux mois, les pharmaciens ont assur\u00e9 gratuitement la distribution des masques aux professionnels de sant\u00e9 de ville. La plupart d\u2019entre eux ont souvent mis leur propre stock de masques \u00e0 disposition de ceux qui en avaient besoin. Le Gouvernement sait pouvoir compter sur eux pour continuer \u00e0 prot\u00e9ger les professionnels de sant\u00e9. <br><br>Pour r\u00e9pondre plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 votre question, madame Tamarelle-Verhaeghe, sachez que le jeudi 7\u00a0mai au soir, de nouvelles dotations arriveront dans les officines. Aujourd\u2019hui m\u00eame, l\u2019ensemble des professionnels de sant\u00e9 ont re\u00e7u un message de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la sant\u00e9 visant \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions relatives \u00e0 la fourniture et \u00e0 l\u2019usage de ces nouvelles dotations dans le cadre de la reprise d\u2019activit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie Tamarelle-Verhaeghe.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Tamarelle-Verhaeghe. </strong>Souhaitons, monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, que votre r\u00e9ponse rassure les pharmaciens et surtout que la tension sur les masques se rel\u00e2che pour qu\u2019ils puissent accomplir en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 leur mission aupr\u00e8s des soignants, dont la protection doit \u00eatre notre priorit\u00e9. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020", "pageJO": "3011"}}}}