{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1790", "identifiant": {"numero": "1790", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Brexit"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720402", "mandatRef": "PM722952"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BREXIT <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Xavier Paluszkiewicz.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Paluszkiewicz. </strong>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e0 neuf jours de la sortie du Royaume-Uni de l'Union\u00a0europ\u00e9enne, et \u00e0 la veille du Conseil\u00a0europ\u00e9en r\u00e9unissant les chefs d'\u00c9tat et de Gouvernement, le Parlement britannique se montre encore une fois, et de mani\u00e8re toujours plus critique, immobilis\u00e9 par le funeste projet de Brexit. Encore une fois, les Britanniques d\u00e9montrent au monde entier que cette chim\u00e8re, ce r\u00eave du repli sur soi, de l'isolationnisme, ne sont que na\u00efves utopies.<br><br>La position pour le moins absconse du Royaume-Uni, ses h\u00e9sitations permanentes, nous obligent \u00e0 maintenir avec fermet\u00e9 le calendrier \u00e9tabli. \u00c0 la veille des \u00e9lections europ\u00e9ennes, au regard du fait qu'il n'y ait rien de neuf sous le soleil britannique, et consid\u00e9rant \u00e0 titre personnel qu'il n'y a rien de pire que de ne pas d\u00e9cider, il n'y a aucune raison pour que les pays europ\u00e9ens subissent l'incapacit\u00e9 britannique \u00e0 d\u00e9cider. Il faut maintenir le cap et la date\u00a0! Maintenir le calendrier\u00a0!<br><br>Il y a moins d'une heure, mes chers coll\u00e8gues, Theresa May demandait un report de la date butoir au 30\u00a0juin 2019\u00a0! Impensable\u00a0! Devons-nous nous asseoir sur nos trait\u00e9s\u00a0? La seule d\u00e9cision que les Britanniques soient en mesure de prendre pour l'heure, n'est en r\u00e9alit\u00e9 que celle de reporter\u00a0! Nous sommes donc de fait confront\u00e9s au chaos.<br><br>Quand, des deux c\u00f4t\u00e9s de l'h\u00e9micycle, aux nationalistes, aux europhobes, \u00e0 ceux qui feignent de hurler aux loups, de s'\u00e9gosiller, ou font semblant de pousser des hauts cris, \u00e0 ceux qui n'ont \u00e0 c\u0153ur que de tenir en permanence des discours de d\u00e9fection du projet d'unification de notre continent, disons-leur que leur discours liberticide, souvent aliment\u00e9 d'infox, ne sont que mensonges \u00e9hont\u00e9s et excitation des ferveurs extr\u00e9mistes. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LR, GDR et FI.)</i><br><br>D\u00e8s lors, comment la France portera-t-elle un contrepoids progressiste face \u00e0 ces p\u00e9rils qui \u00e9mergent \u00e0 travers notre continent\u00a0? Surtout, quelle sera la position tenue par la France lors du Conseil\u00a0europ\u00e9en qui s'ouvrira demain, alors que Theresa May vient de demander le report du Brexit au 30\u00a0juin prochain\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je voudrais compl\u00e9ter la r\u00e9ponse que j'ai apport\u00e9e \u00e0 M.\u00a0Bourlanges, en retra\u00e7ant pour l'information de l'Assembl\u00e9e nationale, la s\u00e9quence que nous vivons. Il y a eu un premier vote le 15\u00a0janvier dernier, sur le projet d'accord de retrait, que la Chambre des communes a repouss\u00e9. Un deuxi\u00e8me vote a eu lieu il y a tr\u00e8s peu de temps, le 12\u00a0mars, \u00e0 l'issue duquel la Chambre des communes a repouss\u00e9 une deuxi\u00e8me tentative de Mme\u00a0May, en d\u00e9pit d'assurances compl\u00e9mentaires apport\u00e9es par l'Union\u00a0europ\u00e9enne. Le lendemain, la m\u00eame chambre a refus\u00e9 une sortie de l'Union sans accord et le surlendemain, cette m\u00eame chambre a approuv\u00e9 le principe d'un report de la date de sortie effective au-del\u00e0 du 29\u00a0mars. Dans ces conditions, Mme\u00a0May a tent\u00e9 un troisi\u00e8me vote sur le m\u00eame sujet, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 possible car le pr\u00e9sident de la Chambre des communes a jug\u00e9 irr\u00e9guli\u00e8re cette nouvelle demande en vertu d'une jurisprudence qui remonte \u00e0 1604. <br><br>C'est dans ces conditions, qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire d'expliquer que Mme May vient d'introduire, suite \u00e0 ce refus, une demande de report de trois mois dans laquelle elle demande au Conseil europ\u00e9en d'endosser les documents de r\u00e9assurance n\u00e9goci\u00e9s avec le pr\u00e9sident Jean-Claude Juncker, annon\u00e7ant alors que si le Conseil europ\u00e9en validait le compl\u00e9ment et les documents de r\u00e9assurance, elle proposerait un troisi\u00e8me vote, avec des \u00e9l\u00e9ments suppl\u00e9mentaires, avant le 29 mars. Me suivez-vous ? (\u00ab Non ! \u00bb <i>sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br>C'est ainsi que se d\u00e9roule la s\u00e9quence et qu'il faut la comprendre. J'ai indiqu\u00e9 la position du gouvernement fran\u00e7ais, je ne la reprendrai pas. Elle est claire, tout comme l'est le fait que l'enjeu de l'accord de retrait s'est d\u00e9plac\u00e9 de la politique europ\u00e9enne vers la politique int\u00e9rieure britannique. Or, il n'appartient pas \u00e0 l'Union\u00a0europ\u00e9enne de jouer l'arbitre en mati\u00e8re de politique int\u00e9rieure britannique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/03/2019", "pageJO": "2731"}}}}