{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3124", "identifiant": {"numero": "3124", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Ind\u00e9pendance de l'autorit\u00e9 judiciare"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720430", "mandatRef": "PM722962"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/06/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IND\u00c9PENDANCE DE L'AUTORIT\u00c9 JUDICIAIRE <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ugo Bernalicis.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>Madame\u00a0la ministre de la justice, lors des auditions de la commission d'enqu\u00eate sur les obstacles \u00e0 l'ind\u00e9pendance du pouvoir judiciaire, que je pr\u00e9side, il nous a \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9 que les remont\u00e9es d'informations se justifiaient, notamment dans les affaires individuelles sensibles, par la n\u00e9cessit\u00e9 pour la garde des sceaux de r\u00e9pondre de la politique p\u00e9nale devant la repr\u00e9sentation nationale. C'est ce que nous allons voir dans un instant\u00a0!<br><br>Les faits sont particuli\u00e8rement troublants, d'aucuns pourraient parler d'affaire d'\u00c9tat. Le 30\u00a0juin dernier, \u00c9liane Houlette, procureure nationale financi\u00e8re, est partie \u00e0 la retraite. Le 1er\u00a0juillet, Muriel Fusina a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e par la procureure g\u00e9n\u00e9rale de Paris, Catherine Champrenault, pour assurer l'int\u00e9rim de Mme\u00a0Houlette, contre l'avis de cette derni\u00e8re. La m\u00eame Mme\u00a0Champrenault est mise en cause pour les pressions hi\u00e9rarchiques qu'elle a exerc\u00e9es sur Mme\u00a0Houlette dans l'affaire Fillon.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il d\u00e9fend les innocents, lui\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>Le m\u00eame 1er\u00a0juillet, Emmanuel Macron a joint au dossier MSC une lettre \u00e9crite de sa main, visant \u00e0 disculper Alexis Kohler des chefs d'accusation dont il faisait l'objet.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Quel scandale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> On n'en peut plus de ces magouilles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>Le 18\u00a0juillet, le proc\u00e8s-verbal de synth\u00e8se des policiers a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 en cons\u00e9quence, et le 21\u00a0ao\u00fbt, alors que l'int\u00e9rim au parquet national financier se poursuivait, un classement sans suite a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Quel scandale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>\u2026alors qu'il n'y avait pas d'urgence dans cette affaire et que le nouveau procureur n'avait pas \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9.<br><br>Madame\u00a0la garde des sceaux, \u00e9tiez-vous au courant de cela gr\u00e2ce \u00e0 la remont\u00e9e d'informations dans les affaires sensibles\u00a0? \u00c9tiez-vous au courant que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, cens\u00e9 \u00eatre garant de l'ind\u00e9pendance de l'autorit\u00e9 judiciaire, au titre de l'article\u00a064 de la Constitution, \u00e9tait directement intervenu dans un dossier individuel\u00a0? \u00cates-vous pr\u00eate \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate de l'inspection g\u00e9n\u00e9rale de la justice\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI, sur plusieurs bancs des groupes LR et GDR, quelques bancs des groupes SOC et UDI-I, ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.) </i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ministre de l'interventionnisme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Votre question englobe plusieurs \u00e9l\u00e9ments auxquels il est tr\u00e8s difficile de r\u00e9pondre clairement en quelques minutes\u2026 <i>(Protestations sur les bancs des groupes FI et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Elle avoue, c'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026car le rapprochement des divers \u00e9l\u00e9ments que vous avez cit\u00e9s ne produit que de la confusion.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>Je r\u00e9pondrai donc en deux points, tr\u00e8s clairs, qui fondent l'organisation du parquet \u00e0 la fran\u00e7aise.<br><br>Premier point\u00a0: nous avons en effet un parquet hi\u00e9rarchis\u00e9, s'agissant des instructions de politique p\u00e9nale g\u00e9n\u00e9rale, d\u00e8s lors que le garde des sceaux, membre du Gouvernement, est responsable devant la repr\u00e9sentation nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> \u00c7a, on le sait, madame ! Allez donner vos cours ailleurs\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>Nous sommes responsables politiquement\u00a0; il est donc logique que la politique p\u00e9nale s'applique partout sur le territoire fran\u00e7ais, et que nous puissions, de ce point de vue, donner des instructions g\u00e9n\u00e9rales.<br><br>Second point\u00a0: s'agissant des remont\u00e9es d'information que vous avez \u00e9voqu\u00e9es, la loi, sur ce point, est \u00e9galement tr\u00e8s claire. L'une de mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs a clairement fix\u00e9 les choses.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Donnez son nom !<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>Certaines remont\u00e9es d'information sont possibles, dans des cas tr\u00e8s pr\u00e9cis, s'il s'agit soit de r\u00e9pondre \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments de communication, soit d'avoir connaissance d'\u00e9l\u00e9ments de fait relatifs \u00e0 une politique publique que nous voulons nommer \u2013 ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment porter \u2013, telle que la lutte contre les violences faites aux femmes, soit\u2026 <i>(\u00ab\u00a0Lapsus\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs des groupes LR et FI.)</i><br><br>Je ne vois pas pourquoi vous vous excitez devant mon h\u00e9sitation entre les verbes \u00ab\u00a0porter\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0mener\u00a0\u00bb, mais soit\u00a0!<br><br>Parfois, il importe que nous ayons connaissance d'\u00e9l\u00e9ments d'appr\u00e9ciation \u2013 par exemple dans le cas des situations de violence que nous avons r\u00e9cemment connues \u00e0 Dijon.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> \u00c9tiez-vous au courant\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> R\u00e9pondez plut\u00f4t sur l'affaire Kohler\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>J'ach\u00e8verai mon propos en vous rappelant, monsieur Bernalicis, que le Conseil constitutionnel, ainsi que la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne, ont reconnu que le parquet \u00e0 la fran\u00e7aise, ainsi organis\u00e9, r\u00e9pondait aux exigences d'ind\u00e9pendance et d'impartialit\u00e9 de la justice. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Vous allez bient\u00f4t partir\u00a0: bon d\u00e9barras\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Elle essaye de noyer le poisson\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ugo Bernalicis.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>Madame la ministre, ma question \u00e9tait tout \u00e0 fait claire\u00a0; elle portait sur l'affaire des liens d'Alexis Kohler avec MSC, sur la position adopt\u00e9e \u00e0 ce sujet par le parquet g\u00e9n\u00e9ral, plac\u00e9 sous votre autorit\u00e9, et sur la d\u00e9signation du magistrat charg\u00e9 d'assurer l'int\u00e9rim apr\u00e8s le d\u00e9part de Mme\u00a0\u00c9liane Houlette. Vous faites semblant de ne pas l'avoir comprise. Les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais en tireront les conclusions qui s'imposent. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI, LT, UDI-I et LR, ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/06/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/06/2020", "pageJO": "4620"}}}}