{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4215", "identifiant": {"numero": "4215", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Ind\u00e9pendance de la Noiuvelle-Cal\u00e9donie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721118", "mandatRef": "PM723176"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/07/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IND\u00c9PENDANCE DE LA NOUVELLE-CAL\u00c9DONIE <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Moetai Brotherson.<br><br><strong>M.\u00a0Moetai Brotherson. </strong>Monsieur le Premier ministre, la Nouvelle-Cal\u00e9donie est engag\u00e9e depuis 1998 dans l'accord de Noum\u00e9a, processus irr\u00e9versible d'\u00e9mancipation et de d\u00e9colonisation. Le pays est entr\u00e9 dans la phase critique de ce processus avec le cycle r\u00e9f\u00e9rendaire dont la s\u00e9quence finale co\u00efncidera avec la troisi\u00e8me consultation sur l'accession de Kanaky Nouvelle-Cal\u00e9donie \u00e0 la pleine souverainet\u00e9.<br><br>L'\u00c9tat est signataire de cet accord moderne et innovant. \u00c0 ce titre, il doit accompagner cette \u00eele m\u00e9lan\u00e9sienne du Pacifique vers son \u00e9mancipation, afin de r\u00e9pondre aux d\u00e9fis g\u00e9ostrat\u00e9giques globaux et de permettre \u00e0 l'ensemble des parties prenantes de sortir gagnantes de ce cycle \u2013\u00a0historique pour le peuple de Kanaky Nouvelle-Cal\u00e9donie.<br><br>L'id\u00e9e de l'ind\u00e9pendance politique a fait son chemin\u00a0: le concours du parti l\u2019\u00c9veil oc\u00e9anien a permis, en f\u00e9vrier dernier, aux ind\u00e9pendantistes de remporter la majorit\u00e9 au gouvernement, une premi\u00e8re depuis le gouvernement de Jean-Marie Tjibaou en 1982. De plus, une dynamique positive s'est d\u00e9velopp\u00e9e autour du projet politique du Front de lib\u00e9ration nationale kanak et socialiste (FLNKS), lui permettant d'atteindre des scores plus qu'honorables en novembre\u00a02018 et en octobre\u00a02020.<br><br>N\u00e9anmoins, plusieurs dossiers restent en attente de clarification, dont certains pourraient porter atteinte \u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 et \u00e0 l'\u00e9thique de la R\u00e9publique des droits de l'homme. L'engagement de l'\u00c9tat sera observ\u00e9 durant la p\u00e9riode de transition, eu \u00e9gard \u00e0 la r\u00e9solution\u00a01514 de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU relative \u00e0 l'octroi de l'ind\u00e9pendance aux pays et aux peuples coloniaux. Le bouleversement des \u00e9quilibres du corps \u00e9lectoral, de m\u00eame que la poursuite d\u2019une politique propice \u00e0 une fuite massive des capitaux viendraient bousculer fondamentalement l'\u00e9mergence d'un peuple en devenir. Les in\u00e9galit\u00e9s sociales augmentent de fa\u00e7on importante, ce qui est contraire \u00e0 l'esprit de l'accord de Noum\u00e9a, alors que de nombreux chantiers restent \u00e0 mener, notamment relatifs \u00e0 la jeunesse, \u00e0 la valorisation d'une biodiversit\u00e9 exceptionnelle et \u00e0 la prise en compte des effets du d\u00e9r\u00e8glement climatique.<br><br>Les missions de visite du Comit\u00e9 sp\u00e9cial de d\u00e9colonisation et la mission d'observation \u00e9lectorale du d\u00e9partement des affaires politiques des Nations unies rappellent les droits et les devoirs de la puissance administrante et pointent les manquements de l'\u00c9tat dans l'\u00e9tablissement des listes \u00e9lectorales ou dans l'exploitation des ressources naturelles. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des outre-mer, que je f\u00e9licite aussi pour son \u00e9lection \u00e0 la t\u00eate du conseil d\u00e9partemental de l'Eure. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Lecornu,</strong><i> ministre des outre-mer. </i>Vous avez raison, nous entrons dans une phase critique et d\u00e9cisive de l\u2019application de l'accord de Noum\u00e9a. Je crois comprendre que votre question \u00e9tait de savoir si l'\u00c9tat serait au rendez-vous et prendrait ses responsabilit\u00e9s en tant que partenaire et signataire de cet accord. Bien \u00e9videmment, la r\u00e9ponse est oui. C'est durant ce quinquennat et la XVe\u00a0l\u00e9gislature que nous devons, sous l'autorit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du Premier ministre, appliquer la logique r\u00e9f\u00e9rendaire en organisant le troisi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum.<br><br>Votre intervention contenait beaucoup de questions, auxquelles j\u2019essaierai de r\u00e9pondre le plus bri\u00e8vement possible, sachant que je me tiens \u00e0 la disposition de la repr\u00e9sentation nationale dans le cadre de son contr\u00f4le du Gouvernement.<br><br>Premi\u00e8rement, la date du r\u00e9f\u00e9rendum est une pr\u00e9rogative du Gouvernement et de l'\u00c9tat\u00a0; c\u2019est l'esprit de l'accord. Apr\u00e8s consultation, nous avons choisi le 12\u00a0d\u00e9cembre. Cette date n'est pas consensuelle mais la d\u00e9cision est respect\u00e9e par les partenaires car il revient au Gouvernement de convoquer les \u00e9lecteurs par voie de d\u00e9cret. C'est chose faite.<br><br>Deuxi\u00e8mement, la consultation sera organis\u00e9e sur le mod\u00e8le du deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum qui a \u00e9t\u00e9, vous le savez, salu\u00e9 par les Nations unies. Nous reprenons exactement la m\u00eame question et le m\u00eame dispositif en mati\u00e8re de propagande \u00e9lectorale. C'est aussi comme cela que l'on s'assure d'un niveau d'adh\u00e9sion le plus important possible de la part des partenaires, \u00e0 d\u00e9faut d\u2019un consensus.<br><br>Les nouveaut\u00e9s portent sur d\u2019autres sujets. Le document sur les cons\u00e9quences du oui et du non \u00e0 l'ind\u00e9pendance \u2013\u00a0je n\u2019ai pas le temps de le d\u00e9tailler ici\u00a0\u2013 repr\u00e9sente la grande innovation\u00a0; les Nations unies et l'ensemble des partenaires ind\u00e9pendantistes nous le demandaient depuis de nombreuses ann\u00e9es. Surtout, lors des derni\u00e8res rencontres parisiennes, nous avons consolid\u00e9 la phase de transition, \u00e0 laquelle vous avez fait r\u00e9f\u00e9rence dans votre question et qui n'existait pas, en pr\u00e9cisant ce qui se passera jusqu'en 2023, en cas de oui comme en cas de non au r\u00e9f\u00e9rendum du 12\u00a0d\u00e9cembre prochain.<br><br>Le chemin est encore long\u00a0: dans ce pays largement autonome, beaucoup de questions relatives \u00e0 l\u2019environnement et aux in\u00e9galit\u00e9s sociales sont sur la table. Mais j'ai bon espoir, cette semaine, de voir le gouvernement de Nouvelle-Cal\u00e9donie constitu\u00e9, ce qui nous permettra d'avancer.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/07/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/07/2021", "pageJO": "7030"}}}}