{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG892", "identifiant": {"numero": "892", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fonction publique de l'\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9forme de la fonction publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719600", "mandatRef": "PM722708"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE LA FONCTION PUBLIQUE <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Poulliat, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Poulliat. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics, aujourd'hui, les organisations syndicales de fonctionnaires manifestent leurs inqui\u00e9tudes concernant la suppression de 120\u00a0000\u00a0emplois, le recours massif aux contrats per\u00e7u comme une attaque contre le statut des fonctionnaires, la r\u00e9mun\u00e9ration au m\u00e9rite des agents et leur \u00e9volution de carri\u00e8re.<br><br>Les Fran\u00e7ais sont tr\u00e8s attach\u00e9s au service public, mais demeurent critiques \u00e0 l'\u00e9gard de son efficacit\u00e9 ainsi que de ceux qui le font vivre chaque jour. Aussi est-il urgent de refonder notre mod\u00e8le d'action publique afin d'offrir aux usagers un service public de qualit\u00e9, adapt\u00e9 aux circonstances et aux territoires. La performance des services publics passe par une \u00e9volution structurelle et par un dialogue social efficace avec les agents. Il faut notamment repenser le num\u00e9rique en repla\u00e7ant au c\u0153ur de l'action publique l'humain \u2013 agents et usagers\u00a0\u2013 et non le document et la proc\u00e9dure.<br><br>Il est primordial de ne plus envisager la fonction publique du seul point de vue budg\u00e9taire et comptable. Supprimer des postes pour r\u00e9aliser des \u00e9conomies ne peut pas constituer le seul axe d'une r\u00e9forme en profondeur. La mobilit\u00e9, l'innovation territoriale, l'\u00e9volution du management sont autant de chantiers pour demain. En ce sens, un groupe de travail de la majorit\u00e9 parlementaire d\u00e9veloppe des propositions pour une fonction publique \u00e9panouissante pour les agents et satisfaisante pour les usagers.<br><br>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, quelles mesures comptez-vous prendre pour proposer un dialogue social plus fluide, am\u00e9liorer le cadre d'emploi des contractuels, favoriser les mobilit\u00e9s, moderniser notre fonction publique et r\u00e9concilier les Fran\u00e7ais avec celle-ci\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez eu raison de rappeler, au d\u00e9but de votre question, l'attachement des Fran\u00e7ais et des agents publics au service public. C'est l'occasion pour moi de saluer tous les fonctionnaires pour leur engagement\u00a0: contractuels ou titulaires, ils travaillent chaque jour \u00e0 rendre un meilleur service public \u00e0 l'ensemble de nos concitoyens.<br><br>C'est parce que nous sommes attach\u00e9s au service public que nous voulons moderniser et renforcer la fonction publique. Il s'agit de la rendre plus efficace, plus r\u00e9active en l'adaptant aux \u00e9volutions, notamment dans le domaine du num\u00e9rique. Nous avons ouvert quatre chantiers portant sur le dialogue social, l'individualisation de la r\u00e9mun\u00e9ration, l'accompagnement des carri\u00e8res et la mobilit\u00e9, ainsi, en effet, que sur un recours facilit\u00e9 au recrutement par contrat, ce qui ne signifie pas pour autant que nous allons remplacer un mode de recrutement par un autre.<br><br>Nous allons conduire ces quatre chantiers, mais pas \u00e0 n'importe quel prix. Nous allons tout d'abord garantir les fondamentaux, c'est-\u00e0-dire que nous ne remettrons pas en cause le statut de la fonction publique. Celui-ci peut \u00eatre ajust\u00e9, r\u00e9nov\u00e9, mais ses fondamentaux doivent \u00eatre maintenus.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il \u00e9tait mieux quand il avait des convictions, cet homme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il avait plus d'id\u00e9es quand il \u00e9tait au PS\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous allons ensuite mobiliser d'importants moyens \u2013\u00a01,5\u00a0milliard d'euros\u00a0\u00e0 l'\u00e9chelle du quinquennat\u00a0\u2013 pour la formation des agents de l'\u00c9tat. Nous allons mobiliser un fonds de 700\u00a0millions d'euros pour la modernisation de l'action publique. G\u00e9rald Darmanin indiquera, dans les prochaines semaines, quels seront les premiers projets retenus au titre de l'ann\u00e9e 2018. Mobiliser des moyens, c'est aussi mobiliser les services de l'\u00c9tat pour accompagner les pratiques innovantes dans le domaine des ressources humaines\u00a0: c'est le r\u00f4le du fonds d'innovation RH pilot\u00e9 par la direction g\u00e9n\u00e9rale de la fonction publique.<br><br>Enfin, nous m\u00e8nerons ces r\u00e9formes en dialogue avec les organisations syndicales, qui seront consult\u00e9es en permanence sur les chantiers que nous avons ouverts, mais aussi sur d'autres sujets, li\u00e9s \u00e0 ce qui fait l'essence de la fonction publique\u00a0: l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre les femmes et les hommes, la lutte contre les discriminations, mais aussi la lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9. Les organisations syndicales savent combien nous attendons leurs propositions dans ces domaines. Sur toutes ces questions, par exemple celle des salaires, nous sommes aussi preneurs des propositions des parlementaires. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Tous les parlementaires\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/05/2018", "pageJO": "4040"}}}}