{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3453", "identifiant": {"numero": "3453", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pauvret\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Plan pauvret\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720326", "mandatRef": "PM722930"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/10/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN PAUVRET\u00c9 <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Brahim Hammouche.<br><br><strong>M.\u00a0Brahim Hammouche. </strong>La crise est d\u2019une magnitude sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0; on compterait 1\u00a0million de nouveaux pauvres en raison de la crise li\u00e9e \u00e0 la covid-19. Les associations voient affluer dans leurs locaux non seulement des \u00e9tudiants, des int\u00e9rimaires et des ch\u00f4meurs, mais aussi, et cela \u00e9tait in\u00e9dit, des autoentrepreneurs et des artisans, des personnes qui \u00e9taient jusqu\u2019alors \u00e9loign\u00e9es de la pauvret\u00e9. Elles s\u2019ajoutent aux 9,3\u00a0millions de personnes qui vivaient d\u00e9j\u00e0 au-dessous du seuil de pauvret\u00e9. Le nombre des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l\u2019aide alimentaire a augment\u00e9 de 30\u00a0%, celui des demandeurs du RSA de 20\u00a0%.<br><br>Dans tous les aspects de la vie quotidienne, de la subsistance \u00e0 l\u2019acc\u00e8s aux soins ou \u00e0 l\u2019\u00e9ducation, ces concitoyens sont confront\u00e9s \u00e0 des arbitrages quotidiens et parfois \u00e0 des renoncements importants\u00a0: manger ou se chauffer, soigner ses dents ou acheter un v\u00eatement pour l\u2019hiver, r\u00e9parer sa voiture pour chercher du travail ou payer son loyer. En plus des privations mat\u00e9rielles et de droits, inacceptables dans notre pays, ils vivent en permanence dans l'ins\u00e9curit\u00e9, sans qu\u2019il leur soit toujours possible de se projeter dans un avenir meilleur.<br><br>L\u00e9on Bourgeois \u00e9crivait\u00a0: \u00ab\u00a0Si la libert\u00e9 humaine est un principe, le droit \u00e0 l'existence en est un aussi, n\u00e9cessairement ant\u00e9rieur \u00e0 tout autre, et l'\u00c9tat doit le garantir avant tout autre.\u00a0\u00bb Dans ce contexte de coronavirus, l\u2019\u00c9tat est au rendez-vous, comme nul autre, comparativement \u00e0 ses voisins. Ainsi, d\u00e8s le confinement, l\u2019\u00c9tat a soutenu le pouvoir d\u2019achat des plus pr\u00e9caires. Le plan de relance a prolong\u00e9 cet effort indispensable de solidarit\u00e9, par une nouvelle dotation de 6\u00a0milliards d\u2019euros.<br><br>Vous avez annonc\u00e9 un acte\u00a0II du plan pauvret\u00e9, qui abonderait de 1.8\u00a0milliard suppl\u00e9mentaire un budget initialement dot\u00e9 de 8\u00a0milliards. Pouvez-vous nous d\u00e9tailler le contenu de ces mesures de pr\u00e9vention et de lutte contre la bascule dans la pauvret\u00e9\u00a0? Au nom du \u00ab\u00a0droit \u00e0 l\u2019existence\u00a0\u00bb en ces temps difficiles, et sous les auspices de notre R\u00e9publique sociale, je vous remercie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Son jour de gloire est arriv\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie . </i>Votre question m'offre l'occasion de revenir sur le plan du Gouvernement pour pr\u00e9venir la bascule dans la pauvret\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Il n'y a que l'\u00e9quipe B aujourd'hui\u00a0? <i>(Rires sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Ce genre de commentaire est vraiment tr\u00e8s agr\u00e9able\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Monsieur Le\u00a0Fur, vous \u00eates souvent r\u00e9serviste, et nous ne nous en portons pas plus mal\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Il s'agit d'un th\u00e8me qui m'est cher\u00a0; son caract\u00e8re transversal mobilise l'ensemble du Gouvernement. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fix\u00e9 un cap clair en 2018\u00a0: mettre un terme \u00e0 ces trop nombreuses situations de pauvret\u00e9 qui se transmettent en h\u00e9ritage. Dans le contexte de crise que nous connaissons, notre action a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diate pour maintenir l'activit\u00e9 \u00e9conomique et les emplois qui lui sont li\u00e9s. En effet, l'activit\u00e9 partielle prot\u00e8ge les emplois, donc pr\u00e9serve le pouvoir d'achat de nombreux m\u00e9nages, tout en offrant une adaptabilit\u00e9 salvatrice aux entreprises.<br><br>Au-del\u00e0 de ces mesures, que vous connaissez d\u00e9j\u00e0, le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 ce week-end un nouveau plan d'action organis\u00e9 autour de trois priorit\u00e9s\u00a0: soutenir le pouvoir d'achat des personnes pr\u00e9caires, avec une aide exceptionnelle de 150\u00a0euros pour les jeunes non \u00e9tudiants et les \u00e9tudiants boursiers\u00a0; favoriser la sortie de la pauvret\u00e9 en d\u00e9veloppant des solutions d'insertion sociale et professionnelle et d'activit\u00e9 pour les personnes \u00e9loign\u00e9es de l'emploi, notamment gr\u00e2ce au doublement des parcours emploi comp\u00e9tences dans les QPV et les ZRR \u2013\u00a0les quartiers prioritaires de la politique de la ville et les zones de revitalisation rurale\u00a0\u2013, le financement de l'\u00c9tat passant de 40 \u00e0 80\u00a0%\u00a0; assurer des conditions de logement et d'h\u00e9bergement adapt\u00e9es et pr\u00e9venir les impay\u00e9s de loyer, notamment par la prolongation de l'aide de 150\u00a0euros vers\u00e9e par Action logement. Au total, pr\u00e8s de 2\u00a0milliards d'euros sont donc mobilis\u00e9s pour financer de nouvelles mesures de lutte contre la pauvret\u00e9\u00a0; ils s'ajoutent aux 8\u00a0milliards de la strat\u00e9gie ant\u00e9rieure.<br><br>Ainsi, le Gouvernement prend la pleine mesure de la crise \u00e9conomique qui d\u00e9coule de la crise sanitaire. Il ne laissera aucun Fran\u00e7ais sur le bord du chemin. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "28/10/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/10/2020", "pageJO": "8264"}}}}