{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4294", "identifiant": {"numero": "4294", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9formes de l'assurance ch\u00f4mage et des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720422", "mandatRef": "PM722960"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Retraites et sant\u00e9 au travail", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion, charg\u00e9 des retraites et de la sant\u00e9 au travail"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Retraites et sant\u00e9 au travail", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion, charg\u00e9 des retraites et de la sant\u00e9 au travail"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/09/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORMES DE L\u2019ASSURANCE CH\u00d4MAGE ET DES RETRAITES <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Adrien Quatennens.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Monsieur le Premier ministre, en cette rentr\u00e9e, la situation \u00e9conomique est, para\u00eet-il, reluisante. Ainsi entend-on plusieurs ministres de votre gouvernement s'en r\u00e9jouir bruyamment, sans aucune contradiction\u00a0: les journalistes hochent la t\u00eate, les \u00e9ditorialistes b\u00ealent en cadence.<br><br>Le ch\u00f4mage baisse, disent-ils\u00a0: qu'importe qu'il y ait 5,7\u00a0millions d'inscrits en cat\u00e9gories A, B et C, soit pr\u00e8s de 5\u00a0% de plus qu'en mars 2020, si M.\u00a0Le\u00a0Maire et Mme\u00a0Borne disent que le ch\u00f4mage baisse, alors le ch\u00f4mage baisse. Les emplois ne sont pas pourvus, disent-ils\u00a0: qu'importe qu'il y ait en moyenne seulement un emploi non pourvu pour vingt inscrits en cat\u00e9gories A, B et C, si M.\u00a0Le\u00a0Maire et Mme\u00a0Borne disent que le probl\u00e8me du ch\u00f4mage, ce sont les emplois non pourvus, alors ce sont les emplois non pourvus. Il n'y a pas eu de casse sociale, disent-ils\u00a0: qu'importe qu'il y ait eu plus de mille plans de licenciements, entre mars 2020 et mai 2021 pour un total de 112\u00a0000\u00a0licenciements,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>\u2026malgr\u00e9 les milliards vers\u00e9s par l'\u00c9tat, si M.\u00a0Le\u00a0Maire dit qu'il n'y a pas eu de casse sociale, c'est qu'il n'y a pas eu de casse sociale.<br><br>Et c'est sur la base de ces r\u00e9jouissances factices que vous comptez poursuivre la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage et, pourquoi pas, faire revenir la r\u00e9forme des retraites, toutes deux promises \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, qui, une nouvelle fois, tient le stylo du programme \u00e9conomique de M.\u00a0Macron pour sa campagne \u00e9lectorale.<br><br>Vous r\u00e9p\u00e9tez \u00e0 longueur d'antenne qu'il est in\u00e9vitable que les Fran\u00e7ais travaillent plus longtemps\u00a0: c'est faux\u00a0! Il y a quelque 150\u00a0milliards de r\u00e9serves dans les fonds pr\u00e9vus \u00e0 cet effet, donc il n'y a pas de probl\u00e8me imm\u00e9diat de financement des retraites. Dire qu'il est in\u00e9vitable que les Fran\u00e7ais travaillent plus longtemps \u00e9quivaut simplement \u00e0 un refus de partager les richesses produites, et il n'est nul besoin de stigmatiser les 3\u00a0% de la population active b\u00e9n\u00e9ficiant de r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux pour tenter de diviser les Fran\u00e7ais.<br><br>Monsieur le Premier ministre, la r\u00e9forme des retraites a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e il y a un an et demi, face \u00e0 la mobilisation des Fran\u00e7ais et des parlementaires d'opposition. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.) </i>Pour notre part, nous sommes pr\u00eats \u00e0 la combattre de nouveau si elle devait revenir. Quels sont vos intentions et votre calendrier\u00a0? (M\u00eames mouvements.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel applaudit \u00e9galement.) <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des retraites et de la sant\u00e9 au travail.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des retraites et de la sant\u00e9 au travail. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 Adrien Quatennens, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a dit, le 12\u00a0juillet\u00a0: la r\u00e9forme des retraites est juste et n\u00e9cessaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vous le savez d'ailleurs, puisque nous en avons d\u00e9battu longuement ici, il y a un peu plus d'un an.<br><br>Cette r\u00e9forme, il nous faudra la faire pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9 du syst\u00e8me par r\u00e9partition, auquel nous croyons tous.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Cette r\u00e9forme, il faudra la faire pour faire que notre syst\u00e8me de retraites puisse perdurer, mais aussi pour qu'il soit plus juste, et non plus \u00e9clat\u00e9 et illisible, comme il l'est actuellement.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> N'oubliez pas que vous avez fait moins de 8\u00a0% aux derni\u00e8res \u00e9lections\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Aujourd'hui, tout le Gouvernement est mobilis\u00e9 sur la relance \u00e9conomique et l'am\u00e9lioration des indicateurs \u2013\u00a0merci d'avoir rappel\u00e9 qu'ils \u00e9taient bons. Vous avez eu raison de rappeler l'action du Gouvernement\u00a0: gr\u00e2ce notamment au ch\u00f4mage partiel et aux aides qui ont permis aux entreprises de garder la t\u00eate hors de l'eau, le ch\u00f4mage est revenu \u00e0 son taux de 2019, tandis que la croissance reste soutenue et d\u00e9passera sans doute les 6\u00a0%. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Ce n'est pas beau de mentir. Il y a des enfants qui nous regardent.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vous nous dites que cette r\u00e9forme est inutile\u00a0: je vous renvoie tout simplement aux \u00e9tudes faites par le Conseil d'orientation des retraites, o\u00f9 si\u00e8ge l'ensemble des partenaires sociaux, \u00e9tudes dont il ressort que notre syst\u00e8me est en grande difficult\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Arr\u00eatez avec \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026avec 8 milliards d'euros de d\u00e9ficit, vou\u00e9s \u00e0 devenir 10 et 15 milliards \u00e0 l'horizon de 2035. Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous ne pouvez pas nier la r\u00e9alit\u00e9 de cette impasse budg\u00e9taire ni contester qu'elle met gravement en difficult\u00e9 notre syst\u00e8me par r\u00e9partition. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Si\u00a0! Nous le contestons\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> C'est la r\u00e9gression en marche\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/09/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/09/2021", "pageJO": "7764"}}}}