{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1463", "identifiant": {"numero": "1463", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "annonces du Premier ministre"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA717151", "mandatRef": "PM723374"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/12/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ANNONCES DU PREMIER MINISTRE <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marielle de\u00a0Sarnez.<br><br><strong>Mme\u00a0Marielle de\u00a0Sarnez. </strong>Monsieur le Premier ministre, la France est boulevers\u00e9e, en col\u00e8re pour certains, profond\u00e9ment inqui\u00e8te pour tous. Les Fran\u00e7ais veulent des r\u00e9ponses.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Reitzer.</strong> Nous aussi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marielle de\u00a0Sarnez. </strong>Ils veulent d'abord le retour de l'ordre r\u00e9publicain, ne plus jamais revoir les violences ni les sc\u00e8nes de guerre civile, en plein c\u0153ur de notre capitale, dans les lieux les plus symboliques de notre histoire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes MODEM, LaREM et UDI-Agir ainsi que sur quelques bancs des groupes LR et SOC.)</i><br><br>Ils mesurent aussi toute la port\u00e9e de ce mouvement. C'est un mouvement de toutes les fractures. La fracture est sociale\u00a0: elle touche aux conditions de vie, au revenu du travail, aux salaires, \u00e0 la fiscalit\u00e9. C'est aussi une fracture d\u00e9mocratique\u00a0: une partie importante du pays ne se sent ni prise en consid\u00e9ration, ni repr\u00e9sent\u00e9e. Le mouvement de protestation s'\u00e9tend. L'\u00e9conomie fran\u00e7aise se fragilise. Les commer\u00e7ants, les artisans et les salari\u00e9s sont touch\u00e9s. Surtout, l'unit\u00e9 et la coh\u00e9sion sociale du pays sont mises \u00e0 mal. Il est donc absolument urgent d'agir.<br><br>Vous avez annonc\u00e9 la suspension des hausses de taxe. Il fallait \u00e0 l'\u00e9vidence ce geste d'apaisement et d'ouverture. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes MODEM et LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Mais insuffisant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Il fallait le faire il y a quinze jours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> C'est trop peu et en retard\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marielle de\u00a0Sarnez. </strong>Mais, au-del\u00e0, il faut concevoir des r\u00e9ponses aux manques, aux frustrations, aux raisons profondes de ce mouvement de protestation, qui vient de loin, de tr\u00e8s loin, date de plusieurs d\u00e9cennies. <i>(M.\u00a0Erwan Balanant applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> De Charles Martel\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marielle de\u00a0Sarnez. </strong>Il faut y r\u00e9pondre sur le fond et dans la dur\u00e9e. <i>(\u00ab\u00a0Il faut agir\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>En v\u00e9rit\u00e9, il faut r\u00e9\u00e9crire le contrat social et civique, d\u00e9finir ensemble les buts que notre nation se fixe en mati\u00e8re d'\u00e9quit\u00e9 fiscale,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc.</strong> Qui est pr\u00e9sident\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marielle de\u00a0Sarnez. </strong>\u2026en mati\u00e8re de justice pour les territoires, en mati\u00e8re d'organisation des pouvoirs et d'organisation de l'\u00c9tat, en mati\u00e8re de transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Cela fait un an et demi que nous vous le disons\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marielle de\u00a0Sarnez. </strong>Monsieur le Premier ministre, la repr\u00e9sentation nationale veut vous entendre sur les orientations que le Gouvernement entend mettre en \u0153uvre\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, madame de\u00a0Sarnez\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marielle de\u00a0Sarnez. </strong>\u2026pour retrouver la paix civile. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes MODEM et LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013\u00a0\u00ab\u00a0Debout\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Vous avez raison, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0: la col\u00e8re vient de loin. <br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Vous ne vous levez pas\u00a0? C'est une telle r\u00e9ussite que vous devriez vous lever\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Elle vient de loin,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> De Jupp\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026et, pendant longtemps, elle a grond\u00e9 et s'est accumul\u00e9e. Il y a une fa\u00e7on au fond assez simple de la d\u00e9crire, qui passe par des chiffres, mais les chiffres en la mati\u00e8re sont \u00e9loquents\u00a0:\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Vous \u00eates au pouvoir depuis dix-huit mois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026en dix ans, le pouvoir d'achat a baiss\u00e9 continuellement, les imp\u00f4ts ont augment\u00e9 continuellement et la dette publique a pris 35\u00a0points de PIB. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Qui \u00e9tait au pouvoir ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> La hausse de la CSG, ce n'est pas nous\u00a0! Ni celle des taxes sur le carburant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Je ne m'en satisfais pas, madame la d\u00e9put\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Forissier.</strong> Il faut attaquer Jupp\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Et je veux croire que, malgr\u00e9 les vocif\u00e9rations, personne ne s'en satisfait. Trente-cinq points de PIB suppl\u00e9mentaires de dette, qui peut s'en r\u00e9jouir\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Vous \u00eates au pouvoir depuis dix-huit mois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Une augmentation continue des imp\u00f4ts, qui peut s'en r\u00e9jouir\u00a0?<br><br>Il nous appartient, \u00e0 nous et \u00e0 tous ceux qui \u0153uvrent au service du pays, de faire en sorte d'inverser toutes ces \u00e9volutions dangereuses, de faire en sorte d'augmenter le pouvoir d'achat,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Vous faites l'inverse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026de faire en sorte de baisser les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, de faire en sorte de r\u00e9duire la dette publique. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier et M.\u00a0Michel Herbillon .</strong> Vous avez fait tout le contraire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Tel est l'objectif qui a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Il n'est pas facile \u00e0 atteindre, je vous le confirme, mais il est n\u00e9cessaire pour le pays.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> C'est votre travail\u00a0! C'est votre responsabilit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Pour y arriver, la m\u00e9thode a \u00e9t\u00e9, face \u00e0 cette col\u00e8re, l'apaisement\u00a0:\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute.</strong> Trois semaines\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026j'ai indiqu\u00e9 que les hausses de taxe vot\u00e9es et applicables au 1er\u00a0janvier prochain seraient suspendues pendant six mois <i>(Exclamations sur divers bancs)</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Vous attendez les europ\u00e9ennes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et qu'aucune augmentation ne pourrait intervenir pendant ces six mois, de fa\u00e7on \u00e0 ce que nous puissions mener un travail en profondeur avec l'ensemble des parties, l'ensemble des Fran\u00e7ais, l'ensemble des organisations syndicales et patronales, des associations, des ONG, des \u00e9lus locaux, l'ensemble de ceux qui contribuent \u00e0 la d\u00e9finition des solutions que nous allons mettre en \u0153uvre, avec les parlementaires, bien entendu. Il faut que nous puissions trouver les solutions pour accompagner la transition \u00e9cologique,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> En supprimant des trains\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026car elle est l\u00e0. Nous ne pouvons pas faire comme si elle n'\u00e9tait pas l\u00e0\u00a0; nous savons que nous devons la prendre en consid\u00e9ration et l'accompagner, au plus pr\u00e8s des besoins pr\u00e9cis exprim\u00e9s par les Fran\u00e7ais. En mati\u00e8re de mobilit\u00e9s, nous devons trouver des solutions pour ceux qui n'ont pas d'autre option, \u00e0 ce stade, que l'usage du v\u00e9hicule individuel. Il faut aussi faire en sorte de mettre sur la table des questions relatives \u00e0 l'imp\u00f4t et \u00e0 sa complexit\u00e9, \u00e0 la justice fiscale, \u00e0 l'efficacit\u00e9 de l'imp\u00f4t. Nous voulons poser toutes ces questions\u2026 <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Nous les avons d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Dix-huit mois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026dans le calme. Il y a beaucoup d'endroits o\u00f9 l'on peut discuter dans le calme, et je suis s\u00fbr que cet h\u00e9micycle peut en \u00eatre un. Je l'esp\u00e8re, d'ailleurs, car sinon, c'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant pour notre d\u00e9mocratie. <i>(Applaudissement sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9, madame la d\u00e9put\u00e9e, les questions relatives \u00e0 l'ordre public \u2013\u00a0nous aurons l'occasion d'y revenir au cours des pr\u00e9sentes questions au Gouvernement. Comme vous, madame la d\u00e9put\u00e9e, j'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 par les images et, surtout, par la r\u00e9alit\u00e9 que nous avons v\u00e9cue \u00e0 Paris, bien s\u00fbr, mais aussi au Puy-en-Velay ou \u00e0 Toulouse, o\u00f9 des affrontements violents ont eu lieu,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Reitzer.</strong> La faute \u00e0 qui\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026o\u00f9 des d\u00e9gradations de biens publics, de symboles de l'\u00c9tat, du bien commun, du bien de la nation \u2013\u00a0je pense \u00e0 l'Arc de triomphe\u00a0\u2013 ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vous \u00eates incapables de les prot\u00e9ger\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Bien entendu, je les condamne. <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Nous aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Je veux dire notre admiration pour le sang-froid et le professionnalisme des forces de l'ordre <i>(Applaudissements sur tous les bancs)</i>, qui ont fait face, pendant toute la journ\u00e9e, \u00e0 des attaques d'une violence rarement atteinte. (Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes LaREM, MODEM, LR, UDI-Agir, LT, SOC et GDR se l\u00e8vent et applaudissent longuement.) <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Ce sont les victimes de votre politique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, le d\u00e9bat d\u00e9mocratique est vif, parfois m\u00eame sonore. Il est n\u00e9cessaire, parfaitement n\u00e9cessaire. <br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Vous auriez mieux fait d'\u00e9couter les gens qui crient\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Nous n'en serions pas l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Nous l'assumons tous et, d'une certaine fa\u00e7on, nous aimons tous ce vif d\u00e9bat d\u00e9mocratique. Mais la mise en cause des symboles de la R\u00e9publique, la menace qui p\u00e8se sur certains \u00e9lus ou, d'ailleurs, sur certains repr\u00e9sentants, m\u00eame s'ils ne sont pas \u00e9lus, les attaques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es contre les forces de l'ordre ne rel\u00e8vent pas du d\u00e9bat d\u00e9mocratique\u00a0: c'est la mise en cause de nos institutions, et c'est inacceptable. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM ainsi que sur quelques bancs du groupe UDI-Agir. \u2013 \u00ab\u00a0Debout\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/12/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/12/2018", "pageJO": "13128"}}}}