{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2356", "identifiant": {"numero": "2356", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "difficult\u00e9s du syst\u00e8me de sant\u00e9 dans les territoires ruraux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718720", "mandatRef": "PM722436"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIFFICULT\u00c9S DU SYST\u00c8ME DE SANT\u00c9 DANS LES TERRITOIRES RURAUX <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne. </strong>Monsieur le Premier ministre, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique semble d\u00e9couvrir que les Fran\u00e7ais sont pr\u00e9occup\u00e9s par les questions de sant\u00e9 au point d'en faire leur priorit\u00e9. Pour nous, ce n'est pas une d\u00e9couverte\u00a0; depuis deux ans et demi, nous n'avons de cesse de d\u00e9noncer une situation o\u00f9 le syst\u00e8me de sant\u00e9 est malade des compressions d'effectifs \u00e0 l'h\u00f4pital public et dans les EHPAD \u2013 \u00e9tablissements d'h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes \u2013, des fermetures de lits et de services, des d\u00e9serts m\u00e9dicaux, de l'amputation de ses budgets par des exon\u00e9rations non compens\u00e9es \u2013 d'un montant de 3\u00a0milliards cette ann\u00e9e, soit l'\u00e9quivalent de 75\u00a0000\u00a0emplois.<br><br>Nous, communistes, d\u00e9fendons des causes justes, comme l\u2019aide aux aidants, question \u00e9tudi\u00e9e par notre coll\u00e8gue Pierre Dharr\u00e9ville et sur laquelle il a d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi que votre majorit\u00e9 a permis d'adopter r\u00e9cemment - nous nous en f\u00e9licitons. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br>Les probl\u00e8mes ne sont pas seulement une \u00ab\u00a0question d'organisation\u00a0\u00bb \u2013 puisque c'est dans ces termes que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait pr\u00e9tendu les balayer d'un revers de manche. Prendre conscience des difficult\u00e9s, c'est bien, mais avoir une volont\u00e9 politique, c'est mieux. Votre volont\u00e9 est-elle r\u00e9elle ou cette question ne vous taraude-t-elle que parce que nous sommes \u00e0 quelques mois des \u00e9lections municipales\u00a0?<br><br>Dans le rapport d'information sur l'\u00e9valuation de l'acc\u00e8s aux services publics dans les territoires ruraux que Jean-Paul Mattei et moi-m\u00eame venons de remettre, nous formulons plusieurs propositions pour la sant\u00e9\u00a0: favoriser les centres de sant\u00e9, en relation avec les h\u00f4pitaux de proximit\u00e9, organiser l'implantation des diff\u00e9rents services pour qu'il ne faille jamais plus de vingt minutes pour s'y rendre, ou encore rendre obligatoire un stage en milieu rural pour les \u00e9tudiants en m\u00e9decine. Dans le d\u00e9partement de l'Allier o\u00f9 se trouve ma circonscription, trouver un m\u00e9decin r\u00e9f\u00e9rent devient de plus en plus difficile.<br><br>Monsieur le Premier ministre, les Fran\u00e7ais des territoires ruraux s'impatientent et se sentent de plus en plus ignor\u00e9s. Que leur r\u00e9pondez-vous en mati\u00e8re de sant\u00e9 ? C'est leur priorit\u00e9. Avez-vous vraiment des propositions cr\u00e9dibles ou est-ce encore une op\u00e9ration de communication, une tentative de s\u00e9duction ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Le syst\u00e8me de sant\u00e9 est une pr\u00e9occupation majeure pour l'ensemble de la population, mais aussi l'ensemble des membres de l'ex\u00e9cutif, et ce depuis notre arriv\u00e9e au pouvoir. Nous le savons, la d\u00e9sertification m\u00e9dicale est un probl\u00e8me international. Le manque d'investissement dans notre syst\u00e8me de sant\u00e9 a dur\u00e9 plus d'une vingtaine d'ann\u00e9es. De mauvais choix ont \u00e9t\u00e9 faits pour la d\u00e9mographie m\u00e9dicale, avec le numerus clausus. Nous en payons aujourd'hui le prix. <br><br>Face \u00e0 cette situation, nous agissons. Un plan d'urgence pour l'\u00e9gal acc\u00e8s aux soins dans les territoires, pr\u00e9sent\u00e9 par le Premier ministre d\u00e8s notre arriv\u00e9e en octobre\u00a02017, favorise l'\u00e9mergence de maisons de sant\u00e9 et de centres de sant\u00e9 pluriprofessionnels dans les territoires. Le projet de loi \u00ab\u00a0Ma sant\u00e9 2022\u00a0\u00bb adopt\u00e9 en juillet dernier, am\u00e9liore l'organisation de la m\u00e9decine lib\u00e9rale en milieu rural, en favorisant les communaut\u00e9s professionnelles territoriales de sant\u00e9 \u2013 leur nombre a doubl\u00e9 en un an, celui des maisons de sant\u00e9 pluriprofessionnelles a doubl\u00e9 en deux ans. Nous favorisons l'installation des assistants m\u00e9dicaux, afin de lib\u00e9rer du temps m\u00e9dical\u00a0; nous faisons \u00e9merger de nouvelles professions, notamment celle d'infirmi\u00e8re de pratique avanc\u00e9e afin de prendre en charge des patients souffrant de maladie chronique. Nous agissons \u00e9galement en faveur de l'h\u00f4pital public, en r\u00e9investissant dans les h\u00f4pitaux de proximit\u00e9, pour leur donner un nouveau souffle et les rendre attractifs pour les professionnels. <br><br>Nous sommes mobilis\u00e9s dans les territoires pour faire aboutir les mesures du plan \u00ab\u00a0Ma sant\u00e9 2022\u00a0\u00bb. Nous avons cr\u00e9\u00e9 400\u00a0postes de m\u00e9decins \u00e0 temps partag\u00e9 entre les h\u00f4pitaux et les territoires ruraux. Nous avons pr\u00e9vu, dans le rapport de la mission \u00ab\u00a0Agenda rural\u00a0\u00bb, de porter ce nombre \u00e0 600 l'ann\u00e9e prochaine. Ainsi, nous agissons au quotidien au plus pr\u00e8s des territoires. Je comprends que l'inqui\u00e9tude est grande, mais aujourd'hui, la dynamique est en marche. <i> (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019", "pageJO": "10340"}}}}