{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1261", "identifiant": {"numero": "1261", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00e9nergies marines renouvelables"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719404", "mandatRef": "PM722652"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9NERGIES MARINES RENOUVELABLES <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Didier Le\u00a0Gac, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Le\u00a0Gac. </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, j'\u00e9tais hier soir \u00e0 Ouessant \u2013\u00a0une \u00eele que vous connaissez bien\u00a0\u2013 pour assister \u00e0 l'immersion de l'hydrolienne mise au point par l'entreprise bretonne Sabella. Cette hydrolienne, qui sera connect\u00e9e aujourd'hui m\u00eame, produira de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour l'\u00eele d'Ouessant \u00e0 partir des courants marins.<br><br>Avec l'\u00e9olien flottant et l'\u00e9olien pos\u00e9, l'hydrolien est l'une des \u00e9nergies marines renouvelables \u2013\u00a0dites EMR\u00a0\u2013 que nous devons d\u00e9velopper et promouvoir au m\u00eame titre que l'ensemble des \u00e9nergies renouvelables. Pourtant, aujourd'hui, les industriels de ce secteur tirent la sonnette d'alarme\u00a0: ils demandent un engagement clair, fort et lisible des pouvoirs publics \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s. Il y a quelques jours, ils ont \u00e9t\u00e9 rejoints par quatre pr\u00e9sidents de r\u00e9gion qui \u0153uvrent au d\u00e9veloppement des EMR. L'ensemble de ces acteurs demande que des appels d'offres commerciaux pour les \u00e9nergies marines renouvelables soient int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 la prochaine programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie \u2013\u00a0PPE.<br><br>Au-del\u00e0 de l'enjeu environnemental, il y a l\u00e0 pour notre pays un v\u00e9ritable enjeu industriel. Si ces fili\u00e8res ne sont pas soutenues, en effet, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de nos territoires et la cr\u00e9ation de nombreux emplois risquent d'\u00eatre remis en cause, en d\u00e9pit des millions d'euros d\u00e9j\u00e0 investis par les collectivit\u00e9s locales.<br><br>En outre, sans soutien de l'\u00c9tat, les objectifs de production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable \u00e0 l'horizon 2020-2030 pourraient ne pas \u00eatre atteints. Alors que le GIEC \u2013\u00a0le groupe intergouvernemental d'experts sur l'\u00e9volution du climat\u00a0\u2013 a rendu un rapport alarmant sur la d\u00e9gradation de notre climat, l'urgence est d'agir\u00a0!<br><br>Monsieur le ministre, quelle place le Gouvernement entend-il r\u00e9server aux EMR dans le cadre de la prochaine PPE\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> O\u00f9 est Nicolas Hulot\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Le sp\u00e9cialiste des h\u00e9licopt\u00e8res\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur Le Gac, bien que vous ne soyez pas d\u00e9put\u00e9 d'Ouessant \u2013\u00a0c'est le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale qui compte cette \u00eele dans sa circonscription\u00a0\u2013, vous avez eu raison de dire que je connais bien la situation des \u00eeles du Ponant. Ces \u00eeles devraient \u00eatre prises pour exemple en mati\u00e8re de transition \u00e9nerg\u00e9tique, de diversification \u00e9nerg\u00e9tique gr\u00e2ce aux \u00e9nergies renouvelables, et d'\u00e9conomies d'\u00e9nergie. C'est d'autant plus remarquable qu'on leur a impos\u00e9, par le pass\u00e9, des centrales thermiques.<br><br>Ce que ces \u00eeles font, c'est exactement ce que nous voulons faire \u00e0 l'\u00e9chelle nationale. Sur ce point, je vous renvoie aux annonces que nous ferons dans les quinze prochains jours au sujet de la programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie\u00a0: nous allons d\u00e9finir une strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique pour la France. Cette strat\u00e9gie reposera sur la loi du 17\u00a0ao\u00fbt\u00a02015 de transition \u00e9nerg\u00e9tique pour la croissance verte\u00a0: le cadre est donc d\u00e9fini.<br><br>Il s'agit, bien s\u00fbr, de r\u00e9duire notre d\u00e9pendance au nucl\u00e9aire,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe FI .</strong> Il ne suffit pas de r\u00e9duire notre d\u00e9pendance au nucl\u00e9aire\u00a0: il faut en sortir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>...de lutter contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique et de diversifier nos sources d'\u00e9nergie gr\u00e2ce aux \u00e9nergies renouvelables. Il s'agit aussi d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique pour chacun, que l'on vive sur une \u00eele ou au c\u0153ur de la France, que l'on habite en ville ou \u00e0 la campagne\u00a0: c'est extr\u00eamement important. Enfin, il s'agit de ma\u00eetriser les prix, de proposer le juste prix aussi bien pour le consommateur que pour le producteur. En effet, si le prix est trop bas, on ne peut pas financer les investissements n\u00e9cessaires, et s'il est trop haut, les consommateurs sont p\u00e9nalis\u00e9s.<br><br>Voil\u00e0 le cadre g\u00e9n\u00e9ral dans lequel s'inscrira la programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie, voil\u00e0 les principaux \u00e9l\u00e9ments de cette programmation. Comme vous le savez, notre objectif est d'atteindre 40\u00a0% d'\u00e9lectricit\u00e9 d'origine renouvelable d'ici \u00e0 quinze ans. Pour cela, nous allons d\u00e9cliner notre objectif mode de production par mode de production\u00a0: l'\u00e9olien terrestre, l'\u00e9olien <i>offshore</i>, l'\u00e9olien flottant et m\u00eame l'hydrolien \u2013\u00a0dans une logique de niche, pour les \u00eeles, pour les endroits isol\u00e9s\u00a0\u2013 trouveront leur place dans cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/10/2018", "pageJO": "10033"}}}}