{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG816", "identifiant": {"numero": "816", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "accompagnement des \u00e9l\u00e8ves handicap\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720870", "mandatRef": "PM723100"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/04/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCOMPAGNEMENT DES \u00c9L\u00c8VES HANDICAP\u00c9S <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean Fran\u00e7ois Mbaye, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Fran\u00e7ois Mbaye. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br>\u00ab\u00a0Nous donnerons acc\u00e8s \u00e0 un ou une auxiliaire de vie scolaire \u00e0 tous les enfants en situation de handicap qui en ont besoin pour avoir une scolarit\u00e9 comme les autres\u00a0\u00bb. Ces mots figuraient dans le programme pr\u00e9sidentiel du candidat Emmanuel Macron.<br><br>Le taux de scolarisation des enfants en situation de handicap ne cesse d'augmenter chaque ann\u00e9e. \u00c0 l'heure actuelle, pr\u00e8s de 80\u00a0000\u00a0enfants b\u00e9n\u00e9ficient d'une inscription en \u00e9tablissement sp\u00e9cialis\u00e9. En d\u00e9pit de ces progr\u00e8s, la question demeure d\u00e9licate. Je ne compte plus, en effet, les parents d'enfants en situation de handicap qui m'interpellent dans ma circonscription pour me faire part de leur d\u00e9tresse, ressentie face aux difficult\u00e9s pratiques li\u00e9es \u00e0 la scolarisation de leurs enfants.<br><br>Cette appr\u00e9hension s'explique notamment par la lenteur de la mise en place de l'aide apr\u00e8s la prescription et par la crainte que la personne accompagnante ne d\u00e9missionne en cours d'ann\u00e9e scolaire au regard de la pr\u00e9carit\u00e9 de son statut. Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, un enfant int\u00e9grant l'\u00e9cole de la R\u00e9publique doit \u00eatre source de fiert\u00e9, et non d'angoisses.<br><br>\u00c0 nouveau, il convient de saluer les avanc\u00e9es effectu\u00e9es en la mati\u00e8re\u00a0: cr\u00e9ation d'environ 8\u00a0000\u00a0nouveaux emplois d'auxiliaires de vie scolaire \u2013\u00a0AVS\u00a0\u2013 en 2017, allocation en 2018 d'un budget devant permettre la cr\u00e9ation de pr\u00e8s de 11\u00a0000\u00a0accompagnants des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap \u2013\u00a0AESH. Il existe une dynamique positive dans ce domaine, qu'il convient de poursuivre et d'amplifier.<br><br>N\u00e9anmoins, ces am\u00e9liorations quantitatives n'apparaissent pas, aujourd'hui, suffisantes au regard des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les AVS. De plus, la fonction d'AVS peut actuellement \u00eatre exerc\u00e9e par du personnel tr\u00e8s peu qualifi\u00e9, ce qui dessert, \u00e0 mon sens, tant les enfants \u00e0 accompagner \u2013\u00a0dont les handicaps sont diff\u00e9rents, ce qui implique un encadrement propre \u00e0 chacun\u00a0\u2013 que les personnels eux-m\u00eames.<br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, au regard de ces consid\u00e9rations, et afin que les enfants en situation de handicap entrent \u00e0 l'\u00e9cole par la m\u00eame porte que tous les autres enfants de la R\u00e9publique, pensez-vous qu'une am\u00e9lioration quantitative soit suffisante\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, mon cher coll\u00e8gue\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean Fran\u00e7ois Mbaye. </strong>Ne faudrait-il pas \u00e9galement am\u00e9liorer le statut et la formation des auxiliaires de vie scolaire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et l'heure\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous remercie de m'avoir pos\u00e9 cette question, qui me donne l'occasion de revenir\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Sur la promesse du Pr\u00e9sident\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026sur la situation des accompagnants scolaires, les AVS, qui apportent au quotidien un appui si pr\u00e9cieux aux enfants, mais aussi aux enseignants.<br><br>Vous le soulignez, les progr\u00e8s de la scolarisation des \u00e9l\u00e8ves handicap\u00e9s sont mesurables. C'est tr\u00e8s important, nous le savons, car la scolarisation de ces \u00e9l\u00e8ves joue un r\u00f4le majeur dans la construction d'une soci\u00e9t\u00e9 inclusive. Elle permet \u00e9videmment aux enfants handicap\u00e9s d'entrer dans les apprentissages et de suivre un vrai cursus, mais cet accueil de la diff\u00e9rence et de la diversit\u00e9 permet surtout aux autres enfants de grandir et d'\u00eatre vraiment dans le vivre-ensemble. C'est un facteur d'am\u00e9lioration du niveau de l'ensemble des \u00e9l\u00e8ves, ainsi que des \u00e9tudes internationales le prouvent.<br><br>Vous avez rappel\u00e9 la dynamique engag\u00e9e\u00a0: aujourd'hui, pr\u00e8s de 300\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves handicap\u00e9s sont scolaris\u00e9s, dont plus de la moiti\u00e9 ont besoin d'un accompagnement, individuel ou collectif\u00a0; pr\u00e8s de 100\u00a0000\u00a0personnes accompagnent physiquement, au quotidien, ces enfants. Bien s\u00fbr, conscients de la n\u00e9cessit\u00e9 d'avancer sur la professionnalisation, le ministre de l'\u00e9ducation nationale et moi-m\u00eame travaillons activement pour acc\u00e9l\u00e9rer la transformation massive des contrats pr\u00e9caires en contrats p\u00e9rennes d'AESH au sein de l'\u00e9ducation nationale. C'est une dynamique \u00e0 la fois quantitative et qualitative, car cela permet \u00e0 ces personnels de suivre des parcours de formation.<br><br>N\u00e9anmoins, il nous faut progresser encore. Nous devons \u00e9largir les viviers de recrutement. C'est un probl\u00e8me sur lequel nous travaillons, et un d\u00e9cret le permettra tr\u00e8s prochainement. Nous travaillons aussi au renforcement de l'attractivit\u00e9 de ce m\u00e9tier\u00a0: nous lan\u00e7ons une campagne de communication, car c'est un vrai m\u00e9tier, un vrai emploi.<br><br>Soulignons que, pour garantir le droit \u00e0 une scolarisation de qualit\u00e9 prenant en compte les besoins \u00e9ducatifs particuliers des \u00e9l\u00e8ves, une transformation profonde de notre mod\u00e8le \u00e9ducatif et m\u00e9dico-social est n\u00e9cessaire. Le ministre de l'\u00e9ducation nationale et moi-m\u00eame y travaillons. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Je profite de cet \u00e9change pour vous inviter, mes chers coll\u00e8gues, \u00e0 venir d\u00e9couvrir l'exposition r\u00e9alis\u00e9e par l'association SOS\u00a0Autisme qui se tient actuellement dans les murs de notre assembl\u00e9e. Elle sera inaugur\u00e9e cet apr\u00e8s-midi \u00e0 dix-huit heures trente, en pr\u00e9sence notamment de Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat. Je vous remercie par avance de votre pr\u00e9sence. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/04/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/04/2018", "pageJO": "2779"}}}}