{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2282", "identifiant": {"numero": "2282", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Attitude de la France vis \u00e0 vis de l'offensive turque en Syrie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA2150", "mandatRef": "PM722506"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/10/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTITUDE DE LA FRANCE VIS \u00c0 VIS DE L'OFFENSIVE TURQUE EN SYRIE <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon. </strong>La France comme cette Assembl\u00e9e toute enti\u00e8re, monsieur le Premier ministre, d\u00e9noncent et condamnent l'agression criminelle \u00e0 laquelle la Turquie s'est livr\u00e9e en entrant en Syrie pour y massacrer les Kurdes, d\u00e9faire les Forces d\u00e9mocratiques syriennes et lib\u00e9rer les prisonniers de ses amis de Daech. <br><br>Je vous interrogerai sans pol\u00e9miquer sur la situation dans laquelle se trouve notre pays \u00e0 cet instant. Pour votre Gouvernement, monsieur le Premier ministre, la Syrie est-elle toujours un \u00c9tat souverain\u00a0? L'inviolabilit\u00e9 de ses fronti\u00e8res est-elle toujours sous protection internationale, comme c'est le cas de tous les membres de l'Organisation des Nations unies\u00a0? Dans ce cas, que faisons-nous pour rendre cette protection effective\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Bonne question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon. </strong>La France approuve-t-elle l'accord pass\u00e9 entre les Kurdes syriens et l'arm\u00e9e nationale syrienne pour repousser l'invasion\u00a0? Votre Gouvernement compte-t-il aider cette riposte, notamment en utilisant les forces sp\u00e9ciales fran\u00e7aises dont nous avons appris la pr\u00e9sence sur place\u00a0? Pourquoi la France retirerait-elle ces forces sp\u00e9ciales au lieu d'obtenir, f\u00fbt-ce militairement, que l'arm\u00e9e turque nous respecte et cesse de nous agresser\u00a0? <br><br>Avez-vous convoqu\u00e9 l'ambassadeur de Turquie en France et que vous a-t-il dit pour expliquer l'agression contre nos forces sp\u00e9ciales, qui sont pourtant parfaitement localis\u00e9es par l'arm\u00e9e turque\u00a0? <br><br>Quel sens la France donne-t-elle \u00e0 sa participation au commandement militaire int\u00e9gr\u00e9 de l'OTAN quand l'un de ses pr\u00e9tendus alli\u00e9s frappe nos positions militaires en Syrie\u00a0? <br><br>Notre pays, monsieur le Premier ministre, veut que sa parole et ses armes soient respect\u00e9es. Il veut que les Kurdes, qui sont nos alli\u00e9s, soient sains et saufs. C'est pourquoi le moment n'est-il pas venu d'exiger qu'\u00e0 l'avenir, en guise de garantie, les Kurdes soient associ\u00e9s \u00e0 toutes les discussions internationales concernant le futur de la r\u00e9gion\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI, GDR et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Des r\u00e9ponses, pas du blabla\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Comme vous, monsieur le pr\u00e9sident M\u00e9lenchon, j'ai fait part tout \u00e0 l'heure de la condamnation \u2013\u00a0qui n'est pas seulement la mienne ni la v\u00f4tre mais celle de la France\u00a0\u2013 de cette attaque et de l'incursion turque en Syrie. Comme vous et comme d'autres l'ont d\u00e9j\u00e0 dit sur ces bancs, je partage l'indignation suscit\u00e9e par le sort r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 nos amis et alli\u00e9s, qui ont particip\u00e9 \u2013 et de quelle fa\u00e7on\u00a0!\u00a0\u2013 \u00e0 la lutte contre Daech pendant toutes ces ann\u00e9es o\u00f9 nous faisions partie d'une coalition internationale. <br><br>Vous m'avez pos\u00e9 plusieurs questions. Avons-nous convoqu\u00e9 l'Ambassadeur de Turquie pour faire \u00e9tat de notre position et lui demander des explications\u00a0? Oui, l'Ambassadeur de Turquie a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par le Quai d'Orsay\u00a0; il appartiendra au ministre de vous rendre compte de la teneur de ces \u00e9changes et je ne doute pas qu'il le fera \u00e0 ce micro d\u00e8s que possible. <br><br>J'ai \u00e9galement dit \u00e0 l'instant, dans cette enceinte, que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui-m\u00eame avait eu un contact t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident Erdogan et qu'il avait fait \u00e9tat de la position de la France. Il va de soi qu'il ne m'appartient pas, monsieur le pr\u00e9sident M\u00e9lenchon, de faire part des d\u00e9tails de cette discussion mais, en \u00e9voquant ces deux faits, je veux dire que la France ne se contente pas de d\u00e9plorer ou de condamner dans son coin\u00a0; elle dit \u00e0 la Turquie et \u00e0 son pr\u00e9sident son d\u00e9saccord fondamental avec sa d\u00e9cision d'entrer en Syrie, de d\u00e9stabiliser le combat men\u00e9 depuis cinq ans contre Daech ainsi que ceux qui ont \u00e9t\u00e9 nos alli\u00e9s dans cette lutte, et de faire peser sur l'ensemble de la r\u00e9gion une menace s\u00e9curitaire et terroriste tout \u00e0 fait consid\u00e9rable. <br><br>Vous avez soulev\u00e9 la question des conseillers civils et militaires fran\u00e7ais pr\u00e9sents dans le nord-est syrien. Je vous confirme en effet qu'il se trouve quelques conseillers civils et militaires dans le nord-est syrien, mais leur nombre ne permettait pas \u2013 et n'a jamais \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour permettre\u00a0\u2013 de r\u00e9sister \u00e0 un tel mouvement militaire turc d\u00e9ployant tant de moyens vers le sud, \u00e0 destination de la Syrie. Je commencerai par les remercier pour la qualit\u00e9 du travail qu'ils ont effectu\u00e9. Surtout, nous devons garantir leur s\u00e9curit\u00e9 dans une phase militaire, alors qu'ils sont proches de la fronti\u00e8re. C'est ce \u00e0 quoi nous nous attelons, et je peux attester du fait que c'est la politique du pays. <br><br>Votre troisi\u00e8me question porte sur l'attitude \u00e9ventuelle que nous devrions avoir vis-\u00e0-vis du r\u00e9gime syrien, voire\u00a0\u2013 mais peut-\u00eatre ai-je mal compris le sens de votre question\u00a0\u2013 l'\u00e9ventuel soutien que nous pourrions lui apporter d\u00e8s lors que des accords auraient \u00e9t\u00e9 conclus avec les Kurdes. Il n'en est rien. Nous ne voulons pas \u2013 et je ne crois pas que vous le vouliez davantage\u00a0\u2013 entrer en guerre avec la Turquie. Nous ne voulons pas mener une op\u00e9ration militaire qui exigerait le d\u00e9ploiement de milliers de personnes au sol pour faire face \u00e0 cette agression. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Pourquoi \u00e9vitez-vous la question\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Nous souhaitons que la Turquie prenne ses responsabilit\u00e9s, et que les Am\u00e9ricains soient \u00e0 la hauteur des leurs, et nous le disons \u2013 calmement, mais fermement. Il nous appartiendra \u2013 et ce ne sera pas t\u00e2che facile \u2013 de travailler avec nos alli\u00e9s kurdes, avec lesquels je r\u00e9p\u00e8te que nous restons en contact, comme vient de l'indiquer le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, afin de limiter les d\u00e9sordres et les dommages qu'ils vont subir, dommages qui seront consid\u00e9rables car il s'agit d'une offensive militaire et nous savons bien ce que cela produit. Nous voulons \u00e9viter avec eux le pire. Ce sera le sens de nos contacts, et le sens de nos \u00e9changes avec l'ensemble des puissances r\u00e9gionales ainsi qu'avec l'ensemble des acteurs qui interviennent sur ce th\u00e9\u00e2tre. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/10/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/10/2019", "pageJO": "9002"}}}}