{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2969", "identifiant": {"numero": "2969", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Compagnies a\u00e9riennes dans les collectivit\u00e9s d'outre-mer du pacifique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642868", "mandatRef": "PM722992"}, "groupe": {"organeRef": "PO767217", "abrege": "UDI-A-I", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COMPAGNIES A\u00c9RIENNES DANS LES COLLECTIVIT\u00c9S D'OUTRE-MER DU PACIFIQUE <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Christophe.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Christophe. </strong>J'interviens au nom de mes coll\u00e8gues Philippe Dunoyer, Philippe Gom\u00e8s, Maina Sage et Nicole Sanquer, qui souhaitent interroger Mme\u00a0la ministre des outre-mer.<br><br>Le secteur a\u00e9rien est l'un des plus touch\u00e9s par la pand\u00e9mie de Covid-19. Le Gouvernement a parfaitement identifi\u00e9 cette menace en se portant dans un premier temps au chevet d'Air France, qui b\u00e9n\u00e9ficiera \u2013 outre la mesure de ch\u00f4mage partiel \u2013 d'un plan de soutien de 7\u00a0milliards d'euros, soit 45\u00a0% de son chiffre d'affaires annuel. Des aides sp\u00e9cifiques devraient \u00e9galement \u00eatre octroy\u00e9es \u00e0 Air Austral et \u00e0 Corsair.<br><br>Nous tenons \u00e0 vous alerter sur la situation critique de certaines compagnies a\u00e9riennes r\u00e9gionales des collectivit\u00e9s fran\u00e7aises du Pacifique, dont elles assurent presque seules la desserte et le d\u00e9senclavement. Par exemple, Aircalin et Air Tahiti Nui repr\u00e9sentent respectivement 80\u00a0% et 60\u00a0% du trafic international vers la Nouvelle-Cal\u00e9donie et la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise. Ces compagnies permettent d'alimenter l'industrie touristique et h\u00f4teli\u00e8re, important ressort \u00e9conomique de nos archipels, notamment en Polyn\u00e9sie o\u00f9 le tourisme p\u00e8se 15\u00a0% du PIB. <br><br>Les compagnies ultramarines assurent le lien avec l'Hexagone au titre de la continuit\u00e9 territoriale et font travailler plusieurs milliers de salari\u00e9s dont l'emploi est donc menac\u00e9. La faillite de ces compagnies constituerait un d\u00e9sastre \u00e9conomique et social. Leur survie rev\u00eat une importance strat\u00e9gique pour la France et ses collectivit\u00e9s. Ces compagnies ont d\u00e9j\u00e0 sollicit\u00e9 le pr\u00eat garanti par l'\u00c9tat mais cette aide ne d\u00e9passera pas 25\u00a0% de leur dernier chiffre d'affaires annuel. Face \u00e0 une perte d'activit\u00e9 de plus de 80\u00a0% en 2020, chacun comprendra qu'elles ne s'en sortiront pas sans soutien financier sp\u00e9cifique.<br><br>Madame la ministre, consid\u00e9rez-vous que tout comme Air France, ces entreprises sont d'int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique et, si oui, quelles mesures envisagez-vous pour \u00e9viter leur disparition\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre des outre-mer. </i>Il est \u00e9vident que cette crise sanitaire est aussi une crise \u00e9conomique qui touche fortement le secteur a\u00e9rien\u00a0: en France, le trafic a\u00e9rien reculera de plus de 60\u00a0% cette ann\u00e9e. Nous mesurons bien l'importance de ce secteur qui est soutenu par l'\u00c9tat et qui continuera de l'\u00eatre. <br><br>Toutes les compagnies desservant les territoires ultramarins \u2013\u00a0vous avez cit\u00e9 Air Austral, Air Tahiti Nui ou Aircalin\u00a0; il existe aussi, dans d'autres bassins maritimes, Air Saint-Pierre ou Air Cara\u00efbes\u00a0\u2013 jouent, je tiens comme vous \u00e0 le rappeler, un r\u00f4le essentiel de continuit\u00e9 territoriale. Je veux d'ailleurs remercier celles qui, avec l'\u00c9tat, ont continu\u00e9, dans ce moment difficile, \u00e0 assurer des vols avec tr\u00e8s peu de passagers \u00e0 bord et des vols de fret \u2013\u00a0toutes les compagnies ne l'ont pas fait. Dans le Pacifique, Aircalin a continu\u00e9 de desservir la Nouvelle-Cal\u00e9donie tandis qu'en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, c'est l'\u00c9tat qui assume le pont a\u00e9rien avec Air Tahiti Nui.<br><br>Mais, demain, comment soutenir ces compagnies de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'elles puissent poursuivre ce r\u00f4le essentiel de continuit\u00e9 territoriale\u00a0? Vous l'avez \u00e9galement dit, il existe un accompagnement de l'\u00c9tat, avec des pr\u00eats de tr\u00e9sorerie garantis, auxquels ont notamment recouru les territoires du Pacifique. Vous l'avez rappel\u00e9, ce dispositif \u00e9quivaut \u00e0 25\u00a0% du chiffre d'affaires annuel de ces entreprises. Ce sont donc trois mois d'activit\u00e9 que nous pouvons couvrir avec ce pr\u00eat garanti par Bpifrance.<br><br>Il convient d'aller plus loin \u2013\u00a0Bruno Le\u00a0Maire l'a dit\u00a0\u2013\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Si Bruno Le\u00a0Maire l'a dit, c'est que c'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre . </i>\u2026et, au-del\u00e0 d'Air France, nous accompagnerons les autres compagnies a\u00e9riennes. Il nous faut n\u00e9anmoins \u00eatre clairs\u00a0: il s'agit d'une responsabilit\u00e9 collective et nous devons travailler avec l'ensemble des actionnaires, qui sont souvent des collectivit\u00e9s territoriales \u2013 le pays en Nouvelle-Cal\u00e9donie et en Polyn\u00e9sie. Pour ce faire, un groupe de travail sera tr\u00e8s rapidement constitu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> S'il y a une commission, alors nous sommes rassur\u00e9s\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020", "pageJO": "3264"}}}}