{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG974", "identifiant": {"numero": "974", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "emploi des personnes handicap\u00e9es"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA334116", "mandatRef": "PM723030"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EMPLOI DES PERSONNES HANDICAP\u00c9ES <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Jacqueline Maquet, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Maquet. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 mardi plusieurs mesures pour favoriser l'acc\u00e8s \u00e0 la formation et \u00e0 l'emploi des personnes handicap\u00e9es. Ces mesures \u00e9taient urgentes, tant le foss\u00e9 est aujourd'hui grand entre les personnes valides et les personnes handicap\u00e9es face \u00e0 l'emploi. Le taux de ch\u00f4mage des personnes handicap\u00e9es s'\u00e9l\u00e8ve aujourd'hui \u00e0 19\u00a0%, soit le double des personnes valides. C'est trop\u00a0! Depuis 1987 et l'obligation faite aux entreprises d'employer au moins 6\u00a0% de personnes en situation de handicap, le compte n'y est pas\u00a0!<br><br>Un tel constat est d'autant plus regrettable que face \u00e0 la lourdeur des proc\u00e9dures administratives n\u00e9cessaires \u00e0 l'embauche de personnes en situation de handicap, certaines entreprises pr\u00e9f\u00e8rent payer des p\u00e9nalit\u00e9s plut\u00f4t que de les employer. Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, que comptez-vous faire en mati\u00e8re d'obligation d'emploi des personnes handicap\u00e9es dans les entreprises\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Pas grand-chose\u00a0! \u00c0 part les assigner \u00e0 r\u00e9sidence\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Maquet. </strong>L'apprentissage menant dans 70\u00a0% des cas \u00e0 un contrat de longue dur\u00e9e, avez-vous pr\u00e9vu de favoriser celui des personnes handicap\u00e9es\u00a0? Allez-vous maintenir les nombreuses exon\u00e9rations dont ce quota de 6\u00a0% fait l'objet\u00a0?<br><br>Le handicap est l'une des grandes causes du quinquennat. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a ainsi d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne veux plus de personnes vivant en situation de handicap qui soient sans solution.\u00a0\u00bb Nous devons collectivement \u00eatre \u00e0 la hauteur de cet engagement. Enfin, \u00e0 l'heure o\u00f9 notre assembl\u00e9e, sous l'\u00e9gide du pr\u00e9sident de Rugy, s'est saisie de la question du handicap, l'\u00c9tat donnera-t-il enfin l'exemple\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je connais votre engagement sur ce sujet. Je vous remercie de nous offrir l'occasion de pr\u00e9ciser notre ambition. Notre politique \u2013 je ne reviens pas sur le constat \u2013 se r\u00e9sume en trois mots\u00a0: simplification, accompagnement et exemplarit\u00e9. Nous allons simplifier la d\u00e9claration d'emploi, qui comporte quatre-vingts items et cinquante pages, et privil\u00e9gier l'emploi direct et les achats responsables. Nous voulons \u00e9galement valoriser tout ce qui m\u00e8ne \u00e0 l'emploi\u00a0: les stages, les contrats aid\u00e9s, l'int\u00e9rim, les mises en situation professionnelle. Nous l'avons vu\u00a0: quand la rencontre se fait, elle est source d'enrichissement et, surtout, d'emploi. Nous avons pu le constater lors du \u00ab\u00a0Duo Day\u00a0\u00bb, gr\u00e2ce auquel des CDI ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 conclus. En concertation avec les branches professionnelles, nous allons supprimer les m\u00e9tiers exon\u00e9r\u00e9s de l'obligation d'emploi. Nous automatisons par ailleurs le processus, gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9claration sociale nominative.<br><br>S'agissant de l'accompagnement, l'apprentissage est la voie royale pour permettre une acculturation entre des comp\u00e9tences et des jeunes qui sont autrement capables et qui veulent vivre de leur travail. Nous bonifions donc les contrats handicap aupr\u00e8s des centres de formation d'apprentis \u2013\u00a0les CFA\u00a0\u2013 et mettons un r\u00e9f\u00e9rent handicap dans chacun d'entre eux.<br><br>Enfin, l'\u00c9tat doit \u00eatre exemplaire. En collaboration avec Jean-Michel Blanquer, nous montrons l'exemple, puisque l'\u00e9ducation nationale aura d\u00e9sormais la m\u00eame obligation d'emploi que tout employeur en France. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> Madame la d\u00e9put\u00e9e, en simplifiant la vie des personnes et des entreprises, en les accompagnant mieux, nous allons g\u00e9n\u00e9rer au moins 100\u00a0000\u00a0emplois, car nous sommes tous concern\u00e9s et mobilis\u00e9s. (Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/06/2018", "pageJO": "5475"}}}}