{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2536", "identifiant": {"numero": "2536", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "environnement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "COP25"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720430", "mandatRef": "PM722962"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Poirson, SE aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Poirson, SE aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COP25 <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ugo Bernalicis.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>La vingt-cinqui\u00e8me conf\u00e9rence des Nations unies sur le climat, la COP25, s\u2019est achev\u00e9e \u00e0 Madrid dimanche dernier. Apr\u00e8s les engagements pris lors des COP21, 22, 23 et 24, la strat\u00e9gie de la France est-elle de ne pas prendre d\u2019engagements afin d\u2019\u00e9viter \u00e0 nouveau de ne pas les tenir ? La question se pose. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR.)</i><br><br>En effet, lors de ces deux semaines de discussion, la France n\u2019a brill\u00e9 que par son absence. Preuve en est l\u2019attitude des membres du Gouvernement\u00a0: la ministre \u00c9lisabeth Borne ainsi que la secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat Brune Poirson y passent une journ\u00e9e, histoire de\u00a0; le ministre de l\u2019agriculture Didier Guillaume reste quelques heures pour assister \u00e0 une r\u00e9union\u00a0; le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est compl\u00e8tement absent. Bref, un beau bilan photo \u2013\u00a0et une belle empreinte carbone\u00a0!<br><br>La France et toute la communaut\u00e9 internationale du capitalisme triomphant sont incapables de se hisser \u00e0 la hauteur des enjeux, emp\u00eatr\u00e9es qu\u2019elles sont dans des querelles sans fin, des marchandages constants, des reculs et des remises en question de l\u2019\u00e9tat de la science.<br><br>Pensez-vous r\u00e9ellement que le Gouvernement soit \u00e0 la hauteur\u00a0? Eh bien, le Haut conseil pour le climat \u2013\u00a0ce n\u2019est pas la France insoumise\u00a0\u2013 vous le dit\u00a0: la strat\u00e9gie bas carbone que le Gouvernement s\u2019est fix\u00e9e en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019urgence climatique n\u2019est pas respect\u00e9e, et les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre baissent deux fois moins vite que pr\u00e9vu. Ce sont pour l\u2019essentiel les secteurs du b\u00e2timent et du transport qui sont en cause.<br><br>Votre strat\u00e9gie est nocive, tant elle m\u00eale une communication en dehors de la r\u00e9alit\u00e9 et \u2013\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u2013 une r\u00e9alit\u00e9 politique pro-business et anti-\u00e9cologique.<br><br>La maison br\u00fble et vous, vous regardez le chiffre de la croissance\u00a0! <i>(Applaudissements </i> sur les bancs du groupe FI.)<br><br>Quand on voit votre bilan, il para\u00eet bien normal que vous rasiez les murs \u00e0 la COP25\u00a0: application du trait\u00e9 de libre-\u00e9change CETA \u2013\u00a0accord \u00e9conomique et commercial global avec le Canada\u00a0\u2013 et signature du JEFTA \u2013\u00a0trait\u00e9 de libre-\u00e9change avec le Japon\u00a0; fin du plastique \u00e0 usage unique en\u2026 2040\u00a0; renoncement programm\u00e9 s'agissant de la fin du glyphosate\u00a0; impossibilit\u00e9 de sauver l\u2019entreprise Arjowiggins, derni\u00e8re entreprise fran\u00e7aise \u00e0 produire du papier recycl\u00e9\u00a0; fermeture de la ligne Rungis-Perpignan\u00a0; non-taxation du k\u00e9ros\u00e8ne et maintien de l\u2019exon\u00e9ration fiscale aux \u00e9nergies fossiles\u00a0; budget pour la transition \u00e9cologique trop faible\u00a0; abandon des objectifs de r\u00e9duction d\u2019\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre fix\u00e9s en\u00a02000 au profit de la neutralit\u00e9 carbone\u00a0; division par deux du montant allou\u00e9 \u00e0 la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, monsieur Bernalicis. La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, pour r\u00e9pondre \u00e0 la question que M.\u00a0le d\u00e9put\u00e9 n'a pas eu le temps de poser. <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>La maison br\u00fble, monsieur le d\u00e9put\u00e9, et la France regarde l'\u00e9cologie et la solidarit\u00e9\u00a0! C'est pour cette raison que notre pays \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la COP25 par le Premier ministre\u00a0; c'est pour cette raison que, vous l'avez dit vous-m\u00eame, plusieurs membres du Gouvernement se sont non seulement rendus \u00e0 Madrid, mais y ont pass\u00e9 beaucoup de temps.<br><br>Comme tous les d\u00e9put\u00e9s ici, monsieur Bernalicis, vous savez certainement que ce n'est pas la France qui n\u00e9gocie.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> La France ne sert \u00e0 rien, alors\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Ce n'est pas la France qui n\u00e9gocie, mais l'Union europ\u00e9enne\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i>La France est l\u00e0 en tant qu'\u00c9tat membre de l'Union europ\u00e9enne, et c'est dans ce r\u00f4le que nous nous battons tous les jours, pied \u00e0 pied, pour que des objectifs aussi ambitieux que possible soient fix\u00e9s. (Exclamations.)<br><br>Je suppose que cela ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9, monsieur Bernalicis, vous qui vous int\u00e9ressez tant \u00e0 la neutralit\u00e9 carbone\u00a0: vous avez d\u00fb voir que la France, et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ont consacr\u00e9 des mois, des jours, des heures, \u00e0 fixer un objectif de neutralit\u00e9 carbone en 2050. Et nous y sommes presque\u00a0! Voil\u00e0 ce qui s'appelle travailler pour pr\u00e9parer les n\u00e9gociations internationales.<br><br>\u00c0 la COP25, nous avons lutt\u00e9 contre les renoncements, et nous avons malgr\u00e9 tout avanc\u00e9, notamment en signant avec la Banque interam\u00e9ricaine de d\u00e9veloppement la cr\u00e9ation d'un fonds de 24\u00a0millions d'euros en faveur de la biodiversit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9gis Juanico.</strong> Quelle audace, en effet\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous avons avanc\u00e9 en nouant des coalitions. Nous avons avanc\u00e9 au niveau europ\u00e9en avec le Green Deal, avec des objectifs ambitieux pour 2030.<br><br>Ce dont nous avons besoin, maintenant, c'est que nous tous ici, nous tous ensemble, nous nous serrions les coudes et avancions main dans la main non seulement en nous fixant des objectifs r\u00e9alistes, mais en les atteignant. Vous le savez comme moi, puisque vous vous int\u00e9ressez aux n\u00e9gociations climatiques\u00a0: le vrai enjeu, c'est en 2020. Le Gouvernement a r\u00e9pondu pr\u00e9sent et la France se bat pied \u00e0 pied depuis des ann\u00e9es en Europe.<br><br>Quant aux plastiques, nous avons vot\u00e9 leur fin en 2040. Ne jouez pas sur les mots\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/12/2019", "pageJO": "12376"}}}}