{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3996", "identifiant": {"numero": "3996", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9forme de l'irresponsabilit\u00e9 p\u00e9nale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720326", "mandatRef": "PM722930"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/05/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'IRRESPONSABILIT\u00c9 P\u00c9NALE <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Brahim Hammouche.<br><br><strong>M.\u00a0Brahim Hammouche. </strong>Le 4\u00a0avril 2017, \u00e0 quatre heures vingt-deux, un appel re\u00e7u par la police faisait \u00e9tat d'une s\u00e9questration au domicile. Le docteur Sarah Halimi, parce qu'elle \u00e9tait juive, a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9e, battue et mutil\u00e9e pendant quarante-cinq minutes, puis d\u00e9fenestr\u00e9e.<br><br>Tout en reconnaissant le caract\u00e8re antis\u00e9mite de ce f\u00e9minicide, la Cour de cassation vient de dire le droit en rendant une d\u00e9cision d'irresponsabilit\u00e9 p\u00e9nale de l'auteur des faits. Cette d\u00e9cision provoque, ces derniers jours, \u00e9moi et d\u00e9solation l\u00e9gitimes des repr\u00e9sentants du juda\u00efsme en France mais aussi, comme l'a montr\u00e9 la grande manifestation r\u00e9cente au Trocad\u00e9ro, de toutes les femmes et tous les hommes de vertu r\u00e9publicaine.<br><br>En l'\u00e9tat de notre droit, le r\u00e9gime de l'irresponsabilit\u00e9 p\u00e9nale a profit\u00e9 \u00e0 celui qui a volontairement pris des stup\u00e9fiants ayant entra\u00een\u00e9 des bouff\u00e9es d\u00e9lirantes aigu\u00ebs et le meurtre du docteur Sarah Halimi.<br><br>En l'\u00e9tat de notre droit, les d\u00e9cisions de d\u00e9claration d'irresponsabilit\u00e9 ne sont pas rendues syst\u00e9matiquement au cours d'un v\u00e9ritable proc\u00e8s.<br><br>En l'\u00e9tat du droit, un meurtre peut \u00eatre caract\u00e9ris\u00e9 d'antis\u00e9mite et ne pas donner lieu \u00e0 un proc\u00e8s de l'antis\u00e9mitisme au nom du peuple de France.<br><br>Dans ces conditions, la prise volontaire de psychotropes devient-elle une excuse \u00e0 l'antis\u00e9mitisme, cette haine pathologique de l'autre, et demain \u00e0 toutes les autres formes archa\u00efques de violences qui prennent le nom de racisme\u00a0?<br><br>Comment agir pour non seulement chercher sans cesse \u00e0 atteindre l'id\u00e9al de justice mais \u00e9galement retrouver le chemin de la confiance dans l'institution judiciaire\u00a0? Quelles \u00e9volutions l\u00e9gislatives envisagez-vous pour un droit qui n'est plus conforme \u00e0 la justice et \u00e0 l'humanisme que notre soci\u00e9t\u00e9 est en droit d'attendre\u00a0?<br><br>Les d\u00e9mocrates du groupe Dem d\u00e9poseront des amendements en ce sens dont l'un vise \u00e0 exclure toute att\u00e9nuation de responsabilit\u00e9 en cas de consommation volontaire de substances psychoactives.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, mon cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0Brahim Hammouche. </strong>Comment entendez-vous pallier les carences de la loi et assurer aux familles endeuill\u00e9es un proc\u00e8s\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>J'ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu pour partie \u00e0 la question. Le fait que celle-ci m'ait \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 trois reprises, par des d\u00e9put\u00e9s r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates, me conforte dans l'id\u00e9e que les grandes valeurs de la R\u00e9publique qui nous taraudent ne sont pas lettre morte. Vous savez mon engagement dans la lutte contre l'antis\u00e9mitisme et le racisme sous toutes ses formes. Ce sont des valeurs que nous partageons, et je m'en f\u00e9licite.<br><br>Alors que certains souhaiteraient l\u00e9galiser le cannabis, il me vient \u00e0 l'esprit qu'un homme ayant consomm\u00e9 trop de cannabis a commis ce que vous avez rappel\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert.</strong> Et l'alcool\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Il convient de faire tr\u00e8s clairement le distinguo entre la folie endog\u00e8ne et la folie exog\u00e8ne, qui proviendrait d'une consommation excessive de psychotropes. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LT.)</i><br><br>Ne criez pas\u00a0! Peut-\u00eatre la famille nous regarde-t-elle. Un peu de d\u00e9cence, voyez-vous. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Vous irez dire \u00e0 ces hommes et \u00e0 ces femmes qu'il faut l\u00e9galiser le cannabis au moment o\u00f9 des manifestations se d\u00e9roulent et o\u00f9 la communaut\u00e9 juive \u2013\u00a0et pas seulement elle, loin de l\u00e0\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> La communaut\u00e9 r\u00e9publicaine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026est en \u00e9moi \u00e0 cause d'un crime absolument atroce.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert.</strong> Atroce, oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Franchement, un peu de d\u00e9cence.<br><br>Je travaille ardemment \u2013\u00a0j'ai consult\u00e9 les repr\u00e9sentants des cultes et tous ceux qui devaient l'\u00eatre\u00a0\u2013 pour aboutir d'ici \u00e0 la fin du mois de mai \u00e0 un texte \u00e9quilibr\u00e9. J'aurai \u00e9videmment l'honneur, je le r\u00e9p\u00e8te, de pr\u00e9senter ce travail \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agi ens.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/05/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/05/2021", "pageJO": "4732"}}}}