{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1436", "identifiant": {"numero": "1436", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "transition \u00e9cologique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605518", "mandatRef": "PM722518"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRANSITION \u00c9COLOGIQUE <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert. </strong>Monsieur le Premier ministre, la France traverse une crise sociale, environnementale et \u00e9conomique. C'est une crise de destin commun, de perte de rep\u00e8res et de confiance dans les repr\u00e9sentants du peuple que nous sommes. Nous avons \u00e9cout\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et nous partageons son constat sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9cologique. Oui, mille fois oui, il y a une n\u00e9cessit\u00e9 de changer de mod\u00e8le\u00a0! Il faut par exemple acc\u00e9l\u00e9rer sur les \u00e9nergies renouvelables et l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, faire en sorte que cette transition ne se fasse pas au d\u00e9triment de nos concitoyens. Nous voulons une \u00e9cologie partag\u00e9e par tous.<br><br>Nous avons \u00e9galement entendu le constat d'\u00e9chec formul\u00e9 par le Pr\u00e9sident, \u00e9chec symbolis\u00e9 par le mouvement des gilets jaunes. Nous sommes nombreux, dans cet h\u00e9micycle, \u00e0 avoir tir\u00e9 la sonnette d'alarme mais nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 entendus et les Fran\u00e7ais non plus\u00a0! Il e\u00fbt fallu apporter des r\u00e9ponses plus pr\u00e9cises, en particulier d\u00e9cr\u00e9ter un moratoire sur l'augmentation des taxes \u00e9cologiques, ce que nous proposons depuis plusieurs semaines <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LT)</i>, et, en m\u00eame temps, annoncer que le produit int\u00e9gral des taxes \u00e9cologiques \u2013\u00a015\u00a0milliards d'euros\u00a0\u2013 serait vers\u00e9 pour aider nos concitoyens \u00e0 produire et \u00e0 consommer diff\u00e9remment.<br><br>Enfin, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de changer de m\u00e9thode et c'est une bonne chose. On ne peut gouverner notre pays sans d\u00e9cider avec lui, en court-circuitant les corps interm\u00e9diaires, dans une d\u00e9marche verticale et technocratique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LT.)</i> Vous avez annonc\u00e9 un grand d\u00e9bat, c'est un premier pas. Nous \u00e9mettons \u00e0 nouveau le souhait qu'un Grenelle des territoires se tienne et nous nous associons aux propositions des pr\u00e9sidents des r\u00e9gions de France.<br><br>Monsieur le Premier ministre, nous partageons le constat et nous portons l'ambition tout autant que vous, mais la m\u00e9thode ne nous convient pas et ne convient pas aux Fran\u00e7ais. Accepteriez-vous enfin un moratoire sur l'augmentation des taxes \u00e9cologiques\u00a0? Accepteriez-vous d'utiliser les 15\u00a0milliards de fiscalit\u00e9 \u00e9cologique pour la conversion \u00e9cologique et de reprendre \u00e0 votre compte notre initiative appelant \u00e0 un Grenelle des territoires\u00a0? Ainsi, monsieur le Premier ministre, nous redonnerons aux Fran\u00e7ais confiance en un avenir commun. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur Lambert, je vous connais depuis longtemps et je croyais conna\u00eetre votre engagement pour l'\u00e9cologie et le climat depuis de nombreuses ann\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Cela n'a rien \u00e0 voir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>J'avoue cependant \u00eatre un peu surpris par votre raisonnement puisque, dans la m\u00eame question, vous r\u00e9ussissez le tour de force de demander \u00e0 la fois d'arr\u00eater les taxes sur les carburants ou sur le carbone et de d\u00e9gager 15 milliards issus de ces taxes pour des d\u00e9penses nouvelles en faveur de la transition \u00e9cologique ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>Vous me permettrez, cher Fran\u00e7ois-Michel Lambert, de vous appeler \u00e0 un peu plus de coh\u00e9rence, et dans le temps, et dans l'action, parce que l'on ne peut pas demander tout \u00e0 la fois davantage de moyens et moins de recettes.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> R\u00e9tablissez donc l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Il faut \u00eatre clair et coh\u00e9rent vis-\u00e0-vis de nos compatriotes. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM. - Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Sur la m\u00e9thode, nous pensons que le sujet doit sans cesse \u00eatre retravaill\u00e9. Je l'ai dit \u00e0 Mme\u00a0Bonnivard tout \u00e0 l'heure, des Fran\u00e7ais sont engag\u00e9s depuis longtemps et avec force\u00a0: ils ont d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 de voiture, chang\u00e9 de chaudi\u00e8re, isol\u00e9 leur logement \u2013\u00a0vous en connaissez sans doute vous-m\u00eame, tous comme nous tous ici. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LR, GDR et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Vous n'avez rien compris\u00a0! C'est incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>Et il y en a d'autres pour qui c'est difficile, pour qui cela co\u00fbte cher, trop cher. Cette r\u00e9alit\u00e9 soul\u00e8ve la question plus large de l'accompagnement social, de la solidarit\u00e9 dans cette transition \u00e9cologique, de la solidarit\u00e9 territoriale. Certains territoires ruraux pourront b\u00e9n\u00e9ficier du d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables\u00a0; d'autres, ailleurs, pourront b\u00e9n\u00e9ficier de dispositifs diff\u00e9rents. C'est pourquoi nous proposons ces d\u00e9bats sur tous les territoires, avec tous les acteurs et tous ceux qui voudront participer, y compris des repr\u00e9sentants des gilets jaunes, afin de travailler ensemble \u00e0 des solutions suppl\u00e9mentaires d'accompagnement social et solidaire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "28/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/11/2018", "pageJO": "12813"}}}}