{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2132", "identifiant": {"numero": "2132", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement secondaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "agression d'un proviseur - \u00e9preuves du bac"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721678", "mandatRef": "PM723352"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/07/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AGRESSION D'UN PROVISEUR \u2013 \u00c9PREUVES DU BAC <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Robin Reda.<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe mon coll\u00e8gue Patrick Hetzel, s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br>Hier, \u00e0 Athis-Mons dans l\u2019Essonne, le proviseur du lyc\u00e9e Marcel-Pagnol a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une agression effroyable commise par deux lyc\u00e9ens qui n\u2019\u00e9taient pas scolaris\u00e9s dans l\u2019\u00e9tablissement, sous pr\u00e9texte qu\u2019ils \u00e9taient m\u00e9contents de ne pas avoir obtenu leur baccalaur\u00e9at. Cette agression est absolument scandaleuse et, au nom de la repr\u00e9sentation nationale, je tenais \u00e0 assurer M.\u00a0le\u00a0proviseur de notre soutien et de notre sympathie et lui souhaiter un bon r\u00e9tablissement. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM, ainsi que sur quelques bancs des groupes LR et SOC.)</i><br><br>Cette agression n\u2019est malheureusement pas un cas isol\u00e9. Elle vient faire \u00e9cho \u00e0 la d\u00e9ferlante de violence que nous avons connue en d\u00e9cembre et au printemps derniers dans les lyc\u00e9es de banlieue. Nous n\u2019oublions pas la peur ressentie par cette professeure braqu\u00e9e par un \u00e9l\u00e8ve en octobre dernier, quand il ne fallait pas \u00ab\u00a0faire de vague\u00a0\u00bb. Nous devons assurer l\u2019ensemble de la communaut\u00e9 \u00e9ducative \u2013\u00a0professeurs, proviseurs, surveillants, agents techniques et d\u2019entretien, \u00e9ducateurs, intervenants, parents, \u00e9l\u00e8ves\u00a0\u2013 de notre d\u00e9termination \u00e0 tenir bon face \u00e0 ces \u00e9pisodes de violence insupportable. <i>(\u00ab\u00a0Tr\u00e8s bien\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Il est grand temps d\u2019arr\u00eater la complaisance. Comment voulez-vous que les enseignants, les \u00e9l\u00e8ves, les parents aient confiance dans l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique si la R\u00e9publique est incapable de prot\u00e9ger ceux qui transmettent, ceux qui donnent tout pour faire r\u00e9ussir nos jeunes\u00a0? <br><br>Cette violence intol\u00e9rable, monsieur le ministre, je ne la confonds pas avec l\u2019inqui\u00e9tude et la col\u00e8re des milliers d\u2019\u00e9l\u00e8ves et de parents qui ont v\u00e9cu ce qui restera sans doute comme l\u2019une des pires organisations du baccalaur\u00e9at moderne. En v\u00e9rit\u00e9, ce bac 2019 est le r\u00e9sultat d\u2019une compl\u00e8te d\u00e9sorganisation et d\u2019un manque d\u2019anticipation. <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Mes deux questions sont simples\u00a0: comment comptez-vous r\u00e9tablir efficacement et durablement l\u2019ordre dans nos \u00e9tablissements scolaires\u00a0? Quelles mesures comptez-vous prendre pour que ce baccalaur\u00e9at 2019 ne reste pas dans les m\u00e9moires comme un bac \u00e0 deux vitesses et d\u00e9mon\u00e9tis\u00e9\u00a0? L'\u00e9t\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 g\u00e2ch\u00e9 pour des milliers d'\u00e9l\u00e8ves et de familles ainsi que pour les professeurs. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pas de vagues\u00a0! Pas de vagues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Monsieur\u00a0Reda, votre intervention m\u00eale deux sujets qui, vous le reconna\u00eetrez sans doute, sont tr\u00e8s diff\u00e9rents. <br><br>Vous avez parl\u00e9 de l'agression scandaleuse du proviseur d'Athis-Mons qui a eu lieu hier. Bien entendu, nous avons d\u00e9ploy\u00e9 les moyens n\u00e9cessaires aupr\u00e8s de ce proviseur\u00a0; je lui ai dit toute ma solidarit\u00e9 et la rectrice de Versailles a fait de m\u00eame. Cet acte est absolument scandaleux. Je pr\u00e9cise qu'une plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre les deux jeunes agresseurs, qui ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s par la police. La suite appartient aux autorit\u00e9s judiciaires\u00a0; ce qui s'est pass\u00e9 doit \u00eatre puni avec la plus grande s\u00e9v\u00e9rit\u00e9. <br><br>Cet \u00e9v\u00e9nement est l'occasion de souligner le r\u00f4le que jouent les chefs d'\u00e9tablissement de notre pays. Vous l'avez rappel\u00e9 \u00e0 juste titre\u00a0: ils ont \u00e9t\u00e9 en premi\u00e8re ligne lors des violences qui ont eu lieu au mois de d\u00e9cembre, comme ils le sont face \u00e0 bien des probl\u00e8mes de notre soci\u00e9t\u00e9. Cette agression n'a rien \u00e0 voir avec l'organisation scolaire, ni avec l'\u00e9cole. Elle est due \u00e0 la violence dont ces jeunes ont fait preuve \u00e0 cette occasion et qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 exerc\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises, puisqu'ils ont un casier judiciaire. Les chefs d'\u00e9tablissement ont aujourd'hui droit \u00e0 toute notre solidarit\u00e9. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il ne suffit pas de le dire, il faut des actes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>Ils l'auront dans le cadre du plan antiviolence que la garde des sceaux, le ministre de l'int\u00e9rieur et moi-m\u00eame pr\u00e9parons sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre depuis plusieurs mois et qui entrera en vigueur \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine. Nous pouvons donc manifester tous ensemble notre solidarit\u00e9 avec ce proviseur sans chercher de pol\u00e9mique. Oui, des mesures nouvelles\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Lesquelles\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>\u2026feront de l'ann\u00e9e scolaire 2019-2020 celle de la lutte contre une violence qui touche non seulement nos chefs d'\u00e9tablissement mais aussi les professeurs et les personnels. <br><br>Quant \u00e0 l'organisation du baccalaur\u00e9at, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de m'exprimer beaucoup \u00e0 ce propos et j'y reviendrai tout \u00e0 l'heure. Pour l'heure, il est important d'afficher l'unit\u00e9 de la repr\u00e9sentation nationale face \u00e0 la violence exerc\u00e9e contre les personnes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/07/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/07/2019", "pageJO": "7146"}}}}