{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3061", "identifiant": {"numero": "3061", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00c9cole inclusive"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720738", "mandatRef": "PM723062"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/06/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9COLE INCLUSIVE <a name=PG24></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thierry Michels.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Michels. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. Il y a plus de trois semaines, les \u00e9l\u00e8ves ont commenc\u00e9 \u00e0 reprendre le chemin de l'\u00e9cole, \u00e9tape fondamentale apr\u00e8s deux mois de confinement. \u00c0 cet \u00e9gard, je remercie le Gouvernement d'avoir pris en compte les besoins des plus de 360\u00a0000\u00a0enfants en situation de handicap scolaris\u00e9s par l'\u00e9ducation nationale et d\u00e9sign\u00e9s, \u00e0 juste titre, comme publics prioritaires. Le confinement les a fortement touch\u00e9s malgr\u00e9 l'engagement exceptionnel de l'ensemble des acteurs, que je tiens ici \u00e0 saluer.<br><br>En effet, partout sur le territoire, des initiatives innovantes ont fleuri pour pallier la fermeture des \u00e9coles et combiner les efforts des associations et des enseignants dans l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant. \u00c0 ce titre, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, avez-vous pu rep\u00e9rer, gr\u00e2ce \u00e0 la plateforme \u00ab\u00a0solidaires-handicaps\u00a0\u00bb lanc\u00e9e avec le CNCPH \u2013\u00a0Conseil national consultatif des personnes handicap\u00e9es\u00a0\u2013, des bonnes pratiques et des actions positives qu'il serait bon de voir perdurer dans le temps\u00a0? Pouvez-vous nous faire part des adaptations r\u00e9ussies pour d\u00e9passer les difficult\u00e9s caus\u00e9es par le confinement\u00a0?<br><br>Je suis par ailleurs attach\u00e9, comme tout le monde ici, \u00e0 l'\u00e9cole inclusive. Celle-ci passe par la formation des enseignants, essentielle, et l'accompagnement des \u00e9l\u00e8ves et des familles. Les nouveaux p\u00f4les inclusifs d'accompagnement localis\u00e9, qui seront d\u00e9ploy\u00e9s jusqu'en 2022, en sont un levier essentiel. Il s'agit de reconna\u00eetre le r\u00f4le fondamental des accompagnants d'enfants en situation de handicap, encore plus sollicit\u00e9s en ces temps difficiles.<br><br>Apr\u00e8s trois semaines de reprise progressive, pouvez-vous, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, faire un point sur la situation des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap et de leurs accompagnants\u00a0? Quels enseignants avez-vous identifi\u00e9 pour pr\u00e9parer au mieux la reprise des cours et, en septembre, une rentr\u00e9e scolaire respectant la promesse de l'accompagnement personnalis\u00e9 de chaque enfant en situation de handicap\u00a0? <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, merci pour cette question qui me permet de saluer \u00e0 mon tour l'engagement des enseignants et des professionnels du secteur m\u00e9dico-social aupr\u00e8s des familles et de leurs enfants. <i>(M.\u00a0Florian Bachelier applaudit.)</i><br><br>J'ai visit\u00e9 vendredi dernier l'EREA \u2013\u00a0\u00e9tablissement r\u00e9gional d'enseignement adapt\u00e9\u00a0\u2013 Toulouse-Lautrec. J'ai pu mesurer l'engagement de son \u00e9quipe mixte, compos\u00e9e de personnel de l'\u00e9ducation nationale et du secteur m\u00e9dico-social\u00a0; elle a su accompagner, dans le soin et dans les apprentissages, les enfants en situation de handicap.<br><br>Le confinement a \u00e9t\u00e9 une \u00e9preuve pour les familles, et surtout pour les familles monoparentales\u00a0: elles ont d\u00fb s'adapter \u00e0 la continuit\u00e9 p\u00e9dagogique, jouer elles-m\u00eames le r\u00f4le de r\u00e9\u00e9ducateur et g\u00e9rer l'amplification des troubles. Je remercie \u00e0 cette occasion les aidants familiaux, qui ont \u00e9t\u00e9 une vraie force pendant le confinement. <br><br>Nous avons adopt\u00e9 plusieurs mesures pour les accompagner\u00a0: nous avons prorog\u00e9 leurs droits imm\u00e9diatement, accord\u00e9 des d\u00e9rogations pour faciliter les sorties, pr\u00e9vu des interventions m\u00e9dico-sociales \u00e0 domicile et propos\u00e9 une offre de r\u00e9pit et de relayage.<br><br>Il nous faut poursuivre cet accompagnement. Je me f\u00e9licite du lancement de 510\u00a0initiatives citoyennes sur la plateforme Solidaires Handicaps, dont 98\u00a0% vont perdurer\u00a0; le site a re\u00e7u plus de 74\u00a0000\u00a0visiteurs.<br><br>C'est pour la m\u00eame raison que Jean-Michel Blanquer et moi-m\u00eame avons fait du retour \u00e0 l'\u00e9cole des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap une priorit\u00e9. Elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9affirm\u00e9e dans la doctrine nationale, et nous avons r\u00e9uni l'ensemble des recteurs et des directeurs g\u00e9n\u00e9raux des agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 pour la confirmer. Le r\u00f4le d\u00e9terminant des accompagnants d'\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap dans l'appropriation des gestes barri\u00e8res a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9.<br><br>Le fonctionnement en p\u00f4les inclusifs d'accompagnement localis\u00e9 est d'une grande utilit\u00e9 pour r\u00e9partir les moyens et les ressources.<i> </i>La semaine derni\u00e8re, 80\u00a0% des ULIS \u2013\u00a0unit\u00e9s localis\u00e9es pour l'inclusion scolaire\u00a0\u2013 avaient repris leur activit\u00e9\u00a0; elles seront 100\u00a0% la semaine prochaine.<br><br>Cette p\u00e9riode in\u00e9dite est un v\u00e9ritable acc\u00e9l\u00e9rateur de pratiques que nous allons consolider, comme ma classe \u00e0 la maison, du CNED \u2013\u00a0Centre national d'enseignement \u00e0 distance\u00a0\u2013, adapt\u00e9e pour les enfants sourds, cap \u00e9cole inclusive, et bien d'autres. \u00c0 la mi-juin, nous r\u00e9unirons le comit\u00e9 national de suivi de l'\u00e9cole inclusive en pr\u00e9sence de parlementaires et d'associations pour organiser la rentr\u00e9e de fa\u00e7on inclusive. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip.</strong> Mais combien d'enfants ont vraiment pu regagner l'\u00e9cole\u00a0? Nous n'avons pas la r\u00e9ponse.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/06/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/06/2020", "pageJO": "3785"}}}}