{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3923", "identifiant": {"numero": "3923", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sports", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Coupe du monde de football au Qatar"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1838", "mandatRef": "PM723068"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/04/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COUPE DU MONDE DE FOOTBALL AU QATAR <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Malgr\u00e9 les rigueurs du r\u00e8glement, je donne la parole est \u00e0 M.\u00a0Jean Lassalle.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, je tiens \u00e0 saluer votre panache\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Il n'y a pas de quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Quelle mansu\u00e9tude\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle. </strong>\u2026que je connaissais depuis longtemps, tout comme celui du Premier ministre. Mes chers coll\u00e8gues, je ne parlerai pas du v\u00f4tre\u2026 On m'avait indiqu\u00e9 que j\u2019occupais la dix-neuvi\u00e8me place pour poser ma question. <br><br>Je voulais vous entretenir d\u2019un sujet qui, certes, peut encore para\u00eetre supportable aujourd\u2019hui, mais qui ne le sera plus du tout dans deux ans\u00a0: l\u2019organisation de la Coupe du monde de football au Qatar en 2022. Bien s\u00fbr, je ne suis pas le premier \u00e0 m\u2019en \u00e9mouvoir, et certainement pas le dernier. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> C'est bien, \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle. </strong>Depuis l'Antiquit\u00e9, les sports ont toujours r\u00e9uni les hommes, qui abandonnaient la guerre pour aller se battre autrement. Mais, il y avait peut-\u00eatre moins de milliards en jeu, et moins de p\u00e9trole, d\u2019armes et de sang qui d\u00e9goulinaient partout. Je ne veux pas mettre en cause le football, encore moins les sportifs et ceux qui travaillent toute une vie durant pour avoir le bonheur de marquer un but qui arrachera au commentateur \u00e9gosill\u00e9 un fameux \u00ab\u00a0goooool\u00a0\u00bb \u00e0 n\u2019en plus finir.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Il le fait bien\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle. </strong>Aujourd'hui, le monde est en train de changer. Notre jeunesse aspire \u00e0 un autre id\u00e9al. D\u2019ailleurs, peut-on encore parler d'id\u00e9al, alors que 6\u00a0000\u00a0morts ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s, et que des stades climatis\u00e9s vont \u00eatre construits sur la mer\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR.)</i> Cela se passe au moment m\u00eame o\u00f9, en France, on discute d\u2019un projet de loi visant \u00e0 lutter contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique, qui contraindra sans doute certaines entreprises \u00e0 fermer pour satisfaire \u00e0 nos objectifs\u00a0: on ne peut pas continuer \u00e0 mentir\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR et sur quelques bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Merci de cette\u2026 intervention <i>(Sourires)</i>, car elle m\u00e9ritait d'\u00eatre faite.<br><br>Au-del\u00e0 de la transformation que vous avez \u00e9voqu\u00e9e, gr\u00e2ce aux buts potentiels \u00e0 marquer, il y a quelques jours, j'ai lu \u2013\u00a0comme vous\u00a0\u2013 l'article dans <i>The Guardian</i>. Avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat \u2013\u00a0et de soutien\u00a0\u2013, je constate que des manifestations sont organis\u00e9es, et qu'une partie du monde sportif se mobilise \u00e0 l'approche de la Coupe du monde qui se tiendra au Qatar en 2022. Votre intervention contribue \u00e0 cette prise de conscience\u00a0: il faut alerter, vous l'avez fait.<br><br>La France ne reste pas inactive\u00a0: depuis plusieurs mois, nous avons \u2013\u00a0comme nos partenaires europ\u00e9ens\u00a0\u2013 des discussions avec l'\u00e9mirat du Qatar, pour lui faire prendre en consid\u00e9ration la n\u00e9cessit\u00e9 d'am\u00e9liorer les conditions de travail dans le pays, ainsi que les droits des migrants qui travaillent \u00e0 la pr\u00e9paration de la Coupe du monde. Des efforts ont \u00e9t\u00e9 faits\u00a0: des mesures pr\u00e9conis\u00e9es par le Bureau international du travail ont \u00e9t\u00e9 mises en \u0153uvre\u00a0; le syst\u00e8me injuste de la kafala a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re\u00a0; un salaire minimum a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9, ainsi qu'un service de suivi m\u00e9dical gratuit de l'ensemble des salari\u00e9s qui travaillent dans l'\u00e9mirat. <br><br>Mais tout cela ne suffit pas. Ensemble, il importe de poursuivre nos efforts, dans un dialogue exigeant avec le Qatar, qui d\u00e9clare vouloir poursuivre son action pour que les droits de l'homme en g\u00e9n\u00e9ral, et ceux des salari\u00e9s en particulier, soient pr\u00e9serv\u00e9s\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> 6\u00a0500\u00a0morts\u00a0! Quel cynisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>\u2026dans la pr\u00e9paration de la Coupe du monde de football. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/04/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/04/2021", "pageJO": "3648"}}}}