{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2468", "identifiant": {"numero": "2468", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4ts et taxes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "taxation des entreprises du num\u00e9rique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720590", "mandatRef": "PM723010"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TAXATION DES ENTREPRISES DU NUM\u00c9RIQUE <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benoit Potterie.<br><br><strong>M.\u00a0Benoit Potterie. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, le gouvernement am\u00e9ricain a menac\u00e9 hier d'imposer des droits de douane additionnels, allant jusqu'\u00e0 100\u00a0%, pour un ensemble de produits fran\u00e7ais. La liste inclut notamment les vins p\u00e9tillants, les fromages, les produits cosm\u00e9tiques ou encore les sacs \u00e0 main, repr\u00e9sentant au total pr\u00e8s de 2,4\u00a0milliards de dollars de produits. Cette annonce fait suite \u00e0 l'adoption par notre Parlement d'une taxe sur les services num\u00e9riques, \u00e0 laquelle l'administration Trump est oppos\u00e9e.<br><br>Monsieur le ministre, la r\u00e9action du gouvernement am\u00e9ricain est disproportionn\u00e9e et inacceptable. En effet, la taxe sur les services num\u00e9riques que nous avons vot\u00e9e ne vise pas sp\u00e9cifiquement les entreprises am\u00e9ricaines. Il n'y a donc aucune raison d'imposer des mesures de r\u00e9torsion.<br><br>Par ailleurs, il s'agit d'une mesure de justice fiscale. Il est normal que les entreprises du num\u00e9rique paient leur juste part d'imp\u00f4t et contribuent au financement des services publics et des infrastructures dont elles b\u00e9n\u00e9ficient par ailleurs. C'est l'objectif du texte que nous avons vot\u00e9 cette ann\u00e9e \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9.<br><br>Enfin, ne perdons pas de vue, face \u00e0 ces menaces, que les g\u00e9ants du num\u00e9rique, quelle que soit leur nationalit\u00e9, d\u00e9truisent tous les jours en Europe plus d'emplois qu'ils n'en cr\u00e9ent, en raison notamment d'une distorsion fiscale que nous avons souhait\u00e9 corriger gr\u00e2ce \u00e0 ce texte.<br><br>Les annonces du gouvernement am\u00e9ricain sont d'autant plus injustifi\u00e9es que nous nous sommes engag\u00e9s \u00e0 retirer cette taxe en cas d'accord fiscal \u00e0 l'\u00e9chelle de l'OCDE. Les \u00c9tats-Unis participent d'ailleurs \u00e0 ces n\u00e9gociations internationales. Monsieur le ministre, quelle r\u00e9ponse le gouvernement fran\u00e7ais compte-t-il apporter \u00e0 ces menaces infond\u00e9es\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Tant que les g\u00e9ants du num\u00e9rique, qu'ils soient am\u00e9ricains, europ\u00e9ens ou chinois, continueront de payer quatorze points d'imp\u00f4ts de moins qu'une PME fran\u00e7aise ou europ\u00e9enne, nous nous battrons pour instaurer une taxation internationale du num\u00e9rique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Bon courage\u00a0! Il y a du travail\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>C'est une question de justice mais aussi d'efficacit\u00e9 \u00e9conomique. C'est d'ailleurs ce qui vous a d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 adopter \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 la mesure de taxation des grandes entreprises du num\u00e9rique, qu'elles soient am\u00e9ricaines, europ\u00e9ennes ou chinoises. La r\u00e9action am\u00e9ricaine n'a pas tard\u00e9\u00a0: ils nous menacent de prendre des sanctions fortes, discriminantes, qui toucheront des produits embl\u00e9matiques de la culture et de la puissance \u00e9conomique de la France, qu'il s'agisse du champagne ou des produits de luxe.<br><br>J'ai eu l'occasion de dire hier au repr\u00e9sentant am\u00e9ricain au commerce, Robert Lighthizer, ce que je pensais, avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et l'ensemble du Gouvernement, de ce projet de sanctions, inacceptables et indignes de la part d'un alli\u00e9 comme les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Donald Trump a peur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Deux options s'offrent \u00e0 nous. <br><br>Soit les \u00c9tats-Unis maintiennent leur projet de sanction et l'Union europ\u00e9enne, comme la Commission europ\u00e9enne l'a annonc\u00e9, prendra des mesures de r\u00e9torsion. Je m'entretiendrai demain avec le commissaire europ\u00e9en au Commerce, Phil Hogan, pour envisager toutes les mesures de riposte que l'Union europ\u00e9enne pourrait prendre si les \u00c9tats-Unis persistaient dans cette voie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Une autre voie est possible, celle de la raison et de la responsabilit\u00e9, que je d\u00e9fends depuis des mois avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0: prendre des mesures pour taxer au niveau international les g\u00e9ants du num\u00e9rique au sein de l'OCDE.<br><br>J'aurai une simple question pour Washington\u00a0: acceptez-vous, comme la France, cette proposition pour taxer au niveau international les g\u00e9ants du num\u00e9rique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benoit Potterie.<br><br><strong>M.\u00a0Benoit Potterie. </strong>Quelle que soit l'option retenue, la majorit\u00e9 sera avec vous, monsieur le ministre. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.</strong> Comme c'est touchant\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019", "pageJO": "11738"}}}}