{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1776", "identifiant": {"numero": "1776", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9ponse du Gouvernement aux mobilisations sociales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720422", "mandatRef": "PM722960"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9PONSE DU GOUVERNEMENT AUX MOBILISATIONS SOCIALES <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Adrien Quatennens.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Monsieur le Premier ministre, nous croyons que le temps est venu de trouver une issue positive \u00e0 la situation. Le temps est venu pour le pays de sortir de l'impasse dans laquelle vous l'avez conduit, en choisissant la strat\u00e9gie du pourrissement, alors que montait une col\u00e8re n\u00e9cessaire contre la vie ch\u00e8re.<br><br>Certes, il faut l'ordre public. Mais nous rappelons qu'il n'y a pas d'ordre public possible sans justice sociale. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i> J'appelle votre attention sur le fait qu'avec ou sans gilet jaune, avec ou sans participation \u00e0 des manifestations, l'immense majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais est en accord avec les probl\u00e8mes soulev\u00e9s et les revendications d\u00e9fendues par celles et ceux qui se mobilisent. (MM.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan et Jean Lassalle applaudissent.)<br><br>Ce samedi a \u00e9t\u00e9 une nouvelle journ\u00e9e de puissante mobilisation \u00e0 travers le pays. Vous savez pertinemment que dans de nombreuses villes, les gilets jaunes ont accompagn\u00e9 pacifiquement d'enthousiasmantes marches pour le climat, lanc\u00e9es notamment par la jeunesse. Qu'il s'agisse de l'urgence sociale ou de l'urgence climatique, les Fran\u00e7ais ne demandent pas quelques petits changements \u00e0 la marge. C'est un syst\u00e8me \u00e9conomique dans son ensemble, ce sont ses fondements qui sont mis en cause. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe FI.)</i><br><br>Plut\u00f4t que de vous arc-bouter sur le maintien \u00e0 tout prix d'un mod\u00e8le dont tout indique qu'il est en perdition, plut\u00f4t que d'entretenir un climat de guerre civile suffocant par une r\u00e9ponse exclusivement s\u00e9curitaire, pourquoi ne pas saisir cette formidable occasion\u00a0?<br><br>Vendredi, alors que la jeunesse marchait pour le climat, votre majorit\u00e9 repoussait, ici m\u00eame, l'interdiction des pesticides. Est-ce une provocation\u00a0? Alors que votre grand d\u00e9bat, dont tout le monde peut mesurer l'\u00e9chec au nombre de ses participants <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i>, touche \u00e0 sa fin, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a de nouveau \u00e9cart\u00e9 l'id\u00e9e d'une refonte de notre fiscalit\u00e9 comme celle de l'instauration du r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne. Le Gouvernement \u00e9voque une journ\u00e9e de travail suppl\u00e9mentaire pour financer la d\u00e9pendance et un retardement de l'\u00e2ge du d\u00e9part \u00e0 la retraite. Est-ce bien s\u00e9rieux\u00a0? Revenons au fond\u00a0: pourquoi refusez-vous de vous hisser \u00e0 la hauteur de vue que le moment exige\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur quelques bancs du groupe GDR.) <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Votre question partait un peu dans tous les sens,... <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marie-George Buffet.</strong> Pas du tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re et M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon .</strong> Enfin, monsieur le Pr\u00e9sident\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s.</strong> \u00c9coutez la r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>...mais je rebondis volontiers sur vos propos sur le climat et la mobilisation de nombreux Fran\u00e7ais pour cet enjeu \u00e9cologique.<br><br>D'abord, je voudrais saluer la mobilisation des jeunes vendredi dernier,... <br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Girouette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>...qui ont \u00e9t\u00e9 des dizaines de milliers \u00e0 se rassembler dans de tr\u00e8s nombreuses villes de France\u00a0; il y avait, par exemple, plus de 10\u00a0000 jeunes dans les rues de Nantes, sans que la moindre violence ni la moindre d\u00e9gradation ne soient commises. Cela a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 le cas samedi dernier \u00e0 Paris, preuve qu'il est parfaitement possible de manifester dans notre pays sans commettre de violence. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>Quand nous disons que nous voulons prot\u00e9ger le droit de manifester en luttant contre les casseurs, les pilleurs et tous les groupes violents, vous devriez \u00eatre \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s pour d\u00e9fendre le droit de manifester dans notre pays. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Manifester pour exprimer des opinions,... <i> </i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Cette r\u00e9ponse part un peu dans tous les sens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>...interpeller et faire pression sur les responsables politiques que nous sommes, est tout \u00e0 fait normal. Sur le climat, nous consid\u00e9rons que la pression citoyenne doit nous inciter \u00e0 aller plus vite, plus loin, plus fort,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Blablablabla\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>...comme le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a lui-m\u00eame dit lors du grand d\u00e9bat national sur l'\u00e9cologie, \u00e0 Gr\u00e9oux-les-Bains, dans les Alpes-de-Haute-Provence. C'est bien ce que nous allons faire\u00a0! Vous le savez, un projet de loi sur l'\u00e9nergie sera discut\u00e9 dans quelques semaines \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Nous faisons les choses dans l'ordre\u00a0: d'abord, le grand d\u00e9bat, ensuite, sa restitution, enfin, l'\u00e9laboration de mesures.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il n'y a pas d'argent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>Vous pouvez compter sur moi, il y aura des mesures en faveur de la transition \u00e9cologique\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/03/2019", "pageJO": "2655"}}}}