{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3728", "identifiant": {"numero": "3728", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation des \u00e9tudiants pendant la crise sanitaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718780", "mandatRef": "PM722454"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/02/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES \u00c9TUDIANTS PENDANT LA CRISE SANITAIRE <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Trastour-Isnart.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Trastour-Isnart. </strong>Il y a urgence, nos \u00e9tudiants souffrent. D\u00e9crochage scolaire, isolement social, pr\u00e9carit\u00e9, d\u00e9pression, suicides\u00a0: les cons\u00e9quences des confinements et des couvre-feux successifs sont d'une violence inou\u00efe pour les jeunes.<br><br>\u00c0 la d\u00e9tresse \u00e9conomique li\u00e9e \u00e0 la suppression des jobs \u00e9tudiants, se m\u00eale une d\u00e9tresse psychologique provoqu\u00e9e par l'arr\u00eat des cours \u00e0 l'universit\u00e9. \u00c0 la Sorbonne, dans les universit\u00e9s d'Aix-Marseille ou C\u00f4te d'Azur et dans de nombreux IUT, des promotions enti\u00e8res n'ont repris aucun cours en pr\u00e9sentiel, malgr\u00e9 les annonces faites \u00e0 grand renfort de communication par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation.<br><br>Les chiffres sont alarmants\u00a0: 73\u00a0% des \u00e9tudiants sont affect\u00e9s au niveau psychologique, affectif ou physique\u00a0; 50\u00a0% sont inquiets pour leur sant\u00e9 mentale\u00a0; 30\u00a0% ont d\u00e9j\u00e0 eu des pens\u00e9es suicidaires. Les num\u00e9ros verts et les repas \u00e0 un euro ne suffisent pas,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Eh non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Trastour-Isnart. </strong>\u2026l'action du Gouvernement doit \u00eatre plus volontariste.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Trastour-Isnart. </strong>Les jeunes se sentent stigmatis\u00e9s par le Gouvernement qui leur fait la le\u00e7on et les accuse d'organiser des soir\u00e9es clandestines <i>(M. Julien Aubert applaudit.) </i>Pour \u00e9viter de sacrifier une g\u00e9n\u00e9ration, apportons une triple r\u00e9ponse\u00a0: envisageons une r\u00e9ouverture encadr\u00e9e, mais plus large, des universit\u00e9s, pour \u00e9viter le drame des \u00e9tudiants fant\u00f4mes\u00a0; aidons \u00e9conomiquement les jeunes en grande pr\u00e9carit\u00e9\u00a0; incitons davantage les entreprises \u00e0 embaucher des jeunes en all\u00e9geant les charges. <br><br>Apr\u00e8s les avoir oubli\u00e9s pendant un an, ne confinez pas l'avenir des \u00e9tudiants. Au-del\u00e0 des mesures tr\u00e8s insuffisantes annonc\u00e9es, que compte faire concr\u00e8tement le Gouvernement pour prot\u00e9ger la jeunesse de France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Et du sport \u00e0 l'\u00e9cole\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Je vous prie d'excuser l'absence de Mme Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal, ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation, qui est retenue au S\u00e9nat. Je vais donc t\u00e2cher de vous r\u00e9pondre.<br><br>Personne ne saurait sous-estimer le probl\u00e8me que vous avez \u00e9voqu\u00e9, puisqu'il se pose \u00e0 l'\u00e9chelle du monde. Ne faisons pas comme s'il n'y avait pas d'\u00e9pid\u00e9mie et tous les probl\u00e8mes qu'elle pose\u00a0: dans l'ensemble des \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur du monde, c'est l'enseignement \u00e0 distance qui pr\u00e9domine. Cela cr\u00e9e bien s\u00fbr les probl\u00e8mes que vous avez soulev\u00e9s et on ne peut que partager votre inqui\u00e9tude. La situation appelle deux cat\u00e9gories de mesures.<br><br>Tout d'abord, le retour physique des \u00e9tudiants dans les universit\u00e9s, dans le respect des r\u00e8gles sanitaires, doit s'organiser d\u00e8s que cela sera possible. C'est ce qu'a indiqu\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique le 21\u00a0janvier lors de sa visite \u00e0 l'universit\u00e9 Paris-Saclay. Comme l'a rappel\u00e9 M. le Premier ministre, ce retour sera possible une fois par semaine pour les publics qui en ont le plus besoin, avec une jauge de 20\u00a0%. Les pr\u00e9sidents d'universit\u00e9 et les chefs des \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur sont en mesure d'\u00e9tablir des protocoles sanitaires pour permettre ce retour dont nous allons progressivement observer la mise en \u0153uvre. Bien entendu, au cours des mois prochains, il est souhaitable d'y arriver le plus possible\u00a0: le Gouvernement, \u00e0 travers l'action de Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal, appuiera les pr\u00e9sidents d'universit\u00e9 dans ce sens. D'ores et d\u00e9j\u00e0, il y a des endroits o\u00f9 le retour des \u00e9tudiants prend forme.<br><br>En outre, nous devons fournir aux \u00e9tudiants un appui social et psychologique. Avant m\u00eame la crise sanitaire, de nombreuses mesures \u2013\u00a0comme la revalorisation des bourses\u00a0\u2013 ont \u00e9t\u00e9 prises par le Gouvernement. D'autres ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise, notamment le repas \u00e0 un euro, deux fois par jour, annonc\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique <i>(M. Christophe Castaner applaudit.)</i> Ne sous-estimez pas cette mesure\u00a0: elle est importante, des dizaines de milliers d'\u00e9tudiants en b\u00e9n\u00e9ficient. De m\u00eame, l'aide psychologique est fondamentale\u00a0: chaque \u00e9tudiant dispose ainsi de trois consultations gratuites.<br><br>Ce qui compte maintenant, c'est de tenir un discours positif pour la jeunesse. Projetons-nous vers l'avenir, comme nous le faisons avec le plan \u00ab\u00a01 jeune, 1 solution\u00a0\u00bb. Faites des propositions en faveur d'une politique g\u00e9n\u00e9rale de la jeunesse <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Sportif comme conclusion\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/02/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/02/2021", "pageJO": "721"}}}}