{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3030", "identifiant": {"numero": "3030", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "assurances", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00c9volution du droit des assurances"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719942", "mandatRef": "PM760307"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9VOLUTION DU DROIT DES ASSURANCES <a name=PG22></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Baudu.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Baudu. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances, je souhaite vous interroger, conjointement avec Bruno Fuchs et Philippe Michel-Kleisbauer, sur l'\u00e9volution du droit des assurances dans ce qu'il est d\u00e9sormais convenu d'appeler le \u00ab\u00a0monde d'apr\u00e8s\u00a0\u00bb.<br><br>Face \u00e0 la crise sanitaire, les entreprises, paralys\u00e9es, ont attendu de leur assurance un soutien financier que beaucoup n'ont pas re\u00e7u, ou pas directement, faute de clause couvrant les pertes d'exploitation en cas de pand\u00e9mie. L'\u00c9tat, soutenu par notre assembl\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 au rendez-vous pour prot\u00e9ger nos entreprises, en particulier les plus petites\u00a0; nous pouvons tous en \u00eatre fiers.<br><br>Toutefois, dans la situation in\u00e9dite que nous vivons, le secteur des assurances, malgr\u00e9 sa participation au fonds de solidarit\u00e9, n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur des attentes. Cela interroge notre mod\u00e8le de protection et sa codification dans notre droit.<br><br>Votre minist\u00e8re s'est engag\u00e9 \u00e0 travailler avec les assurances afin de mieux adapter la couverture assurantielle aux al\u00e9as de demain. C'est une absolue n\u00e9cessit\u00e9. Ce faisant, il faudra \u00e9viter l'\u00e9cueil d'une approche trop sectorielle.<br><br>En la mati\u00e8re, le \u00ab\u00a0monde d'avant\u00a0\u00bb manifestait d\u00e9j\u00e0 certaines fragilit\u00e9s. Ainsi, l'actuel r\u00e9gime de catastrophe naturelle ne permet plus de faire face aux al\u00e9as climatiques dont la fr\u00e9quence s'acc\u00e9l\u00e8re, comme les inondations ou la s\u00e9cheresse, et laisse de trop nombreuses familles d\u00e9munies face aux sinistres qui touchent leur habitat ou leur activit\u00e9. De m\u00eame, la r\u00e9currence grandissante des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames frappe notre agriculture, fragilise son syst\u00e8me d'assurance et finit par menacer notre souverainet\u00e9 alimentaire.<br><br>C'est donc l'ensemble de notre approche du risque et du cadre assurantiel que nous devons revoir \u00e0 la lumi\u00e8re des menaces d'aujourd'hui, de mani\u00e8re \u00e0 repenser la protection de nos concitoyens, de nos entreprises et de nos agriculteurs.<br><br>Comment le Gouvernement entend-il conduire cette r\u00e9forme transversale et inciter le secteur priv\u00e9 de l'assurance \u00e0 s'engager dans cette n\u00e9cessaire transformation\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Mais quel show, aujourd\u2019hui\u00a0!\u00a0<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Vous l'avez dit, les assurances ont contribu\u00e9 au fonds de solidarit\u00e9, \u00e0 hauteur de 400\u00a0millions d'euros. Elles se sont \u00e9galement engag\u00e9es, \u00e0 la suite de n\u00e9gociations avec le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances conduites par Bruno\u00a0Le\u00a0Maire, \u00e0 reverser aux assur\u00e9s 1,3\u00a0milliard d'euros de primes d'assurance et de budget et \u00e0 investir \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame somme dans les entreprises fran\u00e7aises. Nous suivons la concr\u00e9tisation de cet engagement, comme vous nous avez demand\u00e9 de le faire tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment lors de l'examen du dernier projet de loi de finances rectificative.<br><br>Plus g\u00e9n\u00e9ralement, l'enjeu est la prise en charge du risque assurantiel dans un monde o\u00f9 le nombre de risques tend \u00e0 augmenter. Vous avez raison de dire qu'il ne faut pas segmenter l'approche, puisque le probl\u00e8me concerne les cons\u00e9quences des catastrophes naturelles non seulement sur les particuliers, mais aussi sur des professionnels comme les agriculteurs, ainsi que le risque sanitaire nouveau dont on peut penser qu'il va devenir r\u00e9current, si l'on se r\u00e9f\u00e8re aux pays d'Asie qui en sont \u00e0 leur troisi\u00e8me catastrophe sanitaire en quelques ann\u00e9es.<br><br>Cela implique des syst\u00e8mes comprenant des r\u00e9assureurs et un assureur ultime, l'\u00c9tat, op\u00e9rant une p\u00e9r\u00e9quation des risques. Nous avons commenc\u00e9 d'en discuter avec les assureurs, plut\u00f4t par type de risque, mais, je le r\u00e9p\u00e8te, je suis d'accord avec vous concernant l'approche. Nous allons ouvrir la concertation\u00a0; tout d\u00e9put\u00e9 d\u00e9sireux d'apporter sa pierre \u00e0 l'\u00e9difice y est naturellement le bienvenu. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/05/2020", "pageJO": "3682"}}}}