{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1037", "identifiant": {"numero": "1037", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "visite du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique au Vatican"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721210", "mandatRef": "PM723204"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VISITE DU PR\u00c9SIDENT DE LA R\u00c9PUBLIQUE AU VATICAN <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re, pour le groupe La France insoumise.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, mes chers coll\u00e8gues, je voudrais solennellement, au nom du groupe France insoumise, protester le plus vivement contre le voyage du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique au Vatican afin de recevoir le titre de premier et unique chanoine honoraire de l'archibasilique romaine de Saint-Jean de Latran.<br><br>Ma protestation se fonde sur l'article 2 de la loi de 1905, qui dit clairement que la R\u00e9publique ne reconna\u00eet aucun culte. Qu'on ne vienne pas ici nous dire qu'il s'agit d'une vieille tradition. Cette pratique \u00e9tait tomb\u00e9e en d\u00e9su\u00e9tude pendant pr\u00e8s de deux cents ans\u00a0; elle n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie qu'en 1957, soit il y a \u00e0 peine soixante ans, par le pr\u00e9sident Ren\u00e9 Coty. Elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9e en d\u00e9su\u00e9tude sous les rois de France, abandonn\u00e9e apr\u00e8s la R\u00e9volution fran\u00e7aise, r\u00e9tablie sous le Second Empire.<br><br>Elle est n\u00e9e en 1604, lorsqu\u2019Henri IV a abjur\u00e9 le protestantisme et qu'il a accept\u00e9 d'abandonner les b\u00e9n\u00e9fices de l'abbaye de Clairac au Vatican. En quoi tout cela engage t-il la R\u00e9publique\u00a0?<br><br>Il faut \u00eatre clair\u00a0: le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique doit \u00eatre le premier des la\u00efcs et rappeler qu'en aucune mani\u00e8re il n'a, comme il l'a fait le 9\u00a0avril au Coll\u00e8ge des Bernardins, \u00e0 engager un dialogue avec les \u00e9v\u00eaques de France pour leur dire que nous devrions r\u00e9parer un lien entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat qui aurait \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9. Je ne suis pas d'accord. Ce \u00e0 quoi nous avons \u00e0 veiller, c'est au respect de la libert\u00e9 de conscience et donc de culte. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Ce d\u00e9bat, nous l'aurons cet apr\u00e8s-midi, \u00e0 propos de l'article 38 du projet de loi renfor\u00e7ant l'efficacit\u00e9 de l'administration pour une relation de confiance avec le public, qui porte un coup tr\u00e8s dur \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 en faisant un cadeau aux lobbies religieux. Nous en parlerons.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Teissier.</strong> La question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re. </strong>Monsieur le Premier ministre, quand demanderez-vous au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qu'il cesse d'aller devant le culte pour affaiblir la loi de 1905\u00a0? Quand direz-vous au Vatican que nous abandonnons le titre de chanoine de Latran\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard et M.\u00a0Pierre-Henri Dumont .</strong> D\u00e9mago\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous r\u00e9pondre est un sacerdoce, mais j'en ai fait mon chemin de croix. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>La visite du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique au Vatican a une r\u00e9sonance politique et diplomatique, comme toutes les visites aupr\u00e8s de chefs d'\u00c9tat.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Vous n'y connaissez rien\u00a0! Cela n'a rien \u00e0 voir !<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>C'est l'occasion d'un dialogue entre deux visions du monde, d'une confrontation d'id\u00e9es sur un certain nombre de sujets qui occupent l'esprit de nos contemporains\u00a0: la question migratoire, la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique, l'aide au d\u00e9veloppement, la situation des chr\u00e9tiens d'Orient, la protection des minorit\u00e9s.<br><br>Sur le dossier migratoire, le Pr\u00e9sident a eu \u00e0 c\u0153ur de rappeler, au cours de l'\u00e9change qu'il a eu avec le pape ce matin, quelle \u00e9tait son approche, fond\u00e9e sur une solution europ\u00e9enne, sur la solidarit\u00e9 entre les \u00c9tats europ\u00e9ens, sur le renforcement de la coop\u00e9ration avec les pays d'origine et sur des proc\u00e9dures d'examen qui respectent mieux la dignit\u00e9 des personnes.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u00c9coutez ma r\u00e9ponse, cela vous \u00e9vitera de hurler\u00a0!<br><br>Vous nous interrogez sur le titre de chanoine du Latran, dont le Pr\u00e9sident a pris officiellement possession. C'est un titre la\u00efc. <i>(Rires et exclamations sur les bancs du groupe FI.) </i>Cette distinction revient automatiquement au chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais depuis Henri IV. Tous les pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique l'ont \u00e9t\u00e9. (\u00ab\u00a0Faux\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe FI.) Accepter de recevoir ce titre n'est pas un acte d'all\u00e9geance religieuse, mais la r\u00e9ponse \u00e0 un honneur adress\u00e9 par un \u00c9tat, en l'occurrence le Saint-Si\u00e8ge, \u00e0 un chef d'\u00c9tat, en l'esp\u00e8ce le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Soyez donc rassur\u00e9\u00a0: il n'y a pas de dimension spirituelle, mais uniquement une dimension honorifique et historique, en esp\u00e9rant que ma r\u00e9ponse vous aura aid\u00e9 \u00e0 trouver le chemin de la r\u00e9demption. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/06/2018", "pageJO": "6698"}}}}