{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG900", "identifiant": {"numero": "900", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "violence \u00e0 Marseille"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA330684", "mandatRef": "PM722528"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES \u00c0 MARSEILLE <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer. </strong>Monsieur le Premier ministre, ce lundi, en plein jour, un commando lourdement arm\u00e9 a fait irruption au c\u0153ur du quartier de la\u00a0Busserine, \u00e0 Marseille. Des tirs ont retenti. Un homme aurait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 et un habitant bless\u00e9. Nos policiers, auxquels je rends un hommage appuy\u00e9 pour leur sang-froid et leur professionnalisme, ont \u00e9t\u00e9 mis en joue.<br><br>Ch\u00f4mage, communautarisme, ins\u00e9curit\u00e9\u00a0: telle est la triste r\u00e9alit\u00e9 d'une France abandonn\u00e9e aux mains de la voyoucratie et d'une Macronie d\u00e9pass\u00e9e. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LaREM .</strong> \u00c7a dure depuis plus de vingt ans\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer. </strong>Ce ne sont pas un \u00e9ni\u00e8me discours victimaire, un nouveau plan banlieue ou la police du quotidien qui feront taire les kalachnikovs d'une voyoucratie qui n'a pas peur. Donnez \u00e0 nos forces de l'ordre les moyens d'agir\u00a0! Investissez dans les moyens techniques afin de mieux lutter contre le terrorisme et la criminalit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Euzet.</strong> C'est vous qui les avez priv\u00e9s de moyens\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer. </strong>Assurez une r\u00e9elle application des peines\u00a0! Soyez toujours du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui nous prot\u00e8gent\u00a0! Mettez fin \u00e0 ces zones d'un autre droit, cette \u00ab\u00a0contre-soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, pour reprendre les termes d'\u00c9lisabeth Badinter, o\u00f9 r\u00e8gnent mafia, islam radical et communautarisme\u00a0! Cessez d'opposer les Fran\u00e7ais entre eux \u2013\u00a0la ville contre la campagne et la campagne contre la banlieue\u00a0!<br><br>Pourtant, hier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9savou\u00e9 Jean-Louis Borloo pour accorder sa confiance \u00e0 Yassine Belattar, celui qui consid\u00e8re que les crimes terroristes s'assimilent \u00e0 de simples \u00ab\u00a0galipettes\u00a0\u00bb ou que les exactions du djihad se comparent \u00e0 une f\u00eate d'anniversaire.<br><br>Le communautarisme est ici aliment\u00e9 directement par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui reprend \u00e0 son compte le vocabulaire et la vision racis\u00e9s des Indig\u00e8nes de la R\u00e9publique, stigmatisant les \u00ab\u00a0m\u00e2les blancs\u00a0\u00bb.<br><br><strong>Mme\u00a0Zivka Park.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer. </strong>Concr\u00e8tement, monsieur le Premier ministre, pensez-vous qu'on peut am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais en fracturant ainsi l'unit\u00e9 nationale\u00a0?<br><br>Tout le sens de mon engagement politique repose sur le fait qu'on ne peut r\u00e9duire les Fran\u00e7ais \u00e0 leur origine, leur sexe ou leur couleur de peau \u2013\u00a0et je ne doute pas que c'est aussi celui du v\u00f4tre, mes chers coll\u00e8gues. Alors, monsieur le Premier ministre, allez-vous r\u00e9pondre \u00e0 une \u00e9lue de la R\u00e9publique, \u00e0 une Fran\u00e7aise ou \u00e0 une femelle blanche\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Joker\u00a0! Joker\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur . </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous me permettrez tout d'abord de ne pas partager exactement votre vocabulaire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM ainsi que sur quelques bancs du groupe UDI-Agir.) </i>Pour le ministre de l'int\u00e9rieur, il n'y a qu'une s\u00e9paration\u00a0: entre ceux qui respectent le droit et ceux qui ne le respectent pas. (M\u00eames mouvements.) <br><br>Dans les quartiers de Marseille, depuis trop longtemps, on ne respecte pas le droit. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Le\u00a0Foll.</strong> Mais \u00e7a va changer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq et M.\u00a0St\u00e9phane Peu .</strong> Qui, dans ces quartiers\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a fait un an que vous \u00eates aux affaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Nous avons r\u00e9alis\u00e9 depuis l'an dernier, avec le nouveau directeur de la DGSI, certains progr\u00e8s.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Insuffisants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Dans le quartier de la\u00a0Busserine, en 2017, trente et une affaires de stup\u00e9fiants ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es. Pour les quatre premiers mois de 2018, les r\u00e9sultats sont en progression\u00a0: on compte d'ores et d\u00e9j\u00e0 douze affaires.<br><br>L'apr\u00e8s-midi suivant les attaques ayant vis\u00e9 des policiers dans le quartier de La\u00a0Busserine, nous y avons envoy\u00e9 une compagnie de CRS suppl\u00e9mentaire. Nous nous appr\u00eatons \u00e0 en envoyer une autre, car toujours, dans ce quartier comme dans les autres, force doit rester \u00e0 la loi\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/05/2018", "pageJO": "4116"}}}}