{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG342", "identifiant": {"numero": "342", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "mer et littoral", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "assises de la mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720046", "mandatRef": "PM722842"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ASSISES DE LA MER <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Audrey Dufeu\u00a0Schubert, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Audrey Dufeu\u00a0Schubert. </strong>Cette question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre, Edouard Philippe, et j'y associe mes coll\u00e8gues Sophie Panonacle, d\u00e9put\u00e9e de Gironde, et \u00c9ric Bothorel, d\u00e9put\u00e9 des C\u00f4tes-d\u2019Armor.<br><br>De Marseille au\u00a0Havre, de Brest \u00e0 Bordeaux, de Saint-Nazaire \u00e0 Saint-Martin, ou encore \u00e0 Noum\u00e9a, la France a un rayonnement maritime incroyable. Les perspectives de croissance de l'\u00e9conomie maritime de la France au niveau mondial sont significatives. La croissance bleue est un moteur de d\u00e9veloppement durable prometteur. En tant que deuxi\u00e8me espace maritime mondial, la France se doit d'\u00eatre au rendez-vous.<br><br>\u00ab\u00a0Les larmes de nos souverains ont le go\u00fbt sal\u00e9 de la mer qu'ils ont ignor\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-on pu dire. Les travaux d'Arnaud Leroy en 2016, dans cette assembl\u00e9e, ont ancr\u00e9 l'ambition pour notre pays de se tourner enfin vers la croissance bleue. Je tenais \u00e0 vous f\u00e9liciter d'avoir confirm\u00e9 et affirm\u00e9 votre int\u00e9r\u00eat pour la mer au travers du projet de loi de finances pour 2018.<br><br>D\u00e9fendre et soutenir la politique maritime, c'est regarder vers l'avenir, un avenir enrichi d'un patrimoine ambitieux, qui doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9. D\u00e9fendre et soutenir la politique maritime, c'est accompagner les forces arm\u00e9es de la marine\u00a0; c'est aussi assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de nos navires et de nos marins. D\u00e9fendre et soutenir la politique maritime, c'est l'occasion r\u00e9elle de faire \u00e9voluer le rapport de la France \u00e0 l'environnement pour naviguer assur\u00e9ment vers une politique de d\u00e9veloppement durable.<br><br>Monsieur le Premier ministre, vous avez r\u00e9uni, il y a deux semaines, le comit\u00e9 interminist\u00e9riel de la mer \u00e0 la pr\u00e9fecture maritime de Brest, puis vous vous \u00eates rendu aux assises de la mer, au\u00a0Havre.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> All\u00f4, all\u00f4\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Audrey Dufeu\u00a0Schubert. </strong>Pourriez-vous pr\u00e9senter votre politique maritime et indiquer \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale les actions retenues pour promouvoir et pr\u00e9server cette richesse inestimable que poss\u00e8de la France\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, merci pour votre question, qui me permet d'\u00e9voquer la politique maritime de la France, sujet cher au c\u0153ur de l'\u00e9lu havrais que je suis, mais qui est aussi partag\u00e9 par beaucoup de d\u00e9put\u00e9s sur tous les bancs de cette assembl\u00e9e, qui connaissent \u00e0 la fois la richesse du potentiel de l'\u00e9conomie bleue et le retard pris par la France en la mati\u00e8re.<br><br>Vous avez cit\u00e9 la belle phrase \u00e9voquant les larmes sal\u00e9es des souverains fran\u00e7ais, et force est effectivement de reconna\u00eetre que le d\u00e9calage entre le potentiel exceptionnel de notre pays et la r\u00e9alit\u00e9 de sa puissance maritime ne peut que nous conduire \u00e0 nous interroger.<br><br>Comme vous l'avez indiqu\u00e9, un comit\u00e9 interminist\u00e9riel de la mer \u2013\u00a0CIMER\u00a0\u2013 s'est tenu \u00e0 Brest, en Bretagne. C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'un gouvernement tenait, dans les six premiers mois apr\u00e8s sa nomination, un comit\u00e9 interminist\u00e9riel de la mer. Dans la plupart des cas \u2013\u00a0et je pense que chacun peut le reconna\u00eetre\u00a0\u2013, les gouvernements finissent par dire que la politique maritime est essentielle, mais ils le reconnaissent tardivement, absorb\u00e9s qu'ils sont par beaucoup d'autres sujets \u2013\u00a0je ne mets en cause personne.<br><br>Nous avons souhait\u00e9 indiquer tr\u00e8s t\u00f4t dans le quinquennat que la politique maritime serait plac\u00e9e tout en haut de la liste de nos priorit\u00e9s, parce que nous avons du retard \u00e0 rattraper. J'ai eu l'occasion de le dire lors des assises de la mer qui se sont tenues au\u00a0Havre\u00a0: cette politique de la mer repose d'abord sur la volont\u00e9 de renforcer notre \u00e9conomie portuaire, en dotant notre pays d'une v\u00e9ritable strat\u00e9gie en la mati\u00e8re.<br><br>Entendons-nous bien, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0: les ports de France ont leur strat\u00e9gie, et je ne les mets pas en cause, car elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9es consciencieusement. Mais l\u2019\u00c9tat, la puissance publique, n'a pas de strat\u00e9gie portuaire nationale. D\u00e8s lors, il n'est pas possible de coordonner les instruments de la puissance publique au service d'une v\u00e9ritable ambition portuaire et maritime, et je suis convaincu qu'un grand nombre de d\u00e9put\u00e9s peuvent en convenir.<br><br>Il faut donc que nous cr\u00e9ions une politique portuaire nationale reposant sur trois axes majeurs\u00a0: l'axe Rh\u00f4ne, l'axe Seine et la fa\u00e7ade Nord. J'ai indiqu\u00e9 que, s'agissant de ces axes d'int\u00e9r\u00eat europ\u00e9en, l\u2019\u00c9tat jouerait tout son r\u00f4le dans l'organisation d'une politique portuaire int\u00e9gr\u00e9e.<br><br>J'ai indiqu\u00e9 aussi, madame la d\u00e9put\u00e9e, que j'\u00e9tais ouvert \u00e0 la discussion avec les r\u00e9gions. Il se trouve que le pr\u00e9sident de l'Association des r\u00e9gions de France m'a interrog\u00e9, au\u00a0Havre, sur la possibilit\u00e9, le cas \u00e9ch\u00e9ant, d'associer davantage les r\u00e9gions dans la gouvernance des ports. Je lui ai dit que, s'agissant des trois grands axes que je viens d'\u00e9voquer, il ne me semblait que cela puisse \u00eatre rapidement fait et que cela soit n\u00e9cessaire, mais que, s'agissant des autres ports d'int\u00e9r\u00eat nationaux, j'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 ouvrir la discussion avec lui \u00e0 la prochaine occasion.<br><br>Cette ambition portuaire doit aussi nous permettre de repenser la fiscalit\u00e9 portuaire, qui n'est pas satisfaisante \u2013\u00a0tous les acteurs le savent. Elle doit nous permettre d'accompagner les acteurs du monde maritime et portuaire, ainsi que le renouvellement de la flotte des p\u00eacheurs, que ce soit en m\u00e9tropole ou dans les territoires ultramarins. Elle doit nous permettre d'am\u00e9liorer et de faciliter l'installation des processus de production d'\u00e9nergie marine renouvelable, car nous ne sommes pas bons en la mati\u00e8re. D'ailleurs, le texte \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure par le ministre de l'action et des comptes publics, G\u00e9rald Darmanin, pr\u00e9voit de simplifier et de fluidifier les proc\u00e9dures applicables en mati\u00e8re d'installation de champs d'\u00e9oliennes offshore. Il s'agit, l\u00e0 encore, de tirer beaucoup mieux parti que nous le faisons aujourd'hui du potentiel des \u00e9nergies marines.<br><br>Enfin, il y aura aussi un effort de modernisation et de coordination des moyens de l\u2019\u00c9tat en mer.<br><br><strong>M.\u00a0Daniel Fasquelle.</strong> Et le canal Seine-Nord Europe\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Il se trouve que chaque minist\u00e8re a cru bon, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, de d\u00e9velopper sa propre politique d'\u00e9quipement en mati\u00e8re maritime, au d\u00e9triment des gains de productivit\u00e9, du regroupement des commandes et d'une plus grande fonctionnalit\u00e9, au service de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Nous voulons v\u00e9ritablement revenir l\u00e0-dessus et am\u00e9liorer le fonctionnement du dispositif.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> C'est laborieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Autrement dit, madame la d\u00e9put\u00e9e, dans les cinq prochaines ann\u00e9es, nous voulons faire en sorte que la France ait une politique maritime \u00e0 la hauteur de ce qu'est la France pour la mer et de ce qu'est la mer pour la France. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/11/2017", "pageJO": "5635"}}}}