{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1135", "identifiant": {"numero": "1135", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "avenir de la communaut\u00e9 wallisienne et futunienne en Nouvelle-Cal\u00e9donie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA755549", "mandatRef": "PM755552"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/08/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DE LA COMMUNAUT\u00c9 WALLISIENNE ET FUTUNIENNE EN NOUVELLE-CAL\u00c9DONIE <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Sylvain Brial, au titre des d\u00e9put\u00e9s non inscrits. Il s'agit de sa premi\u00e8re intervention dans l'h\u00e9micycle depuis son \u00e9lection. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Brial. </strong>Monsieur le Premier ministre, le 4 novembre prochain aura lieu le premier r\u00e9f\u00e9rendum pr\u00e9vu par les accords de Matignon sur l'avenir de la Nouvelle -Cal\u00e9donie. Le Gouvernement consent de nombreux efforts pour que ce r\u00e9f\u00e9rendum se d\u00e9roule dans de bonnes conditions.<br><br>Je souhaite appeler tout particuli\u00e8rement votre attention sur la communaut\u00e9 wallisienne et futunienne pr\u00e9sente en Nouvelle-Cal\u00e9donie, estim\u00e9e \u00e0 30 000 personnes. Depuis plus de trois g\u00e9n\u00e9rations, ces personnes ont quitt\u00e9 nos \u00eeles pour trouver du travail, d'abord principalement dans le nickel, puis dans les travaux publics, l'administration ou encore l'arm\u00e9e.<br><br>Si, aujourd'hui, une certaine harmonie r\u00e8gne entre les communaut\u00e9s, il n'en a pas toujours \u00e9t\u00e9 ainsi. La communaut\u00e9 wallisienne et futunienne s'inqui\u00e8te \u00e0 l'approche de ce r\u00e9f\u00e9rendum et craint pour son avenir. Ces hommes et ces femmes, qui ont tout quitt\u00e9 pour devenir une force vive du territoire de la Nouvelle-Cal\u00e9donie, participent largement \u00e0 son d\u00e9veloppement \u00e9conomique. Quel sera leur avenir en Nouvelle-Cal\u00e9donie\u00a0? Comment sera assur\u00e9e leur s\u00e9curit\u00e9 physique, mais aussi mat\u00e9rielle\u00a0? Comment seront garantis leurs investissements et leur patrimoine\u00a0?<br><br>\u00c0 Wallis, \u00e0 Futuna, cette inqui\u00e9tude a \u00e9galement des cons\u00e9quences et fait peser une hypoth\u00e8que \u00e9conomique, un blocage sur le foncier. De graves interrogations se posent quant \u00e0 l'avenir. Que deviendront nos relations sp\u00e9cifiques et essentielles entre nos territoires\u00a0?<br><br>Je vous demande, monsieur le Premier ministre, quelles sont les mesures pr\u00e9cises de pr\u00e9vention et de protection que le Gouvernement a prises pour pr\u00e9venir tout trouble en Nouvelle-Cal\u00e9donie, sp\u00e9cialement \u00e0 l'\u00e9gard de la communaut\u00e9 wallisienne et futunienne. Quel plan le Gouvernement envisage-t-il pour venir, en toute hypoth\u00e8se, soutenir cette communaut\u00e9 et le territoire de Wallis et Futuna\u00a0? <i>(Applaudissements sur divers bancs)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la buvette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous venez d'\u00e9voquer le r\u00f4le et la place des Wallisiens et des Futuniens dans l'histoire r\u00e9cente de la Nouvelle-Cal\u00e9donie. Nous avons en m\u00e9moire certaines trag\u00e9dies comme celle de l'Ave Maria, \u00e0 Saint-Louis, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, qui a provoqu\u00e9 la mort de deux M\u00e9lan\u00e9siens et d'un Futunien, sans parler des nombreux bless\u00e9s.<br><br>Ces \u00e9v\u00e9nements ont marqu\u00e9 notre territoire et toute la Nouvelle-Cal\u00e9donie. Votre question y fait \u00e9cho.<br><br>Depuis cette date, un long chemin a \u00e9t\u00e9 parcouru, guid\u00e9 par l'esprit des accords de Noum\u00e9a, fond\u00e9s sur le destin commun et le vivre-ensemble.\u00a0La communaut\u00e9 wallisienne et futunienne vit aujourd'hui en harmonie avec la Nouvelle-Cal\u00e9donie.<br><br>\u00c0 Nouville, le 5 mai dernier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait rappel\u00e9 que l'histoire de la Nouvelle-Cal\u00e9donie \u00e9tait \u00ab\u00a0une addition d'histoires, souvent tragiques, heureuses aussi, toutes marqu\u00e9es par le courage et la volont\u00e9 de b\u00e2tir.\u00a0\u00bb<br><br>Le chef de l'\u00c9tat avait aussi cit\u00e9 les Wallisiens et les Futuniens, parce qu'ils font partie de cette histoire, de notre histoire, qu'elle soit \u00e9conomique ou politique. Elle nous a permis de devenir ce que nous sommes aujourd'hui.<br><br>Compte tenu de l'anciennet\u00e9 de leur pr\u00e9sence en Nouvelle-Cal\u00e9donie, nombre d'entre eux participeront au r\u00e9f\u00e9rendum du 4 novembre. Au-del\u00e0, il est essentiel que nous puissions accompagner et canaliser la jeunesse cal\u00e9donienne qui, parfois d\u00e9soeuvr\u00e9e, peut commettre des actes susceptibles d'inqui\u00e9ter.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 cette inqui\u00e9tude, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Au nom du ministre de l'int\u00e9rieur, je vous assure que les services de l'\u00c9tat mobiliseront les 1\u00a0400 policiers et gendarmes pr\u00e9sents sur ce territoire pour qu'\u00e0 aucun moment, la communaut\u00e9 que vous repr\u00e9sentez dignement \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale ne se sente menac\u00e9e, o\u00f9 que ce soit sur le territoire et en particulier en Nouvelle-Cal\u00e9donie.<i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/08/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/08/2018", "pageJO": "8439"}}}}