{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG491", "identifiant": {"numero": "491", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "attractivit\u00e9 \u00e9conomique de la France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721670", "mandatRef": "PM723350"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/01/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTRACTIVIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE DE LA FRANCE <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin. </strong>Monsieur le Premier ministre, je voudrais revenir sur la journ\u00e9e d'hier, une des plus importantes du d\u00e9but de ce quinquennat, car c'\u00e9tait la journ\u00e9e du productif, le fruit de six mois de r\u00e9formes et le d\u00e9but d'une dynamique pour remettre vraiment notre \u00e9conomie en marche. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM et sur quelques bancs du groupe MODEM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Bla-bla-bla\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin. </strong>Le matin, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, vous \u00eates venu soutenir le grand rendez-vous que les d\u00e9put\u00e9s en marche de la commission des finances avaient donn\u00e9 aux acteurs financiers pour que l'\u00e9pargne des Fran\u00e7ais redevienne pleinement utile \u00e0 leur pouvoir d'achat, \u00e0 la croissance et \u00e0 l'emploi.<br><br>L'apr\u00e8s-midi, \u00e0 Versailles,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re.</strong> C'\u00e9tait ici qu'il fallait \u00eatre\u00a0: dans l'h\u00e9micycle\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin. </strong>\u2026avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, vous avez r\u00e9uni les grands industriels internationaux pour entendre d\u00e9crire leurs projets d'investissement dans notre pays, qui repr\u00e9sentent 3,5\u00a0milliards d'euros et 2\u00a0000\u00a0emplois cr\u00e9\u00e9s en France. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i> <br><br>La coh\u00e9rence de cette journ\u00e9e, c'est que la France saisit l'opportunit\u00e9 de la croissance en se posant la bonne question\u00a0: comment investir dans notre avenir\u00a0? Cette grande journ\u00e9e n'aurait jamais \u00e9t\u00e9 possible sans deux autres qui l'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e\u00a0: celles qui ont vu la ratification des ordonnances et le vote de notre budget. Nous le disons clairement, nous l'assumons\u00a0: la fiscalit\u00e9 de notre capital \u00e9tait l'une des plus \u00e9lev\u00e9es d'Europe\u00a0; elle constituait un vrai repoussoir pour les \u00e9pargnants fran\u00e7ais et les investisseurs \u00e9trangers\u00a0; elle organisait la fuite des projets de nos entrepreneurs, d\u00e9velopp\u00e9s sur nos territoires, et vidait la France de ses emplois.<br><br>Il devient possible de doubler sur cinq ans l'investissement de l'\u00e9pargne des Fran\u00e7ais dans les fonds propres des PME \u2013\u00a0les petites et moyennes entreprises\u00a0\u2013 pour que celles-ci aient enfin les moyens de leur ambition, qu'elles puissent grandir et accompagner les entreprises \u00e9trang\u00e8res qui s'installent. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re.</strong> C'est lamentable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin. </strong>Le monde de la finance n'est ni sans nom ni sans visage\u00a0; il n'est pas notre ennemi.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Mais non\u00a0! Le monde de la finance, c'est votre ami\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin. </strong>Ceux qui financent notre \u00e9conomie, ceux qui investissent en France doivent avoir avec nous des relations exigeantes, fermes, matures mais constructives. <i>(Exclamations</i> sur les bancs du groupe LR.)<br><br>Nous, d\u00e9put\u00e9s de la commission des finances, allons suivre ce travail. Vous, monsieur le Premier ministre, comment allez-vous suivre la mise en \u0153uvre des annonces faites \u00e0 Versailles par ceux qui ont, comme nous, choisi la France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM et sur quelques bancs du groupe MODEM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LR et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Mes chers coll\u00e8gues, vous savez tr\u00e8s bien que ce n'est pas parce que vous vocif\u00e9rerez que vous emp\u00eacherez un de vos coll\u00e8gues de poser sa question,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Il n'y a pas eu de question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>\u2026et s\u00fbrement pas Mme\u00a0de\u00a0Montchalin. Et ma remarque vaut aussi pour la r\u00e9ponse du Gouvernement qui arrive. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Madame de\u00a0Montchalin, votre question\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Quelle question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Il n'y a pas eu de question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026est centrale pour notre pays : c'est celle de l'investissement dans notre appareil productif, celle de la capacit\u00e9 des entreprises fran\u00e7aises et des entreprises \u00e9trang\u00e8res install\u00e9es en France \u00e0 mobiliser des moyens et \u00e0 investir dans notre pays, parce que les investissements d'aujourd'hui sont les emplois de demain. <i>(Sourires et applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas de vous \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Mesdames et messieurs les soi-disant insoumis, si vous voulez lutter contre les investissements en France, dites-le\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.) </i>Expliquez \u00e0 nos concitoyens que vous ne voulez pas d'investissements dans notre pays\u00a0! (Exclamations sur les bancs du groupe FI.)<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> C'est absurde\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, la question en d\u00e9bat hier, \u00e0 la fois \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et \u00e0 Versailles, c'\u00e9tait la m\u00eame : comment faire en sorte que les moyens financiers, que l'\u00e9pargne nationale ou l'\u00e9pargne \u00e9trang\u00e8re soient mobilis\u00e9s sur notre territoire, au service de la cr\u00e9ation d'emploi sur notre territoire, de la cr\u00e9ation de richesse sur notre territoire, pour une redistribution des richesses sur notre territoire. C'\u00e9tait \u00e7a, la question d'hier ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Vous ne faites qu'enrichir les riches\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u00c0 cette question, madame la d\u00e9put\u00e9e, nous apportons deux r\u00e9ponses. <br><br>D'abord, l'\u00e9pargne nationale est importante \u2013\u00a0c'est une caract\u00e9ristique fran\u00e7aise et une richesse fran\u00e7aise, puisque le taux d'\u00e9pargne est plus \u00e9lev\u00e9 en France que dans d'autres pays comparables. Nous souhaitons qu'elle puisse \u00eatre dirig\u00e9e plus qu'aujourd'hui vers le financement des entreprises et l'accompagnement du d\u00e9veloppement \u00e0 moyen et \u00e0 long terme des entreprises. C'est sain\u00a0: cela offre de la stabilit\u00e9 et permet le d\u00e9veloppement \u00e0 long terme des entreprises fran\u00e7aises.<br><br>Ensuite, nous souhaitons faire en sorte que les entreprises internationales pr\u00e9f\u00e8rent investir chez nous qu'ailleurs. En disant cela, madame la d\u00e9put\u00e9e, j'ai l'impression de formuler une sorte d'\u00e9vidence, mais il est bon parfois de rappeler les \u00e9vidences\u00a0: nous avons besoin d'investissement, y compris \u00e9trangers.<br><br>Il se trouve \u2013\u00a0l'ensemble de ceux qui \u00e9taient pr\u00e9sents hier \u00e0 Versailles l'ont dit\u00a0\u2013 que jamais les grandes entreprises internationales n'avaient eu autant envie d'investir en France.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Sauf les chinoises\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Tant mieux, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.) </i><br><br>Alors que peut-on faire maintenant\u00a0? Vous l'avez dit\u00a0: cr\u00e9er les instruments, qui ne sont pas n\u00e9cessairement des incitations fiscales,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Vous pensez \u00e0 la <i>flat tax</i>\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026pour diriger l'\u00e9pargne vers des placements longs et vers le financement du d\u00e9veloppement des entreprises.<br><br>Ce sera l'un des objectifs de la loi pr\u00e9par\u00e9e, discut\u00e9e par le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, qui, au printemps, viendra en discussion devant le Parlement\u00a0: la loi PACTE \u2013\u00a0plan d'action pour la croissance et la transformation des entreprises. Dans le cadre de la pr\u00e9paration de ce texte, nous avons demand\u00e9 aux acteurs du monde de l'\u00e9pargne et de l'investissement de formuler leurs propositions et leurs avis pour faire en sorte, encore une fois, de mieux diriger l'\u00e9pargne vers l\u00e0 o\u00f9 nous en avons le plus besoin\u00a0: l'investissement des entreprises. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Gattaz va \u00eatre content\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/01/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/01/2018", "pageJO": "309"}}}}