{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3982", "identifiant": {"numero": "3982", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "lois", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Proposition de loi relative aux langues r\u00e9gionales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607619", "mandatRef": "PM722936"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/05/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROPOSITION DE LOI RELATIVE AUX LANGUES R\u00c9GIONALES <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Molac.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, le 8\u00a0avril, le Parlement a adopt\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 une loi relative aux langues r\u00e9gionales. Je tiens \u00e0 remercier l'ensemble de mes coll\u00e8gues qui l'ont soutenue, notamment ceux de la majorit\u00e9. Bravo \u00e0 vous tous\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LT, LR, Agir ens et UDI-I, ainsi que sur de nombreux bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br>Ce vote est un symbole de l'affirmation du r\u00f4le du Parlement, Assembl\u00e9e nationale et S\u00e9nat, dans l'\u00e9laboration transpartisane de la loi. Il s'agissait du premier vote d\u00e9finitif d'une loi relative aux langues r\u00e9gionales sous la Ve R\u00e9publique ! Pourtant, un recours au Conseil constitutionnel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 par des membres de la majorit\u00e9, que vous y avez vous-m\u00eame incit\u00e9s ! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Car c'est bien un membre de votre cabinet qui a r\u00e9dig\u00e9 le recours. La presse s'est fait l'\u00e9cho des conditions tr\u00e8s obscures de cette saisine. Certains coll\u00e8gues signataires t\u00e9moignent d'ailleurs avoir \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s sur la d\u00e9marche.<br><br>Je ne remets pas en cause le pouvoir des parlementaires de saisir le Conseil constitutionnel et je reste tr\u00e8s serein quant \u00e0 l'issue de l'examen. Toutefois, l'influence que vous avez exerc\u00e9e aupr\u00e8s de ces parlementaires pose la question de la s\u00e9paration des pouvoirs,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>\u2026puisque ni le Premier ministre, ni le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n'ont souhait\u00e9 user de leur droit de saisine.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> C'est cousu de fil blanc\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>D\u00e8s lors, ce recours nous place une situation ubuesque, relativement au respect des r\u00e8gles d\u00e9mocratiques et des droits du Parlement. En effet, il revient normalement au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement, plac\u00e9 sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre, de d\u00e9fendre la loi devant le Conseil constitutionnel\u00a0; or le recours a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 de l'int\u00e9rieur m\u00eame d'un cabinet minist\u00e9riel\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Pouvez-vous nous dire si le Gouvernement d\u00e9fendra devant le Conseil constitutionnel la position du Parlement, notamment de sa majorit\u00e9, qui a vot\u00e9 le texte\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupe LT et GDR et sur plusieurs bancs des groupes LR et UDI-I. \u2013\u00a0Mme\u00a0Christine Pires Beaune applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Je vous remercie de votre question qui permet de rappeler le processus l\u00e9gislatif. Il s'agit d'une proposition de loi que vous avez vous-m\u00eame d\u00e9pos\u00e9e, donc issue de l'opposition. Votre texte \u00e9tait int\u00e9ressant, je m'y suis d'ailleurs montr\u00e9 favorable lors de sa premi\u00e8re lecture \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Il a ensuite \u00e9t\u00e9 examin\u00e9 au S\u00e9nat, o\u00f9 la majorit\u00e9, qui appartient au parti Les R\u00e9publicains, a adopt\u00e9 deux dispositions, qui ont ensuite \u00e9t\u00e9 d\u00e9battues \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Il est vrai qu'\u00e0 leur \u00e9gard, j'ai formul\u00e9 dans l'h\u00e9micycle des questions de nature constitutionnelle. En effet, de telles questions se posent \u2013\u00a0j'ai bien exprim\u00e9 des questions, et non des r\u00e9ponses\u00a0\u2013, au titre de la conformit\u00e9 \u00e0 l'article\u00a02 de la Constitution. Le sujet n'est pas n\u00e9gligeable, puisqu'il s'agit de l'affirmation du fran\u00e7ais comme langue de la R\u00e9publique.<br><br>Comme vous l'avez dit vous-m\u00eame, je crois qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s serein. Il est normal en d\u00e9mocratie, dans notre R\u00e9publique, de poser une question au Conseil constitutionnel. Il y a deux semaines, le Premier ministre lui-m\u00eame a d\u00e9f\u00e9r\u00e9 au Conseil constitutionnel la loi pour une s\u00e9curit\u00e9 globale pr\u00e9servant les libert\u00e9s, d'origine gouvernementale. Il est classique que des d\u00e9put\u00e9s ou une autorit\u00e9 institutionnelle posent des questions au Conseil constitutionnel.<br><br>En tant que proposition de loi, votre texte n'a pu \u00eatre examin\u00e9 auparavant par le Conseil d'\u00c9tat\u00a0; s'il est valid\u00e9 par le Conseil constitutionnel, il en sortira renforc\u00e9,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont.</strong> C'est pour rendre service\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Et la s\u00e9paration des pouvoirs, qu'en faites-vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>\u2026ce qui vaut beaucoup mieux que s'il \u00e9tait contest\u00e9 dans quelques mois par le biais d'une question prioritaire de constitutionnalit\u00e9. En mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 juridique comme de d\u00e9mocratie, on doit tous s'en r\u00e9jouir.<br><br>Permettez-moi donc r\u00e9p\u00e9ter les propos que j'ai d\u00e9j\u00e0 tenus dans l'h\u00e9micycle\u00a0: nous devons \u00eatre tous militants de la Constitution. Il est normal de poser des questions constitutionnelles. Bien entendu, chacun tiendra son r\u00f4le\u00a0; l'administration d\u00e9fendra la position qu'elle doit d\u00e9fendre. En outre, vous le savez, quasiment tout groupe, ou tout citoyen, peut faire parvenir au Conseil constitutionnel une argumentation. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Molac.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Le droit est une question d'interpr\u00e9tation. Vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question relative \u00e0 ce que fera le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ils ne r\u00e9pondent \u00e0 rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Je le regrette\u00a0: j'aurais bien aim\u00e9 le savoir. J'ai un peu l'impression, monsieur le ministre, que vous devenez le Premier ministre \u2013\u00a0je trouve \u00e7a inqui\u00e9tant. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quelle hypocrisie\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/05/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/05/2021", "pageJO": "4722"}}}}