{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3618", "identifiant": {"numero": "3618", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Instruction en famille"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643004", "mandatRef": "PM775869"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/12/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INSTRUCTION EN FAMILLE <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gr\u00e9gory Labille.<br><br><strong>M.\u00a0Gr\u00e9gory Labille. </strong>Lors de son discours aux Mureaux, le 2\u00a0octobre, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique annon\u00e7ait que l'instruction \u00e0 l'\u00e9cole serait rendue obligatoire pour tous, d\u00e8s 3\u00a0ans, au motif que, chaque mois, des enfants dits hors syst\u00e8me seraient d\u00e9couverts dans des \u00e9coles clandestines ou, pire encore, instruits \u00e0 la maison par des parents nourrissant des projets s\u00e9paratistes.<br><br>De nature curieuse, je me suis demand\u00e9 quel \u00e9tait r\u00e9ellement le visage des 50\u00a0000\u00a0terroristes en herbe instruits \u00e0 domicile chaque ann\u00e9e. Le 9\u00a0d\u00e9cembre, j'ai donc organis\u00e9 une visioconf\u00e9rence \u00e0 laquelle plus de quatre-vingts\u00a0enfants instruits en famille m'ont expos\u00e9 leur quotidien.<br><br>Eh bien, monsieur le Premier ministre, mon avis est sans appel\u00a0: vous avez bien raison de supprimer l'instruction en famille. Quelle ne fut pas ma terreur lorsqu'Anouk, 16\u00a0ans, sourit \u00e0 la cam\u00e9ra en expliquant que l'instruction en famille \u2013\u00a0IF\u00a0\u2013 lui permettait de faire plus de vingt\u00a0heures de musique par semaine\u00a0! Comment ne pas \u00eatre transi d'effroi \u00e0 l'\u00e9coute du t\u00e9moignage du petit Julien, qui me narra son quotidien en IF, partag\u00e9 entre les lectures et son association pour la protection de l'environnement\u00a0? <br><br>Si les cons\u00e9quences n'\u00e9taient pas si f\u00e2cheuses, je rirais de l'amalgame fait par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique entre les familles instruisant leur enfant \u00e0 domicile et les enfants hors syst\u00e8me. Mais, \u00e0 travers l'article\u00a021 du projet de loi confortant le respect des principes de la R\u00e9publique, vous vous appr\u00eatez \u00e0 supprimer cette libert\u00e9 fondamentale qu'ont les parents de choisir l'instruction pour leur enfant, et \u00e0 la remplacer par un r\u00e9gime d'autorisation. <br><br>Monsieur le Premier ministre, l'article\u00a021 pose probl\u00e8me. Juridiquement intenable, il bouleversera la vie de nombreuses familles sans pour autant r\u00e9soudre le probl\u00e8me des enfants hors syst\u00e8me. Depuis quand la libert\u00e9 s'accorde-t-elle\u00a0? Comment entendez-vous d\u00e9fendre ce r\u00e9gime d'autorisation, qui soul\u00e8ve pourtant, aux termes de l'avis rendu le 8\u00a0d\u00e9cembre par le Conseil d'\u00c9tat, de d\u00e9licates questions de conformit\u00e9 \u00e0 la Constitution\u00a0? <br><br>Cet article ne r\u00e9glera en rien le cas des enfants hors syst\u00e8me, d\u00e9nonc\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, car les familles en IF doivent se d\u00e9clarer et sont contr\u00f4l\u00e9es chaque ann\u00e9e. Les rapports d'inspection sont souvent \u00e9logieux, et l'arsenal l\u00e9gislatif existant, notamment avec la loi dite Gatel, visant \u00e0 simplifier et mieux encadrer le r\u00e9gime d'ouverture et de contr\u00f4le des \u00e9tablissements priv\u00e9s hors contrat, et la loi pour l'\u00e9cole de la confiance, permet d\u00e9j\u00e0 de sanctionner p\u00e9nalement les parents d\u00e9faillants. <br><br>Au nom du groupe UDI et Ind\u00e9pendants, je vous le demande donc\u00a0: pourquoi souhaitez-vous supprimer la libert\u00e9 d'instruire en famille et la soumettre \u00e0 un r\u00e9gime d'autorisation\u2026\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, cher coll\u00e8gue. La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Mon propos devrait \u00eatre de nature \u00e0 vous rassurer <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i>\u00a0: en effet, en vous \u00e9coutant, je ne reconnaissais rien du projet de loi dont je vais donc maintenant vous donner la nature.<br><br>Je tiens d'abord \u00e0 vous rassurer sur le cas de la jeune fille \u00e0 la pratique artistique intensive\u00a0: c'est justement l'une des exceptions pr\u00e9vues, depuis le d\u00e9but, par le texte, car nous ne cherchons \u00e9videmment pas \u00e0 emp\u00eacher l'instruction en famille dans certains cas particuliers justifi\u00e9s.<br><br>En revanche, vous auriez tort de minimiser le ph\u00e9nom\u00e8ne auquel nous voulons mettre fin, et qui est loin, comme on pourrait le penser en vous \u00e9coutant, d'\u00eatre inexistant. Savez-vous que, lorsque nous d\u00e9mantelons des structures clandestines, la moiti\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves sont d\u00e9clar\u00e9s comme \u00e9tant instruits en famille\u00a0? Et encore, cela fait \u00e0 peine deux\u00a0ans que nous nous sommes dot\u00e9s des lois que vous avez rappel\u00e9es. Il existe donc un ph\u00e9nom\u00e8ne important\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Faites votre boulot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>\u2026et je suis un peu surpris que, sur les m\u00eames bancs o\u00f9 l'on nous accuse de mollesse en la mati\u00e8re, on fasse semblant de ne pas voir le probl\u00e8me\u00a0! Car il est \u00e9vident qu'il y a un probl\u00e8me.<br><br>Il ne s'agit pas d'emp\u00eacher l'instruction en famille pour celles qui le font bien. Comme je le disais la semaine derni\u00e8re, le projet de loi est un texte d'\u00e9quilibre, qui pr\u00e9voit des exceptions, notamment pour les pratiques sportives et artistiques intensives, et les projets p\u00e9dagogiques particuliers. Il permet, surtout, de passer d'un syst\u00e8me de v\u00e9rification a posteriori, pas toujours men\u00e9 uniform\u00e9ment, \u00e0 un r\u00e9gime d'autorisation pr\u00e9alable. Cela nous permettra d'\u00eatre certains que les enfants sont effectivement instruits \u00e0 domicile, et non pas dans des structures int\u00e9gristes, dangereuses non seulement pour la R\u00e9publique, mais aussi pour les droits de l'enfant. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/12/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/12/2020", "pageJO": "11334"}}}}