{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3694", "identifiant": {"numero": "3694", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pharmacie et m\u00e9dicaments", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Vaccination contre la covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267324", "mandatRef": "PM723292"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/01/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VACCINATION CONTRE LA COVID-19 <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, apr\u00e8s les retards, les rat\u00e9s, les faux d\u00e9parts et les couacs, et, pour tout dire, le fiasco du d\u00e9but de la campagne <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM),\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> C'est la r\u00e9alit\u00e9, et vos mensonges n'y changeront rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier. </strong>\u2026un million de Fran\u00e7ais ont pu \u00eatre vaccin\u00e9s en un mois. Cela ne repr\u00e9sente donc que 1\u00a0% de la population, ce qui nous laisse toujours derri\u00e8re l'Espagne, l'Italie, l'Allemagne, et m\u00eame tr\u00e8s loin derri\u00e8re le Royaume-Uni qui compte d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de sept millions de vaccin\u00e9es. \u00c0 peine partis, d\u00e9j\u00e0 au ralenti\u00a0!<br><br>Pourtant, les \u00e9lus et les collectivit\u00e9s sont pr\u00eats\u00a0; les soignants et les Fran\u00e7ais sont pr\u00eats. Mais le Gouvernement l'est-il\u00a0? Nos centres de vaccinations souffrent clairement d'un manque de doses. Vous avez fait na\u00eetre beaucoup d'espoirs\u00a0; on sent d\u00e9sormais beaucoup de frustrations.<br><br>Ma premi\u00e8re question est d'ordre national\u00a0: cette pand\u00e9mie marque malheureusement le d\u00e9clin industriel, et la d\u00e9pendance de l'Europe et de la France en masques, en tests, en vaccins.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier. </strong>Alors que l'institut Pasteur a jet\u00e9 l'\u00e9ponge, que Sanofi est au ralenti, y a-t-il encore la place et le temps pour un vaccin fran\u00e7ais\u00a0? N'arrivera-t-il pas apr\u00e8s la bataille\u00a0? Pourrait-on au moins aider \u00e0 produire, sous licence, des vaccins d\u00e9j\u00e0 autoris\u00e9s et pr\u00eats\u00a0? <br><br>Ma seconde question est d'ordre territorial\u00a0: il y a une semaine, vous \u00e9tiez \u00e0 Nancy, monsieur le ministre. Les frigos y \u00e9taient pleins mais, un peu plus au sud, dans les Vosges, ils sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment vides. Nous avons sept centres de vaccination, dont trois sont situ\u00e9s dans ma circonscription\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> V\u00e9ran ne sait pas compter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier. </strong>Or ni Neufchateau, ni Mirecourt, ni Vittel, qui \u00e9taient pourtant pr\u00eats avant Nancy, ne peuvent \u00eatre r\u00e9approvisionn\u00e9s \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle. Merci pour les ruraux\u00a0!<br><br>Je vois la vie en Vosges, mais surtout les Vosges sans vaccin. Quand les ruraux seront-ils enfin trait\u00e9s comme les urbains\u00a0? Quand serons-nous r\u00e9approvisionn\u00e9s\u00a0? Pourrons-nous, comme les autres, b\u00e9n\u00e9ficier du vaccin de Moderna\u00a0? Quand serons-nous v\u00e9ritablement acteurs et non plus spectateurs de cette crise\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Ne le prenez pas mal, monsieur le d\u00e9put\u00e9, mais en entendant votre question, je n'ai pu m'emp\u00eacher de penser \u00e0 cette vieille publicit\u00e9 t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de Renault, me semble-t-il, o\u00f9 l'on r\u00e9p\u00e9tait \u00e0 chaque fois\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a ne marchera jamais\u00a0!\u00a0\u00bb Et pourtant, \u00e7a marche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Quel d\u00e9dain\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> M\u00e9thode Cou\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Plus d'un million de Fran\u00e7ais ont re\u00e7u une premi\u00e8re injection de vaccin, ils seront plus d'un million et demi d'ici \u00e0 la fin de la semaine, c'est-\u00e0-dire 50\u00a0% de plus que l'objectif que nous nous \u00e9tions fix\u00e9. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Un peu de modestie, V\u00e9ran\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>En dehors de l'Angleterre, la France est d\u00e9sormais le pays d'Europe o\u00f9 le rythme de vaccination est le plus soutenu. Mais je ne d\u00e9sesp\u00e8re pas, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de vous convaincre que la France est pleine de ressources, de talents, de richesses, d'envie d'aller de l'avant\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et l'institut Pasteur\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Elle n'attend pas n\u00e9cessairement, en \u00e9coutant ses repr\u00e9sentants nationaux, qu'on dise d'elle qu'elle n'y arrivera jamais. Et de fait, la France y arrive. Les soignants, les \u00e9lus, les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9, les pr\u00e9fectures sont mobilis\u00e9s\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Mais il n'y a pas de doses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026et les Fran\u00e7ais sont chaque jour plus nombreux \u00e0 \u00eatre vaccin\u00e9s. C'est une bonne nouvelle.<br><br>Vous vous inqui\u00e9tez de la capacit\u00e9 des entreprises fran\u00e7aises \u00e0 identifier un vaccin. Je tiens d'abord \u00e0 rappeler que cette campagne vaccinale est avant tout une aventure scientifique\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Ce n'est pas une aventure, c'est une pand\u00e9mie\u00a0! Mais c'est vrai que votre mandat, vous le vivez comme une aventure\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui a permis d'identifier un vaccin en moins de onze\u00a0mois apr\u00e8s la d\u00e9couverte du virus. C'est ensuite une aventure industrielle, puisque l'ensemble des laboratoires du monde sont mobilis\u00e9s pour produire du vaccin en quantit\u00e9s astronomiques \u2013\u00a0plus d'un milliard de doses sont produites chaque mois dans le monde. C'est enfin une aventure humaine et sanitaire\u00a0: lorsque vous parlez de la campagne vaccinale, monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous parlez en r\u00e9alit\u00e9 des dizaines de milliers de personnes mobilis\u00e9es pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Qui en ont marre de ne pas avoir de doses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Soyez rassur\u00e9\u00a0: nous avons des vaccins. Hier encore, avec ma coll\u00e8gue Agn\u00e8s Pannier-Runacher, nous avons discut\u00e9 avec les grands laboratoires afin qu'ils puissent produire, en France comme en Europe, les vaccins qui fonctionnent pour le compte d'autres entreprises qui ont r\u00e9ussi \u00e0 les mettre au point. La recherche fran\u00e7aise continue \u00e0 travailler, y compris chez Sanofi et \u00e0 l'institut Pasteur. Ensemble, nous y arriverons. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier.</strong> Il n'y a pas de vaccins\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: sur un tel sujet d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et de sant\u00e9 publique, il n'y a pas lieu d'avoir des controverses et des disputes. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/01/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/01/2021", "pageJO": "369"}}}}