{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1044", "identifiant": {"numero": "1044", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "tourisme et loisirs", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "fr\u00e9quentation touristique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719528", "mandatRef": "PM722686"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FR\u00c9QUENTATION TOURISTIQUE <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Portarrieu, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Portarrieu. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, les professionnels du tourisme sont inquiets, parce que depuis quelques mois, les conflits sociaux dans les transports ont directement affect\u00e9 l'activit\u00e9 touristique.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Eh oui\u00a0! C'est de votre faute !<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Portarrieu. </strong>Depuis le mois d\u2019avril, les professionnels de l'h\u00f4tellerie ont constat\u00e9 un recul de 10\u00a0% du taux d'occupation des \u00e9tablissements, avec une perte \u00e9valu\u00e9e par le cabinet MKG autour de 100 millions d'euros. Cette inqui\u00e9tude est accentu\u00e9e par les tensions g\u00e9opolitiques et commerciales qui caract\u00e9risent la situation internationale.<br><br>Dans ce contexte incertain, plusieurs acteurs estiment que la baisse d'activit\u00e9 enregistr\u00e9e ces derniers mois pourrait se poursuivre. D\u2019aucuns \u00e9voquent m\u00eame les risques d'un boycott de la France par quelques touristes am\u00e9ricains, ce qui semble \u00e9videmment totalement hypoth\u00e9tique et tr\u00e8s exag\u00e9r\u00e9. Toutefois, alors que s\u2019ouvre la saison estivale, il faut \u00e9couter et rassurer les professionnels.<br><br>Monsieur le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat, pouvez-vous nous faire un point sur la fr\u00e9quentation touristique de ces derniers mois et nous confirmer que les pr\u00e9visions pour la saison estivale demeurent bien orient\u00e9es pour la destination France\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez raison, le tourisme est un v\u00e9ritable tr\u00e9sor national que nous devons pr\u00e9server. Il irrigue tous nos territoires, qu'ils soient urbains, ruraux, du littoral ou de montagne. Le Gouvernement est donc pleinement conscient des inqui\u00e9tudes des professionnels du tourisme. J'ai pu les partager la semaine derni\u00e8re avec eux dans le cadre de Tourisme et territoires.<br><br>Je souhaite vous donner quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse. Les perspectives pour 2018 demeurent bonnes. Les arriv\u00e9es a\u00e9riennes sont en hausse de 4,5\u00a0% depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, avec, gr\u00e2ce \u00e0 la mesure visa en\u00a048\u00a0heures, des arriv\u00e9es en croissance forte respectivement de 12\u00a0%, de 13\u00a0% et de 20\u00a0% depuis l'Australie, l'Inde et le Japon. Les recettes engendr\u00e9es par le tourisme international atteignent des niveaux records sur les mois de janvier, f\u00e9vrier et mars. La tr\u00e8s bonne dynamique de 2017, qui a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e record en termes de fr\u00e9quentation et de recettes g\u00e9n\u00e9r\u00e9es \u2013 54\u00a0milliards d'euros\u00a0\u2013, se poursuit donc, il est vrai de fa\u00e7on diff\u00e9rente selon les territoires. Des villes ou des territoires qui accueillent plus particuli\u00e8rement du tourisme d'affaires ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s par les mouvements sociaux des mois d'avril et de mai.<br><br>Toutefois, les pr\u00e9visions restent optimistes. Les r\u00e9servations d'arriv\u00e9es a\u00e9riennes pour les trois prochains mois sont \u00e0 la hausse, de l'ordre de 8\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est la m\u00e9thode Cou\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>De plus, pr\u00e8s de 13\u00a0000 emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans le secteur de l'h\u00e9bergement et de la restauration durant le premier trimestre 2018.<br><br>Le Gouvernement, sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre qui r\u00e9unira prochainement le comit\u00e9 interminist\u00e9riel du tourisme, reste pleinement mobilis\u00e9 pour mettre les moyens en termes de promotion et d'ing\u00e9nierie.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ce n'\u00e9tait pas la question.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Faisons tous en sorte que cette grande cause nationale demeure une priorit\u00e9 pour tous, afin de faire vivre les territoires de l'ensemble du pays. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/06/2018", "pageJO": "6703"}}}}