{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG46", "identifiant": {"numero": "46", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "budgets en baisse"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA588886", "mandatRef": "PM723258"}, "groupe": {"organeRef": "PO730946", "abrege": "NG", "developpe": "Nouvelle Gauche"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/07/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RESTRICTIONS BUDG\u00c9TAIRES <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Le\u00a0Foll, pour le groupe Nouvelle Gauche.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Le\u00a0Foll. </strong>Monsieur le Premier ministre, je suis s\u00fbr que, comme d'autres, vous avez \u00e9cout\u00e9 le discours que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a tenu sur la base a\u00e9rienne d'Istres. Je l'ai bien s\u00fbr \u00e9cout\u00e9 moi-m\u00eame avec attention. J'ai not\u00e9 l'engagement pris d'augmenter de mani\u00e8re significative le budget des arm\u00e9es, \u00e0 hauteur de 1,8\u00a0milliard d'euros. Mais ce n'est pas ce qui m'a interpell\u00e9 et qui justifie aujourd'hui ma question\u00a0: c'est la suite, quand il a dit qu'en cette ann\u00e9e 2018, seul le budget des arm\u00e9es allait augmenter.<br><br>D\u00e8s lors, monsieur le Premier ministre, si seul ce budget augmente, et alors que vous pr\u00e9parez d\u00e9j\u00e0, j'en suis s\u00fbr, la loi de finances pour 2018, quels sont les budgets qui seront au mieux stabilis\u00e9s, et ceux qui seront baiss\u00e9s\u00a0? Voil\u00e0 ma question. Elle est simple et a le m\u00e9rite, \u00e0 la veille du d\u00e9bat que nous aurons, \u00e0 la rentr\u00e9e, sur la loi de finances, d'\u00e9clairer la repr\u00e9sentation nationale. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe NG et sur quelques bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Le pire d'entre vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'action et des comptes publics. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez en effet bien entendu le discours du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c'est-\u00e0-dire ses promesses \u00e9lectorales, que met en \u0153uvre le Gouvernement. Ce discours, qui vaut pour les arm\u00e9es, vaudra pour tous les minist\u00e8res concern\u00e9s \u2013 vous pouvez, sur ce point, vous r\u00e9f\u00e9rer au projet pr\u00e9sidentiel et au projet de la majorit\u00e9 parlementaire.<br><br>Il est s\u00fbr qu'il faut s'assurer de la sinc\u00e9rit\u00e9 du budget. Aussi, la premi\u00e8re chose que nous allons faire, \u00e0 la demande du Premier ministre, c'est \u00e9tablir exactement les inscriptions budg\u00e9taires qui correspondent aux d\u00e9penses r\u00e9elles des minist\u00e8res. Et c'est nouveau : si je prends - malheureusement - l'exemple d'un minist\u00e8re que vous connaissez bien, monsieur Le Foll, celui de l'agriculture, on constate 780 millions d'euros de d\u00e9rives budg\u00e9taires l'ann\u00e9e derni\u00e8re, et le rapport de la Cour des comptes \u00e9value \u00e0 1,7 milliard d'euros les sous-budg\u00e9tisations et d\u00e9rives budg\u00e9taires.<i>(\u00ab Oh ! \u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Nous voulons que le Parlement puisse s'exprimer, lors de la discussion du budget, \u00e0 partir des vrais chiffres et non de sous-budg\u00e9tisations. Vous aurez un budget sinc\u00e8re \u2013 un budget qui correspondra ainsi au contr\u00f4le d\u00e9mocratique du Parlement. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Didier Le\u00a0Gac.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Il est plus royaliste que le roi\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/07/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/07/2017", "pageJO": "1922"}}}}