{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2621", "identifiant": {"numero": "2621", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": null}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607090", "mandatRef": "PM722796"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances et du ministre de l'action et des comptes publics, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances et du ministre de l'action et des comptes publics, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/01/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> C\u00c9RAMIQUES DE HAUTE-LOIRE <a name=PG27></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, la France vient de signer un contrat de 2\u00a0milliards d'euros avec l'armateur italo-suisse MSC pour la construction des paquebots de demain, mettant ainsi \u00e0 l'honneur notre savoir-faire fran\u00e7ais \u00e0 l'international.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>Pourtant, des entreprises font le choix de sous-traiter leur production dans des pays o\u00f9 la main-d'\u0153uvre est moins co\u00fbteuse.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier.</strong> C'est moins bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>Prenons l'exemple du march\u00e9 fran\u00e7ais du carreau de c\u00e9ramique\u00a0: il repr\u00e9sente 100\u00a0millions de m\u00e8tres carr\u00e9s, mais dont seulement 20\u00a0% sont fabriqu\u00e9s en France, avec pour cons\u00e9quence directe la fermeture progressive de nos usines de carrelage. C'est le cas de l'usine C\u00e9ramiques de Haute-Loire, situ\u00e9e dans la commune de Couteuges, territoire rural o\u00f9 quatre-vingt-deux emplois sont menac\u00e9s. Pourtant, je parle d'une entreprise dont la qualit\u00e9 et le savoir-faire sont reconnus au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res. Reprise au d\u00e9but\u00a02017 par le groupe Koramic, l'usine est d\u00e9sormais plac\u00e9e en redressement judiciaire et risque la fermeture d\u00e9finitive si un repreneur n'est pas trouv\u00e9 rapidement. La mobilisation des acteurs locaux a permis d'entrer en contact avec des repreneurs potentiels. Le 29\u00a0janvier prochain, le tribunal de commerce de Lyon doit se prononcer sur la poursuite ou non de l'activit\u00e9 de l'usine et, par cons\u00e9quent, sur le licenciement ou non des salari\u00e9s.<br><br>Alors qu'Emmanuel Macron s'enorgueillit de r\u00e9cr\u00e9er des emplois dans l'industrie, que comptez-vous faire pour d\u00e9velopper et valoriser la production de c\u00e9ramique <i>made in France</i>\u00a0? Il y a urgence, monsieur le ministre. Quelles mesures prendrez-vous afin de trouver un repreneur pour l'usine C\u00e9ramiques de Haute-Loire de Couteuges, maillon essentiel d'une \u00e9conomie locale d\u00e9j\u00e0 souffrante\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric O,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du num\u00e9rique. </i>Vous avez raison, monsieur Vigier\u00a0: la r\u00e9alit\u00e9 de la France est double. D'un c\u00f4t\u00e9, l'industrie se porte mieux, recr\u00e9e de l'emploi depuis dix ans et investit, sur le plan national comme territorial puisque dans votre d\u00e9partement, la Haute-Loire, le ch\u00f4mage a recul\u00e9 de plus de 2\u00a0% au cours des deux derni\u00e8res ann\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Ce n'est pas le sujet de la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric O,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Cette r\u00e9alit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale se combine, il est vrai, avec les situations particuli\u00e8rement difficiles de certaines entreprises et de certains secteurs, qui requi\u00e8rent l'intervention r\u00e9solue des pouvoirs publics et du Gouvernement.<br><br>L'entreprise C\u00e9ramiques de Haute-Loire, qui appartient au groupe Koramic, lequel poss\u00e8de plusieurs usines de carrelage en France \u2013\u00a0dont une \u00e0 Forbach, \u00e9galement plac\u00e9e en redressement judiciaire\u00a0\u2013, est confront\u00e9e, vous le savez, \u00e0 une concurrence tr\u00e8s vive et \u00e0 la baisse continue de son activit\u00e9 et de ses marges. De ce fait, elle se heurte depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 des difficult\u00e9s r\u00e9currentes et a d'ailleurs connu plusieurs cessions judiciaires.<br><br>Je tiens \u00e0 vous assurer, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que les services de l'\u00c9tat sont mobilis\u00e9s de longue date aux c\u00f4t\u00e9s de l'entreprise, qui a d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de mesures d'activit\u00e9 partielle et de facilit\u00e9s de paiement de la part des cr\u00e9anciers publics. Malgr\u00e9 cela, sa situation \u00e9conomique tr\u00e8s difficile a conduit le tribunal de commerce de Lyon \u00e0 la placer sous sa protection le 4\u00a0d\u00e9cembre dernier. La sous-pr\u00e9f\u00e8te de Brioude a imm\u00e9diatement constitu\u00e9 un comit\u00e9 de suivi afin de coordonner les efforts des parties prenantes. Comme l'a annonc\u00e9 Agn\u00e8s Pannier-Runacher, nous suivons tr\u00e8s attentivement le cas de cette entreprise. Il faut tout faire pour lui trouver d'urgence un repreneur et je vous assure que l'\u00c9tat sera pr\u00e9sent pour l'accompagner.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Nous voil\u00e0 rassur\u00e9s\u00a0!<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/01/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/01/2020", "pageJO": "310"}}}}