{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3722", "identifiant": {"numero": "3722", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "recherche et innovation", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Vaccination contre la covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608416", "mandatRef": "PM723540"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/02/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VACCINATION CONTRE LA COVID-19 <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Hetzel.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Ma question s'adresse directement \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. Apr\u00e8s le fiasco des masques puis celui des tests, nous voici face au fiasco de la vaccination. C'est un cri unanime des professionnels de sant\u00e9\u00a0: la campagne de vaccination en France est h\u00e9las un mod\u00e8le de d\u00e9sorganisation.<br><br>Mais il y a plus grave encore. Consid\u00e9r\u00e9s comme les fers de lance de la fili\u00e8re pharmaceutique fran\u00e7aise, symboles de l'excellence et du rayonnement de la France \u00e0 l'\u00e9tranger, l'Institut Pasteur et Sanofi annoncent publiquement ne plus \u00eatre dans la course pour un projet de vaccin contre la covid-19 au moment m\u00eame o\u00f9 plusieurs laboratoires concurrents lancent l'homologation de leurs produits.<br><br>Et comme si cela ne suffisait pas, nous venons d'apprendre que Valvena, entreprise fran\u00e7aise implant\u00e9e \u00e0 Nantes, et dont Bpifrance est actionnaire, va produire un vaccin pour nos voisins anglais plut\u00f4t que pour la France, tout ceci parce que votre Gouvernement n'a m\u00eame pas eu l'id\u00e9e de commander directement des vaccins \u00e0 cette belle entreprise fran\u00e7aise. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>Mes propos mettent cruellement en lumi\u00e8re la faiblesse de la politique de recherche de votre Gouvernement. Or, s'il est bien un domaine o\u00f9 nous devons d\u00e9fendre notre souverainet\u00e9, c'est celui de la recherche. La crise sanitaire accentue encore cette absence abyssale de politique de recherche. C'est d\u00e9sormais rien moins que la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'\u00c9tat Fran\u00e7ais, aupr\u00e8s de nos concitoyens mais aussi \u00e0 l'international, qui est en jeu.<br><br>Dans cette p\u00e9riode cruciale, comment pouvez-vous accepter que le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la recherche et de l'innovation, qui a d\u00e9missionn\u00e9 pour cause de d\u00e9saccord majeur avec votre Gouvernement, n'ait pas \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9, et ce depuis le 25\u00a0novembre dernier\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Ma question est simple\u00a0: quelle mesure comptez-vous enfin prendre pour que la France retrouve une politique de recherche digne de ce nom\u00a0? Ne vous d\u00e9robez pas, monsieur le Premier ministre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>La France est un tr\u00e8s grand pays de recherche fondamentale, appliqu\u00e9e et clinique. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Vous le savez, monsieur Hetzel, puisque vous vous \u00eates investi dans les questions de recherche et de gouvernance depuis que vous \u00eates d\u00e9put\u00e9, soit depuis pr\u00e8s de dix ans \u2013\u00a0vous \u00eates m\u00eame un sp\u00e9cialiste de ces questions au sein de votre groupe parlementaire.<br><br>Tout d'abord, ne d\u00e9nigrons pas la qualit\u00e9 de la recherche dans notre pays\u00a0; c'est notre fiert\u00e9 nationale. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.) </i>Ne d\u00e9nigrons pas non plus les grands organismes de recherche publique pr\u00e9sents sur notre territoire.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Je ne vous ai pas entendu c\u00e9l\u00e9brer par des cocoricos le jour o\u00f9 ce m\u00eame Institut Pasteur, que vous avez incrimin\u00e9 dans votre question, a \u00e9t\u00e9 le premier organisme au monde capable \u2013\u00a0en seulement trois jours\u00a0\u2013, de s\u00e9quencer le g\u00e9nome du virus du covid-19, une d\u00e9couverte qu'il a partag\u00e9e avec le monde entier. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013 M.\u00a0Erwan Balanant applaudit \u00e9galement.)</i> C'est toujours pareil\u00a0: ne parlons surtout pas de ce qui marche dans notre pays mais mettons en avant ce qui peut nous servir \u00e0 attaquer ses adversaires.<br><br>Je ne peux plus entendre parler de fiasco des tests alors que nous sommes depuis des mois le pays d'Europe dans lequel on se teste le plus <i>(Brouhaha.) </i>Il faut d\u00e9sormais 0,6\u00a0jour pour \u00eatre test\u00e9, quel que soit l'endroit o\u00f9 l'on se trouve dans le pays\u00a0; il faut moins de 24\u00a0heures dans 95\u00a0% des cas pour avoir le r\u00e9sultat\u00a0; et dans 92\u00a0% des cas on est appel\u00e9 par l'ARS ou par l'assurance maladie dans les 24\u00a0heures qui suivent son test. Aucun pays au monde n'enregistre de telles performances. Et vous savez quoi\u00a0? C'est gratuit, sans ordonnance et vous faites ce test quand vous voulez. Je suis s\u00fbr que vous b\u00e9n\u00e9ficiez de ce dispositif lorsque vous estimez que c'est n\u00e9cessaire. Est-ce le fiasco dans vous parlez\u00a0? Dans ce cas, vive les fiascos\u00a0! Je ne crois pas que cela en soit un.<br><br>De la m\u00eame mani\u00e8re, s'agissant de la vaccination, vous avez parl\u00e9 de l'unanimit\u00e9 des professionnels de sant\u00e9. Mais ce qui r\u00e9unit ces milliers de soignants, c'est le fait qu'ils travaillent tous les jours dans les centres de vaccination, qu'ils ont mont\u00e9, non pas cinquante centres comme en Allemagne, mais 1\u00a0000\u00a0centres pour assurer un maximum de proximit\u00e9, et qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 vaccin\u00e9 plus d'1\u00a0million et demi de Fran\u00e7ais en quelques semaines, une campagne qui continue de monter en puissance.<br><br>Encore une fois, soyez fier de votre pays, de ceux qui le font avancer, qui recherchent, qui d\u00e9couvrent, qui cr\u00e9ent. Et lorsqu'un laboratoire de recherche ne trouve pas forc\u00e9ment un traitement tout de suite, tol\u00e9rez que l'on ne gagne pas \u00e0 tous les coups. Soyez confiants, nous y arriverons. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.\u00a0</i>\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/02/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/02/2021", "pageJO": "717"}}}}