{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2172", "identifiant": {"numero": "2172", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "trait\u00e9s et conventions", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "CETA"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719242", "mandatRef": "PM722604"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/07/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CETA <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Baptiste Moreau.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Moreau. </strong>Lorsque nous sommes entr\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale en 2017, chers coll\u00e8gues, nous savions que nous devrions voter la ratification du CETA car cet accord avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 sous le mandat du pr\u00e9sident Hollande. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Arr\u00eate ton baratin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Moreau. </strong>Comme l'a r\u00e9affirm\u00e9 hier le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le texte de l'accord que nous avons aujourd'hui sous les yeux contient, gr\u00e2ce \u00e0 l'action de tous, des am\u00e9liorations par rapport \u00e0 la version de 2017. <br><br>Nous construisons pas \u00e0 pas un nouveau mod\u00e8le d'\u00e9changes commerciaux, entre le protectionnisme aveugle \u00e0 la Trump et la na\u00efvet\u00e9 libre-\u00e9changiste, l'un et l'autre \u00e9tant \u00e9galement n\u00e9fastes pour notre \u00e9conomie et notre environnement. En effet, c'est bien l\u00e0 l'enjeu du vote d'aujourd'hui : un vote contre le CETA ne mettra pas fin aux \u00e9changes entre l'Europe et le Canada car ces \u00e9changes existent d\u00e9j\u00e0 ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous noyez le poisson\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Moreau. </strong>La r\u00e9alit\u00e9, cependant, est que ces \u00e9changes ne sont soumis qu'aux r\u00e8gles de l'OMC, qui n'incluent ni contraintes environnementales ni reconnaissance des normes et signes de qualit\u00e9 de l'une et l'autre partie. La r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'un accord comme le CETA est la seule solution pour imposer des clauses environnementales et le respect des normes de production dans le cadre d'un libre-\u00e9change d\u00e9j\u00e0 mondialis\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013 Exclamations sur les bancs des groupes LR et FI.) </i>C'est un mieux-disant par rapport aux r\u00e8gles de l'OMC. (\u00ab\u00a0Z\u00e9ro\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Vous n'avez pas honte\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Moreau. </strong>En tant que petit-fils et fils d'\u00e9leveurs, \u00e9tant moi-m\u00eame \u00e9leveur de vaches limousines, je serais le premier, si j'avais le moindre soup\u00e7on quant \u00e0 la mise en danger de l'une des fili\u00e8res agricoles les plus fragiles, \u00e0 refuser la ratification de ce trait\u00e9, mais tel n'est pas le cas. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>L'agriculture fran\u00e7aise a besoin d'exporter et de cr\u00e9er de la valeur ajout\u00e9e sur les march\u00e9s mondiaux.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Et la plan\u00e8te, vous y pensez un peu \u00e0 la plan\u00e8te\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Moreau. </strong>Je paraphraserai la fable d'\u00c9sope sur le gar\u00e7on qui criait au loup\u00a0: \u00e0 force de crier au loup au sujet du CETA, qui ne pr\u00e9sente absolument pas de danger pour l'agriculture fran\u00e7aise, nous risquons de ne plus \u00eatre entendus quand le v\u00e9ritable loup arrivera \u2013 et ce v\u00e9ritable loup porte un nom\u00a0: c'est l'accord avec le MERCOSUR, qui aurait un effet d\u00e9vastateur sur l'agriculture fran\u00e7aise et europ\u00e9enne\u00a0! <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013 Exclamations sur les bancs des groupes LR, FI et GDR.) </i>Placer le CETA et l'accord MERCOSUR sur le m\u00eame plan est un non-sens, et il est contre-productif\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br><br>Nous devons cependant entendre les inqui\u00e9tudes des agriculteurs et des consommateurs. L'Europe doit se doter de moyens s\u00e9rieux de contr\u00f4le de la qualit\u00e9 des produits import\u00e9s et \u00e9chang\u00e9s sur le march\u00e9 unique. Je vous rappelle, chers coll\u00e8gues, que les derniers scandales alimentaires que l'Europe a connus n'\u00e9taient pas li\u00e9s \u00e0 de la viande canadienne mais bien \u00e0 de la viande roumaine et polonaise ! <i>Exclamations sur les bancs des groupes LR et FI.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Moreau. </strong>De quels moyens durables pourrons-nous disposer pour nous assurer que le dispositif de surveillance et les clauses environnementales du CETA seront bien mis en \u0153uvre, sur le plan national comme sur le plan europ\u00e9en\u00a0? <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013 Hu\u00e9es sur les bancs des groupes LR et FI.\u00a0\u2013 Exclamations sur les bancs des groupes SOC et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Vous avez raison, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: nous devons et allons mettre en \u0153uvre un suivi scrupuleux et d\u00e9ployer des moyens de contr\u00f4le hors normes pour veiller au respect de nos exigences sanitaires et environnementales. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Comme quoi, il y a danger\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Dans quelques semaines, l'Assembl\u00e9e nationale devra se prononcer sur le projet de loi de finances pour 2020, qui pr\u00e9voira notamment l'intensification du recrutement de douaniers avec l'attribution de 700 postes d'ici \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, afin de mieux agir \u00e0 nos fronti\u00e8res. D\u00e8s cette ann\u00e9e, quarante inspecteurs v\u00e9t\u00e9rinaires et phytosanitaires sont recrut\u00e9s pour s'assurer que nos normes sont et continuent d'\u00eatre respect\u00e9es. <br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> Il y a donc un probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Vous avez peur, ce qui montre que nous avons raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Voil\u00e0 pour l'action que nous menons au plan national. Au plan europ\u00e9en, notre action est \u00e9galement indispensable. Nous travaillons avec le pr\u00e9sident Pascal Canfin, avec le pr\u00e9sident St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9 et avec le groupe Renaissance au Parlement europ\u00e9en afin de cr\u00e9er une v\u00e9ritable force sanitaire europ\u00e9enne. Soyez assur\u00e9 de notre d\u00e9termination en la mati\u00e8re\u00a0!<br><br>Voici quelques jours que l'on disserte sur la notion de courage. Je me suis r\u00e9f\u00e9r\u00e9 au Larousse. Qu'est-ce que le courage ? C'est \u00ab la force, l'\u00e9nergie et l'envie de faire \u00bb. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i><br><br>Je veux rendre hommage \u00e0 la force, \u00e0 l'\u00e9nergie et \u00e0 l'envie de faire...<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> L'envie de tout d\u00e9truire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>...de cette majorit\u00e9 qui a compl\u00e9t\u00e9 cet accord\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013 Exclamations sur les bancs des groupes LR , FI, GDR et SOC.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Personne n'y croit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Lorsque vous avez \u00e9t\u00e9 saisis de cet accord, il ne comportait ni veto climatique, ni plan d'accompagnement, ni partenariat avec le Canada. Encore une fois, vous avez eu la force, l'\u00e9nergie et l'envie de faire. Soyez assur\u00e9s qu'\u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, le Gouvernement aura lui aussi la force, l'\u00e9nergie et l'envie de faire pour suivre et contr\u00f4ler attentivement ce trait\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/07/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/07/2019", "pageJO": "7530"}}}}