{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG20", "identifiant": {"numero": "20", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "plan climat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722236", "mandatRef": "PM723514"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/07/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN CLIMAT <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Baptiste Djebbari, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Djebbari. </strong>Monsieur le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, ma question porte sur le plan Climat que vous avez annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re, et qui, \u00e0 bien des \u00e9gards, affiche une ambition in\u00e9dite.<br><br>Ce plan prolonge la loi sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique ainsi que l'accord de Paris sur le climat\u00a0\u2013 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique vient d'annoncer la tenue d'un sommet international visant \u00e0 en garantir le financement. Saluons l'exemplarit\u00e9 et le volontarisme de la France en la mati\u00e8re.<br><br>Ce plan s'engage r\u00e9solument dans la pr\u00e9servation de l'environnement avec la fin de l'exploitation des ressources fossiles \u00e0 l'horizon de 2040. Il vise \u00e0 la fermeture de plusieurs r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires. Il tend enfin \u00e0 donner corps \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique en int\u00e9grant durablement le prix du carbone dans l'\u00e9conomie.<br><br>\u00c0 cet effet, la fin annonc\u00e9e de la vente des v\u00e9hicules \u00e0 diesel et \u00e0 essence suscitera un cycle d'innovation qui, \u00e0 terme, permettra de d\u00e9velopper une fili\u00e8re de v\u00e9hicules beaucoup plus propres.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> All\u00f4\u00a0! All\u00f4\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Djebbari. </strong>Monsieur le ministre, si votre plan a \u00e9t\u00e9 accueilli favorablement par un certain nombre d'acteurs, il suscite toutefois des interrogations quant \u00e0 l'accompagnement de la fili\u00e8re industrielle\u2026 <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> C'est laborieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Laissez terminer M. Djebbari\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Djebbari. </strong>\u2026notamment de la production d'\u00e9nergie et du secteur des transports.<br><br>Ce plan pose \u00e9galement la question du financement. \u00c0 mon sens, tous les leviers du plan d'investissement ainsi que la fiscalit\u00e9 \u00e9cologique devront \u00eatre utilis\u00e9s. Je rappelle que celle-ci doit permettre non seulement de financer les d\u00e9penses envisag\u00e9es mais aussi d'influer sur le comportement des usagers dans un sens environnementalement plus vertueux.<br><br>\u00c0 ces conditions, monsieur le ministre, nous rel\u00e8verons ensemble le d\u00e9fi de la d\u00e9carbonation de notre \u00e9conomie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM sur quelques bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Oui, monsieur le d\u00e9put\u00e9, la France a une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re en mati\u00e8re de climat, mais nous en avons aussi sur le plan individuel. L'accord de Paris ne vise pas seulement \u00e0 prot\u00e9ger l'environnement. Je veux remettre les choses \u00e0 leur juste dimension\u00a0: son succ\u00e8s ou son \u00e9chec ne d\u00e9terminera ni plus ni moins que les conditions d'existence de nos propres enfants.<br><br>Je vous le dis d'embl\u00e9e\u00a0: oui, il est ambitieux, parce qu'il ne triche pas avec la r\u00e9alit\u00e9. Mais sa r\u00e9alisation ne d\u00e9pend pas simplement de moi. Elle demandera la compr\u00e9hension et la participation de chacun d'entre nous. Ce plan Climat est un cadre de mobilisation pour l'ensemble des ministres d'abord, mais \u00e9galement pour tous les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais, pour les entreprises et \u00e9videmment pour les collectivit\u00e9s territoriales.<br><br>Vous me demandez tr\u00e8s concr\u00e8tement comment on peut en assurer la mise en \u0153uvre\u00a0: par trois principes.<br><br>Le premier est la pr\u00e9visibilit\u00e9\u00a0: viser haut et voir loin. Le deuxi\u00e8me est l'irr\u00e9versibilit\u00e9, pour que les signaux envoy\u00e9s soient clairs et que les r\u00e8gles du jeu ne changent pas en permanence. Le troisi\u00e8me est la coh\u00e9rence\u00a0: celle-ci est essentielle \u00e0 la mise en \u0153uvre du plan Climat.<br><br>\u00catre coh\u00e9rent, cela veut dire notamment r\u00e9pondre \u00e0 l'injonction de sortir des \u00e9nergies fossiles. En ce sens, tr\u00e8s concr\u00e8tement, \u00e0 l'automne, nous pr\u00e9senterons un projet de loi visant \u00e0 interdire dor\u00e9navant toute nouvelle exploration et cons\u00e9cutivement toute nouvelle exploitation d'hydrocarbures. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM et sur quelques bancs du groupe NG et du groupe FI.)</i><br><br>Nous vous en rendrons compte r\u00e9guli\u00e8rement, mais la r\u00e9ussite du plan Climat tiendra aussi \u00e0 son acceptabilit\u00e9 sociale. Il faut donc qu'il soit solidaire, juste et \u00e9quitable.<br><br>Enfin sur le plan diplomatique, nous avons un grand rendez-vous le 12\u00a0d\u00e9cembre prochain. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/07/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/07/2017", "pageJO": "1433"}}}}