{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4613", "identifiant": {"numero": "4613", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Fournisseurs d'\u00e9lectricit\u00e9 aux entreprises"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266776", "mandatRef": "PM723542"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/12/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FOURNISSEURS D'\u00c9LECTRICIT\u00c9 AUX ENTREPRISES <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss. </strong>Ma question concerne les fournisseurs d'\u00e9lectricit\u00e9 aux entreprises. Dans un contexte de march\u00e9 d\u00e9grad\u00e9, la r\u00e9cente faillite de la soci\u00e9t\u00e9 Hydroption inqui\u00e8te le monde \u00e9conomique. L'autorisation d'exploiter lui a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e par un arr\u00eat\u00e9 du 2\u00a0d\u00e9cembre dernier, \u00e9manant de la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e9nergie et du climat (DGEC).<br><br>Hydroption, qui avait comme gros clients la ville de Paris, la direction des achats de l'\u00c9tat et de nombreuses PME, avait d\u00e9ploy\u00e9 une strat\u00e9gie tr\u00e8s risqu\u00e9e en b\u00e9n\u00e9ficiant d'importants volumes d'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire pas ch\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss. </strong>Une fois d\u00e9barrass\u00e9e de ses gros clients, la soci\u00e9t\u00e9 comptait revendre sur le march\u00e9 des m\u00e9gawattheures \u00e0 prix fort. L'autorit\u00e9 de r\u00e9gulation a jug\u00e9 cette d\u00e9marche ill\u00e9gale. Apr\u00e8s la liquidation de la soci\u00e9t\u00e9 Hydroption prononc\u00e9e par le tribunal de commerce de Toulon, la fourniture de secours de ses clients a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e par le minist\u00e8re de l'\u00e9cologie. C'est un soulagement pour les entreprises qui pourront continuer \u00e0 travailler. Mais \u00e0 quel prix\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss. </strong>La fonderie de Niederbronn-les-Bains est dans ce cas de figure\u00a0: elle verra le co\u00fbt du m\u00e9gawattheure passer de 47\u00a0euros \u00e0 plus de 200.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est \u00e9norme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss. </strong>Un responsable d'\u00c9lectricit\u00e9 de Strasbourg a \u00e9voqu\u00e9 un prix stratosph\u00e9rique \u00e0 court et moyen termes.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Mais oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss. </strong>Cette entreprise qui emploie 200\u00a0salari\u00e9s conna\u00eet une croissance de 25\u00a0% dans un secteur industriel tr\u00e8s concurrentiel. Une augmentation du co\u00fbt de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 hauteur de 1\u00a0million d'euros sur un chiffre d'affaires de 20\u00a0millions est sup\u00e9rieure \u00e0 la marge de l'entreprise.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ce n'est pas possible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss. </strong>Un nouveau fournisseur peut-il reprendre les tarifs des contrats actuels\u00a0? \u00c0 tout le moins, il faudrait prendre des d\u00e9crets gouvernementaux pour le transfert des droits \u00e0 un acc\u00e8s r\u00e9gul\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire historique (ARENH) jusqu'au 31\u00a0d\u00e9cembre 2021.<br><br>La faillite d'Hydroption pourrait se propager \u00e0 d'autres fournisseurs d'\u00e9lectricit\u00e9 alors que notre \u00e9conomie est en pleine relance.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> La cascade est en marche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss. </strong>D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, comment pourra-t-on limiter la casse et \u00e9viter de futurs d\u00e9p\u00f4ts de bilan\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Et des \u00e9oliennes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>En effet, depuis maintenant plusieurs mois, les prix des march\u00e9s de gros de l'\u00e9lectricit\u00e9 ont connu une hausse tr\u00e8s significative, susceptible de fragiliser certains fournisseurs en fonction de leurs strat\u00e9gies d'approvisionnement.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Et des entreprises aussi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre. </i>Le minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique rappelle que les fournisseurs sont responsables de la continuit\u00e9 d'approvisionnement de leurs clients, et que tout comportement susceptible de compromettre cet approvisionnement peut conduire \u00e0 la suspension ou au retrait de l'autorisation de fourniture d'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br>Pour pallier l'\u00e9ventuelle d\u00e9faillance d'un fournisseur \u2013\u00a0comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas avec Hydroption\u00a0\u2013 et compte tenu des circonstances sur les march\u00e9s de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du placement de ce fournisseur en liquidation judiciaire, nous avons d\u00e9sign\u00e9 de mani\u00e8re transitoire, au titre des mesures temporaires de sauvegarde, des fournisseurs de secours pour l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0: il s'agit d'EDF sur les zones de desserte d'Enedis, de RTE, et des entreprises locales de distribution sur leurs zones de desserte respectives. Ce dispositif est transitoire, je le r\u00e9p\u00e8te, mais vise \u00e0 prot\u00e9ger les clients dont le fournisseur serait d\u00e9faillant.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Cette r\u00e9ponse n'est pas \u00e0 la hauteur du probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>Aucune d\u00e9marche n'est requise. Le fournisseur de secours prend directement contact avec les clients concern\u00e9s dans les meilleurs d\u00e9lais.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> La question, c'est \u00e0 quel prix\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre. </i>Aucun risque de rupture d'approvisionnement n'est donc \u00e0 craindre pour ces clients. Le dispositif s'appliquera jusqu'\u00e0 ce que chaque entreprise ait trouv\u00e9 un autre fournisseur, si elle le souhaite. Il s'agit d'une p\u00e9riode compl\u00e8tement transitoire\u00a0: les offres des fournisseurs de secours pourront \u00eatre r\u00e9sili\u00e9es \u00e0 tout moment, sans p\u00e9nalit\u00e9 s'agissant des consommateurs domestiques et moyennant un pr\u00e9avis de quinze jours pour ce qui concerne les clients non domestiques.<br><br>Nous travaillons \u00e9galement \u00e0 une proc\u00e9dure de d\u00e9signation de fournisseurs p\u00e9rennes d'\u00e9lectricit\u00e9 et de gaz dans un tr\u00e8s court d\u00e9lai.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Avant de donner la parole au prochain orateur, je vous rappelle qu'\u00e0 l'issue des questions au Gouvernement la s\u00e9ance ne sera pas suspendue. Je prononcerai l'\u00e9loge fun\u00e8bre d'Olivier Dassault.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/12/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/12/2021", "pageJO": "11318"}}}}