{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG692", "identifiant": {"numero": "692", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "d\u00e9cision d'assigner Google et Apple en justice"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721142", "mandatRef": "PM723186"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9CISION D'ASSIGNER GOOGLE ET APPLE EN JUSTICE <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Paula Forteza, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Paula Forteza. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, vous avez d\u00e9clar\u00e9 ce matin que vous alliez assigner Google et Apple devant le tribunal de commerce de Paris pour pratiques commerciales abusives. Vous souhaitez ainsi mettre fin \u00e0 deux situations que vous d\u00e9plorez\u00a0: la r\u00e9mun\u00e9ration impos\u00e9e aux d\u00e9veloppeurs qui proposent des applications sur l'App Store et Google Play et l'absence de taxation des g\u00e9ants du num\u00e9rique.<br><br>S'agissant de la r\u00e9mun\u00e9ration des d\u00e9veloppeurs, une enqu\u00eate men\u00e9e par la direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes \u2013 DGCCRF \u2013 a montr\u00e9 l'existence d'une relation commerciale d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e. En effet, les applications propos\u00e9es sur les <i>stores</i> donnent lieu \u00e0 une r\u00e9mun\u00e9ration fix\u00e9e en amont pour les d\u00e9veloppeurs ou start-up qui les ont con\u00e7ues. Il n'existe donc pas de marge de man\u0153uvre pour la r\u00e9mun\u00e9ration de ces acteurs \u00e9conomiques nationaux innovants.<br><br>De m\u00eame, vous avez \u00e9mis le souhait que les GAFAM \u2013\u00a0Google, Apple, Facebook, Amazon et Microsoft\u00a0\u2013 respectent les r\u00e8gles fiscales en vigueur en France. \u00c0 titre d'exemple, Facebook a r\u00e9gl\u00e9 1,2\u00a0million d'euros d'imp\u00f4ts en France en 2016 pour un chiffre d'affaires estim\u00e9 \u00e0 540\u00a0millions d'euros. La m\u00eame situation a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e pour Google, et ce, malgr\u00e9 le contentieux en cours.<br><br>Ces cas isol\u00e9s appellent une r\u00e9flexion d'ensemble. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, nous devons mettre \u00e0 jour les notions de monopole et d'abus de position dominante pour les adapter aux nouveaux enjeux et d\u00e9fis pos\u00e9s par l'industrie du num\u00e9rique. La concurrence loyale doit primer dans ce secteur si nous voulons que l'innovation prosp\u00e8re.<br><br>Nous devons agir au niveau europ\u00e9en, comme nous avons commenc\u00e9 \u00e0 le faire avec le r\u00e8glement europ\u00e9en sur la protection des donn\u00e9es \u2013\u00a0RGPD\u00a0\u2013 ou la proposition de taxe sur les revenus des g\u00e9ants du num\u00e9rique, qui sera annonc\u00e9e dans les prochains jours, mais aussi et surtout au niveau international \u2013 d'o\u00f9 l'importance de porter ces sujets devant les enceintes de coop\u00e9ration internationale.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous donc nous d\u00e9tailler le plan d'action que vous souhaitez mettre en place pour lutter de fa\u00e7on proactive contre les comportements anticoncurrentiels dans l'industrie du num\u00e9rique\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La question est t\u00e9l\u00e9guid\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Paula Forteza. </strong>Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, quelles actions concert\u00e9es proposez-vous au niveau europ\u00e9en ou international, c'est-\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 elles seraient les plus efficaces\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Et de la hausse de la CSG\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, depuis plusieurs mois, la DGCCRF enqu\u00eate sur le comportement de Google et d'Apple envers ses d\u00e9veloppeurs, ceux qui leur fournissent des applications. Ses conclusions sont sans appel\u00a0: les pratiques de ces deux g\u00e9ants du num\u00e9rique sont contraires aux r\u00e8gles commerciales. J'ai donc d\u00e9cid\u00e9 de saisir la justice pour que les sanctions n\u00e9cessaires soient prononc\u00e9es contre Google et contre Apple. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM ainsi que sur quelques bancs des groupes MODEM et UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Il y a des r\u00e8gles commerciales en France, et chacun, qu'il soit faible ou qu'il soit puissant, doit comprendre que nous les ferons respecter. Peu importe leur taille ou leur importance\u00a0: toutes les entreprises doivent respecter ces r\u00e8gles sur le territoire fran\u00e7ais.<br><br>Au-del\u00e0 des sanctions qui seront prononc\u00e9es contre Google et contre Apple, un probl\u00e8me d'\u00e9quit\u00e9 fiscale internationale se pose. N'importe quelle PME ou TPE implant\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais paie des imp\u00f4ts locaux, des imp\u00f4ts nationaux et des taxes.<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>D\u00e8s lors, personne ne peut comprendre que les g\u00e9ants du num\u00e9rique \u2013\u00a0Google, Apple, Facebook, Microsoft\u00a0\u2013 ne soient pas soumis aux m\u00eames obligations sur le territoire national ou europ\u00e9en. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br>Nous nous battons donc depuis plusieurs mois, avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, pour faire appliquer une fiscalit\u00e9 juste et efficace aux g\u00e9ants du num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Quel en est le r\u00e9sultat\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous avons mobilis\u00e9 notre partenaire allemand et dix-neuf \u00c9tats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne. Nous travaillons \u00e9galement au sein de l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques. La semaine prochaine, dans le cadre du G20, je continuerai \u00e0 d\u00e9fendre cette id\u00e9e, avec l'appui de la Commission europ\u00e9enne, qui a exprim\u00e9 son soutien.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Pour quel r\u00e9sultat\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Notre objectif est clair\u00a0: il faut que l'Union europ\u00e9enne se dote, au plus tard au d\u00e9but de 2019, d'un instrument l\u00e9gislatif efficace pour taxer les g\u00e9ants du num\u00e9rique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM, MODEM et UDI-Agir.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/03/2018", "pageJO": "1789"}}}}