{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG811", "identifiant": {"numero": "811", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "mouvements sociaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720546", "mandatRef": "PM722996"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/04/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOUVEMENTS SOCIAUX <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alain Bruneel, pour le groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine.<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel. </strong>Monsieur le Premier ministre, entendez-vous ce front commun de la contestation qui r\u00e9sonne dans tout le pays\u00a0? Entendez-vous cette volont\u00e9 d'\u00eatre constructif et d'\u00eatre force de proposition\u00a0? <i>(Vives exclamations sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>Entendez-vous les avocats, les magistrats qui plaident contre la r\u00e9forme judiciaire et qui tiennent audience sur le pav\u00e9\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Entendez-vous les cheminots qui ont emprunt\u00e9 la voie de la r\u00e9sistance pour d\u00e9fendre le service public et cette belle entreprise qu'est la SNCF\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Entendez-vous la jeunesse, l'avenir de notre pays, \u00e0 qui le Gouvernement met des b\u00e2tons dans les roues\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Entendez-vous les personnels des h\u00f4pitaux et des EHPAD, \u00e0 bout de souffle, qui puisent dans leurs r\u00e9serves physiques pour \u00eatre pr\u00e8s des patients\u00a0? Manque de moyens, manque de personnel, c'est de la non-assistance \u00e0 personne en danger\u00a0!<i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Entendez-vous les \u00e9lectriciens, les citoyens qui font barrage contre la privatisation du patrimoine hydro\u00e9lectrique fran\u00e7ais\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Entendez-vous les retrait\u00e9s, pour certains oblig\u00e9s de travailler pour survivre, et dont le pouvoir d'achat a \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 par l'augmentation de la CSG\u00a0? Ils sont indign\u00e9s\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Entendez-vous les postiers, les agriculteurs, les salari\u00e9s d'Air\u00a0France, des grandes surfaces, de la m\u00e9tallurgie et tous ceux que je n'ai pas cit\u00e9s\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Le train des luttes vient de passer la fronti\u00e8re et s'installe d\u00e9sormais en Allemagne, votre mod\u00e8le \u00e9conomique.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Le v\u00f4tre, ce serait plut\u00f4t l'Allemagne de l'Est\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel. </strong>Enferm\u00e9 dans vos certitudes, vous refusez d'\u00e9couter et vous agissez par ordonnances. Dialogue et concertation sont vos ma\u00eetres mots mais vous ne faites aucune place \u00e0 la n\u00e9gociation. La parole gouvernementale met de l'huile sur le feu, favorise les tensions, dresse les citoyens les uns contre les autres, et souffle sur les braises de la violence.<br><br>Bernard Griveaux, porte-parole du Gouvernement\u2026<br><br><strong>De nombreux d\u00e9put\u00e9s du groupe LaREM .</strong> Benjamin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel. </strong>\u2026disait hier que ce n'est pas la question qui compte mais la qualit\u00e9 de la r\u00e9ponse. Allez-vous enfin \u00e9couter le pays ou vous enfermer seul contre tous\u00a0? <i>(Tr\u00e8s vives exclamations sur les bancs des groupes LaREM et MODEM ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LR. \u2013 Applaudissements sur les bancs du groupe GDR.\u00a0\u2013 MM.\u00a0Luc Carvounas, Jean Lassalle et Jean-Charles Taugourdeau applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, pour entendre, il faut effectivement \u00e9couter. <i>(Exclamations et sourires sur les bancs du groupe LR.) </i>Il faut \u00e9couter la France, \u00e9couter les Fran\u00e7ais.<br><br>Il faut aussi constater que, depuis de trop longues ann\u00e9es, chaque difficult\u00e9 a \u00e9t\u00e9 regard\u00e9e et mise de c\u00f4t\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le ministre ne se souvient pas qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans la majorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il a oubli\u00e9 qu'il avait \u00e9t\u00e9 socialiste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Pour entendre la SNCF, il faut accepter le principe de r\u00e9alit\u00e9 \u2013 sinon on se dit une nouvelle fois qu'on traitera le probl\u00e8me plus tard, on laisse s'accumuler une dette de 50\u00a0milliards d'euros, et on voit chaque jour la d\u00e9gradation du service. Monsieur le d\u00e9put\u00e9, quand j'\u00e9tais enfant, et que j'allais de Marseille \u00e0 Nice, je mettais vingt-cinq minutes de moins qu'aujourd'hui\u00a0! Voil\u00e0 ce que l'on constate\u00a0! <i>(Vives protestations sur les bancs des groupes FI et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vous allez \u00e0 quatre-vingts\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>J'ai aussi le souvenir d'avoir \u00e9t\u00e9 maire d'une commune, et d'avoir appris par la presse la fermeture du tribunal d'instance. Ce que la garde des sceaux propose aujourd'hui, c'est au contraire de travailler avec l'ensemble des acteurs du monde de la justice pour optimiser notre organisation et conserver la pr\u00e9sence judiciaire partout en France. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM ainsi que sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br><br>On peut faire le choix, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de surfer sur les peurs, d'alimenter les fantasmes, d'accompagner toutes les col\u00e8res, m\u00eame celles qui ne visent qu'\u00e0 revenir sur le juste choix des \u00e9lecteurs. On peut penser qu'au fond on pourrait corriger par la rue ce que certains consid\u00e8rent comme une erreur \u00e9lectorale ! <i>(Vives protestations sur les bancs des groupes FI et GDR.)</i><br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, nos institutions donnent au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et au Gouvernement le temps n\u00e9cessaire pour transformer, chaque fois que c'est n\u00e9cessaire, les r\u00e9alit\u00e9s que vous semblez refuser. Ce que nous voulons, ce n'est jamais opposer les uns aux autres,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous opposez les territoires, vous opposez les g\u00e9n\u00e9rations\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026c'est garantir \u00e0 chacun l'acc\u00e8s \u00e0 un service de mobilit\u00e9 utile, l'acc\u00e8s \u00e0 une justice de proximit\u00e9. Nous voulons garantir \u00e0 chacun des droits r\u00e9els, et non, comme vous, des droits formels - ce qui revient, depuis de trop longues ann\u00e9es, \u00e0 abandonner non seulement les usagers, mais aussi la France. <i>(Vives protestations sur les bancs des groupes FI et GDR. - Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/04/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/04/2018", "pageJO": "2774"}}}}