{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1798", "identifiant": {"numero": "1798", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "tarifs de l'\u00e9lectricit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA331567", "mandatRef": "PM722644"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TARIFS DE L'\u00c9LECTRICIT\u00c9 <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laure de\u00a0La\u00a0Raudi\u00e8re.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure de\u00a0La\u00a0Raudi\u00e8re. </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, vous avez annonc\u00e9 vendredi dernier que les tarifs r\u00e9glement\u00e9s de l'\u00e9lectricit\u00e9 allaient \u00ab\u00a0sans doute\u00a0\u00bb augmenter de 5 \u00e0 6\u00a0% au mois de juin, conform\u00e9ment aux recommandations de la Commission de r\u00e9gulation de l'\u00e9nergie. Si cela venait \u00e0 \u00eatre confirm\u00e9, ce sont plus de 25 millions de foyers qui verraient leur facture d'\u00e9lectricit\u00e9 augmenter, \u00e0 hauteur de 85\u00a0euros pour les m\u00e9nages qui se chauffent \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0! La sortie de l'hiver va \u00eatre rude pour les Fran\u00e7ais, alors qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 subi une hausse de 35\u00a0% de leur facture d'\u00e9lectricit\u00e9 entre 2008 et 2017\u00a0! Parall\u00e8lement, la pression exerc\u00e9e par l'\u00c9tat en faveur du chauffage \u00e9lectrique et des v\u00e9hicules \u00e9lectriques va provoquer une augmentation de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br>Cette forte hausse des tarifs s'explique notamment par nos choix en mati\u00e8re de mix \u00e9nerg\u00e9tique. En effet, le fort subventionnement public des \u00e9nergies renouvelables p\u00e8se lourd dans la facture \u00e9nerg\u00e9tique, pour une efficacit\u00e9 et une rentabilit\u00e9 douteuses.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Et la fermeture de Fessenheim\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Laure de\u00a0La\u00a0Raudi\u00e8re. </strong>Il devient donc urgent de s'interroger sans tabou sur ces choix. C'est l'objet de la commission d'enqu\u00eate pr\u00e9sid\u00e9e par notre coll\u00e8gue Julien Aubert. D'ici l\u00e0, c'est le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais qui est menac\u00e9. Monsieur le ministre, pouvez-vous confirmer que le Gouvernement augmentera les tarifs r\u00e9glement\u00e9s de l'\u00e9lectricit\u00e9 de plus de 5\u00a0% et nous indiquer \u00e0 quelle date\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>La loi pr\u00e9voit que les tarifs r\u00e9gul\u00e9s de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u2013 car il y a des tarifs propos\u00e9s librement par des concurrents \u2013 sont fix\u00e9s de mani\u00e8re ind\u00e9pendante par la Commission de r\u00e9gulation de l'\u00e9nergie.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe FI .</strong> Changez la loi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>Cette loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en 2010, lorsque Jean-Louis Borloo \u00e9tait \u00e0 ma place.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Changez-la\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Ils le sont sur la base des co\u00fbts de production de l'\u00e9lectricit\u00e9, le prix r\u00e9gul\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire et les co\u00fbts commerciaux d'EDF. Toute d\u00e9cision s'\u00e9loignant des formules calcul\u00e9es par la Commission de r\u00e9gulation de l'\u00e9nergie est syst\u00e9matiquement annul\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat, syst\u00e9matiquement saisi par les concurrents d'EDF. C'est ce qui s'est pass\u00e9 en 2014, alors que S\u00e9gol\u00e8ne Royal, au poste que j'occupe aujourd'hui, a voulu appliquer un autre tarif.<br><br>Ce sont les Fran\u00e7ais qui ont pay\u00e9 ensuite le prix de cette d\u00e9cision irresponsable. C'est d'ailleurs depuis Mme Royal\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Avec votre soutien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>\u2026que la loi pr\u00e9voit que la d\u00e9cision du ministre en charge de l'\u00e9nergie ne peut pas s'\u00e9loigner des recommandations de la Commission de r\u00e9gulation de l'\u00e9nergie.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Changez la loi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Le principe est simple et de bon sens sur le plan \u00e9conomique\u00a0: le prix doit couvrir les co\u00fbts de production de l'\u00e9lectricit\u00e9 par EDF, et rien d'autre, qui sont aujourd'hui principalement les co\u00fbts du nucl\u00e9aire. Nous avions pris l'engagement de ne pas augmenter, comme c'\u00e9tait pr\u00e9vu, l'\u00e9lectricit\u00e9 pendant la p\u00e9riode hivernale, pour \u00e9viter aux Fran\u00e7ais qui se chauffent \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 de subir cette hausse\u00a0: cet engagement a \u00e9t\u00e9 tenu.<br><br>Par ailleurs, le ch\u00e8que-\u00e9nergie, qui a succ\u00e9d\u00e9 aux tarifs sociaux de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz, a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 par une d\u00e9cision du Parlement, de pr\u00e8s de 50 euros en moyenne et plus de 2 millions de personnes suppl\u00e9mentaires vont en b\u00e9n\u00e9ficier. C'est notre politique d'accompagnement social et de transformation \u00e9nerg\u00e9tique qui permettra aux Fran\u00e7ais d'avoir une facture qui ne s'alourdit pas.<i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/03/2019", "pageJO": "3101"}}}}