{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3451", "identifiant": {"numero": "3451", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pharmacie et m\u00e9dicaments", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Vaccin contre la grippe"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718850", "mandatRef": "PM722478"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/10/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VACCIN CONTRE LA GRIPPE <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Cordier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>Nous sommes nombreux sur ces bancs \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s par des pharmaciens et des concitoyens tr\u00e8s inquiets au sujet des vaccins contre la grippe.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>Apr\u00e8s la cacophonie sur les masques, voil\u00e0 la cacophonie sur les vaccins. La direction g\u00e9n\u00e9rale de la sant\u00e9 \u2013\u00a0DGS\u00a0\u2013 a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9 sur un risque de p\u00e9nurie, en demandant aux pharmaciens de privil\u00e9gier les patients \u00e0 risque, notamment les personnes de plus de 65\u00a0ans et les personnels de sant\u00e9, ce qu'ils ont fait.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> \u00c0 part \u00e7a, tout va bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>L'alerte de la DGS a cr\u00e9\u00e9 un mouvement de ru\u00e9e des patients au cours des quarante-huit heures qui ont suivi le d\u00e9marrage de la campagne. En deux jours, les pharmaciens ont vendu l'\u00e9quivalent de tout le mois d'octobre, ce qui, compte tenu des livraisons incompl\u00e8tes, a cr\u00e9\u00e9 la p\u00e9nurie et la panique. Le solde de la premi\u00e8re commande de vaccins n'est toujours pas arriv\u00e9 dans les pharmacies. La seconde partie de ces commandes, qui devait \u00eatre livr\u00e9e avant fin octobre, n'arrivera a priori que fin novembre.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> \u00c0 part \u00e7a, tout va bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>Les pharmaciens ne peuvent donc pas d\u00e9livrer les vaccins \u00e0 tous les patients, m\u00eame s'ils sont prioritaires. Je pense notamment aux personnels des EHPAD ou aux aidants \u00e0 domicile, qui doivent imp\u00e9rativement pouvoir se faire vacciner, pour se prot\u00e9ger et prot\u00e9ger les a\u00een\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot et M.\u00a0Boris Vallaud .</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>Monsieur le ministre, j'ai trois questions \u00e0 vous poser\u00a0: pourquoi 11\u00a0millions de doses ont-elles \u00e9t\u00e9 command\u00e9es, alors que la s\u00e9curit\u00e9 sociale a d\u00e9livr\u00e9 16\u00a0millions de bons aux personnes vuln\u00e9rables et aux professionnels de sant\u00e9\u00a0? Pouvez-vous nous dire o\u00f9 sont all\u00e9s les vaccins qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s aux pharmacies fin septembre\u00a0? <i>(Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais et M.\u00a0Maxime Minot applaudissent.) </i>Avez-vous r\u00e9ellement command\u00e9 2\u00a0millions de doses de vaccin cet \u00e9t\u00e9, ou en avez-vous pr\u00e9lev\u00e9 sur le stock qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9command\u00e9 en janvier par les pharmaciens\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie. </i>Merci de votre accueil\u00a0! <br><br>Votre question m'offre l'occasion de proposer un bilan, moins engag\u00e9, de la situation sanitaire relative \u00e0 la grippe. La campagne de vaccination a d\u00e9but\u00e9 le 13\u00a0octobre.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9reng\u00e8re Poletti.</strong> Bla, bla, bla!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Elle vise en priorit\u00e9 les populations fragiles et ceux qui les soignent. Comme chaque ann\u00e9e,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Et la crise sanitaire\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026la commande de doses a \u00e9t\u00e9 assur\u00e9e par les officines au mois de mars, en vue de l'\u00e9pid\u00e9mie de l'hiver. Les pharmaciens se fondent sur la consommation de l'hiver pr\u00e9c\u00e9dent, avec un objectif de hausse. En 2019, seuls un tiers des professionnels intervenant en EHPAD \u00e9taient vaccin\u00e9s. Dans le contexte de l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19, nous devons \u00e9videmment faire mieux, pour \u00e9viter que le syst\u00e8me de sant\u00e9 ne soit confront\u00e9 \u00e0 un afflux suppl\u00e9mentaire de patients. Pour la premi\u00e8re fois, le Gouvernement a pass\u00e9 une commande aux laboratoires, afin d'augmenter de 30\u00a0% le nombre de doses disponibles dans le circuit habituel, soit 13\u00a0millions.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Encore un \u00e9chec du Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Le 24\u00a0octobre, 5,3\u00a0millions de doses avaient \u00e9t\u00e9 vendues par les officines. Il faut \u00e9couter\u00a0! Plus de 80\u00a0% des vaccinations sont effectu\u00e9es sur des personnes \u00e2g\u00e9es de plus de 65\u00a0ans.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Non\u00a0! C'est \u00e0 vous d'\u00e9couter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet, arr\u00eatez-vous une seconde et \u00e9coutez la r\u00e9ponse \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je me f\u00e9licite que ces chiffres soient en nette progression.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Ce n'est pas ce que disent les pharmaciens\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous devrions nous en f\u00e9liciter tous ensemble.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> C'est un scandale d'\u00c9tat\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>D'un autre c\u00f4t\u00e9, nous avons effectivement observ\u00e9 quelques difficult\u00e9s dans l'approvisionnement des pharmacies\u00a0; \u00e0 ce jour, 16\u00a0% des officines y sont confront\u00e9es. La demande pr\u00e9coce entra\u00eene des tensions dans la livraison. Toutefois, les stocks existent et des livraisons sont en cours pour reconstituer ceux des officines.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Votre responsabilit\u00e9 est engag\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Cette seule semaine, pr\u00e8s de 1,3\u00a0million de doses seront livr\u00e9es en pharmacie.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Et si ce n'\u00e9tait pas \u00e9crit sur la fiche\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Avez-vous appris \u00e0 faire autre chose dans la vie qu'\u00e0 lire des fiches\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Voil\u00e0 ma r\u00e9ponse\u00a0: je vous assure qu'un suivi territorial a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 en lien avec l'ordre national des pharmaciens, afin de trouver des solutions rapides en cas de difficult\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Monsieur Cordier, il vous reste quelques secondes. \u00c0 d\u00e9faut de vous avoir laiss\u00e9 \u00e9couter la r\u00e9ponse, je sugg\u00e8re que vos coll\u00e8gues vous laissent parler. <i>(M.\u00a0Thierry Benoit applaudit.) </i>Vous avez la parole. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>Vous n'avez absolument pas r\u00e9pondu \u00e0 mes trois questions. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.</strong> Il faut \u00e9couter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>Les pharmaciens, les personnels des EHPAD et les citoyens en g\u00e9n\u00e9ral appr\u00e9cieront. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "28/10/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/10/2020", "pageJO": "8263"}}}}