{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4077", "identifiant": {"numero": "4077", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "partis et mouvements politiques", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Climat politique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333421", "mandatRef": "PM722920"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CLIMAT POLITIQUE <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Pancher.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Monsieur le Premier ministre, ma question est un signal d'alarme face \u00e0 l'\u00e9volution du climat politique dans notre pays. Hier impensable, la possibilit\u00e9 de voir un parti d'extr\u00eame droite diriger des r\u00e9gions ne semble plus \u00e9mouvoir grand monde. Chaque jour, sur les r\u00e9seaux sociaux, sur les cha\u00eenes d'info, ce sont les m\u00eames d\u00e9bats tronqu\u00e9s et outranciers, avec toujours la palme donn\u00e9e \u00e0 la proposition la plus excessive, la plus poujadiste. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT et sur quelques bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0M.\u00a0Hubert Wulfranc applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, je vous le dis avec gravit\u00e9, nous qui avons un lien fort avec nos concitoyens, nous voyons bien que la situation se d\u00e9grade. La soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise est divis\u00e9e, \u00e0 cran, \u00e0 la fois r\u00e9sign\u00e9e et en col\u00e8re. Je voudrais mettre en garde les partisans d'un face-\u00e0-face avec le Rassemblement national. On ne peut pas lutter contre l'extr\u00eame droite en courant derri\u00e8re elle. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur plusieurs bancs du groupe GDR. \u2013\u00a0M. Hugues Renson applaudit aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Il a raison\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>\u00c0 fracturer la gauche puis la droite, gare \u00e0 ne pas d\u00e9truire la d\u00e9mocratie\u00a0!<br><br>Monsieur le Premier ministre, il reste un peu moins d'un an avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et vous pouvez en faire encore une ann\u00e9e utile pour tenter de rassembler les Fran\u00e7ais. Mais il faut agir maintenant car nous ne sortirons pas collectivement de ce bourbier sans un triple choc\u00a0: d\u00e9mocratique, \u00e9conomique et social.<br><br>Il faut faire davantage confiance aux territoires. Notre pays n'a pas besoin d'une loi 4D \u2013\u00a0d\u00e9concentration, d\u00e9centralisation, diff\u00e9renciation, d\u00e9complexification\u00a0\u2013 mineure mais d'un grand choc de d\u00e9centralisation, de r\u00e9gionalisation, d'exp\u00e9rimentation. Laissez les territoires s'organiser et respirer dans le champ social et \u00e9conomique\u00a0; rompez avec la verticalit\u00e9\u00a0; convoquez sans attendre une grande conf\u00e9rence sociale, qui travaillerait sur la r\u00e9partition des richesses, la conditionnalit\u00e9 des aides publiques, la lutte contre la pauvret\u00e9, la revalorisation des petits salaires et la refondation des politiques pour la jeunesse, autant d'attentes exprim\u00e9es par nos concitoyens. <i>(MM.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne et Hubert Wulfranc applaudissent.)</i><br><br>Au moment o\u00f9 toutes les digues sautent, la situation appelle les dirigeants politiques \u00e0 la responsabilit\u00e9 et \u00e0 l'audace, pas \u00e0 la surench\u00e8re ou aux calculs politiciens. Monsieur le Premier ministre, il faut changer de cap maintenant\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LT et Dem et sur quelques bancs du groupe GDR.) </i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Pancher, vous avez tout \u00e0 fait raison\u00a0: les crises r\u00e9v\u00e8lent ceux qui tiennent le cap dans la temp\u00eate et ceux qui se laissent aller,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il y en a qui coulent aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Vous savez de quoi vous parlez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026ceux qui confondent la fermet\u00e9 et la d\u00e9magogie, ceux qui confondent l'efficacit\u00e9 et l'outrance.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Arr\u00eatez de parler de Darmanin en ces termes, c'est insupportable\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Avec s\u00e9rieux et d\u00e9termination, le Gouvernement et sa majorit\u00e9 parlementaire, dans le respect profond de la d\u00e9mocratie et de l'\u00c9tat de droit, agissent au b\u00e9n\u00e9fice de notre pays. Nous occuper de l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de la France et de la vie quotidienne de nos concitoyens est le seul antidote au ph\u00e9nom\u00e8ne que vous avez \u00e0 juste titre d\u00e9nonc\u00e9\u00a0\u2013\u00a0je vous rejoins tr\u00e8s largement sur le diagnostic que vous avez pos\u00e9.<br><br>Soyons-en fiers, c'est ce que nous faisons en luttant pied \u00e0 pied contre la crise sanitaire, et vous voyez que nous commen\u00e7ons \u00e0 obtenir des r\u00e9sultats, que ce soit en termes de progression de la vaccination ou de recul de l'\u00e9pid\u00e9mie.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est ce que nous faisons en luttant pied \u00e0 pied contre la crise \u00e9conomique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il est temps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et vous savez bien que vous pouvez, sur tous les bancs de cet h\u00e9micycle, \u00eatre fiers de nos r\u00e9sultats. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i>La France occupe la premi\u00e8re place parmi les grands pays de la zone euro en mati\u00e8re de croissance \u00e9conomique. C'est gr\u00e2ce \u00e0 nos efforts collectifs, c'est gr\u00e2ce aux efforts des Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br>Vous avez parl\u00e9 d'un climat politique pesant. En d\u00e9pit des difficult\u00e9s, nos concitoyens s'accrochent, ils luttent. Ils ont maintenant l'espoir que l'\u00e9conomie reparte et nous allons l'aider \u00e0 repartir. Il en va de m\u00eame en mati\u00e8re de lutte contre l'ins\u00e9curit\u00e9, fl\u00e9au que nous combattons sans d\u00e9magogie mais avec r\u00e9solution en d\u00e9ployant des moyens in\u00e9dits, en vous proposant des modifications l\u00e9gislatives adapt\u00e9es et proportionn\u00e9es.<br><br>C'est \u00e7a, la force de la R\u00e9publique\u00a0; c'est \u00e7a, le chemin du Gouvernement et de la majorit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Agir ens.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/06/2021", "pageJO": "5665"}}}}