{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1534", "identifiant": {"numero": "1534", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": null}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721960", "mandatRef": "PM723434"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/12/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE ET SOCIALE <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono. </strong>C'est l'histoire d'un faussaire, \u00e0 la t\u00eate d'une association de malfaiteurs, qui ex\u00e9cutent au doigt et \u00e0 l'\u0153il les ordres d'un certain Jupiter <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LaREM et MODEM)</i>, avec pour seul dogme, seule id\u00e9e fixe, seule boussole politique\u00a0: prot\u00e9ger les riches, d\u00e9fendre les riches, sauver les riches\u00a0; envers et contre tout\u00a0: le bon sens, l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral comme celui de la plan\u00e8te. <br><br>Une r\u00e9volte populaire lui a fait quelque peu ravaler sa morgue et changer de ton, mais cela ne lui a pas encore fait abandonner cette funeste obsession. Il pense pouvoir mater le peuple \u00e0 coups de flash-ball\u2026 <i>(Vives exclamations sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> C'est un scandale\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Lebec.</strong> C'est lamentable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono. </strong>\u2026et l'amadouer avec quelques \u00e9cus, r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s en lui faisant les poches. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Laissez Mme\u00a0Obono s'exprimer, mes chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono. </strong>Les gilets jaunes demandent l'augmentation du SMIC. Il r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0OK, je vous donne une prime, pas \u00e0 tout le monde, pas tout de suite, pas automatique, on ne sait pas encore de combien \u2013\u00a040, 90, 100\u00a0euros\u00a0?\u00a0\u2013, mais on sait que c'est vous qui la paierez avec vos imp\u00f4ts.\u00a0\u00bb<br><br>Les gilets jaunes demandent la justice sociale. Il r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0OK, OK, je vais vous faire travailler plus, pour gagner pas beaucoup plus, en vous sucrant vos cotisations, donc votre s\u00e9cu, votre ch\u00f4mage et votre retraite.\u00a0\u00bb Trinquez, bonnes gens, le Macrozy nouveau est arriv\u00e9\u00a0!<br><br>Les gilets jaunes demandent la justice fiscale et le retour de l'ISF. Il r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a non, <i>Touchez pas au grisbi\u00a0</i>! Ces 4\u00a0milliards d'ISF, ces 40\u00a0milliards de CICE, c'est des cadeaux qu'on ne peut donner qu'aux riches.\u00a0\u00bb<br><br>On recule un peu ici, mais on reprend un bout par l\u00e0\u00a0; on r\u00e9trop\u00e9dale parce que c'est trop gros\u2026 c'est la cacophonie en marche\u00a0! Plus personne n'y comprend rien. Soit c'est fait expr\u00e8s, soit c'est par incomp\u00e9tence, ou alors c'est les deux.<br><br>Une seule chose est claire\u00a0: ce sont toujours les m\u00eames qui paieront et les m\u00eames qui ne paieront pas. Pendant que les foyers modestes et les \u00ab\u00a0un peu moins pauvres\u00a0\u00bb passent \u00e0 la caisse, les ultra-riches dorment tranquilles. Invit\u00e9s \u00e0 fouler la moquette \u00e0 300\u00a0000\u00a0euros de l'\u00c9lys\u00e9e,\u2026 <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM .</strong> C'est minable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono. </strong>\u2026elles et ils y feront peut-\u00eatre ruisseler quelques gouttes, qui s'\u00e9vaporeront avant de toucher terre.<br><br>Monsieur le Premier ministre, arr\u00eatez de prendre les gens pour des boloss et d'essayer de nous faire prendre des vessies pour des lanternes\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.) </i> Quand allez-vous enfin faire contribuer ces riches, qui nous co\u00fbtent, \u00e0 nous et \u00e0 la plan\u00e8te, bien trop cher\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Et du ch\u00f4mage\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre du travail. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous avez oubli\u00e9 de dire une chose au sujet des gilets jaunes : ils demandent aussi qu'il n'y ait pas de r\u00e9cup\u00e9ration politique de ce qu'ils disent. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM ainsi que sur quelques bancs du groupe UDI-Agir. - De nombreux d\u00e9put\u00e9s des groupes LaREM et MODEM se l\u00e8vent et continuent \u00e0 applaudir.)</i><br><br>Derri\u00e8re vos propos o\u00f9 tout se m\u00eale, j'entends une chose\u00a0: finalement, vous \u00eates contre la solidarit\u00e9 et la justice sociale. En effet, nous allons redistribuer 10\u00a0milliards d'euros aux salari\u00e9s qui per\u00e7oivent les revenus les plus bas <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Pas vous\u00a0! Pas vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>\u2026et vous \u00eates contre\u00a0; je ne comprends pas votre position. <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe FI.)</i> Car, oui, les heures suppl\u00e9mentaires, l'augmentation du SMIC, la prime d'activit\u00e9, la prime exceptionnelle, l'ensemble de ces mesures vont leur b\u00e9n\u00e9ficier, sans oublier celles en faveur des retrait\u00e9s les plus modestes. Et c'est dans l'esprit de ce que nous voulons faire\u00a0: nous acc\u00e9l\u00e9rons, nous amplifions ce qui figurait dans le programme pr\u00e9sidentiel,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> La suppression de l'ISF n'y \u00e9tait pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>\u2026pour redistribuer. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>C'est le travail qui est valoris\u00e9\u00a0; c'est la justice sociale qui est promue. J'appelle tous ceux qui sont conscients \u00e0 la fois de la crise et de l'appel des gilets jaunes, sur tous les bancs, \u00e0 voter les textes que nous allons pr\u00e9senter, qui permettront cette redistribution de pouvoir d'achat, pour que les salari\u00e9s les plus modestes aient des fins de mois plus sereines. Voil\u00e0 ce que nous faisons\u00a0; je vous appelle tous \u00e0 le faire avec nous. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Debout\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/12/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/12/2018", "pageJO": "13952"}}}}