{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG576", "identifiant": {"numero": "576", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "animaux", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "plan loup"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266788", "mandatRef": "PM722914"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN LOUP <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier, pour le groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier. </strong>Monsieur le Premier ministre, avec mes coll\u00e8gues Marie-No\u00eblle Battistel, \u00c9milie Bonnivard, Val\u00e9rie Boyer et Emmanuelle Fontaine-Domeizel, mais \u00e9galement Jo\u00ebl Giraud, Vincent Rolland et Arnaud Viala, avec l'ANEM \u2013\u00a0l'Association nationale des \u00e9lus de montagne\u00a0\u2013, de nombreux \u00e9lus locaux et de nombreuses associations agropastorales et rurales, donc dans le cadre d'un consensus politique total, nous avons appel\u00e9 votre attention depuis plusieurs semaines sur le d\u00e9licat dossier du loup. <i>(\u00ab\u00a0Ouh\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, vous vous appr\u00eatez \u00e0 signer le prochain plan loup, valable pour les cinq prochaines ann\u00e9es. Vous partez d'un postulat, pr\u00e9tendument scientifique, qu'une population de 500\u00a0loups en France constituerait le seuil d'un \u00e9quilibre \u00e9cologique pour cette esp\u00e8ce prot\u00e9g\u00e9e sur le plan international. Sur quel fondement repose ce postulat\u00a0? Vous estimez la population actuelle \u00e0 environ 360\u00a0loups. En \u00eates-vous s\u00fbr\u00a0?<br><br>Pour notre part, nous constatons depuis des ann\u00e9es une recrudescence des attaques\u00a0: pr\u00e8s de trente-quatre d\u00e9partements sont concern\u00e9s, soit trois fois plus qu'il y a dix ans. Il ne s'agit plus d'un probl\u00e8me relatif \u00e0 l'agriculture ou \u00e0 l'\u00e9cologie mais plut\u00f4t d'un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9, voire de s\u00e9curit\u00e9 publique. En responsabilit\u00e9, il vous appartient de prendre des mesures objectives concernant le d\u00e9compte des loups, la r\u00e9alit\u00e9 de l'hybridation, la r\u00e9alit\u00e9 de la pr\u00e9dation, l'explosion des moyens financiers mis en \u0153uvre sur ce dossier et la r\u00e9alit\u00e9 d'un probl\u00e8me qui affecte lourdement l'\u00e9levage fran\u00e7ais.<br><br>Nous sommes de plus en plus nombreux, ici, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, mais \u00e9galement au S\u00e9nat, sur les territoires ruraux et parfois m\u00eame les territoires p\u00e9riurbains, \u00e0 vous demander de faire toute la transparence n\u00e9cessaire sur ce dossier, sans aucun <i>a priori</i>, afin de d\u00e9passer les clivages entre pro-loups et anti-loups, entre minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et minist\u00e8re de l'agriculture. J'attends de vous cet engagement pr\u00e9cis, le seul susceptible de permettre au dossier d'avancer. (Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir et sur quelques bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Les vrais loups sont \u00e0 Wall Street\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Monsieur Morel-\u00c0-L'Huissier, vous avez raison\u00a0: nous souhaitons remettre l'\u00e9leveur au centre du dispositif. Remettre l'\u00e9leveur au centre du dispositif, c'est aussi prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9. C'est ce que nous avons fait en d\u00e9finissant un seuil de viabilit\u00e9 des populations de loups sur le territoire national, dans le cadre du plan loup, sur lequel nous avons organis\u00e9 un d\u00e9bat public.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Et les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les loups\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre . </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous rappelle que nous sommes attach\u00e9s \u00e0 l'agropastoralisme,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Et l'objectif z\u00e9ro attaque, monsieur le ministre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre. </i>\u2026\u00e0 ces territoires d'\u00e9levage qui font nos paysages, qui font la France. Nous sommes attach\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e que les \u00e9leveurs doivent pouvoir se d\u00e9fendre lorsque les populations de loups attaquent leurs troupeaux. Nous avons mis en place un certain nombre de dispositifs qui le leur permettent\u00a0: des tirs de d\u00e9fense, des brigades de lieutenant de louveterie,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Une brigade\u00a0! Une seule\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre. </i>\u2026des mises \u00e0 disposition de patous, de chiens de berger pour d\u00e9fendre les troupeaux. Il s'agit aussi de faire en sorte que les \u00ab\u00a0pro-loups\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0anti-loups\u00a0\u00bb, comme vous dites, puissent se parler, afin que l'on sorte de la situation que nous connaissons depuis longtemps.<br><br>Enfin, monsieur le d\u00e9put\u00e9, nous souhaitons vraiment r\u00e9duire le taux de pr\u00e9dation,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Ce n'est pas avec des loups en libert\u00e9 que vous y arriverez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre . </i>\u2026par des actions efficaces au plus pr\u00e8s des territoires, l\u00e0 o\u00f9 se produisent des attaques r\u00e9currentes,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Et l'objectif z\u00e9ro attaque\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre . </i>\u2026en laissant la main \u00e0 l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale afin d'intervenir dans le sens souhait\u00e9 par les \u00e9leveurs.<br><br>Tel est le sens du plan loup actuellement en d\u00e9bat, que nous avons mis en place avec le minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire. Nous souhaitons qu'il soit effectif tr\u00e8s vite pour en juger les performances et les effets. Je r\u00e9p\u00e8te que nous restons attach\u00e9s \u00e0 ces territoires sur lesquels vous vivez, dont je connais les difficult\u00e9s, comme je connais les inqui\u00e9tudes des \u00e9leveurs pratiquant l'agropastoralisme\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Je vous remercie, monsieur le ministre.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/02/2018", "pageJO": "951"}}}}