{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1914", "identifiant": {"numero": "1914", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "biodiversit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721426", "mandatRef": "PM723270"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PR\u00c9SERVATION DE LA BIODIVERSIT\u00c9 <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Riotton.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Riotton. </strong>Monsieur le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, la plateforme intergouvernementale scientifique et politique sur la biodiversit\u00e9 et les services \u00e9cosyst\u00e9miques a profit\u00e9 du G7\u00a0Environnement qui se tenait hier \u00e0 Metz pour remettre un rapport alarmant. Une esp\u00e8ce sur huit, c'est-\u00e0-dire 1\u00a0million d'esp\u00e8ces, qu'elles soient animales ou v\u00e9g\u00e9tales, sont menac\u00e9es de disparition \u00e0 court terme. Nous connaissons actuellement la sixi\u00e8me extinction massive de notre plan\u00e8te. Le rythme actuel de disparition des esp\u00e8ces sauvages est sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire de l'humanit\u00e9, et il s'acc\u00e9l\u00e8re. Les causes sont toutes d'origine humaine\u00a0: destruction et fragmentation des habitats, surexploitation des ressources naturelles, changement climatique, pollutions des sols, des eaux et de l'air.<br><br>Ce rapport nous donne pour la premi\u00e8re fois des \u00e9l\u00e9ments scientifiques et quantifiables, \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te, qui nous permettent d'\u00e9valuer l'impact de nos modes de vie. Nous sommes en train d'\u00e9roder les fondements m\u00eames de nos vies, de nos \u00e9conomies, nos moyens de subsistance, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, la sant\u00e9 et la qualit\u00e9 de vie dans le monde entier, partout \u00e0 des degr\u00e9s dramatiques. La bataille pour la protection de la biodiversit\u00e9 est aussi importante que le changement climatique, et doit \u00eatre notre priorit\u00e9. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a rappel\u00e9 hier, lutter pour la biodiversit\u00e9, c'est aussi lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s d'aujourd'hui et de demain. Les premi\u00e8res victimes de ces changements, de ces pollutions, sont les citoyens les plus modestes.<br><br>\u00c9viter le pire est encore possible, \u00e0 condition de mettre fin \u00e0 la surexploitation de la nature. Nous avons d\u00e9j\u00e0 pris l'engagement d'avoir 100\u00a0% de plastique recycl\u00e9 d'ici \u00e0 2025. Nous avons maintenant besoin d'une vraie transformation de nos habitudes de production et de consommation. Monsieur le ministre d'\u00c9tat, pouvez-vous d\u00e9tailler les actions que votre gouvernement entend prendre pour r\u00e9pondre \u00e0 cette urgence, notamment en mati\u00e8re de production agricole et alimentaire, de pr\u00e9servation des sols et gestion de nos territoires, et de lutte contre le gaspillage et toutes les formes de d\u00e9chets\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, comme vous l'avez rappel\u00e9, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a tenu \u00e0 rencontrer, hier, les scientifiques qui ont pr\u00e9sent\u00e9 ce rapport sur la biodiversit\u00e9. \u00c0 plusieurs reprises depuis qu'il est \u00e9lu, il nous a demand\u00e9 d'agir au niveau international, pour que l'enjeu de la biodiversit\u00e9 soit maintenant consid\u00e9r\u00e9 comme aussi important que celui du climat\u00a0: nous devons avoir la m\u00eame d\u00e9marche pour quantifier le probl\u00e8me, examiner dans quelle mesure la biodiversit\u00e9 peut reculer ou s'am\u00e9liorer \u2013\u00a0ce qui peut parfois heureusement arriver\u00a0\u2013 et d\u00e9terminer les actions \u00e0 mener \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, fran\u00e7aise ou europ\u00e9enne.<br><br>Comme vous le savez, nous avons souhait\u00e9 qu'il y ait une s\u00e9rie d'actions internationales sur ce sujet. C'est pourquoi les scientifiques ont pu pr\u00e9senter leur rapport devant le G7\u00a0Environnement, que je pr\u00e9sidais hier et avant-hier, \u00e0 Metz, qui a d\u00e9bouch\u00e9 concr\u00e8tement sur une premi\u00e8re d\u00e9claration, la Charte de Metz pour la biodiversit\u00e9, dans laquelle sont \u00e9crites pr\u00e9cis\u00e9ment les causes de perte de la biodiversit\u00e9 et les actions \u00e0 mener.<br><br>Nous accueillerons \u00e0 Marseille, en 2020, le congr\u00e8s mondial de l'Union internationale pour la conservation de la nature, et nous souhaitons qu'il y ait un accord mondial en 2020 sur la biodiversit\u00e9, comme il y en a eu sur le climat en 2015. <br><br>\u00c0 l'\u00e9chelle fran\u00e7aise, nous continuons bien s\u00fbr \u00e0 agir. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 que nous allions augmenter les p\u00e9rim\u00e8tres de protection \u2013\u00a0parcs nationaux, parcs naturels r\u00e9gionaux, parcs marins. Nous venons de d\u00e9cider d'augmenter les moyens humains dans les parcs marins, qui pour certains ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s r\u00e9cemment, sans moyens suffisants. Nous allons aussi poursuivre notre action dans le domaine de l'agriculture, avec la r\u00e9forme de la politique agricole commune, dans le cadre de laquelle nous introduirons la notion de paiements pour services environnementaux\u00a0: il s'agit, par exemple, de r\u00e9mun\u00e9rer les agriculteurs qui plantent des haies, car ils agissent pour la biodiversit\u00e9. <br><br>Sur l'ensemble de ces sujets, nous sommes plus que jamais mobilis\u00e9s. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/05/2019", "pageJO": "4039"}}}}