{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4279", "identifiant": {"numero": "4279", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "violences \u00e0 Marseille"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA2796", "mandatRef": "PM722510"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/09/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES \u00c0 MARSEILLE <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guy Teissier.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Teissier. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. Apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 meurtrier \u00e0 Marseille, la m\u00e9lop\u00e9e des kalachnikovs continue. Pour la seule journ\u00e9e d'hier, un dealer arrach\u00e9 aux policiers, un jeune bless\u00e9 par balle et des coups de feu en pleine Canebi\u00e8re. Nous assistons, impuissants, </i>\u00e0 une flamb\u00e9e incontr\u00f4lable de la violence li\u00e9e aux guerres de territoire auxquelles se livrent les r\u00e9seaux de revente de stup\u00e9fiants<i>. Les habitants sont terroris\u00e9s par ces voyous qui contr\u00f4lent leur quartier. L'\u00c9tat de droit n'est qu'un lointain souvenir dans notre ville. Rien n'arr\u00eate ces trafiquants sans foi ni loi. Mais que fait le Gouvernement\u00a0?<br><br>Vous refuserez de l'admettre, mais certains territoires de Marseille sont devenus invivables et inaccessibles. Ce que je d\u00e9cris n'est pas une fiction, c'est le douloureux quotidien de milliers de Marseillais qui vivent dans ces cit\u00e9s. Le constat est brutal, terrifiant\u00a0: la violence \u00e0 l'\u00e9tat brut. Un quotidien loin de la carte postale qu'a pu voir le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lors de sa visite dans la cit\u00e9 Bassens, qui avait \u00e9t\u00e9 vid\u00e9e et nettoy\u00e9e l'espace d'un matin.<br><br>Quatre ans et trois mois apr\u00e8s son \u00e9lection, le Pr\u00e9sident semble d\u00e9couvrir la mesure d'un probl\u00e8me qui ne date pourtant pas d'hier et sur lequel beaucoup ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 fermer les yeux, achetant ainsi la paix sociale dans ces quartiers o\u00f9 nous avons \u00e9chou\u00e9 \u00e0 int\u00e9grer les populations \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> C\u2019est vous qui auriez d\u00fb l\u2019acheter, la paix sociale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guy Teissier. </strong>Il est regrettable que ces promesses arrivent si tard. Je n'ai pas oubli\u00e9 celles de Jean-Marc Ayrault et de Manuel Valls. Aujourd'hui, il faut \u00e9viter le d\u00e9classement, frapper vite et fort, r\u00e9former la loi de 1945, veiller \u00e0 la bonne application des peines, expulser les d\u00e9linquants \u00e9trangers, suspendre la part allocataire des mineurs d\u00e9linquants et cr\u00e9er une force polici\u00e8re d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la lutte contre les narcotrafiquants. C'est parce que la plupart des sanctions prononc\u00e9es par les magistrats ne sont pas appliqu\u00e9es qu'on se trouve face \u00e0 des d\u00e9linquants qui se sentent dans l'impunit\u00e9 totale. La France doit remettre la sanction au c\u0153ur du processus p\u00e9nal.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier et M.\u00a0Thibault Bazin .</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guy Teissier. </strong>Monsieur le Premier ministre, au-del\u00e0 des effets d'annonce du Pr\u00e9sident, que votre Gouvernement compte-t-il faire pour \u00e9radiquer ce mal qui r\u00e9pand la terreur et qui ronge les banlieues depuis trop longtemps\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Je vous ai entendu. Pour me rendre dans votre commune une semaine enti\u00e8re toutes les six semaines, je partage une partie de ces constats. Partagez avec moi celui qu'Emmanuel Macron n'est pas responsable de la situation marseillaise qu'on conna\u00eet depuis des dizaines d'ann\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br>M\u00eame si je n'ai pas l'honneur d'\u00eatre \u00e9lu d'une circonscription marseillaise, je ne fais pas le m\u00eame constat que vous concernant l'action extr\u00eamement courageuse, r\u00e9p\u00e9t\u00e9e et continue, partout sur le territoire marseillais, des policiers et des gendarmes mobiles, qui font un travail tr\u00e8s important contre les trafiquants de stup\u00e9fiants. Il n'y a pas de zone de non-droit \u00e0 Marseille ou ailleurs <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LR)</i>, m\u00eame s'il est vrai que nous avons eu comme h\u00e9ritage 164\u00a0points de deal, une absence quasiment totale de cam\u00e9ras de vid\u00e9oprotection install\u00e9es par la municipalit\u00e9. Dans tous les quartiers nord de Marseille, il n'y en a quasiment pas, celles-ci \u00e9tant concentr\u00e9es dans le centre-ville \u2013\u00a0tr\u00e8s important. Mais les probl\u00e8mes sont dans les quartiers nord\u00a0: probl\u00e8mes d'urbanisme, probl\u00e8mes de transport, probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, probl\u00e8mes de concentration de la mis\u00e8re, probl\u00e8mes d'\u00e9cole, probl\u00e8mes de service public. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)<br><br>Il manquait 300\u00a0policiers \u00e0 Marseille. Nous les avons fait venir\u00a0: 100 sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ce sont les m\u00eames qui tournent partout.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026et 200 ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Il manquait des cam\u00e9ras de vid\u00e9osurveillance\u00a0: nous avons annonc\u00e9 10\u00a0millions d'euros pour en \u00e9quiper toute la ville de Marseille. Il manquait une quarantaine de magistrats\u00a0: ils ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s par le garde des sceaux. Il manquait une volont\u00e9 politique et franchement, pour l'amour de Marseille, vous pourriez remercier le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/09/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/09/2021", "pageJO": "7753"}}}}