{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1766", "identifiant": {"numero": "1766", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "maintien de l'ordre lors des manifestations"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1695", "mandatRef": "PM723322"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MAINTIEN DE L'ORDRE LORS DES MANIFESTATIONS <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christian Jacob.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob. </strong>Monsieur le Premier ministre, je ne reviendrai ni sur le choix du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de passer son week-end au ski au moment o\u00f9 Paris br\u00fblait <i>(Vives exclamations sur les bancs des groupes LaREM et MODEM)</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Vous \u00eates hors pistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob. </strong>\u2026ni sur les soir\u00e9es anim\u00e9es de votre ministre de l'int\u00e9rieur. <i>(Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob. </strong>Vous comprendrez que les Fran\u00e7ais soient atterr\u00e9s par tant de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, d'insouciance et d'incomp\u00e9tence. La profanation de l'Arc de Triomphe le 1er\u00a0d\u00e9cembre, les pillages de magasins, les incendies de voitures, les saccages de restaurants, samedi apr\u00e8s samedi, depuis dix-huit semaines, n'auront donc pas suffi.<br><br>Votre strat\u00e9gie du maintien de l'ordre est un \u00e9chec total, monsieur le Premier ministre. Vous devez donner \u00e0 nos policiers des ordres clairs et pr\u00e9cis, et arr\u00eater de les mettre en danger face aux casseurs. Pour nous, l'int\u00e9grit\u00e9 physique d'un repr\u00e9sentant de la loi vaut plus que celle d'un casseur ou d'un voyou qui ne respecte rien ni personne. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br><br>Il est temps aussi que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique cesse l'hypocrisie consistant \u00e0 proposer une loi anti-casseurs et, en m\u00eame temps, \u00e0 la d\u00e9f\u00e9rer devant le Conseil constitutionnel. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Absolument\u00a0! C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Pr\u00e9sident Tartuffe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob. </strong>En r\u00e9alit\u00e9, voulez-vous vraiment cette loi\u00a0?<br><br>Monsieur le Premier ministre, depuis le mois de novembre, vous cherchez \u00e0 gagner du temps en jouant le pourrissement du mouvement. <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob. </strong>L'urgence est maintenant d'en finir, en proposant une v\u00e9ritable sortie de crise. Mais \u00eates-vous encore capable, vous et votre ministre de l'int\u00e9rieur, de prendre les d\u00e9cisions courageuses qui s'imposent pour ramener l'ordre r\u00e9publicain dans notre pays\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob. </strong>C'est votre responsabilit\u00e9. Pour une fois, assumez-la, sans vous abriter derri\u00e8re un pr\u00e9fet de police ou des policiers, dont le seul tort est d'avoir appliqu\u00e9 vos instructions.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce sont des fusibles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gilles Le\u00a0Gendre.</strong> Votre temps de parole est \u00e9coul\u00e9, monsieur Jacob\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob. </strong>Si, comme vous l'avez fait \u00e0 Notre-Dame-des-Landes, vous d\u00e9cidez de c\u00e9der aux casseurs, Emmanuel Macron restera d\u00e9finitivement dans l'histoire comme le Pr\u00e9sident de la faiblesse et du d\u00e9sordre. <i>(Applaudissements et \u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Jacob, samedi, \u00e0 Paris, plusieurs dizaines de milliers de manifestants ont choisi d'occuper la rue. Plus de 36\u00a0000 l'ont fait pacifiquement, en d\u00e9filant et en indiquant combien ils \u00e9taient attach\u00e9s \u00e0 la transition \u00e9cologique et \u00e0 la d\u00e9fense du climat. <i>(M.\u00a0Erwan Balanant applaudit.)</i> De l'avis g\u00e9n\u00e9ral, cette manifestation s'est pass\u00e9e sans aucun probl\u00e8me. Elle \u00e9tait d\u00e9clar\u00e9e, organis\u00e9e\u00a0; accompagn\u00e9e par les forces de l'ordre,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> \u2026 et par les d\u00e9put\u00e9s de La R\u00e9publique en marche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026elle s'est d\u00e9roul\u00e9e sans probl\u00e8me.<br><br>Dans le m\u00eame temps, se r\u00e9unissaient sans l'avoir d\u00e9clar\u00e9 une petite dizaine de milliers de personnes, que je ne qualifie pas de manifestants, venues non pas revendiquer mais avec la violence pour seule revendication.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Les faits, on les conna\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Mais qu'avez-vous fait\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Elles se sont livr\u00e9es \u00e0 des pillages, des agressions contre les forces de l'ordre et des incendies, actes criminels qui doivent \u00e9videmment \u00eatre condamn\u00e9s et punis.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Jusque-l\u00e0, on est d'accord\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Samedi, tout n'a pas dysfonctionn\u00e9 car un des objectifs des forces de l'ordre, ce jour-l\u00e0, \u00e9tait d'\u00e9viter l'infiltration par les casseurs du cort\u00e8ge pacifique des manifestants de la marche pour le climat. Or cet objectif a \u00e9t\u00e9 atteint.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Il en faut peu pour vous satisfaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Mais vous avez raison, monsieur le pr\u00e9sident Jacob, nous avons constat\u00e9 des dysfonctionnements. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique au ski\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Ceux-ci tiennent \u00e0 la mauvaise ex\u00e9cution d'une strat\u00e9gie qui avait \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e par le Gouvernement apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements du 1er\u00a0d\u00e9cembre. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> C'est vous le responsable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Elle consiste, pour les forces de l'ordre, \u00e0 faire preuve d'une plus grande mobilit\u00e9, \u00e0 intercepter et \u00e0 interpeller plus rapidement, y compris pendant les manifestations, tous ceux qui se rendent coupables d'actes criminels, tout en suivant des consignes sur l'utilisation d'un certain nombre d'armes non l\u00e9tales. Nous avons constat\u00e9 que ces dysfonctionnements avaient nui \u00e0 la qualit\u00e9 de la man\u0153uvre et au respect de l'ordre.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Et que faisait le ministre de l'int\u00e9rieur\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Arr\u00eatez de charger les policiers\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous en avons donc tir\u00e9 toutes les cons\u00e9quences.<br><br>C'est la raison pour laquelle j'ai annonc\u00e9 un plan, qui permettra d'interdire les manifestations, sur certains lieux, lorsque nous savons que des personnes viennent pour faire acte de violence, pour casser.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Il aurait fallu le faire depuis trois mois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>C'est la raison pour laquelle nous avons indiqu\u00e9 que les forces de l'ordre disperseront imm\u00e9diatement l'ensemble des rassemblements ou plus exactement des attroupements qui se d\u00e9rouleront sur des lieux o\u00f9 des manifestations ont \u00e9t\u00e9 interdites.<br><br>C'est la raison pour laquelle j'ai indiqu\u00e9 que ceux des manifestants qui, sans \u00eatre a priori des casseurs, viennent regarder et, d'une certaine fa\u00e7on, viennent permettre ces actes, seraient sanctionn\u00e9s plus s\u00e9v\u00e8rement, quel que soit leur comportement, par le simple fait de s'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s sur des lieux o\u00f9 une manifestation aura \u00e9t\u00e9 interdite. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> L'amende qui leur sera appliqu\u00e9e sera augment\u00e9e \u00e0 135\u00a0euros. (Exclamations sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quelle s\u00e9v\u00e9rit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> M\u00eame s'ils roulent \u00e0 moins de 80\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>C'est la raison pour laquelle nous avons d\u00e9cid\u00e9 de modifier la cha\u00eene de commandement qui doit mettre en \u0153uvre le maintien de l'ordre \u00e0 Paris, en l'unifiant et en faisant en sorte de laisser plus d'autonomie\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Masson.</strong> D\u00e9mission\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Changez le ministre de l'int\u00e9rieur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>S'il vous pla\u00eet, je termine ma r\u00e9ponse, qui ne manquera pas de vous convaincre.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Mes chers coll\u00e8gues, un peu de calme\u00a0! C'est la derni\u00e8re fois que je le demande\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Il faut donner \u00e0 ceux qui commandent les d\u00e9tachements intervenant lors des manifestations davantage d'autonomie mais aussi de moyens techniques \u2013\u00a0je pense notamment aux \u00e9l\u00e9ments qui permettront de marquer les manifestants.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Vous comptez les arroser de peinture\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Il convient aussi de mieux accompagner les mesures et les man\u0153uvres par la pr\u00e9sence d'officiers de police judiciaire.<br><br>Monsieur le pr\u00e9sident Jacob, les faits qui se sont d\u00e9roul\u00e9s samedi\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On les conna\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026sont effectivement inacceptables.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Ceux du 1er\u00a0d\u00e9cembre l'\u00e9taient aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Nous devons r\u00e9pondre fermement. C'est l'ambition du Gouvernement. Je note, monsieur le pr\u00e9sident Jacob \u2013\u00a0et vous en \u00eates parfaitement conscient\u00a0\u2013 que la loi qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le Parlement il y a peu\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Elle ne sert \u00e0 rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Passez aux actes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et dont vous avez indiqu\u00e9 que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, soucieux du respect de la Constitution, avait choisi de la d\u00e9f\u00e9rer devant le Conseil constitutionnel, nous apportera certaines mesures utiles pour pr\u00e9venir de tels actes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013 Vives exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Mais non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je pense notamment au contr\u00f4le des abords des manifestations, \u00e0 la p\u00e9nalisation de ceux qui se pr\u00e9sentent masqu\u00e9s dans ces manifestations,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> C'est d\u00e9j\u00e0 p\u00e9nalis\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026ainsi qu'\u00e0 l'interdiction de manifester, qui permettra d'\u00e9carter ceux dont nous savons qu'ils vont se glisser dans les manifestations pour constituer des <i>black blocs</i> et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, de les obliger \u00e0 pointer dans des commissariats ou des gendarmeries, afin de les emp\u00eacher de se pr\u00e9senter sur les lieux des manifestations.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Castaner fait l'autruche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Voil\u00e0, monsieur le pr\u00e9sident Jacob, ce que nous voulons faire. <i>(Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il est temps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous le ferons sans aucune faiblesse, sans trembler, car ceux qui viennent sur ces lieux ont pour seule revendication la violence, qui n'est pas acceptable. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/03/2019", "pageJO": "2646"}}}}