{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG465", "identifiant": {"numero": "465", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "acc\u00e8s \u00e0 l'universit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721210", "mandatRef": "PM723204"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/01/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACC\u00c8S \u00c0 L'UNIVERSIT\u00c9 <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re, pour le groupe La France insoumise.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, mes chers coll\u00e8gues, ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. Tr\u00e8s prochainement, les universit\u00e9s devront indiquer sur la nouvelle plateforme d\u00e9nomm\u00e9e Parcoursup les crit\u00e8res qu'elles retiendront pour \u00e9valuer les dossiers des lyc\u00e9ens et permettre \u00e0 ceux-ci d'\u00e9ventuellement int\u00e9grer les diff\u00e9rents cursus et formations qu'elles proposent. Or le projet de loi relatif \u00e0 l'orientation et \u00e0 la r\u00e9ussite des \u00e9tudiants n'est pour l'instant pass\u00e9 qu'une fois par cet h\u00e9micycle, et doit encore \u00eatre examin\u00e9 par le S\u00e9nat\u00a0; la loi n'a donc pas encore \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e. Comment peut-on demander aux universit\u00e9s de mettre en application une loi qui n'existe pas\u00a0? Pourquoi propager une <i>fake news</i>\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe FI.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe REM.) Pour notre groupe, ce m\u00e9pris \u2013\u00a0car c'en est un\u00a0!\u00a0\u2013 de la d\u00e9mocratie parlementaire est scandaleux.<br><br>Mais il y a pire\u00a0: en imposant des d\u00e9lais aussi contraints aux universit\u00e9s, vous les obligez <i>de facto</i> \u00e0 ne pas \u00e9laborer par elles-m\u00eames les attendus p\u00e9dagogiques pour leurs formations\u00a0; en r\u00e9alit\u00e9, c'est l'id\u00e9e m\u00eame d'orientation que vous bafouez. Au fond, quelle est la philosophie de votre projet\u00a0? C'est l'instauration d'une s\u00e9lection \u00e0 l'universit\u00e9 qui ne dit pas son nom (Applaudissements sur les bancs du groupe FI) puisque les bons dossiers, au regard de crit\u00e8res g\u00e9n\u00e9raux, seront gard\u00e9s quand les dossiers en apparence moins bons seront \u00e9cart\u00e9s. Alors que l'id\u00e9e de cette r\u00e9forme, telle que vous la pr\u00e9sentiez, \u00e9tait de valoriser les sp\u00e9cificit\u00e9s du parcours de chaque lyc\u00e9en, l'uniformit\u00e9 des crit\u00e8res qui seront retenus enterre concr\u00e8tement cette ambition. C'est une bo\u00eete de Pandore que vous avez ouverte\u00a0: en t\u00e9moigne la mobilisation qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 l'universit\u00e9 Clermont Auvergne afin de faire retirer des crit\u00e8res discriminants socialement\u00a0: avoir effectu\u00e9 un s\u00e9jour linguistique, ce qui n'est pas \u00e0 la port\u00e9e financi\u00e8re de toutes les familles, ou encore avoir eu une activit\u00e9 salari\u00e9e pendant la scolarit\u00e9 \u2013\u00a0autant dire \u00eatre issu d'une famille \u00e9conomiquement ais\u00e9e. (Protestations sur de nombreux bancs.)<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> C'est l'inverse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re. </strong>De m\u00eame, dans un d\u00e9partement de l'universit\u00e9 Paris-XIII, proposition a \u00e9t\u00e9 faite de trier les \u00e9l\u00e8ves selon leur bac d'origine\u00a0; permettez \u00e0 l'enseignant de lyc\u00e9e professionnel que je suis de m'en indigner\u00a0! Madame la ministre, qu'est-ce qui justifie votre pr\u00e9cipitation\u00a0? Je vous salue et vous souhaite bonne ann\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, pour bien r\u00e9pondre \u00e0 votre question, il faut voir d'o\u00f9 nous venons et o\u00f9 nous allons. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.) </i>Nous venons d'un syst\u00e8me le plus injuste qui soit\u00a0: celui du tirage au sort, donc du hasard qui s'est traduit par de l'injustice, conduisant des \u00e9tudiants \u00e0 quitter la France parce qu'ils n'avaient pas obtenu de place \u00e0 l'universit\u00e9. Ce syst\u00e8me a scandalis\u00e9 la France enti\u00e8re\u00a0; en demandant d'aller plus lentement, vous demandez en fait de p\u00e9renniser la plus grande des injustices. (Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.) <br><br>Nous avons mis en place un syst\u00e8me plus rationnel et surtout plus humain. C'est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui avec deux professeurs principaux dans chaque classe de terminale de France, pour conseiller chaque \u00e9l\u00e8ve sur sa future orientation. Notre objectif est simple\u00a0: en finir avec les 60\u00a0% d'\u00e9chec en premier cycle \u00e0 l'universit\u00e9. Si nous poursuivions aveugl\u00e9ment les faux crit\u00e8res d'\u00e9galit\u00e9 que vous pr\u00f4nez, c'est plus d'in\u00e9galit\u00e9s que nous aurions demain. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.) </i>Notre volont\u00e9 d'agir se traduit aujourd'hui par une politique d'accompagnement des \u00e9l\u00e8ves. La plateforme Parcoursup, en service depuis hier, est un premier succ\u00e8s\u00a0: l'application fonctionne bien et d\u00e8s la semaine prochaine, les \u00e9tudiants pourront formuler leurs v\u0153ux. Les attendus attach\u00e9s \u00e0 chaque formation permettront d'\u00e9clairer le chemin et de rationaliser la d\u00e9cision. L'enseignement sup\u00e9rieur b\u00e9n\u00e9ficie \u00e9galement de moyens nouveaux\u00a0: plus de 20\u00a0000 places sont cr\u00e9\u00e9es dans les universit\u00e9s et\u00a0milliard d'euros ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9s sur cinq ans. Depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les choses se sont ainsi am\u00e9lior\u00e9es tant du point de vue quantitatif que qualitatif\u00a0: nos \u00e9tudiants r\u00e9ussiront mieux demain car ils auront \u00e9t\u00e9 mieux orient\u00e9s. (Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Bravo\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/01/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/01/2018", "pageJO": "13"}}}}