{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3111", "identifiant": {"numero": "3111", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Octroi de mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721012", "mandatRef": "PM755861"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/06/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> OCTROI DE MER <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Manu\u00e9la K\u00e9clard-Mond\u00e9sir.<br><br><strong>Mme\u00a0Manu\u00e9la K\u00e9clard-Mond\u00e9sir. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, vous connaissez l'importance de l'octroi de mer pour les collectivit\u00e9s d'outre-mer. Nous tenons \u00e0 ce droit d'autogestion et de libert\u00e9 locale. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui-m\u00eame, \u00e0 plusieurs reprises, a manifest\u00e9 son attachement \u00e0 ce syst\u00e8me, se f\u00e9licitant \u00e0 La R\u00e9union, en octobre dernier, de ce qu'il \u00ab\u00a0prot\u00e8ge la production locale, avec des exon\u00e9rations ou des taux tr\u00e8s bas pour la production locale\u00a0\u00bb. Une part de son produit finance nos collectivit\u00e9s locales. C'est aussi un outil d\u00e9centralis\u00e9 de bonne gestion, puisque ses taux sont fix\u00e9s par les collectivit\u00e9s r\u00e9gionales en fonction des besoins. \u00ab\u00a0Il faut le garder\u00a0\u00bb, affirmait le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00ab\u00a0et il ne faut surtout pas le bouger. On a besoin de pr\u00e9server cette stabilit\u00e9.\u00a0\u00bb Mme\u00a0la ministre des outre-mer a confirm\u00e9 cette volont\u00e9 devant la d\u00e9l\u00e9gation aux outre-mer de l'Assembl\u00e9e nationale, disant que \u00ab\u00a0l'\u00c9tat portera \u00e0 nouveau ce sujet dans les m\u00eames conditions que pr\u00e9c\u00e9demment aupr\u00e8s de la Commission europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.<br><br>Or voici que le 25\u00a0mars, en pleine crise sanitaire, la Fondation pour les \u00e9tudes et recherches sur le d\u00e9veloppement international a publi\u00e9, \u00e0 la demande du ministre de l'\u00e9conomie, un rapport sur l'impact \u00e9conomique de l'octroi de mer dans les d\u00e9partements d'outre-mer fran\u00e7ais, qui pr\u00e9conise sa suppression. Consternation\u00a0! Outre que l'Acte unique europ\u00e9en n'a jamais pr\u00e9conis\u00e9 de renoncer \u00e0 la protection de la production locale, les \u00e9lus d'outre-mer ne peuvent \u00e9videmment souscrire \u00e0 cette politique \u00e9conomique de la terre br\u00fbl\u00e9e, qui r\u00e9v\u00e8le une nouvelle fois une m\u00e9connaissance grave des r\u00e9alit\u00e9s ultramarines. Si nous suivions la voie ultralib\u00e9rale propos\u00e9e par les auteurs de ce rapport, ce sont autant les finances que la production locales qui seraient affect\u00e9es, et les cons\u00e9quences seraient irr\u00e9m\u00e9diables. Allez-vous d\u00e9fendre l'octroi de mer \u00e0 Bruxelles\u00a0? Cautionnez-vous un tel rapport\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR. \u2013\u00a0M.\u00a0R\u00e9gis Juanico applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre des outre-mer. </i>Comme vous venez de le rappeler, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de r\u00e9pondre sur ce point aux d\u00e9put\u00e9s de la d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 l'outre-mer de l'Assembl\u00e9e nationale. Le rapport que vous \u00e9voquez, qui est de nature macro-\u00e9conomique, est loin d'\u00eatre le premier ou le dernier sur l'octroi de mer. Et je crois sinc\u00e8rement qu'il n'y a pas de mal \u00e0 s'interroger sur l'avenir de cet outil. Il serait int\u00e9ressant que nous ayons cette r\u00e9flexion tous ensemble, mais \u2013 je le r\u00e9p\u00e8te \u2013 pas aujourd'hui, alors que nous sortons \u00e0 peine de la crise, et pas sans que les territoires ultramarins me le demandent. C'est d'ailleurs l'avis de l'ensemble du Gouvernement. La question n'est donc pas d'actualit\u00e9, m\u00eame si nous devrons nous la poser un jour ou l'autre.<br><br>Par ailleurs, l'annonce faite le 29\u00a0mai par le Premier ministre \u00e0 propos de la compensation de l'octroi de mer montre combien le Gouvernement est engag\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s des collectivit\u00e9s. Je ne peux donc pas vous laisser dire qu'il songe \u00e0 remettre cet outil en question. J'ai \u00e9galement de la difficult\u00e9 \u00e0 accepter votre remarque sur la m\u00e9connaissance des outre-mer, compte tenu de l'engagement du Gouvernement aupr\u00e8s des communes et des r\u00e9gions ultramarines. La compensation de la totalit\u00e9 des pertes d'octroi de mer ou de taxe sur les carburants, qui sera calcul\u00e9e sur les trois derni\u00e8res ann\u00e9es, est une mesure historique dont le co\u00fbt est \u00e9valu\u00e9 aujourd'hui \u00e0 163\u00a0millions d'euros.<br><br>Enfin, oui, madame la d\u00e9put\u00e9e, la France ira d\u00e9fendre le r\u00e9gime de l'octroi de mer \u00e0 Bruxelles. Je m'y engage. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/06/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/06/2020", "pageJO": "4382"}}}}