{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4360", "identifiant": {"numero": "4360", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "urgence sociales et \u00e9cologies"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605518", "mandatRef": "PM722518"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> URGENCES SOCIALES ET \u00c9COLOGIQUES <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance. <br><br>Le climat se d\u00e9r\u00e8gle\u00a0: ce sont les plus modestes qui en souffrent. Quand les gel\u00e9es noires frappent en avril, les agriculteurs perdent leur r\u00e9colte et l'espoir d'un revenu d\u00e9cent. Quand le feu d\u00e9vaste les for\u00eats en ao\u00fbt, nos concitoyens toussent et voient leur maison partir en fum\u00e9e. Quand des pluies diluviennes s'abattent, comme hier, sur les Bouches-du-Rh\u00f4ne, les plus vuln\u00e9rables retrouvent leur logement ravag\u00e9. Quand le co\u00fbt de l'\u00e9nergie flambe aux approches de l'hiver, les plus pr\u00e9caires claquent des dents. Pendant ce temps, le monde d\u00e9couvre avec effarement l'existence de 13\u00a0000\u00a0milliards de dollars camoufl\u00e9s dans des paradis fiscaux. Et vous nous dites, monsieur le ministre, que les riches paient trop d'imp\u00f4ts, que l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune (ISF) devenu l'imp\u00f4t sur la fortune immobili\u00e8re (IFI) continue n\u00e9anmoins de d\u00e9truire l'\u00e9conomie\u00a0! Permettez-nous d'en douter.<br><br>Non, la suppression de l'ISF n'a pas entra\u00een\u00e9 ce fameux ruissellement de la richesse que vous nous promettiez. Les plus fortun\u00e9s ont vu leur fortune s'accro\u00eetre encore. En revanche, \u00e0 Marseille, un ruissellement d'un autre genre et bien r\u00e9el vient d'entra\u00eener les d\u00e9chets de la ville dans une M\u00e9diterran\u00e9e chaque jour plus pollu\u00e9e. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique aimait \u00e9voquer les premiers de cord\u00e9e\u00a0: ce sont les derniers de corv\u00e9e qui vont devoir s'efforcer de r\u00e9cup\u00e9rer une partie de ces d\u00e9chets. Il est temps de leur redonner du souffle, des moyens d'agir, en r\u00e9tablissant l'ISF, dont les recettes seraient destin\u00e9es \u00e0 ces urgences sociales, \u00e9cologiques, climatiques\u00a0! Tel \u00e9tait le sens de ma proposition de loi instituant un imp\u00f4t de solidarit\u00e9 \u00e9cologique sur la fortune, d\u00e9pos\u00e9e en f\u00e9vrier 2019 et cosign\u00e9e par une vingtaine de parlementaires, certains appartenant \u00e0 la majorit\u00e9. Tel \u00e9tait le sens de mes amendements au PLF pour 2021 comme de ceux que j'ai d\u00e9pos\u00e9s en vue de l'examen en s\u00e9ance publique, d\u00e8s la semaine prochaine, du PLF pour 2022.<br><br>Monsieur le ministre, ce PLF sera pour vous le dernier, celui dont on se souviendra \u00e0 l'heure du bilan. Vous montrerez-vous \u00e0 la hauteur des enjeux en recr\u00e9ant un ISF afin de r\u00e9tablir la justice sociale, afin d'accorder davantage de moyens \u00e0 la protection de l'environnement et \u00e0 la lutte contre le changement climatique ? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Monsieur Lambert, vous d\u00e9veloppez l'id\u00e9e de ce que l'on pourrait appeler un ISF climatique ou \u00e9cologique \u2013\u00a0\u00e9galement soutenue, je crois, par \u00c9ric Piolle au moment de la primaire du parti \u00e9cologiste. En r\u00e9alit\u00e9, il ne s'agirait pas exactement d'un imp\u00f4t sur la fortune, mais d'une taxe sur les transactions financi\u00e8res, assise sur des produits consid\u00e9r\u00e9s comme nocifs pour l'environnement. Vous conviendrez qu'il reste un peu de travail pour en fixer le p\u00e9rim\u00e8tre et faire en sorte que cet outil puisse \u00eatre efficace, lisible, compris par tous.<br><br>Vous nous dites que le prochain PLF sera le dernier de ce quinquennat\u00a0; c'est effectivement le dernier de ce que nous esp\u00e9rons \u00eatre notre premier quinquennat, car nous souhaitons poursuivre l'\u0153uvre qui est la n\u00f4tre, en mati\u00e8re budg\u00e9taire comme en mati\u00e8re environnementale. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> L'espoir fait vivre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous en avons discut\u00e9 avec Barbara Pompili\u00a0: ce PLF vise \u00e0 \u00e9riger la transition \u00e9cologique en priorit\u00e9 du quotidien. Le budget du minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire augmentera de 1,5\u00a0milliard d'euros hors plan de relance\u00a0; le dispositif MaPrimeR\u00e9nov' sera maintenu au m\u00eame niveau qu'en 2021, c'est-\u00e0-dire que plus de 2\u00a0milliards lui seront consacr\u00e9s. Ces mesures s'ajouteront aux 30\u00a0milliards mobilis\u00e9s au titre de la transition \u00e9cologique dans le cadre du plan de relance\u00a0: vous souvenez-vous qu'un gouvernement fran\u00e7ais ait jamais affect\u00e9 pareilles sommes \u00e0 cette cause\u00a0? En outre, avec la programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie, 20\u00a0milliards suppl\u00e9mentaires seront inject\u00e9s dans le syst\u00e8me \u00e9conomique entre 2020 et 2028 afin de contribuer \u00e0 la mixit\u00e9 des approvisionnements et de faire en sorte que notre \u00e9nergie soit moins carbon\u00e9e. <br><br>Dans les prochains jours, nous allons continuer \u00e0 investir, \u00e0 \u00e9tudier des fili\u00e8res de rupture, \u00e0 rechercher des \u00e9nergies moins polluantes. Au lieu de pr\u00e9tendre que nous ne sommes pas \u00e0 la hauteur, vous devriez apporter votre soutien \u00e0 ces initiatives, vous f\u00e9liciter que les moyens augmentent, qu'un tiers du plan de relance concerne la transition \u00e9cologique, que nous tenions la barre et le cap ! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM, ainsi que sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, ce sont toujours les pauvres qui paieront ces milliards. L'ISF \u00e9cologique que je propose est extr\u00eamement structur\u00e9\u00a0; nous en reparlerons lors de l'examen du PLF pour 2022.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/10/2021", "pageJO": "8133"}}}}