{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3086", "identifiant": {"numero": "3086", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "bio\u00e9thique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722126", "mandatRef": "PM723478"}, "groupe": {"organeRef": "PO771789", "abrege": "EDS", "developpe": "\u00c9cologie D\u00e9mocratie Solidarit\u00e9"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/06/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROCR\u00c9ATION M\u00c9DICALEMENT ASSIST\u00c9E <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guillaume Chiche.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Chiche. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, il y a maintenant dix mois, nous entamions dans cette assembl\u00e9e les travaux relatifs au projet de loi relatif \u00e0 la bio\u00e9thique. Dix mois \u00e0 l'issue desquels nous avons trouv\u00e9 un \u00e9quilibre entre ce qui \u00e9tait techniquement possible et moralement acceptable\u00a0; voil\u00e0 dix mois que l'Assembl\u00e9e a exprim\u00e9 sa volont\u00e9 de donner les m\u00eames droits \u00e0 toutes les femmes, mettant ainsi fin \u00e0 plusieurs d\u00e9cennies d'attente et de revendications, afin de permettre \u00e0 chaque femme, quelle que soit son orientation sexuelle, son identit\u00e9 de genre ou son statut matrimonial, d'acc\u00e9der \u00e0 une procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e prise en charge par la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de fonder une famille, si elle le d\u00e9sire, en b\u00e2tissant un projet parental, qu'elle soit h\u00e9t\u00e9rosexuelle, en couple lesbien ou c\u00e9libataire. (M.\u00a0Maxime Minot applaudit.)<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Ne divisons pas les Fran\u00e7ais \u00e0 nouveau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Chiche. </strong>Nous devons regarder la r\u00e9alit\u00e9 en face\u00a0: chaque jour que nous laissons s'\u00e9couler est une chance en moins pour ces femmes de recourir \u00e0 une aide m\u00e9dicale \u00e0 la procr\u00e9ation. Chaque jour qui passe, des femmes prennent un risque pour leur sant\u00e9 en essayant de recourir \u00e0 la PMA dans des pays qui n'en discriminent pas l'acc\u00e8s.<br><br>Nous ne m\u00e9prisons nullement l'impact consid\u00e9rable de la crise sanitaire que nous traversons, et nous reconnaissons l'exigence de modifier l'agenda parlementaire en cons\u00e9quence. Pourtant, je tiens \u00e0 rappeler que cette crise a aussi mis en p\u00e9ril de nombreux traitements ou processus de PMA, du fait de la fermeture de services proposant cette technique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Chiche. </strong>Il y a dix jours, avec quatre-vingt-huit associations, avec des avocats, des m\u00e9decins, des personnalit\u00e9s publiques et des coll\u00e8gues parlementaires issus de la majorit\u00e9 des groupes ici pr\u00e9sents, nous vous avons demand\u00e9 d'inscrire le projet de loi de bio\u00e9thique en seconde lecture. Il y a trois jours, la pr\u00e9sidente de la commission des affaires sociales, Brigitte Bourguignon, se r\u00e9jouissait publiquement de son examen d\u00e8s le mois de juillet. Pouvez-vous prendre l'engagement devant la repr\u00e9sentation nationale d'inscrire ce projet de loi en seconde lecture avant la fin du mois d'ao\u00fbt, donc avant la fin de la session parlementaire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, mon cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Chiche. </strong>L'\u00e9galit\u00e9 des droits n'attend pas, elle ne nuit pas \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0; au contraire, elle l'\u00e9l\u00e8ve. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR. \u2013 M.\u00a0Maxime Minot applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Monsieur Chiche, je vous sais tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 l'ouverture de la PMA \u00e0 toutes les femmes. Je le suis aussi, comme aux questions de bio\u00e9thique en g\u00e9n\u00e9ral et aux tr\u00e8s nombreux progr\u00e8s contenus dans le projet de loi gouvernemental, am\u00e9lior\u00e9 et renforc\u00e9 \u00e0 bien des \u00e9gards par les parlementaires en premi\u00e8re lecture, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et au S\u00e9nat. Vous me demandez quand il trouvera une application concr\u00e8te pour les femmes qui attendent, mais \u00e9galement pour les enfants qui souhaitent acc\u00e9der \u00e0 leurs origines, pour les personnes atteintes d'une maladie g\u00e9n\u00e9tique, et sans doute pour bien d'autres personnes concern\u00e9es par des sujets au moins aussi primordiaux \u00e0 mes yeux qu'aux v\u00f4tres.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et alors\u00a0! Action, r\u00e9action\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Une loi de bio\u00e9thique n\u00e9cessite de mobiliser l'ensemble de la repr\u00e9sentation nationale, vous en conviendrez sans doute avec moi. Cela suppose que nous soyons capables de r\u00e9unir dans l'h\u00e9micycle un maximum de parlementaires de tous les bancs. Le choix du Gouvernement a \u00e9t\u00e9 de ne pas recourir \u00e0 la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, mais de s'en tenir \u00e0 la proc\u00e9dure normale, pour enrichir et discuter le texte autant de fois que n\u00e9cessaire.<br><br>Je vous le dis\u00a0: aussit\u00f4t que les conditions sanitaires permettant d'examiner le texte seront r\u00e9unies,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Et permettant donc aussi de manifester\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026comptez sur moi pour accompagner toute d\u00e9marche de mise \u00e0 l'agenda parlementaire du texte en deuxi\u00e8me lecture. C'est le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui en d\u00e9cidera, mais la commission sp\u00e9ciale, qui se r\u00e9unit dans des conditions diff\u00e9rentes, pourrait peut-\u00eatre commencer son travail, en attendant la possibilit\u00e9 d'un examen dans l'h\u00e9micycle de l'Assembl\u00e9e. Je ne peux pr\u00e9juger de l'\u00e9volution des conditions sanitaires, pour des raisons \u00e9videntes. Seront-elles r\u00e9unies en juillet\u00a0? Je l'esp\u00e8re et je le souhaite. Le seront-elles \u00e0 la rentr\u00e9e de septembre, si nous n'arrivons pas \u00e0 le faire en juillet\u00a0? Quoi qu'il en soit, croyez en la sinc\u00e9rit\u00e9 de ma d\u00e9marche. Je souhaite que nous puissions examiner ce texte et le faire aboutir pour ouvrir de nouveaux droits avant la fin de l'ann\u00e9e. Il faudra pour cela avoir termin\u00e9 toutes les lectures. Ce ne sera pas une mince affaire, mais nous y arriverons car nous le souhaitons tous. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/06/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/06/2020", "pageJO": "4078"}}}}