{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1339", "identifiant": {"numero": "1339", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports a\u00e9riens", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "nuisances a\u00e9roportuaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721924", "mandatRef": "PM723422"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> NUISANCES A\u00c9ROPORTUAIRES <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mich\u00e8le de\u00a0Vaucouleurs, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le de\u00a0Vaucouleurs. </strong>Madame la ministre charg\u00e9e des transports, le 8\u00a0novembre\u00a02017, je vous interrogeais sur les nuisances a\u00e9riennes dans la r\u00e9gion \u00cele-de-France, et plus particuli\u00e8rement sur les nuisances sonores. Or, le trafic a\u00e9rien est loin de devoir diminuer au cours des prochaines ann\u00e9es. <br><br>La construction du terminal T4 de Roissy, dont la premi\u00e8re tranche est pr\u00e9vue pour 2024-2025, devrait accueillir 7 \u00e0 10\u00a0millions de passagers par an, et 40\u00a0millions une fois le projet finalis\u00e9, ce qui entra\u00eenera, de fait, une hausse des survols. Les associations r\u00e9clament, \u00e0 juste titre, une enqu\u00eate publique \u00e0 grande \u00e9chelle, et non une simple concertation limit\u00e9e aux abords imm\u00e9diats de l'a\u00e9roport, comme c'est pr\u00e9vu pour l'instant. Il nous semble primordial que, dans le cadre de la privatisation d'A\u00e9roports de Paris, les enjeux \u00e9cologiques et les pr\u00e9occupations des citoyens soient largement pris en compte.<br><br>Le 10\u00a0octobre dernier, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 a publi\u00e9 de nouvelles lignes directrices relatives au bruit dans l'environnement, qui r\u00e9\u00e9valuent fortement les risques encourus par les personnes expos\u00e9es aux bruits li\u00e9s aux trafics ferroviaire et a\u00e9rien. G\u00eane pour le sommeil, troubles de l'apprentissage, d\u00e9ficience auditive, sant\u00e9 mentale affect\u00e9e\u00a0: les troubles engendr\u00e9s sont nombreux. Par ailleurs, le rapport fixe clairement des niveaux d'exposition \u00e0 ne pas d\u00e9passer pour \u00e9viter ces troubles\u00a0: pour le trafic a\u00e9rien, il est fix\u00e9 \u00e0 45\u00a0d\u00e9cibels (A), selon l'indicateur LDEN \u2013\u00a0niveau de bruit global pour une journ\u00e9e compl\u00e8te.<br><br>Dans ce cadre, il semble primordial que des mesures soient effectu\u00e9es et des cartes de bruit r\u00e9alis\u00e9es dans les territoires concern\u00e9s afin de s'assurer que ce niveau n'est pas d\u00e9pass\u00e9. Par ailleurs, la descente douce reste une solution int\u00e9ressante, mais sa g\u00e9n\u00e9ralisation prend du retard. Alors que les conclusions des assises du transport a\u00e9rien devraient \u00eatre rendues prochainement, et que nous avons act\u00e9 la privatisation d'A\u00e9roports de Paris, pouvez-vous nous pr\u00e9ciser, madame la ministre, quelles mesures le Gouvernement entend mettre en \u0153uvre afin de pr\u00e9venir les risques li\u00e9s aux nuisances du trafic a\u00e9rien\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes MODEM et LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des transports.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre charg\u00e9e des transports. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, le d\u00e9veloppement du transport a\u00e9rien n'est possible que si l'on ma\u00eetrise ses cons\u00e9quences environnementales, notamment en termes de nuisances sonores. J'ai souhait\u00e9, de ce fait, que cette question soit au c\u0153ur des assises du transport a\u00e9rien, que je m\u00e8ne actuellement. Ma conviction est que l'on peut concilier le d\u00e9veloppement de nos a\u00e9roports et la r\u00e9duction des nuisances li\u00e9es au trafic a\u00e9rien. Je voudrais saluer l'implication de la d\u00e9put\u00e9e Zivka Park, qui pr\u00e9side aux travaux engag\u00e9s sur ce sujet. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> <br><br>Notre politique en la mati\u00e8re s'appuie sur quatre piliers. Les premier est la r\u00e9duction du bruit \u00e0 la source, gr\u00e2ce aux innovations technologiques et aux programmes de recherche que nous menons actuellement, lesquels doivent conduire \u00e0 diviser par quatre l'\u00e9nergie acoustique \u2013\u00a0autrement dit, le bruit produit par les avions\u00a0\u2013 entre 2000 et 2030. Le deuxi\u00e8me pilier est la ma\u00eetrise de l'urbanisation autour des a\u00e9roports et l'aide \u00e0 l'insonorisation des b\u00e2timents. La loi d'orientation des mobilit\u00e9s permettra en outre de renforcer l'information des acqu\u00e9reurs de b\u00e2timents autour des a\u00e9roports. Le troisi\u00e8me pilier est constitu\u00e9 par les restrictions d'exploitation des avions les plus bruyants. Enfin, le quatri\u00e8me pilier repose sur l'optimisation des proc\u00e9dures de navigation a\u00e9rienne. Je vous confirme que les descentes continues, qui sont d\u00e9j\u00e0 possibles \u00e0 certains cr\u00e9neaux horaires sur l'a\u00e9roport Charles-de-Gaulle, seront g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es dans les prochaines ann\u00e9es.<br><br>Je voudrais \u00e9galement mentionner les travaux du projet Prisalt plus - prise d\u2019altitude apr\u00e8s le d\u00e9collage - men\u00e9s \u00e0 Orly, dans ce m\u00eame esprit, et saluer l'engagement de la d\u00e9put\u00e9e Marie Gu\u00e9venoux sur ce sujet. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br>Le projet de terminal T4, quant \u00e0 lui, rev\u00eat une ampleur consid\u00e9rable. Je viens d'\u00e9crire au pr\u00e9sident d'A\u00e9roports de Paris pour lui demander qu'il sollicite un cadrage pr\u00e9alable de l'autorit\u00e9 environnementale sur le contenu du projet, du dossier de consultation, ainsi que sur le p\u00e9rim\u00e8tre de la concertation, qui doit associer toutes les populations concern\u00e9es. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/11/2018", "pageJO": "11096"}}}}