{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1625", "identifiant": {"numero": "1625", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "c\u00e9r\u00e9monies publiques et f\u00eates l\u00e9gales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "comm\u00e9moration du g\u00e9nocide arm\u00e9nien"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718978", "mandatRef": "PM722520"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Arm\u00e9es (Mme la SE aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des arm\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Arm\u00e9es (Mme la SE aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des arm\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/02/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COMM\u00c9MORATION DU G\u00c9NOCIDE ARM\u00c9NIEN <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Mohamed Laqhila.<br><br><strong>M.\u00a0Mohamed Laqhila. </strong>Hier encore, le 24\u00a0avril\u00a01915, commen\u00e7ait le premier g\u00e9nocide du XXe\u00a0si\u00e8cle. Hier encore, le peuple arm\u00e9nien connaissait l'atrocit\u00e9 de la guerre. D\u00e9barqu\u00e9s \u00e0 Marseille apr\u00e8s avoir travers\u00e9 le Liban, l'\u00c9gypte ou la Gr\u00e8ce, ils sont arriv\u00e9s dans une France qui avait nourri leurs esp\u00e9rances. Celle-ci, d\u00e8s le 25\u00a0mai\u00a01915, d\u00e9non\u00e7ait, par la voix de grandes figures nationales, le massacre des Arm\u00e9niens dans l'empire ottoman.<br><br>Hier encore, \u00e0 deux pas d'ici, la Nation rendait hommage au grand Charles Aznavour, figure nationale et ambassadeur de l'Arm\u00e9nie.<br><br>Et pourtant, je vous parle d'un temps que trop peu de gens connaissent\u00a0! Et pourtant, nombreux sont nos jeunes qui ne connaissent pas la trag\u00e9die arm\u00e9nienne\u00a0!<br><br>D\u00e8s lors, monsieur le Premier ministre, n'est-il pas temps d'inscrire au calendrier officiel de la R\u00e9publique fran\u00e7aise une journ\u00e9e nationale de comm\u00e9moration du g\u00e9nocide arm\u00e9nien\u00a0? Cette promesse de campagne, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a r\u00e9it\u00e9r\u00e9e il y a un an, presque jour pour jour, devant le Conseil de coordination des organisations arm\u00e9niennes de France.<br><br>Plus g\u00e9n\u00e9ralement, n'est-il pas temps d'adopter une loi p\u00e9nalisant la n\u00e9gation du g\u00e9nocide arm\u00e9nien\u00a0? Par-del\u00e0 la dimension historique du sujet, il s'agit avant tout d'un combat philosophique, moral et \u00e9thique, posant la question de savoir quel si\u00e8cle nous voulons pour nos enfants.<br><br>D\u00e9sormais, ce combat pour la m\u00e9moire, la France doit le mener avec courage. D\u00e9sormais, cette reconnaissance, nous la devons \u00e0 nos concitoyens arm\u00e9niens. D\u00e9sormais, cette v\u00e9rit\u00e9, la France la doit aux g\u00e9n\u00e9rations futures. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des arm\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des arm\u00e9es. </i>Monsieur Laqhila, vous interrogez le Gouvernement au sujet de la m\u00e9moire du g\u00e9nocide arm\u00e9nien, qui a commenc\u00e9 en 1915. Il s'agit d'un sujet douloureux et tragique.<br><br>La France a officiellement reconnu le g\u00e9nocide arm\u00e9nien par la loi du 29\u00a0janvier\u00a02001. Depuis lors, elle a constamment manifest\u00e9 son attachement \u00e0 faire en sorte que ce crime ne soit ni occult\u00e9 ni oubli\u00e9.<br><br>Je rappelle que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est rendu \u00e0 Erevan au mois d'octobre dernier, dans le cadre du sommet de la Francophonie. \u00c0 cette occasion, il s'est rendu au m\u00e9morial du g\u00e9nocide arm\u00e9nien. Il y a r\u00e9affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0la France portera le combat pour la v\u00e9rit\u00e9 et de la reconnaissance\u00a0\u00bb.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer.</strong> Il faut p\u00e9naliser le n\u00e9gationnisme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Par ailleurs, le Gouvernement poursuit toutes ses initiatives visant \u00e0 entretenir la m\u00e9moire du g\u00e9nocide arm\u00e9nien et \u00e0 encourager les soci\u00e9t\u00e9s civiles arm\u00e9niennes et turques \u00e0 renforcer le dialogue \u00e0 ce sujet.<br><br>Vous proposez l'instauration d'une journ\u00e9e nationale de comm\u00e9moration, demand\u00e9e par de nombreux citoyens. J'aimerais rappeler ici la distinction entre une journ\u00e9e nationale de comm\u00e9moration et une journ\u00e9e de comm\u00e9moration.<br><br>On d\u00e9nombre en France onze journ\u00e9es nationales par an. Elles pr\u00e9sentent un lien direct avec l'histoire de France.<br><br>Tel est le cas, par exemple, de la journ\u00e9e nationale de comm\u00e9moration \u00e0 la m\u00e9moire des victimes civiles et militaires de la guerre d'Alg\u00e9rie et des combats en Tunisie et au Maroc, ou de la journ\u00e9e nationale d'hommage aux morts pour la France.<br><br>Ces onze journ\u00e9es figurent au calendrier annuel de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Tel n'est pas le cas des journ\u00e9es de comm\u00e9moration.<br><br>En tout \u00e9tat de cause, l'\u00e9ventuelle instauration d'une telle journ\u00e9e ne pourra \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e que par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00c0 l'heure o\u00f9 je vous parle, monsieur Laqhila, je ne puis que vous indiquer qu'il le fera s'il le juge opportun, au moment qu'il jugera opportun. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer.</strong> P\u00e9nalisez le n\u00e9gationnisme\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/02/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/02/2019", "pageJO": "819"}}}}