{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4583", "identifiant": {"numero": "4583", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation fiscale de Fran\u00e7ais r\u00e9sidant en Gr\u00e8ce et en Italie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA695100", "mandatRef": "PM723198"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/12/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION FISCALE DE FRAN\u00c7AIS R\u00c9SIDANT EN GR\u00c8CE ET EN ITALIE <a name=PG22></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Meyer Habib.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance et concerne les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger. De nombreux Fran\u00e7ais install\u00e9s en Italie et en Gr\u00e8ce se trouvent dans une situation dramatique \u00e0 cause de revirements des administrations fiscales locales.<br><br>Des Fran\u00e7ais retrait\u00e9s en Italie et des enseignants des \u00e9tablissements d'enseignement fran\u00e7ais install\u00e9s en Gr\u00e8ce, notamment, se voient r\u00e9clamer des sommes qui atteignent parfois des dizaines de milliers d\u2019euros et correspondent \u00e0 des arri\u00e9r\u00e9s d\u2019imp\u00f4ts dont ils auraient d\u00fb s\u2019acquitter, parfois depuis 2014.<br><br>Pourquoi cette situation\u00a0? Les administrations fiscales italienne et hell\u00e8ne ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019appliquer unilat\u00e9ralement les dispositions des conventions de 1989, pour l\u2019Italie, et de 1963, pour la Gr\u00e8ce. Nos ambassadeurs, avec qui je me suis entretenu, ont connaissance du probl\u00e8me.<br><br>Pr\u00e9cis\u00e9ment, Grecs et Italiens r\u00e9clament r\u00e9troactivement la diff\u00e9rence entre l\u2019imp\u00f4t pay\u00e9 aux autorit\u00e9s fiscales fran\u00e7aises et la somme qui aurait \u00e9t\u00e9 due \u00e0 leur administration fiscale. Jusqu\u2019\u00e0 r\u00e9cemment, ces dispositions des conventions cit\u00e9es n\u2019\u00e9taient pas appliqu\u00e9es. Ces revirements sont injustes et traumatisants pour nos compatriotes.<br><br>M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance n'est pas l\u00e0\u00a0; je l'ai interpell\u00e9 par courrier le 5\u00a0juillet et par question \u00e9crite le 5\u00a0octobre \u2013\u00a0h\u00e9las sans recevoir de r\u00e9ponse. J\u2019ai saisi son cabinet, qui s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 m'apporter tr\u00e8s rapidement des \u00e9l\u00e9ments. J\u2019attends toujours. Il y a urgence\u00a0!<br><br>Ces Fran\u00e7ais ne peuvent plus attendre \u2013\u00a0c'est la raison de ma question. Ils sont menac\u00e9s de sanctions p\u00e9cuniaires tr\u00e8s lourdes. Beaucoup m\u2019interpellent d\u00e9sempar\u00e9s, parfois en plein d\u00e9sespoir. Imaginez\u00a0! Il est injuste de recevoir brutalement, des ann\u00e9es apr\u00e8s, des r\u00e9clamations de plusieurs dizaines de milliers d\u2019euros\u00a0! Il leur est impossible de les payer\u00a0!<br><br>Le ministre est le seul, avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique peut-\u00eatre, \u00e0 pouvoir intervenir. En son absence, je m'adresse \u00e0 M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger\u00a0: saisirez-vous vos homologues italiens et grecs pour geler cette d\u00e9cision ou, au minimum, annuler la r\u00e9troactivit\u00e9\u00a0? Ce serait salutaire pour nos compatriotes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Votre question concerne deux sujets diff\u00e9rents, m\u00eame s'il s'agit d'application de conventions fiscales. J'\u00e9tais en Gr\u00e8ce il y a quinze jours,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Encore un voyage aux frais de la princesse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et j'ai pu m'entretenir avec les conseillers consulaires de cette question assez particuli\u00e8re. Comme vous l'avez expliqu\u00e9, il s'agit de l'application de la convention de 1963, qui pr\u00e9voit un principe d'imposition partag\u00e9e. Pour \u00e9viter une double imposition, le fisc grec octroie aux contribuables r\u00e9sidant en Gr\u00e8ce et y d\u00e9clarant leurs revenus un cr\u00e9dit d'imp\u00f4t correspondant au montant pay\u00e9 en France, lorsqu'ils per\u00e7oivent un revenu du secteur public \u2013\u00a0je pense notamment aux retrait\u00e9s et aux enseignants de l'Agence pour l\u2019enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9tranger (AEFE). Dans certains cas, les revenus n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s en Gr\u00e8ce, non plus que les imp\u00f4ts pay\u00e9s en France, ce qui explique des \u00e9carts tr\u00e8s importants avec les montants attendus.<br><br>Notre minist\u00e8re et celui de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, avec Jean-Yves Le\u00a0Drian, se sont saisis de la question. Nous avons obtenu de l'administration fiscale grecque qu'elle fasse montre de bienveillance, d'abord en conc\u00e9dant un \u00e9talement, ensuite en accordant un d\u00e9lai afin que le fisc fran\u00e7ais pr\u00e9cise \u00e0 son homologue grec quelles sommes ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9es en France, de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9sorber l'\u00e9cart.<br><br>La d\u00e9cision de la Gr\u00e8ce est pleinement conforme avec la convention fiscale de 1963. C'est une des raisons pour lesquelles nous ren\u00e9gocions ladite convention. La nouvelle version grecque et la traduction fran\u00e7aise nous ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es la semaine derni\u00e8re\u00a0; le ministre des finances grec et moi avons form\u00e9 le v\u0153u qu'elle soit achev\u00e9e et sign\u00e9e tr\u00e8s vite, de mani\u00e8re \u00e0 disposer de standards proches de ceux l'OCDE, et que nos concitoyens contribuables en Gr\u00e8ce en France ne connaissent plus de semblable situation. Nous assurons \u00e9galement un suivi individuel des cas qui peuvent pr\u00e9senter des difficult\u00e9s particuli\u00e8res.<br><br>Pour ce qui concerne l'Italie, la situation est un peu diff\u00e9rente. Le syst\u00e8me est comparable, puisque l'article\u00a018 de la convention de 1989 pr\u00e9voit un cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour \u00e9viter la double imposition. Nous sommes en train de v\u00e9rifier que les deux administrations fiscales fran\u00e7aise et italienne ont bien respect\u00e9 les conditions conventionnelles, car certains cas suscitent des interrogations, comme vous l'avez soulign\u00e9 dans votre question \u00e9crite. L\u00e0 encore, nous examinons les dossiers au cas par cas, pour accompagner nos compatriotes tout en nous assurant que les conventions sont respect\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Meyer Habib.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>Il y a urgence\u00a0! Il ne faut pas proc\u00e9der \u00e0 un \u00e9talement, mais \u00e0 une annulation.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/12/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/12/2021", "pageJO": "10980"}}}}