{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3972", "identifiant": {"numero": "3972", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Irresponsabilit\u00e9 p\u00e9nale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718784", "mandatRef": "PM722456"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/05/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IRRESPONSABILIT\u00c9 P\u00c9NALE <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Pauget.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, avec l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s du groupe Les R\u00e9publicains, je veux tout d'abord m'associer avec force et \u00e9motion \u00e0 l'hommage que vous avez rendu \u00e0 St\u00e9phanie Montferm\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR, LaREM, Dem, Agir ens, SOC, ainsi que parmi plusieurs d\u00e9put\u00e9s non inscrits. - Mme Marie-George Buffet applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Monsieur le garde des sceaux, le meurtre antis\u00e9mite, abject, de Sarah Halimi, battue et d\u00e9fenestr\u00e9e en 2017, a choqu\u00e9 tous les Fran\u00e7ais. Aujourd'hui, il les choque doublement, par son extr\u00eame sauvagerie et parce que son auteur ne sera pas jug\u00e9. La cour d'appel de Paris, puis la Cour de cassation, le 14\u00a0avril dernier, en ont d\u00e9cid\u00e9 ainsi. L'expertise psychiatrique a conclu \u00e0 son irresponsabilit\u00e9, car il a agi cons\u00e9cutivement \u00e0 la consommation de cannabis.<br><br>Cette d\u00e9cision pose la question des conditions de l'abolition du discernement\u00a0; elle a suscit\u00e9 un d\u00e9bat controvers\u00e9, et de nombreuses critiques sur le fonctionnement de notre justice. Comme l'ins\u00e9curit\u00e9 alimente un sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, cette d\u00e9cision injuste alimente un sentiment de d\u00e9fiance envers l'institution judiciaire et d'impunit\u00e9. Comment admettre, en effet, monsieur le garde des sceaux, que la consommation volontaire d'une quelconque substance alt\u00e9rant le comportement puisse exempter de toute responsabilit\u00e9\u00a0?<br><br>Il est des limites morales qui appellent \u00e0 des \u00e9volutions l\u00e9gales. Ce que vous qualifiez pudiquement de vide juridique ne confine-t-il pas plut\u00f4t tout simplement \u00e0 l'absurdit\u00e9\u00a0? Parce que le droit n'est rien sans les faits, parce qu'il doit s'en nourrir, il est imp\u00e9ratif de clarifier, \u00e0 l'aune de cette dramatique affaire, les causes et les conditions de l'irresponsabilit\u00e9 p\u00e9nale et de prendre toutes les dispositions permettant de faire \u00e9voluer la loi. Jamais la consommation volontaire de drogue ne pourra servir de rempart \u00e0 un proc\u00e8s. Aussi les Fran\u00e7ais\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget. </strong>\u2026attendent du Gouvernement des mesures qui renforcent notre pacte r\u00e9publicain, qui renforcent notre justice et sa vocation\u00a0: la rendre. Monsieur le garde des sceaux, pouvez-vous\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)\u00a0 </i>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Je veux tout d'abord m'incliner avec respect devant le chagrin des familles Attal et Halimi. J'ai mesur\u00e9 comme vous, bien s\u00fbr, l'\u00e9moi suscit\u00e9 dans notre pays par la d\u00e9cision rendue par la Cour de cassation. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique m'a demand\u00e9 d'intervenir et de pr\u00e9parer un texte. Doit-on distinguer entre le fou, qu'il n'est pas question de juger \u2013\u00a0ce serait une r\u00e9gression, un retour au Moyen-\u00c2ge\u00a0\u2013 et celui qui doit sa folie \u00e0 la consommation de produits psychotropes\u00a0? Je le dis ici, devant la repr\u00e9sentation nationale\u00a0: oui, il faut distinguer ces deux situations. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.) <br><br>Pour autant, bien s\u00fbr, deux lignes rouges doivent limiter notre r\u00e9flexion. Premi\u00e8rement, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit, on ne juge pas les fous\u00a0; deuxi\u00e8mement, bien \u00e9videmment, on ne peut condamner un homme pour un crime si son discernement est aboli. <i>(M.\u00a0Erwan Balanant applaudit.)</i> Il existe une voie m\u00e9diane. <br><br>Je vous l'ai dit, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique m'a demand\u00e9 d'intervenir, je consulte des psychiatres, des magistrats, des avocats,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faut d'abord du bon sens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026des repr\u00e9sentants des cultes. Je me suis nourri du travail des anciens d\u00e9put\u00e9s Dominique Raimbourg et Philippe Houillon, de l'avis de l'avocat g\u00e9n\u00e9ral, de la lecture, bien s\u00fbr, de l'arr\u00eat, et j'aurai l'honneur, fin mai, de pr\u00e9senter un texte que j'esp\u00e8re, vous voterez. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 .</strong> C'\u00e9tait nul\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/05/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/05/2021", "pageJO": "4714"}}}}