{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3277", "identifiant": {"numero": "3277", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "montagne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Agriculture de montagne"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA767", "mandatRef": "PM723568"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AGRICULTURE DE MONTAGNE <a name=PG24></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jacques Cattin.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques Cattin. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, lors de votre intervention, la semaine derni\u00e8re, vous avez indiqu\u00e9 que l\u2019accord europ\u00e9en allait permettre de sauvegarder la politique agricole commune, la PAC, notamment son volet environnemental.<br><br>Il est en effet essentiel de maintenir votre soutien financier \u00e0 l\u2019agriculture de montagne, notamment de renouveler les mesures agroenvironnementales et climatiques \u2013\u00a0MAEC\u00a0\u2013 pour cinq ans, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.<br><br>La r\u00e9gion Grand Est a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement bonne \u00e9l\u00e8ve dans la gestion des financements du Fonds europ\u00e9en agricole pour le d\u00e9veloppement rural \u2013\u00a0FEADER\u00a0\u2013 pour la p\u00e9riode 2014-2020 d\u00e9di\u00e9s au projet agroenvironnemental et climatique \u00ab\u00a0Pour une montagne vivante\u00a0\u00bb, qui concerne notamment le territoire alsacien. Elle a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le renouvellement de son engagement pour les cinq prochaines ann\u00e9es.<br><br>Nous, \u00e9lus et agriculteurs de montagne, ne comprenons pas les tergiversations de l\u2019\u00c9tat, qui ne souhaite s\u2019engager que sur un an pour 80\u00a0% des 15\u00a0000\u00a0hectares concern\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques Cattin. </strong>La mise en route de pratiques agro\u00e9cologiques adapt\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9, aussi bien dans les zones Natura\u00a02000 qu\u2019en dehors de celles-ci, rel\u00e8ve d\u2019une strat\u00e9gie de territoire et d\u2019une adh\u00e9sion massive des exploitations, avec une vision \u00e0 moyen et long terme.<br><br>M.\u00a0le Premier ministre \u2013\u00a0que je salue\u00a0\u2013 souhaite d\u00e9compacter notre \u00c9tat trop uniformis\u00e9, trop centralis\u00e9, trop jacobin. Monsieur le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, allez-vous l'aider \u00e0 y parvenir en faisant confiance \u00e0 nos territoires\u00a0? Ce dossier vous en donne l'occasion. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> Excellent\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Sans paraphraser quiconque, je vous remercie, monsieur le d\u00e9put\u00e9, pour votre excellente question. Je vous rejoins \u00e0 200\u00a0000\u00a0%\u00a0: il faut plus que jamais partir des territoires pour d\u00e9velopper les projets agro\u00e9cologiques.<br><br>Or que constatons-nous\u00a0? Sans trop entrer dans les d\u00e9bats techniques, disons que les r\u00e8gles sont tr\u00e8s uniformes et que se pose une question majeure, celle de la gestion du FEADER \u2013\u00a0grosso modo, le deuxi\u00e8me pilier de la PAC.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> On peut am\u00e9liorer les choses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>Comme nous en parlons depuis des mois et des mois, je m'engage \u00e0 atterrir tr\u00e8s vite sur ce dossier,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Ne vous crashez pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>\u2026de mani\u00e8re constructive et au terme d'\u00e9changes avec vous.<br><br>Une occasion nous est donn\u00e9e, puisqu'une habilitation du Gouvernement \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer par ordonnance sur le FEADER est incluse dans le projet de loi relatif \u00e0 diverses dispositions d'adaptation au droit de l'Union europ\u00e9enne \u2013\u00a0DDADUE\u00a0\u2013, que vous examinerez \u00e0 la fin du mois de septembre ou au d\u00e9but du mois d'octobre \u2013\u00a0je parle sous le contr\u00f4le du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement et de la participation citoyenne.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il y a carambolage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>Nous devons donc statuer sur ce sujet avant que vous, l\u00e9gislateurs, ne tranchiez.<br><br>Pour ma part, je suis tout \u00e0 fait favorable \u00e0 une territorialisation de plus en plus massive des politiques agricoles. On conna\u00eet les positions des uns et des autres, ainsi que les effets de bord.<br><br>Prenons un dossier que vous connaissez tr\u00e8s bien, monsieur le d\u00e9put\u00e9, celui de l'installation des jeunes agriculteurs.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>C'est un tel d\u00e9fi pour nos territoires que je souhaite y consacrer beaucoup de temps avec vous. D'un territoire \u00e0 l'autre, il existe de grandes divergences en ce qui concerne l'installation des jeunes agriculteurs.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Elle doit se faire sur des exploitations viables\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>Il faut partir de l'intelligence des territoires, tout en donnant des lignes directrices afin d'assurer une certaine convergence. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jacques Cattin.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques Cattin. </strong>Vous ne m'avez pas tout \u00e0 fait convaincu, monsieur le ministre, mais je compte sur vous. \u00c0 la veille des cong\u00e9s, si M.\u00a0le Premier ministre n'a pas encore choisi sa destination de vacances, vous pouvez l'emmener avec vous dans la montagne alsacienne, que vous connaissez bien. Je vous convie, ainsi que mes chers coll\u00e8gues, \u00e0 un bon repas marcaire, avec un bon munster et un bon verre de Gewurztraminer. <i>(Sourires et applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe LaREM. \u2013 Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> \u00c0 quelle heure\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> L'invitation est not\u00e9e et retenue.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/07/2020", "pageJO": "5650"}}}}