{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4426", "identifiant": {"numero": "4426", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Crise de la fili\u00e8re du lait bio"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA342240", "mandatRef": "PM774296"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DE LA FILI\u00c8RE DU LAIT BIO <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Luc Bourgeaux.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Bourgeaux. </strong>Depuis de nombreuses ann\u00e9es, nous demandons un changement du mod\u00e8le agricole fran\u00e7ais. Nous voulons une agriculture plus respectueuse de l'environnement, sans OGM \u2013\u00a0organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s\u00a0\u2013, sans pesticides et ainsi de suite. Nous voulons le bien-\u00eatre animal dans des \u00e9levages \u00e0 taille humaine, avec des animaux qui p\u00e2turent et ne sont pas trait\u00e9s aux antibiotiques. Nous voulons surtout que toutes les exploitations b\u00e9n\u00e9ficient du label HVE \u2013\u00a0haute valeur environnementale.<br><br>Certains agriculteurs engagent donc leur entreprise dans des \u00e9volutions structurelles qui n\u00e9cessitent des investissements importants et impliquent davantage de risques. Pourtant, que constatons-nous aujourd'hui\u00a0? De l'amertume et du d\u00e9couragement\u00a0! En effet, les prix des produits ne sont pas \u00e0 la hauteur des efforts demand\u00e9s et les \u00e9carts de comp\u00e9titivit\u00e9 se creusent avec nos principaux concurrents, qu'ils soient europ\u00e9ens ou mondiaux. Force est de constater que la mont\u00e9e en gamme est bien l\u00e0, mais la valorisation des prix pour r\u00e9mun\u00e9rer les contraintes, non\u00a0!<br><br>Une telle situation est devenue insupportable pour les agriculteurs fran\u00e7ais. Comment ne pas s'inqui\u00e9ter de l'exemple des producteurs de lait biologique\u00a0? Ceux-ci ont r\u00e9pondu \u00e0 l'ambition politique de d\u00e9veloppement de l'agriculture biologique mais se heurtent \u00e0 la loi du march\u00e9, la demande n'\u00e9tant plus en ad\u00e9quation avec l'offre. Les cons\u00e9quences sont multiples\u00a0: baisse du prix, baisse des volumes, d\u00e9classement de produits et m\u00eame arr\u00eat de la reconversion pour des agriculteurs qui souhaitaient s'engager dans cette d\u00e9marche.<br><br>Cette situation m'interpelle et me fait penser aux petits commerces des territoires ruraux ; tout le monde les r\u00e9clame, mais presque personne n'y va ! Que comptez-vous faire pour que le sort de nos produits agricoles d'excellence soit diff\u00e9rent et pour redonner espoir aux agriculteurs fran\u00e7ais qui se sont engag\u00e9s dans ce changement ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Je vous remercie pour la qualit\u00e9 de votre question, \u00e0 laquelle je souscris en tous points. S'agissant du peuple fran\u00e7ais, un philosophe suisse parle de \u00ab\u00a0cohabitation des contraires\u00a0\u00bb \u2013\u00a0mais l'expression s'applique aussi \u00e0 de nombreux peuples europ\u00e9ens. Quant \u00e0 moi, j'ai coutume de dire ceci\u00a0: citoyen de bon matin, consommateur pass\u00e9 le quart d'heure \u2013\u00a0ce qui veut peu ou prou dire la m\u00eame chose.<br><br>C'est vrai, \u00e0 cause de la cohabitation des contraires que vous avez tr\u00e8s bien r\u00e9sum\u00e9e, nous avons demand\u00e9 au monde agricole d'accomplir de nombreuses transitions, alors que cette injonction n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment reprise par le donneur d'ordre final, le consommateur. Cela nous enseigne que l'agriculture ne peut pas r\u00e9pondre \u00e0 des injonctions. Il faut le dire, le marteler\u00a0: cela ne fonctionne pas comme \u00e7a.<br><br>L'agriculture doit plut\u00f4t r\u00e9pondre aux demandes du consommateur, qui doit r\u00e9mun\u00e9rer les transitions qu'il souhaite. Et quand l'agriculture n'en a pas la possibilit\u00e9, l'\u00c9tat doit l'accompagner avec des politiques sociales.<br><br>L'\u00c9tat doit \u00e9galement garantir que la r\u00e9mun\u00e9ration de l'agriculteur est assur\u00e9e et non capt\u00e9e par les industriels ou la grande distribution\u00a0; la transition doit ainsi \u00eatre men\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une sorte de contrat avec l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9. C'est ce que nous faisons gr\u00e2ce \u00e0 la proposition de loi de Gr\u00e9gory Besson-Moreau dite \u00ab\u00a0EGALIM\u00a02\u00a0\u00bb, que vous avez adopt\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9.<br><br>Par ailleurs, j'entends souvent, comme vous, dont je connais l'attachement aux terres agricoles, que les transitions n'iraient pas assez vite. L'exemple du lait bio est pourtant parlant. En France, depuis 2017, la surface consacr\u00e9e au bio a doubl\u00e9, ce qui fait de notre pays le premier en la mati\u00e8re en Europe. Soyons-en fiers, arr\u00eatons de caricaturer notre agriculture et avan\u00e7ons vers des solutions de march\u00e9, d\u00e9fendues fi\u00e8rement et de mani\u00e8re pragmatique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/10/2021", "pageJO": "8765"}}}}