{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1352", "identifiant": {"numero": "1352", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "assurance maladie maternit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "transport m\u00e9dical"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719676", "mandatRef": "PM722728"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRANSPORT M\u00c9DICAL <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Muriel Ressiguier, pour le groupe La France insoumise.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel Ressiguier. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, la loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2017, qui pr\u00e9voit le transfert des d\u00e9penses de transports de patients vers le budget des \u00e9tablissements de sant\u00e9, est d\u00e9sormais effective.<br><br>Vous avez fait v\u00f4tre cette r\u00e9forme engag\u00e9e par Marisol\u00a0Touraine, dont l'objectif officiel est de responsabiliser les h\u00f4pitaux et les cliniques. Elle est pourtant tr\u00e8s critiqu\u00e9e par les usagers, par les associations, par les ambulanciers et par beaucoup de professionnels de sant\u00e9. Les transporteurs sanitaires, sur tout le territoire, ont d'ailleurs entam\u00e9 des gr\u00e8ves et des mouvements sociaux pour vous alerter. Quatorze d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s aujourd'hui.<br><br>Il est vrai que les appels d'offres et les concessions entre \u00e9tablissements de sant\u00e9 et entreprises de transports favoriseront les entreprises les plus importantes aux d\u00e9pens des petites structures \u00e0 taille humaine. Vous dites que vous voulez \u00ab\u00a0favoriser une meilleure ad\u00e9quation entre le mode de transport et l'\u00e9tat de sant\u00e9 du patient\u00a0\u00bb, mais dans les faits, certains patients seront invit\u00e9s \u00e0 s'acquitter eux-m\u00eames de leur transport \u2013\u00a0par exemple, une personne en situation de handicap devant \u00eatre hospitalis\u00e9e. Or ces frais sont difficiles \u00e0 assumer pour les patients ou leur famille, parfois contraints de ne pas ramener leurs enfants \u00e0 la maison certains week-ends.<br><br>Au-del\u00e0 des risques pour la profession, avec cette mesure, vous marquez une nouvelle rupture avec notre mod\u00e8le social\u00a0: les patients seront en effet pris en charge selon des d\u00e9lais et avec une qualit\u00e9 de service variables en fonction de la soci\u00e9t\u00e9 partenaire et du budget de l'\u00e9tablissement. Ces nouvelles dispositions se traduisent d\u00e9j\u00e0 par une augmentation des in\u00e9galit\u00e9s sociales et territoriales en mati\u00e8re de sant\u00e9.<br><br>Madame la ministre, comptez-vous poursuivre cette politique d'aust\u00e9rit\u00e9 envers le monde de la sant\u00e9\u00a0? Que comptez-vous faire pour prot\u00e9ger le m\u00e9tier d'ambulancier, d\u00e9fendre les petites structures et pr\u00e9server un acc\u00e8s de qualit\u00e9 aux soins pour les usagers sur tout le territoire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous \u00e9voquez une r\u00e9forme entr\u00e9e en vigueur cette ann\u00e9e par l'article\u00a080 de la loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, qui vise \u00e0 transf\u00e9rer dans le budget des \u00e9tablissements de sant\u00e9 les transports entre \u00e9tablissements, entre h\u00f4pitaux, de fa\u00e7on qu'ils puissent rationaliser, mieux g\u00e9rer, leurs entr\u00e9es et leurs sorties.<br><br>Ce transfert de d\u00e9penses repr\u00e9sente environ 300\u00a0millions d'euros, soit 5\u00a0% seulement des remboursements de transports par l'assurance maladie. Il ne touche pas les \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux. En m\u00eame temps que ces d\u00e9penses ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9es au budget des \u00e9tablissements, leur enveloppe a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9e de 10\u00a0%, de fa\u00e7on \u00e0 couvrir l'augmentation annuelle du co\u00fbt des transports.<br><br>Vous pointez du doigt quelques difficult\u00e9s ressenties par les familles au moment des permissions de sortie.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Ressenties\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Elles ne sont pas ressenties, elles sont r\u00e9elles\u00a0! Arr\u00eatez avec le ressenti\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Pourtant, les r\u00e8gles encadrant les permissions de sortie n'ont pas \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es. Qu'elles soient motiv\u00e9es par des raisons m\u00e9dicales ou par des raisons organisationnelles, elles sont prises en charge par l'assurance maladie et ne restent pas \u00e0 la charge des familles\u00a0: les \u00e9tablissements de sant\u00e9 disposent des budgets n\u00e9cessaires pour cela.<br><br>Les transports ne sont factur\u00e9s aux usagers qu'en l'absence de raison m\u00e9dicale\u00a0: c'est d\u00e9j\u00e0 la r\u00e8gle aujourd'hui, il n'y a aucun changement sous ce rapport. Les retours provisoires de patients pour une dur\u00e9e de quarante-huit heures, du vendredi soir au lundi matin, ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s comme des permissions de sortie et sont factur\u00e9s \u00e0 l'assurance maladie, comme c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas auparavant.<br><br>Nous restons tr\u00e8s attentifs \u00e0 la mise en \u0153uvre de cette r\u00e9forme. Un comit\u00e9 de suivi s'est tenu le 3\u00a0octobre dernier avec les f\u00e9d\u00e9rations hospitali\u00e8res et les usagers\u00a0; il se r\u00e9unira tous les deux mois. Il a d\u00e9j\u00e0 abouti \u00e0 des pr\u00e9conisations destin\u00e9es aux \u00e9tablissements de sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Tout va bien, alors\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Enfin, nous r\u00e9pondrons au fur et \u00e0 mesure aux questions qui seront pos\u00e9es et \u00e0 l'expression des difficult\u00e9s ressenties. Mon cabinet a rencontr\u00e9 hier, \u00e0 cet effet, les transporteurs qui manifestaient. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/11/2018", "pageJO": "11342"}}}}