{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2301", "identifiant": {"numero": "2301", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mouvements sociaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720692", "mandatRef": "PM723042"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOUVEMENTS SOCIAUX <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Roussel.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Monsieur le Premier ministre, les mouvements sociaux se multiplient comme autant de cris de souffrance. Ils sont enseignants, cheminots, ouvriers, pompiers, agents d\u2019EDF, des finances publiques, infirmi\u00e8res, agriculteurs, policiers. Le nombre de suicides augmente. Le sang coule, dans nos champs, dans nos usines, nos services publics. <i>(\u00ab Oh ! \u00bbsur les bancs du groupe MODEM.)</i><br><br>Ces hommes et ces femmes refusent la fermeture de leur usine, les fins de mois difficiles, le culte de la performance et les conditions de travail indignes, dans l\u2019indiff\u00e9rence de votre gouvernement.<br><br>Parce ce que vous vous obstinez \u00e0 faire des cadeaux aux plus riches, \u00e0 privil\u00e9gier le capital au lieu de soutenir le travail, une majorit\u00e9 de nos concitoyens souffre et se sent abandonn\u00e9e. Pour financer ces cadeaux aux plus riches, pour financer la fin de la taxe d\u2019habitation ou les baisses d\u2019imp\u00f4ts sur le revenu, pour financer tout cela, les Fran\u00e7ais doivent payer, payer sans cesse\u00a0: hausse des factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, du prix des mutuelles, des loyers, de l\u2019essence. Ils souffrent aussi parce que vous cassez nos services publics avec ces trains sans agent, ces villages sans tr\u00e9sorerie, ces villes sans h\u00f4pitaux et, bient\u00f4t, ces campagnes sans agriculteurs.<br><br>O\u00f9 est l\u2019humain dans tout cela\u00a0? O\u00f9 est le respect de la dignit\u00e9 humaine\u00a0? La France se d\u00e9shumanise et elle bat des records\u00a0: celui de la pauvret\u00e9, en hausse de pr\u00e8s de 6\u00a0% en 2018 et qui frappe d\u00e9sormais plus de neuf millions de nos concitoyens dont une majorit\u00e9 de travailleurs, d\u2019\u00e9tudiants et de retrait\u00e9s\u00a0! Mais elle bat aussi le record de la richesse, avec 170 milliards en plus en deux ans pour les 500 plus grandes fortunes de France\u00a0! C'est 22\u00a0% de plus pour eux et entre 1\u00a0% et 2\u00a0% pour nous\u00a0! Ce n\u2019est pas acceptable\u00a0!<br><br>Monsieur le Premier ministre, si votre politique est aussi bonne que vous le dites, pourquoi la France exprime-t-elle autant de souffrances\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Hors sujet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Parmi les nombreux sujets que vous avez \u00e9voqu\u00e9s figure notamment celui de la conduite des trains par un agent seul \u00e0 bord, \u00e0 l'origine d'une gr\u00e8ve surprise\u2026 <i>(Vives protestations sur les bancs des groupes GDR et FI.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes GDR et FI .</strong> De l'exercice du droit de retrait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre. </i>\u2026d'une gr\u00e8ve surprise ces derniers jours qui a beaucoup p\u00e9nalis\u00e9 nos concitoyens. On a bien vu que ce mouvement de gr\u00e8ve inopin\u00e9 <i>(\u00ab\u00a0Droit de retrait\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs des groupes GDR et FI.) </i>pour des motifs de s\u00e9curit\u00e9 s'est finalement \u00e9tendu \u00e0 des TGV, des RER, des trains intercit\u00e9s, tel celui reliant Paris \u00e0 Clermont-Ferrand, sans qu'en aucun cas des enjeux de s\u00e9curit\u00e9 puissent \u00eatre mis en avant. Je pense donc qu'il faut se garder des pr\u00e9sentations caricaturales.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Ce n'\u00e9tait pas du tout le sens de ma question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i>Nous sommes tous attach\u00e9s au service public et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et c'est bien ce \u00e0 quoi l'\u00c9tat, la SNCF et l'ensemble des cheminots vont veiller, aujourd'hui comme hier. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Laborieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> C'est scandaleux\u00a0! Monsieur le pr\u00e9sident, nous voulons que l'on r\u00e9ponde \u00e0 nos questions\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019", "pageJO": "9487"}}}}