{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1824", "identifiant": {"numero": "1824", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Parlement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "hommage \u00e0 Michel Cr\u00e9peau"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605694", "mandatRef": "PM722558"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HOMMAGE \u00c0 MICHEL CR\u00c9PEAU <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Falorni.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni. </strong>Il y a tout juste vingt ans, ici, dans cet h\u00e9micycle, c\u0153ur battant de la R\u00e9publique, le c\u0153ur d'un grand r\u00e9publicain s'est brutalement arr\u00eat\u00e9 de battre. C'\u00e9tait celui d'un d\u00e9put\u00e9 r\u00e9put\u00e9, redout\u00e9, respect\u00e9. C'\u00e9tait celui d'un maire hors pair, tant il \u00e9tait visionnaire. C'\u00e9tait celui de Michel Cr\u00e9peau. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent longuement.)</i><br><br>Monsieur le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique et solidaire, vous occupez aujourd'hui le minist\u00e8re dont il a eu la charge en 1981, car Michel Cr\u00e9peau \u00e9tait bien s\u00fbr un radical, p\u00e9tri d'humanisme, mais c'\u00e9tait en m\u00eame temps un \u00e9cologiste avant-gardiste.<br><br>Michel Cr\u00e9peau, ce fut le maillot jaune du deux-roues, avec la cr\u00e9ation \u00e0 La Rochelle des v\u00e9los en libre-service, trente ans avant le V\u00e9lib'. Michel Cr\u00e9peau, ce fut le pionnier du pi\u00e9tonnier, avec la cr\u00e9ation \u00e0 La Rochelle du premier secteur pi\u00e9tonnier en France. Michel Cr\u00e9peau, ce fut aussi la p\u00e9dagogie de l'\u00e9cologie, avec l'invention \u00e0 La Rochelle de la journ\u00e9e sans voiture, journ\u00e9e aujourd'hui devenue mondiale.<br><br>\u00ab\u00a0On ne gouverne un peuple que les pieds par terre, et le c\u0153ur dans les \u00e9toiles\u00a0!\u00a0\u00bb, proclamait-il \u00e0 cette tribune. La terre, le c\u0153ur et les \u00e9toiles.<br><br>La terre, qu'il n'a jamais cess\u00e9 de vouloir prot\u00e9ger. Ce c\u0153ur g\u00e9n\u00e9reux, qui s'est arr\u00eat\u00e9 de battre ici, un sombre jour de mars 1999. Cette \u00e9toile, son \u00e9toile, qui n'a jamais cess\u00e9 de briller dans le c\u0153ur de tant de gens.<br><br>La terre, le c\u0153ur, les \u00e9toiles, c'\u00e9tait Michel Cr\u00e9peau, et je tenais ici et maintenant \u00e0 le saluer avec respect, admiration, \u00e9motion et affection. (Applaudissements sur tous les bancs.) <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9, pour ce bel hommage \u00e0 un grand parlementaire et un grand serviteur de la R\u00e9publique. La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. <br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous me donnez l'occasion de rendre hommage \u00e0 Michel Cr\u00e9peau au nom du Gouvernement. J'ai en effet le souvenir \u00e9mu de ce jour o\u00f9, ayant pos\u00e9 une question d'actualit\u00e9, il s'est effondr\u00e9 sur son si\u00e8ge, foudroy\u00e9 par une crise cardiaque. J'\u00e9tais moi-m\u00eame collaborateur du groupe Radical-citoyen-vert qu'il pr\u00e9sidait. J'ai un souvenir particuli\u00e8rement \u00e9mu de ces instants.<br><br>Alain Tourret, son voisin de banc, a lui aussi gard\u00e9 un souvenir tr\u00e8s fort de ce moment \u00e0 l'image d'un homme qui, jusqu'au bout, s'est battu dans cette Assembl\u00e9e nationale pour les valeurs humanistes que vous avez rappel\u00e9es.<br><br>Michel Cr\u00e9peau \u00e9tait un personnage aux nombreuses facettes, dont il ne faut pas garder un souvenir triste, car c'\u00e9tait par ailleurs un homme plein d'humour et m\u00eame de gouaille, appr\u00e9ci\u00e9 tant \u00e0 La Rochelle qu'\u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale dans le d\u00e9bat public.<br><br>Je veux me souvenir du d\u00e9put\u00e9, du parlementaire qui aimait le Parlement. Sans aucun doute, il aimait l'id\u00e9e de repr\u00e9senter le peuple fran\u00e7ais. Il aimait le suffrage universel, le d\u00e9bat et m\u00eame l'art oratoire. Lui qui avait \u00e9t\u00e9 avocat, il plaidait \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, comme il l'avait fait devant les tribunaux. Il aimait aussi le travail l\u00e9gislatif.<br><br>Je veux aussi me souvenir du ministre. Nomm\u00e9 au Gouvernement en 1981, vous l'avez rappel\u00e9, par Fran\u00e7ois Mitterrand, il y si\u00e9gea pendant cinq ans, d'abord comme ministre de l'environnement, ce qui n'est pas tr\u00e8s connu, et il finit par exercer quelques mois la fonction de garde des sceaux, ministre de la justice \u2013 ce qui \u00e9tait pour lui une cons\u00e9cration \u2013, prenant la succession de Robert Badinter.<br><br>Mais bien s\u00fbr, on ne peut pas comprendre Michel Cr\u00e9peau sans parler de Michel Cr\u00e9peau maire de La Rochelle. Je me souviens que, le jour de son enterrement, on avait le sentiment que tous les habitants de La Rochelle \u00e9taient descendus dans les rues pour le saluer une derni\u00e8re fois. On le comprend quand on sait tout ce qu'il avait fait pour cette ville \u2013 vous l'avez rappel\u00e9 \u2013, y compris en mati\u00e8re d'\u00e9cologie.<br><br>Un dernier mot, parce que le temps me manque, et que nous pourrions parler de lui longtemps. Il eut aussi Michel Cr\u00e9peau l'humaniste. Les valeurs qu'il a d\u00e9fendues, les combats qu'il a men\u00e9s sont plus que jamais d'actualit\u00e9. <i>(Applaudissements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "28/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/03/2019", "pageJO": "3164"}}}}