{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2911", "identifiant": {"numero": "2911", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Moyens de l'h\u00f4pital public"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720546", "mandatRef": "PM722996"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOYENS DE L'H\u00d4PITAL PUBLIC <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alain Bruneel.<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, l'un de vos tweets, publi\u00e9 le 5\u00a0avril dernier, a marqu\u00e9 les esprits, car vous y annonciez la suspension des plans de restructuration dans les h\u00f4pitaux,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran, ministre.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel. </strong>\u2026en les renvoyant \u00e0 la grande consultation qui suivra la crise actuelle.<br><br>De l'espoir, il y en avait aussi au d\u00e9but de la crise, lorsque le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0la sant\u00e9 n'a pas de prix\u00a0\u00bb et qu'il souhaitait d\u00e9ployer un plan d'investissement massif pour l'h\u00f4pital, promettant \u00e0 tous que le jour d'apr\u00e8s ne serait pas un retour au jour d'avant.<br><br>Sur le terrain, le ressenti diff\u00e8re\u00a0: les premi\u00e8res lumi\u00e8res du jour d'apr\u00e8s ressemblent furieusement \u00e0 celles du jour d'avant. Pendant que les soignants jettent toutes leurs forces pour lutter contre le Covid-19, \u00e0 l'h\u00f4pital de Douai, \u00e0 l'h\u00f4pital Vinatier de Lyon et dans beaucoup d'autres \u00e9tablissements, l'\u00e9laboration des futurs contrats de retour \u00e0 l'\u00e9quilibre financier et les fermetures de lits ou de services se poursuivent, sous couvert d'une meilleure mutualisation des forces en p\u00e9riode de crise. Continuer \u00e0 agir de la sorte, comme si de rien n'\u00e9tait, surtout en p\u00e9riode de crise sanitaire, est inacceptable et constitue une v\u00e9ritable insulte aux \u00e9quipes soignantes.<br><br>Les batailles, les luttes men\u00e9es par le personnel hospitalier depuis de nombreux mois sont toujours d'actualit\u00e9. La col\u00e8re des soignants n'a pas disparu, elle est juste occult\u00e9e par le combat qu'ils m\u00e8nent actuellement contre cette maladie. Certes, vous suspendez les plans de retour \u00e0 l'\u00e9quilibre financier, mais les mots ont un sens\u00a0: le groupe communiste vous demande d'aller plus loin et de les annuler, afin de redonner imm\u00e9diatement \u00e0 ces structures des marges de man\u0153uvre budg\u00e9taires. Lors de vos pr\u00e9c\u00e9dentes interventions, vous avez \u00e9voqu\u00e9 des r\u00e9ponses aux demandes tout en rappelant les diff\u00e9rents plans de votre pr\u00e9d\u00e9cesseur\u00a0; vous souhaitez poursuivre les concertations pour construire l'h\u00f4pital de demain.<br><br>La p\u00e9riode actuelle est marqu\u00e9e par des \u00e9lans de solidarit\u00e9 et des d\u00e9brouillardises, qui reposent principalement sur de l'aide ext\u00e9rieure. Apr\u00e8s la crise, il sera plus qu'urgent de concr\u00e9tiser l'action de l'\u00c9tat avec des moyens humains et financiers pour l'h\u00f4pital. L'\u00c9tat a certes repris 10\u00a0milliards d'euros de la dette des h\u00f4pitaux, mais il en reste 20\u00a0milliards\u00a0: nous demandons une reprise totale de la dette, ce qui annulerait de fait les plans de restructuration. <i>(M.\u00a0Hubert Wulfranc applaudit.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Les soignants, dans les h\u00f4pitaux, ne se sont pas content\u00e9s de faire preuve de d\u00e9brouillardise et de faire appel \u00e0 de l'aide ext\u00e9rieure\u00a0: ils ont fait preuve de g\u00e9nie, oui, de g\u00e9nie, je le pense sinc\u00e8rement. Je m'entretiens par visioconf\u00e9rence avec des \u00e9quipes de r\u00e9animation de diff\u00e9rents h\u00f4pitaux, infirmiers, aides-soignants, m\u00e9decins, pour qu'ils me racontent leur quotidien au pic de l'\u00e9pid\u00e9mie, et je puis vous dire que c'est impressionnant\u00a0; on lit la fiert\u00e9 sur le visage, masqu\u00e9, de ces soignants, et elle n'est ni feinte ni usurp\u00e9e. En effet, ils ont \u00e9t\u00e9 capables de multiplier par deux ou par trois le nombre de lits de r\u00e9animation. Un r\u00e9animateur m'a dit sa fiert\u00e9 de n'avoir jamais d\u00fb intuber un malade dans un couloir. Une infirmi\u00e8re m'a dit la sienne de n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e \u00e0 d\u00e9brancher le respirateur d'un malade pour le donner \u00e0 un patient plus jeune. Des \u00e9quipes ont vraiment eu tr\u00e8s peur devant l'afflux des malades, puisque 500 \u00e0 600\u00a0nouveaux patients entraient en r\u00e9animation chaque jour en France. Les soignants insistent sur l'importance de l'\u00e9vacuation de patients par h\u00e9licopt\u00e8re, train ou bateau, et sur la solidarit\u00e9 incroyable de coll\u00e8gues ayant travers\u00e9 la France pour venir pr\u00eater main-forte aux services de r\u00e9animation et leur permettre de tenir. Voil\u00e0 ce dont ils me parlent.<br><br>Cependant, je ne n\u00e9glige pas le sujet profond que vous \u00e9voquez, \u00e0 savoir la perte de sens mise en avant par certains dans la pratique quotidienne de leur m\u00e9tier. L'enjeu devant nous est de reconna\u00eetre \u00e0 sa juste valeur la place des soignants dans notre soci\u00e9t\u00e9, car ils lui sont indispensables. Nous continuons d'\u00e9tudier ce sujet, m\u00eame si les soignants ont actuellement d'autres priorit\u00e9s que de participer \u00e0 de grandes concertations, mais le moment viendra.<br><br>Le Premier ministre a annonc\u00e9 le versement d'une prime aux soignants des h\u00f4pitaux. Plusieurs centaines de millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s aux h\u00f4pitaux, ce qui est normal dans la p\u00e9riode actuelle. J'ai en outre annonc\u00e9 la suspension de tous les plans de restructuration, sur tout le territoire, au Vinatier, dans le Grand Est ou ailleurs\u00a0: on arr\u00eate tout et on verra plus tard, apr\u00e8s avoir consult\u00e9 les acteurs de terrain. Soyez rassur\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Bridey.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/04/2020", "pageJO": "2993"}}}}