{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1004", "identifiant": {"numero": "1004", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9fense", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "num\u00e9risation au minist\u00e8re des arm\u00e9es"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722358", "mandatRef": "PM723552"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> NUM\u00c9RISATION AU MINIST\u00c8RE DES ARM\u00c9ES <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thomas Gassilloud, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Gassilloud. </strong>Madame la ministre des arm\u00e9es, le 30\u00a0mai dernier, la commission de la d\u00e9fense nationale et des forces arm\u00e9es a autoris\u00e9 la publication d'un rapport r\u00e9dig\u00e9 par Olivier Becht et moi-m\u00eame sur les enjeux de la num\u00e9risation des arm\u00e9es. Nous y montrons que, avec la course au calcul intensif, le <i>big data</i>, l'intelligence artificielle, l'impression 3D ou, encore, l'internet des objets, la \u00ab r\u00e9volution num\u00e9rique \u00bb ne fait que commencer.<br><br>Pour nos arm\u00e9es, elle induira des changements au moins aussi fondamentaux que ceux qui ont suivi l'invention de la poudre ou la ma\u00eetrise du nucl\u00e9aire. J'ai encore constat\u00e9 ce matin, lors de la visite du salon Eurosatory, cette tendance \u00e0 la num\u00e9risation globale.<br><br>Dans ce contexte, il me semble important de rappeler que la qualit\u00e9 de nos troupes reste fondamentale. La France peut \u00eatre fi\u00e8re de ses soldats, fantassins, aviateurs et marins qui s'engagent chaque jour pour sa s\u00e9curit\u00e9.<br><br>Il faut \u00e9galement conserver notre capacit\u00e9 \u00e0 mener de grands programmes structurants sur le temps long, mais, d\u00e9sormais, l'enjeu consiste \u00e0 nos yeux \u00e0 mener deux man\u0153uvres compl\u00e9mentaires\u00a0: d'une part, investir davantage dans la recherche tr\u00e8s en amont pour d\u00e9velopper avec le civil \u2013 parfois \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne \u2013 des produits et services sur la base d'innovations de rupture, mais aussi, d'autre part, r\u00e9former nos proc\u00e9dures d'acquisition pour que nos arm\u00e9es puissent s'approprier plus vite les technologies disponibles et pouvoir davantage faire confiance \u00e0 nos PME, qui sont nos champions de demain.<br><br>Aussi, madame la ministre, pouvez-vous nous dire quelle est votre strat\u00e9gie en mati\u00e8re d'innovation li\u00e9e au num\u00e9rique et de soutien aux PME\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des arm\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Parly,</strong><i> ministre des arm\u00e9es. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, le num\u00e9rique est partout, dans notre vie quotidienne comme sur les champs de bataille, et les technologies progressent \u00e0 vive allure, changent chaque mois.<br><br>Je tiens \u00e0 saluer la grande qualit\u00e9 du travail que vous avez men\u00e9 avec votre coll\u00e8gue Olivier Becht.<br><br>L'innovation n'a rien d'un gadget. Ce n'est m\u00eame pas une option\u00a0: c'est une n\u00e9cessit\u00e9 absolue. La prochaine loi de programmation militaire pr\u00e9voit une augmentation importante de l'effort du minist\u00e8re des arm\u00e9es en faveur de la recherche et de la technologie, avec la progression d'un tiers \u2013 c'est consid\u00e9rable \u2013 des moyens consacr\u00e9s aux \u00e9tudes amont\u00a0: ils s'\u00e9l\u00e8veront \u00e0 1\u00a0milliard d'euros \u00e0 partir de 2022.<br><br>Les \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es permettront ainsi de d\u00e9finir les syst\u00e8mes d'armement structurant de l'avenir tels que le syst\u00e8me de combat a\u00e9rien de l'avenir, le char de combat de l'avenir ou, encore, le successeur du porte-avion <i>Charles-de-Gaulle</i>.<br><br>Pour relever tous ces d\u00e9fis, il ne faut \u00e9videmment se priver d'aucun talent. Nous nous tournerons donc r\u00e9solument vers les PME, vers les <i>start-up</i>\u00a0: tel est le sens du plan d'action PME que j'ai pr\u00e9sent\u00e9 il y a quelques semaines, mais aussi du dispositif RAPID \u2013 r\u00e9gime d'appui aux PME pour l'innovation duale \u2013, du Fonds d'investissement DEFINVEST que nous avons constitu\u00e9 avec la Direction g\u00e9n\u00e9rale de l'armement \u2013 DGA \u2013 et la banque publique d'investissement Bpifrance, et, enfin, de l'Agence de l'innovation de d\u00e9fense dont j'ai d\u00e9cid\u00e9 la cr\u00e9ation pour f\u00e9d\u00e9rer ces dispositifs et orchestrer nos efforts d'innovation.<br><br>L'innovation, dans ce minist\u00e8re, ce sont aussi les processus d'acquisition\u00a0: nous avons besoin de processus plus simples, d'une capacit\u00e9 d'adaptation constante de nos programmes. \u00c0 cette fin, j'annoncerai tr\u00e8s prochainement une modernisation de la DGA.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, nos arm\u00e9es ne peuvent attendre ni ne peuvent se permettre de prendre du retard. Vous me trouverez toujours \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s pour encourager l'exp\u00e9rimentation et l'audace. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/06/2018", "pageJO": "6006"}}}}