{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4508", "identifiant": {"numero": "4508", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "tourisme et loisirs", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Tourisme et somme \"Destination France\""}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719528", "mandatRef": "PM722686"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et francophonie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et francophonie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/11/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TOURISME ET SOMMET \u00ab\u00a0DESTINATION FRANCE\u00a0\u00bb <a name=PG26></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Portarrieu.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Portarrieu. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du tourisme, vous avez particip\u00e9 la semaine derni\u00e8re, aux c\u00f4t\u00e9s du chef de l'\u00c9tat, au sommet \u00ab\u00a0Destination France\u00a0\u00bb, qui a r\u00e9uni \u00e0 Paris une cinquantaine d'acteurs du tourisme international. Premi\u00e8re destination touristique mondiale avant la crise sanitaire, avec un record de 90\u00a0millions de visiteurs \u00e9trangers, notre pays a enregistr\u00e9 en 2020 une vertigineuse chute, en tombant \u00e0 40\u00a0millions. Avant la pand\u00e9mie, le secteur du tourisme repr\u00e9sentait 7,4\u00a0% du PIB et employait 9,5\u00a0% des effectifs salari\u00e9s. Les 35\u00a0000\u00a0entreprises du secteur ont \u00e9t\u00e9 parmi les principales affect\u00e9es\u00a0; un grand nombre se trouve encore dans une situation fragile.<br><br>Dans un contexte toujours incertain, vous travaillez \u00e0 la d\u00e9finition d'un plan de reconqu\u00eate, en soulignant avoir retrouv\u00e9 50\u00a0millions de visiteurs \u00e9trangers d\u00e8s cette ann\u00e9e. Je sais que vous comptez faire mieux l'an prochain, et m\u00eame d\u00e8s cet hiver dans les stations de ski, comme l'a annonc\u00e9 le Premier ministre. Si on ne peut que saluer cette ambition et les efforts exceptionnels de l'\u00c9tat dans l'accompagnement du secteur pendant la crise sanitaire, elle soul\u00e8ve n\u00e9anmoins plusieurs questions.<br><br>Nos atouts traditionnels, patrimoniaux et culturels restent-ils assez attractifs, alors que la crise a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 les transformations de l'offre, en mettant en avant un tourisme plus responsable et moins passif\u00a0? Dans un secteur d\u00e9j\u00e0 fortement digitalis\u00e9, faut-il renforcer encore le passage au num\u00e9rique\u00a0? Comment d\u00e9velopper un tourisme plus qualitatif en accompagnant, par exemple, la mont\u00e9e en gamme de l'h\u00f4tellerie et de la restauration\u00a0? En bref, comment allez-vous relever le d\u00e9fi de modernisation de la destination France pour esp\u00e9rer rester sur le podium mondial dans les prochaines ann\u00e9es\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie. </i>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre ont clairement \u00e9rig\u00e9 le tourisme en priorit\u00e9 nationale. Cela signifie, dans un premier temps, un soutien \u00e0 hauteur de 38\u00a0milliards d'euros pour faire face \u00e0 la crise et \u00e0 ses effets. Avant de penser \u00e0 l'avenir du tourisme, il \u00e9tait n\u00e9cessaire d'\u00eatre pr\u00e9sent pendant la crise. Le sommet \u00ab\u00a0Destination France\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 ouvert par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui a re\u00e7u les acteurs du tourisme national et international\u00a0: c'\u00e9tait une premi\u00e8re, et mon petit doigt me dit que ce n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas une derni\u00e8re\u00a0!<br><br>Apr\u00e8s le soutien dans l'urgence, il faut travailler \u00e0 la relance. Apr\u00e8s un \u00e9t\u00e9 indien et des vacances de la Toussaint qui se sont tr\u00e8s bien d\u00e9roul\u00e9es \u2013\u00a0les statistiques de fr\u00e9quentation ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonnes\u00a0\u2013, cap sur la saison d'hiver, naturellement, avec l'augmentation des budgets de promotion pour valoriser la montagne fran\u00e7aise. Samedi dernier, en Haute-Savoie, le Premier ministre a fix\u00e9 les modalit\u00e9s qui permettront de vivre une belle saison. Le pr\u00e9sident Castaner et tous les \u00e9lus de la montagne y sont attach\u00e9s.<br><br>Apr\u00e8s le tr\u00e8s court terme, il y a la reconqu\u00eate, \u00e0 moyen et long terme. Elle passe par le plan de reconqu\u00eate du tourisme auquel nous travaillons avec les acteurs du secteur et que le Premier ministre pr\u00e9sentera d'ici \u00e0 la fin du mois de novembre, pour attirer toujours plus et fid\u00e9liser dans ces m\u00e9tiers si importants\u00a0; pour s'emparer de la dimension digitale, au profit des acteurs nationaux, en faisant en sorte que les activit\u00e9s de loisirs soient plus visibles et mieux mises en valeur. Cela passe aussi par des efforts en mati\u00e8re d'investissements\u00a0: nous voulons retrouver plus que les niveaux d'avant la crise. Nous avons sauv\u00e9 le tourisme tricolore et nous souhaitons maintenant le faire rebondir vite et fort. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Avant d'appeler la derni\u00e8re question, je vous rappelle que la s\u00e9ance ne sera pas suspendue \u00e0 l'issue des questions au Gouvernement, car je prononcerai l'\u00e9loge fun\u00e8bre de notre regrett\u00e9e coll\u00e8gue Marielle de Sarnez.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/11/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/11/2021", "pageJO": "10167"}}}}