{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1104", "identifiant": {"numero": "1104", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation des collectivit\u00e9s locales et de la fonction publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1008", "mandatRef": "PM722704"}, "groupe": {"organeRef": "PO730946", "abrege": "NG", "developpe": "Nouvelle Gauche"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/07/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES COLLECTIVIT\u00c9S LOCALES ET DE LA FONCTION PUBLIQUE <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alain David, pour le groupe Nouvelle Gauche.<br><br><strong>M.\u00a0Alain David. </strong>Monsieur le ministre des comptes publics, dans son discours devant le Congr\u00e8s, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a vant\u00e9 sa vision d'une R\u00e9publique contractuelle dans la lign\u00e9e du pacte r\u00e9cemment propos\u00e9 aux d\u00e9partements, r\u00e9gions, m\u00e9tropoles, grandes villes et agglom\u00e9rations. Derri\u00e8re les mots se cache une d\u00e9fiance, et pour cause\u00a0: le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu local et conna\u00eet mal les territoires. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i>Ainsi, depuis un an, l'autonomie des collectivit\u00e9s locales est mise \u00e0 mal par m\u00e9connaissance de leurs missions et de leur importance pour nos concitoyens\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain David. </strong>\u2026et par un dogmatisme centralisateur qui en dit long sur cette approche jupit\u00e9rienne dont les Fran\u00e7ais commencent \u00e0 voir les limites. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LaREM.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Thomas.</strong> Blablabla\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain David. </strong>Mais l'approche lib\u00e9rale du Pr\u00e9sident ne se limite pas \u00e0 la volont\u00e9 de rendre les collectivit\u00e9s locales responsables de la d\u00e9pense publique alors qu'elles sont bien plus vertueuses que l'\u00c9tat en la mati\u00e8re mais \u00e0 mener une croisade insidieuse contre l'id\u00e9e m\u00eame de services publics locaux.<br><br>On parle m\u00eame d'une baisse des cr\u00e9dits de la mission \u00ab\u00a0Relations avec les collectivit\u00e9s locales\u00a0\u00bb en 2019, voire de 30\u00a0milliards d'euros d'\u00e9conomie sur la d\u00e9pense publique d'ici 2022 selon\u00a0<i>Le Figaro</i> et La Tribune, qui semblent mieux inform\u00e9s que la repr\u00e9sentation nationale.<br><br>La prochaine \u00e9tape de cette r\u00e9flexion serait d'ailleurs une attaque contre le statut des fonctionnaires et de r\u00e9centes annonces laissent envisager le pire. Je rappelle que le fameux statut des fonctionnaires n'est pas un privil\u00e8ge mais la garantie que partout sur le territoire, quelles que soient les alternances politiques, des services \u00e0 la population soient rendus avec le souci de l'\u00e9galit\u00e9 et de la continuit\u00e9.<br><br>Aussi, monsieur le ministre, pouvez-vous nous \u00e9clairer sur les projets du Gouvernement en la mati\u00e8re et nous assurer que votre intention n'est pas d\u2019affaiblir progressivement les collectivit\u00e9s, les services publics et de contourner le statut de la fonction publique\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Votre ancien coll\u00e8gue du PS\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 David, votre question aborde deux sujets\u00a0: la fonction publique et l'autonomie locale.<br><br>S'agissant de la fonction publique, si j'ai bien compris votre question, vous vous inqui\u00e9tez du maintien du statut. Je vais vous rassurer en une phrase qui n'est pas de moi m\u00eame si je la r\u00e9p\u00e8te souvent depuis plusieurs mois : \u00ab nous ne remettons pas en cause le statut de la fonction publique \u00bb a dit le Premier ministre le 1er f\u00e9vrier, \u00e0 l'occasion du comit\u00e9 interminist\u00e9riel. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Nous ne le remettons pas en cause mais nous travaillons \u00e0 le moderniser avec un chantier ouvert depuis des mois sur le dialogue social, l'individualisation de la r\u00e9mun\u00e9ration, sur les conditions d'emploi et leur am\u00e9lioration. Pas plus tard que ce matin, par exemple, j'\u00e9tais avec les neuf syndicats repr\u00e9sentatifs et nous avons examin\u00e9 des projets de d\u00e9cret qui permettent le don de jours par les fonctionnaires au b\u00e9n\u00e9fice de coll\u00e8gues dont les enfants sont malades ou la portabilit\u00e9 du compte \u00e9pargne-temps.<br><br>Nous travaillons sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale\u00a0; nous travaillons sur la formation avec 1,5\u00a0milliard d'euros dans le cadre du sch\u00e9ma national de formation pour les agents de l'\u00c9tat. Je puis vous assurer, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que si nous voulions remettre en cause le statut de la fonction publique, non seulement nous l'aurions dit mais nous ne remettrions pas en \u0153uvre les moyens pour la moderniser comme nous le faisons. Nous n'aurions pas la concertation que nous avons avec les syndicats.<br><br>Nous avons la fiert\u00e9 de d\u00e9fendre un mod\u00e8le de service public, des fonctionnaires et de leur donner les moyens de servir et de faire ce qu'ils font le mieux, servir les Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Votre deuxi\u00e8me question portait sur l'autonomie des collectivit\u00e9s locales. Permettez-moi de vous r\u00e9pondre comme \u00e9lu local et comme d\u00e9put\u00e9 pendant dix ans\u00a0: j'ai vot\u00e9 ici, avec la pr\u00e9c\u00e9dente majorit\u00e9, la baisse des dotations et j'ai constat\u00e9, en tant que maire, les cons\u00e9quences que cela avait \u2013\u00a0vous \u00e9tiez maire, vous aussi. Je puis vous assurer que je trouve bien plus respectueux des collectivit\u00e9s locales de maintenir leurs dotations et de les faire passer de 47,8 \u00e0 48,1\u00a0milliards\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0! Les deux tiers y ont perdu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026plut\u00f4t que de les baisser de douze milliards, comme nous l'avons fait, vous et moi. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Qu'est-ce qu'il ne faut pas dire pour \u00eatre au Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> C'est \u00e0 l'\u00e9poque qu'il fallait le dire\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/07/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/07/2018", "pageJO": "7562"}}}}