{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1324", "identifiant": {"numero": "1324", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4ts et taxes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "fiscalit\u00e9 des carburants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA942", "mandatRef": "PM722900"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FISCALIT\u00c9 DES CARBURANTS <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles de\u00a0Courson, pour le groupe Libert\u00e9s et territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Monsieur le ministre de l'action et des comptes publics, selon un r\u00e9cent sondage de l'IFOP, effectu\u00e9 les\u00a025 et 26\u00a0octobre 2018, 72\u00a0% des Fran\u00e7ais estiment que, depuis l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, leur pouvoir d'achat a baiss\u00e9 et 84\u00a0% d'entre eux pensent que la politique men\u00e9e par le Gouvernement ne permettra pas d'am\u00e9liorer leur pouvoir d'achat d'ici \u00e0 la fin du quinquennat.<br><br>En effet, en un an, l'essence a augment\u00e9 de 13\u00a0% et le gazole de 21\u00a0%. Cette hausse est due, pour partie, \u00e0 la hausse de la fiscalit\u00e9 \u2013\u00a0\u00e0 hauteur de 32\u00a0% pour l'essence et de 41\u00a0% pour le gazole. Elle est insupportable pour beaucoup de nos concitoyens, notamment pour ceux qui se chauffent au fioul, habitent en secteur rural ou travaillent loin de leur domicile, ou pour des professions ind\u00e9pendantes, comme les m\u00e9decins, les infirmiers ou les commerciaux. Par exemple, une famille ayant deux voitures effectuant chacune 20\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres chaque ann\u00e9e conna\u00eetra une charge suppl\u00e9mentaire de 624\u00a0euros par an.<br><br>Les mesures prises par le Gouvernement et visant \u00e0 \u00e9largir les aides \u00e0 l'achat de v\u00e9hicules moins consommateurs d'\u00e9nergie vont dans le bon sens, mais elles ne constituent pas, \u00e0 court terme, une solution pour l'immense majorit\u00e9 de nos concitoyens affect\u00e9s par ces hausses. En effet, ce sont 300\u00a0000\u00a0v\u00e9hicules, sur un parc de 30\u00a0millions, c'est \u00e0 dire 1\u00a0% environ, qui en b\u00e9n\u00e9ficieront. M\u00eame si vous souhaitez amplifier cette politique en la faisant financer pour partie par les constructeurs automobiles, le probl\u00e8me demeure.<br><br>Ma question est donc toute simple\u00a0: pour amortir ce choc n\u00e9gatif sur le pouvoir d'achat des m\u00e9nages, le Gouvernement envisage-t-il de suspendre toutes les augmentations fiscales sur les carburants pr\u00e9vues \u00e0 compter du 1er\u00a0janvier 2019 \u2013\u00a0soit, je vous le rappelle, 6,5\u00a0centimes par litre sur le gazole et 2,9\u00a0centimes sur l'essence\u00a0\u2013 tant que le prix du baril de p\u00e9trole n'aura pas retrouv\u00e9 son niveau de septembre\u00a02017\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LT et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, \u00e0 question claire, r\u00e9ponse claire\u00a0: non, nous n\u2019allons pas modifier la trajectoire de la taxe carbone, car nous l\u2019avons con\u00e7ue pour op\u00e9rer un changement, une transformation profonde, qui est d\u2019ailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u0153uvre. L\u2019une des premi\u00e8res choses que regardent les Fran\u00e7ais lorsqu\u2019ils se rendent dans une concession automobile en envisageant de changer de voiture, est le niveau de consommation <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> \u2013\u00a0je ne parle m\u00eame pas du niveau d\u2019\u00e9missions de CO2, qui est, en quelque sorte, un plus pour la plan\u00e8te et pour le climat. En effet, c'est \u00e9videmment le niveau de consommation qui se r\u00e9percutera sur leur facture, leur ticket de caisse \u00e0 la station-service.<br><br>Il en va de m\u00eame pour le fioul\u00a0: les plombiers-chauffagistes de votre circonscription vous confirmeront, car ils le savent pertinemment, que d\u00e8s que le prix du fioul sur les march\u00e9s mondiaux \u2013\u00a0pas les taxes\u00a0\u2013 baisse, les gens sont \u00e0 nouveau tent\u00e9s de remplacer leur chaudi\u00e8re par une chaudi\u00e8re fuel et, d\u00e8s que ce prix augmente, ils se demandent s'ils ne doivent pas plut\u00f4t s'orienter vers une chaudi\u00e8re \u00e0 gaz ou une pompe \u00e0 chaleur. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Le gaz aussi augmente\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Ce que nous voulons faire, avec le budget pour 2019 comme avec le budget pour 2018, et dans la continuit\u00e9, c\u2019est accompagner et amplifier ce changement. Si Bruno Le\u00a0Maire et moi-m\u00eame avons rencontr\u00e9 hier les constructeurs automobiles, c\u2019\u00e9tait pour voir avec eux quelles seraient les mesures qui permettraient d\u2019amplifier cette capacit\u00e9 \u00e0 changer de voiture.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 la prime \u00e0 la conversion, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 l\u2019achat d\u2019une voiture non polluante. Gr\u00e2ce \u00e0 cette mesure, plus de 250\u00a0000\u00a0automobilistes pourront changer de voiture. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Vous savez comme moi qu'on vend environ 2\u00a0millions de voitures neuves par an\u00a0: ce chiffre repr\u00e9sente ainsi environ 10\u00a0% de ce march\u00e9 des voitures. Nous poursuivrons donc dans cette voie pour, l\u00e0 encore, agir \u00e0 la fois sur le climat, sur la pollution et sur le porte-monnaie. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier et M.\u00a0Vincent Descoeur .</strong> Ils n'ont pas de budget\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "31/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/10/2018", "pageJO": "11006"}}}}