{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG714", "identifiant": {"numero": "714", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "tarifs de l'\u00e9olien en mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720334", "mandatRef": "PM722932"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TARIFS DE L'\u00c9OLIEN EN MER <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jimmy Pahun, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun. </strong>Monsieur le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, la France est en retard dans l'\u00e9olien\u00a0! Ma question porte sur la volont\u00e9 affich\u00e9e par le Gouvernement de ren\u00e9gocier les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite par l'\u00e9olien en mer. En effet, le Gouvernement a propos\u00e9 un amendement au S\u00e9nat, la semaine derni\u00e8re, pour ouvrir la voie \u00e0 une ren\u00e9gociation des prix pour les parcs \u00e9oliens attribu\u00e9s par appel d'offres entre 2012 et 2014.<br><br>Alors que notre pays ne compte toujours pas une seule \u00e9olienne en mer, car ces projets mettent dix ans \u00e0 aboutir, je m'interroge sur les cons\u00e9quences d'un tel amendement \u00e0 deux titres\u00a0: tout d'abord, parce que je suis soucieux de voir se restructurer et rayonner une fili\u00e8re industrielle encore naissante en France, celle de l'\u00e9olien marin, notamment flottant comme entre Groix et Belle-\u00cele, dans la circonscription dont je suis l'\u00e9lu\u00a0; ensuite, parce que la remise en question des r\u00e8gles \u00e9tablies bouleverse \u00e0 chaque fois des fili\u00e8res enti\u00e8res \u2013 c'est bien ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 sur le solaire il n'y a pas si longtemps. J'entends parfaitement les arguments du Gouvernement quand il dit que les prix n\u00e9goci\u00e9s entre 2012 et 2014, soit 200\u00a0euros le m\u00e9gawatt/heure, ne sont plus ceux du march\u00e9. Mais de quelles technologies parlons-nous\u00a0? Les industriels r\u00e9pondent qu'au contraire, ces tarifs ne sont pas incoh\u00e9rents avec ceux pratiqu\u00e9s dans d'autres pays pour des technologies similaires.<br><br>Alors que la France cherche aujourd'hui, plus qu'avant, \u00e0 attirer les talents et les investisseurs, \u00e0 cr\u00e9er des emplois, quel signal envoyons-nous aux acteurs du secteur\u00a0? La fili\u00e8re \u00e9olienne est un moteur de notre transition \u00e9cologique et \u00e9conomique\u00a0; \u00e0 l'\u00c9tat d'accompagner son d\u00e9veloppement\u00a0! Vous en avez pris la pleine mesure en proposant de simplifier les proc\u00e9dures d'appel d'offres et d'autorisation de l'\u00e9olien en mer.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Et les p\u00e9cheurs\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun. </strong>Je crains que cet amendement ne produise l'effet inverse en introduisant davantage d'incertitudes au pr\u00e9judice des acteurs \u00e9conomiques. L'avenir des six projets est aujourd'hui en suspens.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Et les p\u00e9cheurs\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun. </strong>Monsieur le ministre, comment comptez-vous rassurer les acteurs de l'\u00e9olien <i>offshore</i> et acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement de cette fili\u00e8re d'avenir alors que le Gouvernement veut ren\u00e9gocier des engagements pris il y a sept ans dans ce but\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous l'avez rappel\u00e9\u00a0: certains des appels d'offres ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s il y a plus de sept ans. Les projets ont \u00e9t\u00e9 aujourd'hui valid\u00e9s, mais il est vrai qu'aucun m\u00e2t n'a pour le moment \u00e9t\u00e9 install\u00e9. Je ne veux pas la critiquer, mais j'h\u00e9rite d'une situation o\u00f9 des zonages ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9s un peu en d\u00e9pit du bon sens,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>\u2026avec des mod\u00e8les \u00e9conomiques qui ne sont pas forc\u00e9ment les plus performants. <i>(Exclamations sur de nombreux bancs du groupe LR.)</i><br><br>Nous allons donc structurer la fili\u00e8re, dans le cadre d'une concertation qui va nous permettre d'\u00e9viter de reproduire les erreurs pass\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Qui \u00e9tait ministre de l'\u00e9conomie \u00e0 l'\u00e9poque\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Mais les d\u00e9lais excessifs que vous \u00e9voquez freinent l'\u00e9panouissement de la fili\u00e8re, et nous essayons actuellement d'aligner tous les instruments pour, au contraire, \u00e9panouir celle-ci, l'\u00e9largir et acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9ploiement des \u00e9nergies renouvelables en g\u00e9n\u00e9ral, et des \u00e9nergies marines en particulier.<br><br>C'est pourquoi, vous vous en rappelez, d\u00e8s mon arriv\u00e9e au minist\u00e8re, j'ai engag\u00e9 une r\u00e9flexion sur le sujet pour donner un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur \u00e0 la fili\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Elle est au point mort\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>J'ai d\u00e9cid\u00e9, et vous en \u00eates t\u00e9moin, monsieur Pahun, de simplifier les proc\u00e9dures et de recourir syst\u00e9matiquement dor\u00e9navant pour les \u00e9oliennes en mer \u00e0 des appels d'offres construits sur ce qu'on appelle des \u00ab\u00a0permis enveloppes\u00a0\u00bb. Cela va permettre de r\u00e9duire consid\u00e9rablement la dur\u00e9e des proc\u00e9dures entre le moment du lancement de l'appel d'offres et celui o\u00f9 vous verrez les premiers m\u00e2ts. Les projets seront ainsi adapt\u00e9s \u00e0 la fois aux \u00e9volutions technologiques et aux baisses de co\u00fbts significatives, avec un objectif simple\u00a0: installer le maximum de m\u00e2ts au minimum de co\u00fbt. Tout cela se fait \u2013\u00a0j'esp\u00e8re que vous le constatez\u00a0\u2013 en concertation avec la fili\u00e8re pour que le dialogue soit b\u00e9n\u00e9fique non seulement pour le secteur, mais aussi pour les Fran\u00e7ais.<br><br>Enfin, je tiens \u00e0 vous rassurer sur les intentions du Gouvernement\u00a0: gr\u00e2ce au Grand plan d'investissement, 7\u00a0milliards d'euros de cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires vont \u00eatre d\u00e9di\u00e9s aux \u00e9nergies renouvelables, et ils sont sanctuaris\u00e9s pour la dur\u00e9e du quinquennat. C'est une garantie majeure pour que nous fassions plus de projets en mati\u00e8re d'\u00e9nergies renouvelables dans une logique vertueuse pour l'\u00e9conomie et pour la plan\u00e8te. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe MODEM et sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> C'est la CSG qui paye\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/03/2018", "pageJO": "1824"}}}}