{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3157", "identifiant": {"numero": "3157", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Arr\u00eat de la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721314", "mandatRef": "PM723236"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Wargon, SE aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Wargon, SE aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ARR\u00caT DE LA CENTRALE NUCL\u00c9AIRE DE FESSENHEIM <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Hier soir, \u00e0 vingt-trois heures, le premier \u00e9cocide de l'histoire a \u00e9t\u00e9 commis.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Hier soir, un crime contre le climat a \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9 par le Gouvernement. Hier, vous avez \u00e9touff\u00e9 Fessenheim au b\u00e9n\u00e9fice du dogme, et au d\u00e9triment de l'environnement\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> Si le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'interroge sur l'int\u00e9gration de l'\u00e9cocide dans le droit fran\u00e7ais, je vous interroge en retour, madame la ministre de la justice, sur son application \u00e0 l'action du gouvernement\u00a0!<br><br>Hier matin, dans la mise en sc\u00e8ne verte du jardin de l'\u00c9lys\u00e9e, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique organisait son alibi, embrassant la quasi-totalit\u00e9 des propositions pr\u00e9sent\u00e9es par les membres de la convention citoyenne pour le climat. Mais hier soir, il se d\u00e9masquait et abandonnait la lutte contre les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, en affichant un symbole politicien\u00a0: l'arr\u00eat du centre nucl\u00e9aire de production d'\u00e9lectricit\u00e9 de Fessenheim. <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Pr\u00e9f\u00e9rant l'id\u00e9ologie au pragmatisme, vous privil\u00e9giez les mesures d'affichage \u00e0 la r\u00e9duction effective des gaz \u00e0 effet de serre. Or il n'est pas d'\u00e9cologie sans respect de l'homme\u00a0! D\u00e9put\u00e9 de Fessenheim, en ce jour si particulier pour la France et pour son avenir \u00e9nerg\u00e9tique, je veux saluer le travail remarquable effectu\u00e9 par les salari\u00e9s de la centrale nucl\u00e9aire pendant quarante-trois ans. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et UDI-I.)</i> Chers concitoyens, je sais votre vive \u00e9motion en cet instant. Vous avez rendu un site industriel en parfait \u00e9tat de s\u00fbret\u00e9, tr\u00e8s performant, couvrant jusqu'\u00e0 90\u00a0% de la consommation \u00e9lectrique alsacienne de fa\u00e7on d\u00e9carbon\u00e9e. <br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili.</strong> Mais non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est mieux qu'une centrale \u00e0 charbon\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Au fond, depuis quarante ans, vous avez fait bien plus, pour prot\u00e9ger l'environnement, que ceux qui s'en arrogent, \u00e0 tort, le monopole\u00a0! Chers coll\u00e8gues, si l'\u00e9cologie se mesure en actes, alors la v\u00e9ritable force de protection de l'environnement se trouve ici, sur ces bancs, du c\u00f4t\u00e9 de la droite responsable et pragmatique, soucieuse des r\u00e9sultats, qui ne sacrifie pas les atouts fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Oui, hier, en responsabilit\u00e9, nous avons accompagn\u00e9 la fermeture du deuxi\u00e8me r\u00e9acteur nucl\u00e9aire de Fessenheim. <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous avons fait ce choix en responsabilit\u00e9, en prenant deux engagements forts. Le premier est de suivre une trajectoire \u00e9nerg\u00e9tique \u00e9quilibr\u00e9e et d\u00e9carbon\u00e9e \u2013\u00a0\u00e9quilibr\u00e9e, parce que plus de 70\u00a0% de notre \u00e9lectricit\u00e9 vient du nucl\u00e9aire. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Demandez donc \u00e0 M. Legendre qu'il vous fasse une note\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Pour avoir \u00e0 traiter le dossier du centre industriel de stockage g\u00e9ologique \u00e0 Bure, je sais aussi, comme vous, que l'avenir des d\u00e9chets nucl\u00e9aires est une question importante, qui n\u00e9cessite une r\u00e9ponse.<br><br>Notre deuxi\u00e8me engagement est de respecter et d'accompagner les salari\u00e9s, les sous-traitants et les habitants de Fessenheim. \u00c0 mon tour, je veux saluer le professionnalisme des salari\u00e9s de la centrale et d'EDF. Nous ne les laisserons pas tomber\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert.</strong> \u00c7a leur fait une belle jambe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est le territoire que vous sacrifiez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Quel cynisme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Vous nous taxez d'indiff\u00e9rence, alors que la v\u00e9rit\u00e9 est tout autre\u00a0: depuis deux ans, le Gouvernement accompagne le territoire de Fessenheim avec un projet de 700\u00a0millions d'euros.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Votre bilan, c'est z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Il y a quelques jours, l'entreprise Europ\u00e9enne de biomasse a annonc\u00e9 qu'elle pourrait cr\u00e9er jusqu'\u00e0 sept cents emplois dans l'\u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e \u00e0 Fessenheim. <br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Des promesses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Il est facile d'invectiver, mais o\u00f9 \u00eates-vous quand nous menons des combats localement\u00a0? O\u00f9 \u00eates-vous quand nous r\u00e9unissons le comit\u00e9 de territoire\u00a0? O\u00f9 \u00eates-vous quand nous cherchons des projets locaux\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i> L'invective est facile, l'action est difficile\u00a0; ne soyons pas d\u00e9faitistes pour le territoire de Fessenheim, ce ne serait pas \u00e0 la hauteur des habitants, et ce ne serait pas \u00e0 la hauteur de la d\u00e9mocratie\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/07/2020", "pageJO": "4878"}}}}