{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2014", "identifiant": {"numero": "2014", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Hausse du prix de de l'\u00e9lectricit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720468", "mandatRef": "PM722972"}, "groupe": {"organeRef": "PO723569", "abrege": "NI", "developpe": "Non inscrit"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DU PRIX DE DE L'\u00c9LECTRICIT\u00c9 <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br>Au lendemain des \u00e9lections europ\u00e9ennes, le Gouvernement r\u00e9serve de douloureuses surprises aux Fran\u00e7ais\u00a0: apr\u00e8s leur avoir opportun\u00e9ment cach\u00e9 de nombreux plans sociaux, il a d\u00e9cid\u00e9 que serait appliqu\u00e9e d\u00e8s le 1er\u00a0juin une hausse brutale du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 de 5,9\u00a0%. La gueule de bois des Fran\u00e7ais se poursuivra, puisqu'une nouvelle augmentation du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 est annonc\u00e9e pour le 1er\u00a0ao\u00fbt prochain.<br><br>Ces \u00e9ni\u00e8mes hausses de tarifs vont toucher de plein fouet les classes moyennes et les m\u00e9nages les plus modestes qui font d\u00e9j\u00e0 face \u00e0 un prix record du carburant.<br><br>Le co\u00fbt tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de l'\u00e9nergie et son augmentation brutale suscitent une grande \u00e9motion dans les circonscriptions les plus populaires. Pour y r\u00e9pondre, le Gouvernement s'est content\u00e9 d'augmenter de 50\u00a0euros le ch\u00e8que \u00e9nergie, alors que cette flamb\u00e9e des prix p\u00e8sera en moyenne pr\u00e8s de 100\u00a0euros dans le budget des m\u00e9nages se chauffant \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br>Il s'agit de la dixi\u00e8me hausse en dix ans\u00a0! Pourtant, on nous avait promis que l'ouverture \u00e0 la concurrence du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 permettrait une baisse significative des tarifs.<br><br>Dans les m\u00e9dias, le pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe \u00c9lectricit\u00e9 de France \u2013\u00a0EDF\u00a0\u2013 et vous-m\u00eame, monsieur le ministre, ne semblez pas assumer cette hausse brutale dont vous vous renvoyez la responsabilit\u00e9. Quand l'un de vous justifie cette flamb\u00e9e des prix par des taxes trop importantes, l'autre d\u00e9nonce des co\u00fbts salariaux trop \u00e9lev\u00e9s et les tarifs sp\u00e9ciaux dont b\u00e9n\u00e9ficient les agents d'EDF.<br><br>Il a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 tout pouvoir de d\u00e9cider de l'\u00e9volution des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 une commission, et le Gouvernement en est r\u00e9duit \u00e0 accepter, impuissant, ces hausses et \u00e0 les appliquer piteusement\u00a0!<br><br>Encore une fois, nous subissons l'id\u00e9ologie impos\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne, qui fait de l'ouverture \u00e0 la concurrence l'unique strat\u00e9gie de la politique \u00e9conomique. Ainsi, le bilan de l'ouverture \u00e0 la sacro-sainte concurrence que v\u00e9n\u00e8re Bruxelles a \u00e9t\u00e9 l'augmentation de 50\u00a0% en dix ans du tarif de l'\u00e9lectricit\u00e9 et, pour EDF, jadis fleuron industriel de notre pays, la perte de 3\u00a0millions de clients.<br><br>Vous qui \u00eates des experts \u00e9conomiques, comment expliquez-vous que l'ouverture \u00e0 la concurrence du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 ait eu pour seuls effets des augmentations de prix pour les consommateurs et, pour EDF, la perte de millions de clients\u00a0? Et comment justifiez-vous le fait que vous fragilisez constamment les Fran\u00e7ais en prenant de telles d\u00e9cisions\u00a0? <i>(Applaudissements parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et des taxes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Vous savez tr\u00e8s bien que rien n'a \u00e9t\u00e9 cach\u00e9, aucun sujet n'ayant \u00e9t\u00e9 plus souvent abord\u00e9 depuis six mois que les tarifs de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0!<br><br>L'hiver dernier, nous avons refus\u00e9 d'appliquer une hausse des tarifs qui serait intervenue au moment o\u00f9 les Fran\u00e7ais consomment le plus d'\u00e9lectricit\u00e9 pour se chauffer.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Cela ne change rien au probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Nous avons annonc\u00e9 en d\u00e9cembre un gel des tarifs que nous avons appliqu\u00e9.<br><br>\u00c0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, nous avons annonc\u00e9 la hausse du ch\u00e8que \u00e9nergie, que vous semblez balayer d'un revers de main\u00a0! Je peux vous assurer que les 5,5\u00a0millions de Fran\u00e7ais qui ont re\u00e7u ce ch\u00e8que \u00e9nergie ont \u00e9t\u00e9 heureux d'en avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br>Pendant le week-end de P\u00e2ques, j'ai rencontr\u00e9 des Fran\u00e7ais qui m'ont pr\u00e9sent\u00e9 ce ch\u00e8que en me disant\u00a0: \u00ab\u00a0Merci d'all\u00e9ger la facture d'\u00e9lectricit\u00e9 de ceux qui, comme nous, ont une petite retraite ou un petit salaire\u00a0\u00bb. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Vous pouvez ricaner\u00a0! Toujours est-il que, pour ces personnes, recevoir jusqu'\u00e0 270\u00a0euros de ch\u00e8que \u00e9nergie a s\u00e9rieusement all\u00e9g\u00e9 leur facture d'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Merci, Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Nous n'en resterons pas l\u00e0 puisque, comme je l'ai annonc\u00e9, nous allons modifier un mode de calcul qui n'a pas chang\u00e9 durant les dix ann\u00e9es o\u00f9 se sont succ\u00e9d\u00e9 les pr\u00e9c\u00e9dents gouvernements. Nous le modifierons dans la cadre du projet de loi \u00e9nergie actuellement examin\u00e9 par la commission du d\u00e9veloppement durable et qui sera pr\u00e9sent\u00e9 dans l'h\u00e9micycle d'ici \u00e0 la fin du mois de juin. <br><br>Les Fran\u00e7ais peuvent par ailleurs comparer les prix gr\u00e2ce au m\u00e9diateur national de l'\u00e9nergie, qui est une autorit\u00e9 publique ind\u00e9pendante. En se rendant sur le site internet energie-info.fr, chacun peut comparer les tarifs des diff\u00e9rentes offres, dont celles d'EDF car EDF propose aussi des prix moins chers, hors des tarifs r\u00e9glement\u00e9s. Nous sommes \u00e9videmment attach\u00e9s \u00e0 ma\u00eetriser les d\u00e9penses d'\u00e9nergie des Fran\u00e7ais. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Merci, P\u00e8re No\u00ebl\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/06/2019", "pageJO": "5277"}}}}