{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3313", "identifiant": {"numero": "3313", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation de l'usine Bridgestone \u00e0 B\u00e9thune"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720598", "mandatRef": "PM723012"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/09/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE L'USINE BRIDGESTONE \u00c0 B\u00c9THUNE <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marguerite Deprez-Audebert.<br><br><strong>Mme\u00a0Marguerite Deprez-Audebert. </strong>Bridgestone-B\u00e9thune\u00a0: on croyait ces deux noms li\u00e9s \u00e0 vie tant l'usine faisait partie du patrimoine de la ville, \u00e0 l'instar de son beffroi. Elle fut en 1961, gr\u00e2ce \u00e0 l'action de la jeune chambre \u00e9conomique, un cadeau venu du ciel am\u00e9ricain, incarnant l'amorce de la reconversion mini\u00e8re. B\u00e9thune \u00e9tait alors au c\u0153ur du march\u00e9 de l'Europe du Nord-Ouest. L'usine a fait vivre jusqu'\u00e0 1500 familles. On y travaillait de p\u00e8re en fils et on en \u00e9tait fier\u00a0! Avec le nouveau si\u00e8cle, elle est pass\u00e9e sous banni\u00e8re japonaise. C'est vers l'Est et le Sud que se sont d\u00e9plac\u00e9s les march\u00e9s, mais aussi la comp\u00e9titivit\u00e9. La Pologne et l'Italie ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des investissements, dont l'usine de B\u00e9thune aurait eu besoin pour se restructurer et se robotiser, il y a quelques ann\u00e9es.<br><br>En France, pendant ces d\u00e9cennies, nous avons maintenu, voire accru une fiscalit\u00e9 dissuasive, en taxant lourdement une production facilement d\u00e9localisable. Six millions d'euros de contributions en 2019 pour le site de B\u00e9thune\u00a0! Cela doit interroger notre responsabilit\u00e9 collective d'\u00e9lus.<br><br>La rentabilit\u00e9 n'a donc fait que d\u00e9cro\u00eetre. Avec un march\u00e9 mondial baissier, une absence de politique industrielle europ\u00e9enne, une consommation s'adaptant \u00e0 notre strat\u00e9gie de mobilit\u00e9 partag\u00e9e et la chute de rentabilit\u00e9 du groupe nippon, le couperet est tomb\u00e9 le 16 septembre. Bridgestone ne veut pas profiter des mesures prises par le Gouvernement pour r\u00e9enchanter l'industrie, relancer l'\u00e9conomie et relocaliser de la production.<br><br>Avec plus de 2000 familles touch\u00e9es, c'est tout un territoire qui sera lourdement touch\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> Pas les patrons\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marguerite Deprez-Audebert. </strong>Mme \u00c9lisabeth Borne et vous-m\u00eame, madame Pannier-Runacher, \u00e9tiez hier \u00e0 B\u00e9thune. Accompagn\u00e9es des services de l'\u00c9tat, vous avez vu les \u00e9lus mobilis\u00e9s, les syndicats enclins au dialogue, les salari\u00e9s dignes mais d\u00e9sabus\u00e9s et attrist\u00e9s. C'est avant cinq mois qu'il faudra apporter une r\u00e9ponse.<br><br>Je sais que le Gouvernement ne laissera pas tomber le B\u00e9thunois, dont l'ADN est industriel et qui doit rester un \u00ab territoire d'industries \u00bb. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie. </i>Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e, d'avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente hier\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Merci aussi \u00e0 Julien Dive\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026et d'avoir t\u00e9moign\u00e9 d'une enti\u00e8re disponibilit\u00e9 pour nous accompagner et nous aider \u00e0 trouver une solution pour cette usine de B\u00e9thune que vous connaissez si bien puisque c'est votre p\u00e8re qui avait r\u00e9ussi \u00e0 la faire installer dans le B\u00e9thunois alors qu'une autre r\u00e9gion \u00e9tait en comp\u00e9tition, je tenais \u00e0 le rappeler. <br><br>Je sais que vous \u00eates aux c\u00f4t\u00e9s des 863 salari\u00e9s et de leurs familles qui, aujourd'hui, sont inquiets pour leur avenir. Je sais que vous ferez tout, comme les \u00e9lus locaux, le pr\u00e9sident de r\u00e9gion, les services de l'\u00c9tat, pour trouver une solution afin de donner un avenir \u00e0 chacun des salari\u00e9s et \u00e0 ce site. Nous savons \u00e0 quel point l'avenir du B\u00e9thunois est attach\u00e9 \u00e0 celui de l'industrie.<br><br>Vous le savez, nous n'avons pas tra\u00een\u00e9. Apr\u00e8s l'annonce du projet de fermeture mercredi dernier, vendredi a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 un accord de m\u00e9thode qui a repris toutes les demandes des organisations syndicales donnant du temps \u00e0 une n\u00e9gociation de qualit\u00e9 pour trouver des solutions et, lundi, s'est tenue une r\u00e9union au cours de laquelle nous avons \u00e9voqu\u00e9 la r\u00e9ouverture d'autres sc\u00e9narios. Nous mandatons un cabinet pour effectuer une contre-expertise des chiffres qui nous seront donn\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 Bridgestone. Nous analyserons les sc\u00e9narios permettant de maintenir une activit\u00e9 sur le site mais \u00e9galement de prendre en compte la situation du B\u00e9thunois et des sous-traitants. <br><br>Nous avons cinq mois, avec \u00c9lisabeth Borne, pour nous pencher sur les comp\u00e9tences des salari\u00e9s et leur donner de la visibilit\u00e9 sur leur avenir\u00a0; cinq mois pour densifier ce site industriel o\u00f9, malheureusement, la production est aujourd'hui tr\u00e8s largement inf\u00e9rieure \u00e0 celle qu'elle a \u00e9t\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es\u00a0\u00a0; cinq mois pour trouver des solutions ailleurs. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/09/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/09/2020", "pageJO": "6299"}}}}