{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4363", "identifiant": {"numero": "4363", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "p\u00e9nurie de praticiens dans les h\u00f4pitaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722390", "mandatRef": "PM723560"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> P\u00c9NURIE DE PRATICIENS DANS LES H\u00d4PITAUX <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Josiane Corneloup.<br><br><strong>Mme\u00a0Josiane Corneloup. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. La situation de notre syst\u00e8me hospitalier est grave et elle inqui\u00e8te l'\u00e9lue d'un territoire rural que je suis.<br><br>Dans ma circonscription, et plus largement en Sa\u00f4ne-et-Loire, je suis alert\u00e9e par des \u00e9lus, des m\u00e9decins, des personnels soignants et des directions d'h\u00f4pitaux qui s'alarment d'un manque de praticiens. Celui-ci est tel que c'est l'activit\u00e9 m\u00eame de certains services qui risque d'\u00eatre supprim\u00e9e \u00e0 court terme. \u00c0 Chalon-sur-Sa\u00f4ne ou \u00e0 M\u00e2con, c'est la carence en anesth\u00e9sistes-r\u00e9animateurs qui oblige \u00e0 d\u00e9programmer nombre d'interventions chirurgicales, \u00e0 l'instar de ce que nous avons connu au c\u0153ur de la crise sanitaire. \u00c0 Bourbon-Lancy, le centre hospitalier ne fonctionne plus qu'avec un seul m\u00e9decin, alors qu'il en faudrait quatre pour r\u00e9pondre aux besoins des malades et garantir la continuit\u00e9 des soins.<br><br>Hier, le maire de Paray-le-Monial et d\u00e9put\u00e9 honoraire Jean-Marc Nesme entamait une gr\u00e8ve de la faim pour d\u00e9noncer l'entr\u00e9e en vigueur d'une directive visant \u00e0 plafonner la r\u00e9mun\u00e9ration des m\u00e9decins int\u00e9rimaires de fa\u00e7on uniforme, sans tenir compte de la situation r\u00e9elle des h\u00f4pitaux. Le fait de tarir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des ressources m\u00e9dicales par un blocage de l'int\u00e9rim m\u00e9dical est constitutif d'une non-assistance \u00e0 la personne en danger qu'est le patient potentiel.<br><br>Il en r\u00e9sulte, pour le centre hospitalier de Paray-le-Monial, une grande difficult\u00e9 \u00e0 recruter des praticiens pour des missions d'int\u00e9rim, qui compromet la prise en charge des patients se pr\u00e9sentant aux urgences et risque, \u00e0 terme, de remettre en cause le statut d'\u00e9tablissement MCO \u2013\u00a0m\u00e9decine, chirurgie, obst\u00e9trique\u00a0\u2013 de l'h\u00f4pital. Nous ne pouvons l'accepter.<br><br>Monsieur le ministre, il faut rapidement venir en aide aux h\u00f4pitaux interm\u00e9diaires ou de proximit\u00e9 qui sont au bord de l'implosion, en mettant fin au plafonnement national de la r\u00e9mun\u00e9ration des m\u00e9decins int\u00e9rimaires, qui devrait \u00eatre modul\u00e9 en fonction des besoins m\u00e9dicaux de chaque \u00e9tablissement. Votre minist\u00e8re pr\u00e9voit l'instauration d'une prime de solidarit\u00e9 territoriale. Quelles seront les conditions et les modalit\u00e9s de sa mise en \u0153uvre\u00a0? Par ailleurs, quelles mesures structurelles proposerez-vous pour lutter contre la fracture m\u00e9dicale territoriale qui ne cesse de s'aggraver au fil des ann\u00e9es et interdit aux Fran\u00e7ais et Fran\u00e7aises d'\u00eatre \u00e9gaux devant l'offre et la qualit\u00e9 des soins\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je suis plut\u00f4t d'accord avec le constat que vous faites. D'ailleurs, comment pourrions-nous ne pas \u00eatre d'accord\u00a0? De nombreux h\u00f4pitaux manquent d'anesth\u00e9sistes et d'urgentistes. Non pas qu'il y ait une carence \u2013\u00a0m\u00eame si on peut consid\u00e9rer que si le numerus clausus supprim\u00e9 par cette majorit\u00e9 l'avait \u00e9t\u00e9 dix ans plus t\u00f4t, vous ne seriez pas en train de me poser cette question aujourd'hui\u00a0!<i> (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.\u00a0\u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Mais peu importe, l'objet n'est pas de pol\u00e9miquer, m\u00eame si nous avons perdu quelques ann\u00e9es pr\u00e9cieuses.<br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, aujourd'hui il y a des h\u00f4pitaux\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Marisol Touraine aurait pu le faire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Pardon, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0? Je vous ai entendu dire \u00ab\u00a0V\u00e9ran\u00a0\u00bb, en hurlant\u00a0! Expliquez-moi mais remettez votre masque avant de hurler s'il vous pla\u00eet, pour vos coll\u00e8gues. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Un peu de silence s'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Ma r\u00e9ponse n'a rien de pol\u00e9mique\u00a0; je sens que vous \u00eates un peu nerveux. La majorit\u00e9 parlementaire a eu la possibilit\u00e9 de voter, dans le cadre de la proposition de loi d\u00e9pos\u00e9e par la d\u00e9put\u00e9e St\u00e9phanie Rist, une mesure plafonnant le recours \u00e0 l'int\u00e9rim m\u00e9dical en termes de pratiques tarifaires. Je fais d'ailleurs erreur en parlant de la majorit\u00e9\u00a0: vous avez vot\u00e9 cette proposition de loi, madame la d\u00e9put\u00e9e, et aujourd'hui vous me demandez de ne pas appliquer la loi que vous avez vot\u00e9e. Je vous r\u00e9pondrai de fa\u00e7on tr\u00e8s pragmatique\u00a0: je vais organiser une consultation de l'ensemble des f\u00e9d\u00e9rations afin de d\u00e9terminer les conditions dans lesquelles on peut, ou pas, appliquer le d\u00e9cret dans les d\u00e9lais impartis, compte tenu de l'obligation vaccinale et de la pression sanitaire.<br><br>Sur le fond, il convient tout de m\u00eame de souligner que certains m\u00e9decins demandent \u00e0 un h\u00f4pital public 3\u00a0000\u00a0euros nets pour vingt-quatre heures de travail, en mena\u00e7ant de ne pas venir travailler s'ils ne les obtiennent pas\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM .</strong> C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> C'est votre syst\u00e8me qui permet \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Voil\u00e0 ce dont nous sommes en train de parler\u00a0! Quant au plafonnement que vous \u00e9voquez, en fonction des r\u00e9alit\u00e9s territoriales, je rappelle qu'il est pr\u00e9vu \u00e0 hauteur d'un SMIC par jour \u2013\u00a0excusez du peu\u00a0! Voil\u00e0 la d\u00e9rive dont souffrent nos h\u00f4pitaux\u00a0: certains m\u00e9decins n'exercent plus que de fa\u00e7on int\u00e9rimaire et parviennent ainsi, en trois jours et trois nuits, \u00e0 gagner l'\u00e9quivalent d'un mois de salaire de leurs coll\u00e8gues praticiens hospitaliers\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Qui gouverne dans ce pays\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui sont \u00e0 leur tour tent\u00e9s par ce mode d'exercice nomade ! Tout cela nuit aux h\u00f4pitaux ! Certains h\u00f4pitaux de Bretagne - vous me pardonnerez de d\u00e9passer le temps imparti pour les \u00e9voquer, monsieur le pr\u00e9sident\u2026 - enregistrent une dette \u00e9quivalente au surco\u00fbt du seul int\u00e9rim m\u00e9dical. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/10/2021", "pageJO": "8135"}}}}