{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2275", "identifiant": {"numero": "2275", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Offensive turque en Syrie et situation des kurdes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA268019", "mandatRef": "PM723092"}, "groupe": {"organeRef": "PO767217", "abrege": "UDI-A-I", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/10/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> OFFENSIVE TURQUE EN SYRIE ET SITUATION DES KURDES <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde. </strong>Apr\u00e8s la d\u00e9cision folle du pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u2013\u00a0une de plus\u00a0\u2013 de retirer ses troupes de Syrie, la Turquie a envahi, il y a pr\u00e8s d'une semaine, le Rojava, r\u00e9gion situ\u00e9e au nord de la Syrie et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent gouvern\u00e9e par nos amis et alli\u00e9s kurdes. Ces derniers meurent sous les coups de boutoir de l'arm\u00e9e turque.<br><br>Qui sont ces hommes et ces femmes qui meurent sous les balles et les bombes turques\u00a0? Ceux qui ont fourni le principal effort de guerre contre Daech, d\u00e9plorant plus de 10\u00a0000 morts\u00a0; contre Daech, c'est-\u00e0-dire contre les commanditaires des attentats de Paris et les suivants, perp\u00e9tr\u00e9s contre nos concitoyens.<br><br>Par qui sont-ils massacr\u00e9s\u00a0? Par l'arm\u00e9e turque, cens\u00e9e \u00eatre notre alli\u00e9e \u2013\u00a0m\u00eame si je sais depuis longtemps qu'il s'agit d'une fiction\u00a0\u2013, associ\u00e9e \u00e0 des forces li\u00e9es \u00e0 Al-Qa\u00efda, c'est-\u00e0-dire aux auteurs des attentats de <i>Charlie Hebdo</i> et de l'Hyper Cacher.<br><br>Si la France et les occidentaux protestent, nous n'allons pas au-del\u00e0 des mots. Les sanctions annonc\u00e9es par M.\u00a0Trump cette nuit sont un sabre de bois ridicule destin\u00e9 \u00e0 laisser le temps \u00e0 l'arm\u00e9e turque d'\u00e9tablir un \u00e9tat de fait militaire.<br><br>Quant \u00e0 l'Europe, elle tremble devant la menace d'un nouveau flot de r\u00e9fugi\u00e9s et la lib\u00e9ration de terroristes qui risquent de revenir nous combattre sur notre territoire.<br><br>Pourtant, les moyens de pression sur la Turquie existent\u00a0: l'interdiction de survol a\u00e9rien pour les avions qui bombardent en ce moment des populations civiles en fuite\u00a0; l'application de vraies sanctions \u00e9conomiques\u00a0: la Turquie exporte 50\u00a0% de sa production en direction de l'Union europ\u00e9enne, nous pouvons la menacer d'y mettre un terme\u00a0; enfin, la suspension de sa participation \u00e0 l'OTAN.<br><br>Monsieur le Premier ministre, le groupe UDI, Agir et Ind\u00e9pendants attend que la France adopte une position de leadership en Europe, pour une v\u00e9ritable r\u00e9action, qui ne soit pas faite seulement de mots, mais comporte des sanctions. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes UDI-Agir et SOC, ainsi que sur quelques bancs des groupes GDR et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>L'offensive turque en Syrie est d'une port\u00e9e sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0; elle est \u00e0 la fois permise et renforc\u00e9e dans ses effets par le retrait unilat\u00e9ral d\u00e9cid\u00e9 par les Am\u00e9ricains.<br><br>Chaque jour, chaque heure qui passe, nous mesurons les cons\u00e9quences d\u00e9vastatrices de ces deux d\u00e9cisions.<br><br>Pour les Forces d\u00e9mocratiques syriennes d'abord \u2013\u00a0vous avez dit ce que nous leur devons\u00a0; pour les populations civiles ensuite, qui ont fui les combats en se jetant sur les routes\u00a0; pour notre s\u00e9curit\u00e9 collective, enfin\u00a0: la r\u00e9surgence de Daech au nord-est syrien est in\u00e9vitable, de m\u00eame probablement qu'au nord-ouest irakien, ce qui d\u00e9stabiliserait un r\u00e9gime qui n'en a nul besoin.<br><br>Les cons\u00e9quences sont d\u00e9vastatrices \u00e9galement pour la recherche d'une solution politique en Syrie, laquelle s'\u00e9loigne un peu davantage avec chaque avanc\u00e9e de l'offensive turque.<br><br>Vous avez raison, l'Europe, par son poids \u00e9conomique et d\u00e9mographique, repr\u00e9sente un partenaire cl\u00e9 d'Ankara. Il est de notre responsabilit\u00e9 de mettre la Turquie devant les siennes. C'est le sens de la condamnation la plus ferme de l'offensive militaire turque, que j'ai \u00e9voqu\u00e9e en r\u00e9pondant \u00e0 Mme\u00a0de Sarnez et que je r\u00e9p\u00e8te\u00a0; c'est le sens de la mobilisation de l'ensemble des forums dans lesquelles sont prises les d\u00e9cisions multilat\u00e9rales. J'insiste sur cette dimension\u00a0: il n'est pas anodin de vouloir opposer des r\u00e9ponses multilat\u00e9rales aux d\u00e9cisions unilat\u00e9rales si nous voulons qu'elles soient p\u00e9rennes et efficaces \u2013\u00a0m\u00eame si je suis d'accord avec vous\u00a0: c'est plus lent et plus incertain.<br><br>L'Europe a \u00e9galement oppos\u00e9 des actes \u00e0 l'offensive turque\u00a0: avec l'Allemagne, les Pays-Bas, la Norv\u00e8ge, la Finlande et le Royaume-Uni, la France a suspendu ses exportations d'armes vers la Turquie\u00a0; avec nos partenaires de l'Union europ\u00e9enne, nous poursuivrons les initiatives susceptibles de conduire la Turquie \u00e0 mettre un terme \u00e0 cette op\u00e9ration \u2013\u00a0nous prenons notamment en consid\u00e9ration les possibilit\u00e9s commerciales que vous avez cit\u00e9es.<br><br>Nous voulons par ailleurs maintenir le dialogue avec Ankara. En effet, m\u00eame si nous d\u00e9plorons et condamnons la d\u00e9cision prise par le gouvernement et le pr\u00e9sident turcs, cela est utile et le sera \u00e0 l'avenir. Quelque appr\u00e9ciation que nous portions sur cette d\u00e9cision \u2013\u00a0j'ai dit celle du Gouvernement\u00a0\u2013, la Turquie est une puissance situ\u00e9e \u00e0 un endroit strat\u00e9gique, avec laquelle nous devons agir, composer, construire.<br><br>Tel est le sens des relations que nous entretenons avec cet \u00c9tat\u00a0; elles ne sont pas simples et aucune des d\u00e9cisions prises par le Gouvernement turc ne les facilite. Nous devons, monsieur Lagarde, tenir une conduite digne avec nos alli\u00e9s et rappeler fermement nos responsabilit\u00e9s communes \u00e0 la coalition et aux Am\u00e9ricains.<br><br>Il nous faut expliquer \u00e0 la Turquie que cette action unilat\u00e9rale et violente ne peut aboutir \u00e0 aucune solution durable. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir et sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/10/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/10/2019", "pageJO": "8997"}}}}