{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG595", "identifiant": {"numero": "595", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement secondaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9forme du baccalaur\u00e9at"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719814", "mandatRef": "PM722770"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DU BACCALAUR\u00c9AT <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fabienne Colboc, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Fabienne Colboc. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 ce matin votre projet de r\u00e9forme du baccalaur\u00e9at, qui \u00e9tait un engagement de campagne du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>Cette r\u00e9forme est issue d'une large concertation, impuls\u00e9e par la mission que vous aviez confi\u00e9e \u00e0 Pierre Mathiot. Apr\u00e8s avoir conduit plus d'une centaine d'auditions, il vous a remis son rapport le 24\u00a0janvier, et je souhaite ici le saluer pour son pr\u00e9cieux travail.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous souhaitez surtout cirer des pompes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fabienne Colboc. </strong>Cette r\u00e9forme est le fruit de plusieurs constats\u00a0: un \u00e9chec tr\u00e8s important \u00e0 l'universit\u00e9, avec 60\u00a0% des \u00e9tudiants qui ne parviennent pas \u00e0 obtenir leur licence en trois ans\u00a0; une organisation tr\u00e8s complexe du baccalaur\u00e9at avec, chaque ann\u00e9e, plus de 2\u00a0000 sujets et 4\u00a0millions de copies corrig\u00e9es et dix \u00e0 seize \u00e9preuves pass\u00e9es par les \u00e9l\u00e8ves en terminale. La forme actuelle de ce dipl\u00f4me n'est pas satisfaisante. Le syst\u00e8me est faussement \u00e9galitaire et ne r\u00e9sout pas la question des in\u00e9galit\u00e9s entre les \u00e9tablissements.<br><br>Je salue la volont\u00e9 du Gouvernement d'agir pour la r\u00e9ussite de notre jeunesse. Il a engag\u00e9, dans un premier temps, la r\u00e9forme de l'acc\u00e8s \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur, avec l'examen au Parlement du projet de loi relatif \u00e0 l'orientation et \u00e0 la r\u00e9ussite des \u00e9tudiants, qui pr\u00e9voit notamment le lancement de la plateforme d'admission Parcoursup.<br><br>\u00c0 travers la r\u00e9forme du baccalaur\u00e9at, l'enjeu est aujourd'hui de pr\u00e9parer la r\u00e9ussite des \u00e9tudiants d\u00e8s le lyc\u00e9e, mais aussi de redonner du sens \u00e0 ce dipl\u00f4me.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous \u00eates en train de lire la r\u00e9ponse, pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fabienne Colboc. </strong>Vous nous avez r\u00e9cemment rappel\u00e9, monsieur le ministre, que le nouveau baccalaur\u00e9at sera r\u00e9gi par cinq principes\u00a0: la simplicit\u00e9, l'ambition, la r\u00e9ussite, l'\u00e9galit\u00e9 et le progr\u00e8s\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> C'est un communiqu\u00e9 de presse du Gouvernement\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Fabienne Colboc. </strong>\u2026afin que le baccalaur\u00e9at redevienne, pour nos jeunes, un v\u00e9ritable passeport pour l'avenir.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous nous exposer les grandes orientations de la r\u00e9forme de ce symbole r\u00e9publicain, qui entrera pleinement en vigueur en 2021\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, la r\u00e9forme du baccalaur\u00e9at est tr\u00e8s importante pour notre pays et c'\u00e9tait effectivement un engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique que de la mener \u00e0 bien.<br><br>Nous vivons un jour important de ce point de vue, puisque j'ai pr\u00e9sent\u00e9 ce matin cette r\u00e9forme en conseil des ministres. Elle est, comme vous l'avez rappel\u00e9, le r\u00e9sultat d'une vaste consultation et d'une concertation que j'ai men\u00e9e \u00e0 la suite du rapport Mathiot, qui nous permet aujourd'hui d'avoir des conclusions op\u00e9rationnelles.<br><br>Les grandes caract\u00e9ristiques de cette r\u00e9forme ont toutes le m\u00eame objectif, celui de faire r\u00e9ussir notre jeunesse. Faire r\u00e9ussir notre jeunesse, c'est faire en sorte que les \u00e9l\u00e8ves, en pr\u00e9parant le baccalaur\u00e9at, pr\u00e9parent d\u00e9j\u00e0 leur r\u00e9ussite au-del\u00e0 du baccalaur\u00e9at. Autrement dit, il s'agit de donner un sens au baccalaur\u00e9at, aussi bien sur la forme, c'est-\u00e0-dire sur la nature des \u00e9preuves, que sur le fond, c'est-\u00e0-dire sur le contenu des programmes et les choix qui sont faits par les \u00e9l\u00e8ves.<br><br>Cette r\u00e9forme pr\u00e9sente trois caract\u00e9ristiques.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens.</strong> C'est l'oligarchie qui organise le baccalaur\u00e9at\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>La premi\u00e8re, c'est le maintien d'un contr\u00f4le terminal, qui correspond \u00e0 60\u00a0% de la notation et se concentre sur quatre \u00e9preuves\u00a0: deux \u00e9preuves qui auront lieu apr\u00e8s les vacances de printemps, dans des sp\u00e9cialit\u00e9s que les \u00e9l\u00e8ves auront choisies, et deux \u00e9preuves, la philosophie et un oral, qui auront lieu \u00e0 la fin du mois de juin. Cette \u00e9preuve orale entend souligner l'importance de la comp\u00e9tence orale en fran\u00e7ais. Savoir exposer une id\u00e9e ou un projet, c'est tr\u00e8s important.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Et savoir \u00e9crire, non\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Nous introduisons par ailleurs un contr\u00f4le continu\u00a0: c'est ce que nous appelons les \u00ab\u00a0\u00e9preuves communes\u00a0\u00bb, qui auront lieu en classe de premi\u00e8re et en classe de terminale et qui permettront de ne plus concentrer l'effort sur quelques jours seulement, comme c'est le cas aujourd'hui\u2026<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Le\u00a0Foll.</strong> Quatre jours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>\u2026avec les risques que cela repr\u00e9sente pour les \u00e9l\u00e8ves, mais d'avoir un travail continu. On en finit avec le bachotage, pour privil\u00e9gier un travail continu.<br><br>En troisi\u00e8me lieu, et c'est tr\u00e8s important, le lyc\u00e9e \u00e9volue avec la fin des s\u00e9ries, au profit d'un socle commun de mati\u00e8res, auquel s'ajoutent des sp\u00e9cialit\u00e9s choisies par les \u00e9l\u00e8ves \u2013 trois en premi\u00e8re, deux en terminale \u2013, ce qui permet d'approfondir et d'allier ainsi excellence, qualit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/02/2018", "pageJO": "1129"}}}}