{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG71", "identifiant": {"numero": "71", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fonction publique de l'\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "fonctionnaires ultramarins"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721118", "mandatRef": "PM723176"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/08/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FONCTIONNAIRES ULTRAMARINS <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Moetai Brotherson, pour le groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine.<br><br><strong>M.\u00a0Moetai Brotherson. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, chers coll\u00e8gues, ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre des outre-mer.<br><br>Madame la ministre, mes coll\u00e8gues Maina Sage, Nicole Sanquer et moi-m\u00eame avons \u00e9t\u00e9 saisis par de nombreux fonctionnaires d'\u00c9tat polyn\u00e9siens \u2013\u00a0ils sont actuellement 250 en m\u00e9tropole\u00a0\u2013 sur le d\u00e9calage entre la th\u00e9orie l\u00e9gislative et la situation r\u00e9elle que vivent ces derniers, pour certains depuis des ann\u00e9es. \u00c9tant donn\u00e9 les fonctions gouvernementales que vous avez occup\u00e9es sous la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature et votre territoire d'origine, c'est un dossier que vous connaissez bien.<br><br>L'adoption de la loi de programmation relative \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle outre-mer, dite loi EROM, avait suscit\u00e9 beaucoup d'espoir pour ceux qui, trop souvent, se voyaient exil\u00e9s en m\u00e9tropole sans visibilit\u00e9 quant \u00e0 leur retour en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise. Alors que ce texte avait pour objet de clarifier la loi, le flou demeure. Nous nous adressons donc \u00e0 vous pour faire entendre la voix de ceux dont on refuse de faire valoir les liens d'attachement avec ce territoire malgr\u00e9 la loi EROM.<br><br>Comptez-vous, madame la ministre, rendre enfin le centre des int\u00e9r\u00eats mat\u00e9riels et moraux d\u00e9terminant pour l'affectation des fonctionnaires dans un territoire ultramarin\u00a0? Pour ces Polyn\u00e9siens qui ont choisi d'\u0153uvrer dans la fonction publique d'\u00c9tat et d'y progresser, l'\u00e9volution s'obtient souvent au prix d'une affectation en m\u00e9tropole, affectation cens\u00e9e \u00eatre temporaire. Ce processus implique l'inclusion du droit au cong\u00e9 bonifi\u00e9 pour le Polyn\u00e9sien souhaitant retrouver sa famille. Il implique \u00e9galement la d\u00e9sindexation de son salaire alors qu'il doit, en tout \u00e9tat de cause, continuer d'assumer la charge de sa famille, dont il est s\u00e9par\u00e9, et pourvoir \u00e0 ses propres besoins en m\u00e9tropole. C'est en quelque sorte la double peine.<br><br>\u00c0 la th\u00e9orie l\u00e9gislative port\u00e9e par la loi EROM semblent s'opposer encore trop souvent de vieux r\u00e9flexes ancr\u00e9s dans les directions de l'administration d'\u00c9tat, qui continuent de privil\u00e9gier une forme de tourisme de la fonction publique au d\u00e9triment de fonctionnaires issus de la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise et d\u00e9j\u00e0 form\u00e9s aux sp\u00e9cificit\u00e9s tant g\u00e9ographiques que culturelles et constitutionnelles de ce territoire.<br><br>Madame la ministre, faudra-t-il attendre, alors que les assises de l'outre-mer sont annonc\u00e9es, une nouvelle loi pour l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9ellement r\u00e9elle outre-mer pour que les choses changent\u00a0? <i>Mauruuru, te aroha ia rahi</i>\u00a0: merci, salutations chaleureuses. (Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI ainsi que sur quelques bancs du groupe LC.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'action et des comptes publics. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous prie d'excuser l'absence de Mme\u00a0Girardin, qui est en d\u00e9placement dans les territoires ultramarins. Il me semble n\u00e9anmoins qu'en tant que ministre de la fonction publique, je suis \u00e9galement l\u00e9gitime pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e, bien s\u00fbr, avec Mme\u00a0la ministre.<br><br>Vous avez raison, le Gouvernement est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la loi relative \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle outre-mer, qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e r\u00e9cemment, et qui pr\u00e9voit, de m\u00eame que pour le handicap ou le rapprochement des \u00e9poux, que les fonctionnaires ultramarins puissent retourner dans leur territoire lorsqu'un poste est vacant. C'est peut-\u00eatre sur ce point que notre interpr\u00e9tation diverge\u00a0; mais j'entends bien votre question, et j'y apporterai peut-\u00eatre une r\u00e9ponse apr\u00e8s ce constat. Bien s\u00fbr, ces fonctionnaires ont un droit particulier reconnu par la loi r\u00e9cemment vot\u00e9e de retourner dans les territoires ultramarins, mais encore faut-il qu'un poste soit vacant. Il n'y a pas de droit au surnombre dans les territoires ultramarins.<br><br>Cependant, il peut y avoir ici ou l\u00e0 quelques difficult\u00e9s pour faire valoir ce droit, comme pour le handicap ou le rapprochement des \u00e9poux. C'est pourquoi, \u00e0 la demande du Premier ministre, d\u00e8s la fin de la semaine, je demanderai \u00e0 tous les directeurs des ressources humaines de la fonction publique d'\u00c9tat de bien tenir compte de cette disposition l\u00e9gislative. Je v\u00e9rifierai avec vous, d\u00e8s la rentr\u00e9e, si tous les cas pr\u00e9cis que vous \u00e9voquerez avec Mme\u00a0Girardin auront \u00e9t\u00e9 r\u00e9solus, dans la mesure o\u00f9 un poste est effectivement vacant sur le territoire, en particulier en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Moetai Brotherson.</strong> Je vous remercie, monsieur le ministre\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/08/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/08/2017", "pageJO": "2285"}}}}