{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1715", "identifiant": {"numero": "1715", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agroalimentaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "fermeture de sucreries du groupe S\u00fcdsucker"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA340853", "mandatRef": "PM722534"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURE DE SUCRERIES DU GROUPE S\u00dcDZUCKER <a name=PG11></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc. </strong>Monsieur le Premier ministre, le 14\u00a0f\u00e9vrier dernier, les agriculteurs du Calvados, les salari\u00e9s de l'usine Saint\u00a0Louis\u00a0Sucre de Cagny et les \u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 abasourdis par l'annonce du groupe S\u00fcdzucker d'un arr\u00eat prochain de la transformation betteravi\u00e8re sur ce site. Ces annonces vont au-del\u00e0 de l'usine de Cagny, puisque le site d'Eppeville, dans la r\u00e9gion des Hauts-de-France, est \u00e9galement concern\u00e9 par ce projet de restructuration. J'associe donc notre coll\u00e8gue Julien Dive \u00e0 ma question.<br><br>Au-del\u00e0 des 200 salari\u00e9s r\u00e9partis sur les deux sites, ce sont 2\u00a0500 exploitations agricoles qui voient l'activit\u00e9 de production de betterave mise en suspens\u00a0; ce sont des entrepreneurs de travaux agricoles, lourdement endett\u00e9s pour des mat\u00e9riels tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, et ce sont des transporteurs qui sont affect\u00e9s. Globalement, le nombre d'emplois directs et indirects concern\u00e9s d\u00e9passerait le chiffre de 1\u00a0500.<br><br>Certes, le cours mondial du sucre a fortement baiss\u00e9 depuis un an. Mais une strat\u00e9gie industrielle doit s'envisager sur du long terme, au-del\u00e0 des difficult\u00e9s conjoncturelles. En r\u00e9ponse \u00e0 la question de Laurence Dumont \u00e0 l'instant, le ministre de l'agriculture nous a fait part de son indignation. Mais ensuite\u00a0? Quelles mesures concr\u00e8tes\u00a0? L'industriel veut quasiment vider le site sans s'en s\u00e9parer, pour contourner la loi Florange.<br><br>Monsieur le Premier ministre, c'est aujourd'hui \u00e0 l'\u00c9tat de prendre ses responsabilit\u00e9s. S\u00fcdzucker a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, entre 2014 et 2016, de pr\u00e8s de 10\u00a0millions d'euros d'argent public au titre du CICE. Cet argent du contribuable \u00e9tait vers\u00e9 pour maintenir l'emploi.<br><br>Il y a urgence \u00e0 agir, monsieur le Premier ministre, le Gouvernement doit sortir de son attentisme actuel, sur ce dossier comme sur d'autres, pour forcer l'industriel \u00e0 venir \u00e0 la table des n\u00e9gociations. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, merci de votre question. C'est le jeu des questions \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale d'en rajouter un petit peu\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ce n'est pas un jeu\u00a0! C'est le contr\u00f4le parlementaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre. </i>\u2026mais vous savez tr\u00e8s bien que le Gouvernement n'a pas \u00e9t\u00e9 attentiste, puisque vous-m\u00eame avez \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9. Vous savez tr\u00e8s bien que le Gouvernement n'a pas \u00e9t\u00e9 attentiste puisque, d\u00e8s le d\u00e9but, il a rencontr\u00e9 les responsables de la fili\u00e8re, et vous en avez parl\u00e9 aux responsables de cette fili\u00e8re dans le Calvados. Vous savez tr\u00e8s bien que le Gouvernement n'a pas \u00e9t\u00e9 attentiste, puisque des r\u00e9unions se tiennent cette semaine. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Enfin, vous savez tr\u00e8s bien que le Gouvernement n'est pas rest\u00e9 attentiste\u2026 (Vives exclamations et protestations sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Mes chers coll\u00e8gues, seul le ministre a la parole.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre. </i>Ce n'est pas grave, madame la pr\u00e9sidente, c'est beaucoup trop s\u00e9rieux pour s'exciter comme cela. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Parce que ce sont des milliers d'emplois qui sont en jeu. Et vous savez tr\u00e8s bien que le Gouvernement n'est pas rest\u00e9 attentiste, puisque nous allons demander des comptes au pr\u00e9sident de S\u00fcdzucker.<br><br>Aujourd'hui, le cours du sucre s'est effondr\u00e9 du fait de l'augmentation de la culture de betterave en Europe et dans le monde. C'est la loi du march\u00e9 qui veut cela, et face \u00e0 cette loi du march\u00e9, nous allons r\u00e9pondre par une attitude politique forte du Gouvernement dans les jours qui viennent. Vous serez associ\u00e9s aux discussions, n'ayez crainte monsieur Leclerc. Cela doit se faire dans la transparence parce que tous les d\u00e9put\u00e9s, de la majorit\u00e9 comme de l'opposition, doivent porter le m\u00eame message\u00a0: nous ne laisserons pas d\u00e9manteler la fili\u00e8re betteravi\u00e8re et sucri\u00e8re fran\u00e7aise. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/03/2019", "pageJO": "1780"}}}}