{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3791", "identifiant": {"numero": "3791", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fonctionnaires et agents publics", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00c9galit\u00e9 des chances dans la fonction publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605963", "mandatRef": "PM722584"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/02/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9GALIT\u00c9 DES CHANCES DANS LA FONCTION PUBLIQUE <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Alauzet.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Alauzet. </strong>Madame la ministre de la transformation et de la fonction publiques, \u00ab\u00a0Tous les citoyens sont \u00e9galement admissibles \u00e0 toutes dignit\u00e9s, places et emplois publics, selon leur capacit\u00e9, et sans autre distinction que celle de leurs vertus et de leurs talents.\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> On en est loin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Alauzet. </strong>Cette promesse r\u00e9publicaine de l'article\u00a06 de la D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen, le Gouvernement entend bien la faire revivre avec les talents du service public. <br><br>C'est un message puissant d'\u00e9galit\u00e9 et d'esp\u00e9rance en direction de notre jeunesse, elle qui en a tant besoin en cette p\u00e9riode de crise sanitaire. Elle doit savoir que les portes de la fonction publique lui sont grandes ouvertes, \u00e0 tous les niveaux. C'est pour nous un imp\u00e9ratif alors que notre pays, d\u00e9cennie apr\u00e8s d\u00e9cennie, a recul\u00e9 dans la promotion de la m\u00e9ritocratie au risque de l'isolement dans l'entre-soi. <br><br>C'est \u00e9galement un message adress\u00e9 \u00e0 la fonction publique qui trouvera dans ce projet la possibilit\u00e9 de se r\u00e9inventer pour ressembler davantage \u00e0 la France et aux Fran\u00e7ais, et ainsi mieux les servir. <br><br>Avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, vous avez, madame la ministre, annonc\u00e9 des mesures concr\u00e8tes\u00a0: les cord\u00e9es du service public pour susciter les vocations, alors que certains talents s'ignorent ou s'autocensurent\u00a0; les \u00ab\u00a0Pr\u00e9pa Talents\u00a0\u00bb pour multiplier les couveuses de talents\u00a0; l'acc\u00e8s aux grandes \u00e9coles et les \u00ab\u00a0concours Talents\u00a0\u00bb pour parfaire et achever l'\u00e9closion de ces talents. C'est un parcours complet et surtout une cha\u00eene humaine de comp\u00e9tences que vous voulez organiser autour de notre jeunesse. <br><br>Pour quand, madame la ministre, et comment comptez-vous vous y prendre\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transformation et de la fonction publiques.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> ministre de la transformation et de la fonction publiques. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, en 2019, il y avait \u00e0 l'ENA, l'\u00c9cole nationale d'administration, un \u00e9l\u00e8ve dont le p\u00e8re \u00e9tait ouvrier. Il y en avait cinq en 2006. On observe pareille \u00e9volution dans tous les grands concours de la fonction publique\u00a0: celui de commissaire de police, de directeur d'h\u00f4pital ou d'administrateur territorial. <br><br>La fonction publique a \u00e9t\u00e9 pendant des d\u00e9cennies le moteur de l'ascenseur social\u00a0; elle peut et doit le redevenir. Ce gouvernement travaille \u00e0 ce que ce soit le cas, apr\u00e8s des d\u00e9cennies de grands discours. Nous devons, apr\u00e8s trois ans et demi d'investissements tr\u00e8s forts dans l'\u00e9cole et au coll\u00e8gue, \u00e9galement parler \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration de lyc\u00e9ens et d'\u00e9tudiants qui pense au fond que ces carri\u00e8res ne sont pas pour elle. \u00c0 cette g\u00e9n\u00e9ration qui a peur d'\u00eatre sacrifi\u00e9e, nous devons apporter une r\u00e9ponse concr\u00e8te et forte. <br><br>C'est ce nous avons fait \u00e0 Nantes avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0 : nous allons mettre en place un parcours qui passe par les cord\u00e9es de la r\u00e9ussite, \u00e0 destination de 3\u00a0500 jeunes coll\u00e9giens et lyc\u00e9ens, et par la cr\u00e9ation de 1\u00a0700 places en classes de \u00ab\u00a0Pr\u00e9pa Talents\u00a0\u00bb partout dans le pays pour que l'auto-censure des jeunes des quartiers populaires, des zones rurales, des outre-mer soit combattue efficacement \u00e0 la racine et qu'ils puissent acc\u00e9der \u00e0 la haute fonction publique en passant les m\u00eames \u00e9preuves de concours avec le m\u00eame jury que tous les autres. Citons encore le compl\u00e9ment de 4\u00a0000 euros pour tous les jeunes boursiers voulant pr\u00e9parer les concours de la fonction publique, qui permettra \u00e0 chacun de trouver sa place.  <br><br>J'entends ici et l\u00e0 certains parler de discrimination positive\u00a0; je leur r\u00e9pondrai qu'apr\u00e8s trente ans d'initiatives qui ont conduit \u00e0 renforcer les in\u00e9galit\u00e9s plut\u00f4t qu'\u00e0 les combattre, nous agissons dans un esprit r\u00e9publicain, de mani\u00e8re concr\u00e8te, \u00e0 travers un programme qui s'appliquera d\u00e8s la rentr\u00e9e 2021. Comme vous l'avez dit, monsieur Alauzet, la D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen met l'accent sur le m\u00e9rite et le talent\u00a0; du m\u00e9rite et du talent, notre jeunesse partout dans le pays en a plein et nous la soutenons. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013 M. Philippe Berta applaudit \u00e9galement.)</i>    <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Alauzet.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Alauzet. </strong>Merci pour votre r\u00e9ponse, madame la ministre. Nous comptons vraiment sur votre d\u00e9termination et votre pugnacit\u00e9 <i>(Murmures sur les bancs LR. \u2013 M.\u00a0Christian Hutin mime un joueur de violon)</i> pour r\u00e9aliser cette belle promesse r\u00e9publicaine pour nos jeunes et pour le service public. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/02/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/02/2021", "pageJO": "1676"}}}}