{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4477", "identifiant": {"numero": "4477", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Avenir de l'h\u00f4pital"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720546", "mandatRef": "PM722996"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/11/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DE L'H\u00d4PITAL <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alain Bruneel.<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, le pronostic vital de l\u2019h\u00f4pital est engag\u00e9. Burn-out, \u00e9puisement\u00a0: les soignants ne sont plus en mesure d\u2019assurer leurs missions dans des conditions optimales, et la s\u00e9curit\u00e9 des soins est menac\u00e9e.<br><br>Depuis des ann\u00e9es notre syst\u00e8me de sant\u00e9 se meurt\u00a0: il se vide progressivement de sa substance sous l'effet des coupes budg\u00e9taires drastiques. Le pr\u00e9sident du Conseil scientifique nous informait la semaine derni\u00e8re qu\u2019environ 20\u00a0% des lits seraient ferm\u00e9s dans les CHU \u2013\u00a0centre hospitalier universitaire\u00a0\u2013 et CHR \u2013\u00a0centres hospitaliers r\u00e9gionaux\u00a0\u2013 de France \u00e0 cause du manque de personnels.<br><br>Et quelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action du Gouvernement\u00a0? Lancer \u00ab\u00a0une enqu\u00eate aupr\u00e8s de l'ensemble des \u00e9tablissements de sant\u00e9 pour objectiver la situation\u00a0\u00bb\u2026 Vous aviez pourtant refus\u00e9, il y a trois ans, notre proposition de loi pour un moratoire sur les fermetures de lits alors qu'elle aurait permis de faire le bilan des besoins \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, territoire par territoire, et surtout d'\u00e9viter que plus de 5\u00a0700\u00a0lits d\u2019hospitalisation soient ferm\u00e9s en 2020, en pleine crise sanitaire.<br><br>Aujourd\u2019hui, face \u00e0 une situation si catastrophique, vous devez voir la r\u00e9alit\u00e9 en face\u00a0: les urgences encombr\u00e9es, les services de p\u00e9diatrie dans une situation indescriptible, m\u00eame des enfants en situation d'urgence ne peuvent plus \u00eatre pris en charge\u00a0! Cette situation est choquante et dramatique\u00a0! Selon une \u00e9tude de la DREES, la direction de la recherche, des \u00e9tudes, de l'\u00e9valuation et des statistiques, le nombre de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes va stagner jusqu\u2019en 2030 alors que les besoins de soins de la population fran\u00e7aise vieillissante vont augmenter.<br><br>L\u2019\u00e9conomie a eu, elle, son plan de relance et les grandes entreprises ont \u00e9t\u00e9 gav\u00e9es d\u2019argent public. Il faut un traitement de choc en r\u00e9servant une enveloppe financi\u00e8re de rattrapage et d\u2019avenir pour l\u2019h\u00f4pital afin de stopper au plus vite l'h\u00e9morragie. Il est urgent de mettre \u00e0 l'ordre du jour une loi de programmation pour l'h\u00f4pital\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR ainsi que sur plusieurs bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vais le r\u00e9p\u00e9ter peut-\u00eatre pour la cinquanti\u00e8me fois\u00a0: ce n'est pas parce qu'un chiffre erron\u00e9 a \u00e9t\u00e9 inscrit trop rapidement dans l'annexe d'un rapport qu'il en devient une v\u00e9rit\u00e9, m\u00eame si cette v\u00e9rit\u00e9 pourrait, je le dis avec toute l'estime que j'ai pour vous et tout le respect pour votre fonction de parlementaire, aller dans le sens d'un certain discours sur l'h\u00f4pital. Il n'y a pas de 20\u00a0% de lits ferm\u00e9s. Vous devriez vous fier \u00e0 des \u00e9tudes s\u00e9rieuses, celles des f\u00e9d\u00e9rations, des conf\u00e9rences hospitali\u00e8res, des pr\u00e9sidents des commissions m\u00e9dicales d'\u00e9tablissement \u2013\u00a0CME\u00a0\u2013 et des directeurs d'h\u00f4pitaux que vous accompagnez au quotidien dans votre circonscription\u00a0: eux parlent de 1\u00a0% \u00e0 12\u00a0% de lits supprim\u00e9s, soit un point de plus qu'il y a deux ans, dans un contexte post-covid o\u00f9 des soignants sont fatigu\u00e9s, apr\u00e8s avoir pour certains renonc\u00e9 \u00e0 prendre des vacances.<br><br>Cela ne veut pas dire qu'il n'y a pas des probl\u00e8mes s\u00e9rieux, et nous les prenons \u00e0 bras-le-corps, territoire par territoire\u00a0; j'aurais m\u00eame peine \u00e0 faire la liste de tous les parlementaires de tous bords politiques, y compris du groupe communiste, qui me demandent d'intervenir. Je contacte alors les h\u00f4pitaux pour identifier des solutions quand un service d'urgence se trouve \u00e0 manquer d'urgentistes ou quand une unit\u00e9 de soins se trouve \u00e0 manquer d'infirmiers.<br><br>Vous savez pertinemment, monsieur le d\u00e9put\u00e9, qu'aujourd'hui ce n'est pas un probl\u00e8me de moyens financiers\u00a0: le fait est qu'il y a des postes de soignants et de m\u00e9decins rest\u00e9s aujourd'hui vacants, j'en ai abondamment parl\u00e9 \u2013\u00a0notamment s'agissant des m\u00e9decins urgentistes, une sp\u00e9cialit\u00e9 encore jeune et qui se caract\u00e9rise par un turn-over important d\u00fb \u00e0 la fatigue. On manque donc aujourd'hui d'urgentistes comme on a pu manquer d'anesth\u00e9sistes, et c'est pourquoi nous identifions partout des solutions. De m\u00eame, un poste d'infirmi\u00e8re devenu vacant dans un service d\u00e9j\u00e0 sous pression depuis la p\u00e9riode covid peut faire basculer vers une fermeture temporaire.<br><br>S'il vous pla\u00eet, tenons compte de chaque situation territoriale et identifions ensemble intelligemment, pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, l'int\u00e9r\u00eat de nos h\u00f4pitaux et celui des patients, les solutions partout o\u00f9 elles existent. C'est ce que je fais \u00e0 votre contact comme au contact de votre pr\u00e9sident de groupe et de l'ensemble de la repr\u00e9sentation nationale. Tenons aussi \u00e0 l'h\u00f4pital un autre discours\u00a0: disons que la donne a chang\u00e9\u00a0! Nous n'avons pas besoin de moratoire sur la fermeture de lits\u00a0: le Gouvernement s'est engag\u00e9 \u00e0 ouvrir des milliers de lits suppl\u00e9mentaires, les budgets sont sur la table, tout est financ\u00e9 et nous reconstruisons, h\u00f4pital par h\u00f4pital, EHPAD par EHPAD, ce qui avait tra\u00een\u00e9 faute de financements par le pass\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alain Bruneel.<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel. </strong>J'ai bien entendu ce que vous dites, monsieur le ministre, mais vous reconnaissez qu'il y a tout de m\u00eame un manque de personnels, y compris de m\u00e9decins, un probl\u00e8me qui n'est pas pr\u00e8s d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9. C'est la DREES notamment qui indique que le nombre de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes va stagner jusqu'en 2030, pas moi ni le pr\u00e9sident du Conseil scientifique. Je souhaite donc que le Gouvernement inscrive \u00e0 l'ordre du jour un projet de loi de programmation pour l'h\u00f4pital. On pourra alors examiner tous ensemble et le plus rapidement possible la situation. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/11/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/11/2021", "pageJO": "9614"}}}}