{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3477", "identifiant": {"numero": "3477", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mesures sanitaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721576", "mandatRef": "PM772844"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/11/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES SANITAIRES <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sylvie Bouchet\u00a0Bellecourt.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Bouchet\u00a0Bellecourt. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M. le Premier Ministre\u00a0. Permettez-moi d'y associer mon coll\u00e8gue Robert Therry.<br><br>En mars dernier, la vague \u00e9pid\u00e9mique qui touchait notre pays avait de quoi surprendre nos compatriotes et leurs repr\u00e9sentants. Il est vrai qu'\u00e0 cette p\u00e9riode, le Gouvernement naviguait \u00e0 vue, adressant aux Fran\u00e7ais des injonctions contradictoires. H\u00e9las, huit mois plus tard, vous n'avez toujours pas appris de vos erreurs.<br><br>D\u00e8s juillet, le Conseil scientifique vous alertait sur la \u00ab\u00a0tr\u00e8s haute probabilit\u00e9\u00a0\u00bb qu'une deuxi\u00e8me vague \u00e9pid\u00e9mique apparaisse cet automne. Pourtant vous ne l'avez pas anticip\u00e9e. Les chiffres alarmants publi\u00e9s ce lundi le prouvent\u00a0: la France \u00e9tablit un nouveau record, avec 52\u00a0500 cas recens\u00e9s en 24\u00a0heures\u00a0! C'est vertigineux quand on sait que votre ministre de la sant\u00e9 affirmait il y a dix jours qu'au-del\u00e0 de 50\u00a0000 cas quotidiens, l'\u00e9pid\u00e9mie serait incontr\u00f4lable\u00a0! Nous sommes tous conscients que la ma\u00eetrise de l'\u00e9pid\u00e9mie est difficile partout en Europe, et que personne ici n'a de solution toute faite mais cela n'excuse pas tout\u00a0!<br><br>Ce n'est pas simplement la nouvelle d\u00e9put\u00e9e qui vous interpelle, mais l'infirmi\u00e8re. \u00c0 quoi bon expliquer aux Fran\u00e7ais que nous rattraperons notre retard en les testant massivement si aucune strat\u00e9gie d'isolement n'est ensuite adopt\u00e9e\u00a0? Comment justifier que huit mois plus tard, nous n'ayons toujours pas plus de lits en r\u00e9animation qu'en mars\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR, SOC, FI et GDR.) </i>Pourquoi attendre dix jours apr\u00e8s le d\u00e9but du confinement pour g\u00e9n\u00e9raliser les tests dans les a\u00e9roports\u00a0? Pourquoi ne pas tester massivement tous les personnels des \u00e9coles, comme nous vous le demandons\u00a0?<br><br>Encore ce matin, monsieur le Premier ministre, vous avez \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de d\u00e9mentir dans l'heure votre porte-parole qui annon\u00e7ait un couvre-feu \u00e0 Paris. Ces tergiversations ne passent plus aupr\u00e8s de nos concitoyens qui vous demandent des consignes claires pour les prot\u00e9ger\u00a0! Allez-vous enfin accepter d'\u00e9couter les propositions que les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains vous formulent\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Vous posez plusieurs questions en une, mais allons plus loin. <br><br>Vous nous demandez quand nous allons g\u00e9n\u00e9raliser les tests. Je ne sais pas ce que vous entendez par l\u00e0. Deux millions de tests PCR sont effectu\u00e9s chaque semaine\u00a0; les pharmacies, les m\u00e9decins, les infirmi\u00e8res lib\u00e9rales ont d\u00e9j\u00e0 acquis plus de 2\u00a0millions de tests antig\u00e9niques\u00a0: je me demande bien ce que signifie \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9raliser les tests\u00a0\u00bb dans ces conditions mais faites-moi une proposition\u00a0! Sinc\u00e8rement la conna\u00eetre m'int\u00e9resse\u00a0! (Interruptions et bruit persistant sur les bancs du groupe LR.)<br><br>Vous nous demandez quand nous nous allons tester les personnels des \u00e9coles. Eh bien\u00a0! Jean-Michel Blanquer et moi-m\u00eame avons mis en place tout un protocole pour permettre aux enseignants et \u00e0 tout le personnel scolaire un acc\u00e8s prioritaire aux tests PCR. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Quelles sont vos propositions\u00a0? Voulez-vous qu'on aille plus loin\u00a0? Doit-on tester syst\u00e9matiquement tout le monde\u00a0? Tous les jours\u00a0? Toutes les semaines\u00a0? Comment fait-on\u00a0? <br><br>Vous qui \u00eates infirmi\u00e8re, madame la d\u00e9put\u00e9e \u2013 soyez la bienvenue dans cet h\u00e9micycle \u2013 lorsque vous dites\u2026 <i>(Le bruit se poursuit, un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR crie.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Arr\u00eatez de vocif\u00e9rer, chers coll\u00e8gues\u00a0! Respectez notre coll\u00e8gue qui a pos\u00e9 une question et le ministre qui lui r\u00e9pond\u00a0! Je vous demande simplement d'alerter de hurler.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Vous demandez pourquoi nous n'avons pas augment\u00e9 le nombre de lits de r\u00e9animation depuis mars\u00a0: mais nous l'avons augment\u00e9 de 15\u00a0% d\u00e9j\u00e0, et nous continuons de l'augmenter quotidiennement, \u00e0 mesure des besoins\u00a0! Nous avons \u00e9galement form\u00e9 pr\u00e8s de 10\u00a0000\u00a0soignants aux techniques de r\u00e9animation\u00a0; le Gouvernement n'a, je le confesse, toujours pas trouv\u00e9 le moyen de former un r\u00e9animateur en moins de dix ans \u2013\u00a0mais si vous avez des propositions, je suis preneur\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Nouvelles protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Enfin, vous dites qu'il faut revoir nos strat\u00e9gies en mati\u00e8re d'isolement. Je vous tends la perche en toute sinc\u00e9rit\u00e9, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0: si vous consid\u00e9rez qu'un d\u00e9bat d\u00e9mocratique doit se tenir pour faire \u00e9voluer le contr\u00f4le des strat\u00e9gies d'isolement des personnes positives au covid-19, j'y suis tout \u00e0 fait pr\u00eat. Je suis d\u00e9j\u00e0 venu cinq fois participer \u00e0 des d\u00e9bats parlementaires relatifs \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence, et lorsque nous avons abord\u00e9 ces questions, votre groupe nous a syst\u00e9matiquement oppos\u00e9 une fin de non-recevoir\u00a0! <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Ma porte est grande ouverte, vous serez la bienvenue\u00a0: en dehors de l'h\u00e9micycle, il y aura peut-\u00eatre moins de bruit. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/11/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/11/2020", "pageJO": "8765"}}}}