{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG246", "identifiant": {"numero": "246", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "droits fondamentaux", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "protection de la libert\u00e9 d'expression"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606171", "mandatRef": "PM722632"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DE LA LIBERT\u00c9 D'EXPRESSION <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Richard Ferrand, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ferrand. </strong>Monsieur le Premier ministre, lundi prochain, nous rendrons hommage aux 130 vies fauch\u00e9es et aux 413 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors de la terrible soir\u00e9e du 13\u00a0novembre\u00a02015 au Bataclan.<br><br>Notre \u00e9motion reste vive et notre m\u00e9moire collective demeure hant\u00e9e par cette attaque terroriste contre nos valeurs et notre mode de vie. L'actualit\u00e9 r\u00e9cente fait ressurgir en chacun de nous les pires craintes. Nous apprenons que, trois ans apr\u00e8s la tuerie du 7\u00a0janvier\u00a02015, la r\u00e9daction de <i>Charlie Hebdo</i> est \u00e0 nouveau menac\u00e9e de mort. Des journalistes sont menac\u00e9s de mort parce qu'ils exercent leur libert\u00e9 d'expression et de cr\u00e9ation, garante de notre vie d\u00e9mocratique. Les auteurs de ces menaces ne peuvent rester impunis.<br><br>Monsieur le Premier ministre, quels dispositifs comptez-vous mettre en \u0153uvre pour prot\u00e9ger les journalistes de <i>Charlie Hebdo</i> et faire sanctionner les auteurs de ces scandaleuses menaces\u00a0? (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Batho.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ferrand. </strong>Plus largement, notre groupe et \u2013\u00a0j'en suis s\u00fbr\u00a0\u2013 l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s, vous invitent \u00e0 r\u00e9affirmer solennellement que la France s'honore d'\u00eatre la patrie de la libert\u00e9 de penser, de cr\u00e9er, de caricaturer, de s'exprimer, d'\u00eatre la patrie de la libert\u00e9 de la presse. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, dans cette enceinte, nous tenons, avec le Gouvernement, \u00e0 dire au monde et \u00e0 tous nos compatriotes que, quelles que soient nos convictions, quels que soient nos choix philosophiques, quelles que soient nos croyances, il n'est rien ni personne, dans notre R\u00e9publique, qui puisse se pr\u00e9tendre au-dessus de ce que nous votons ici. Il n'est rien ni personne qui puisse supplanter l'expression de la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. Il n'est rien ni personne qui puisse se pr\u00e9tendre, au nom de choix personnels, sup\u00e9rieur \u00e0 la loi. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s des groupes REM, MODEM, NG et FI se l\u00e8vent et applaudissent longuement. - Applaudissements sur les bancs des groupes LC et GDR ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Ferrand, j'\u00e9tais, comme vous peut-\u00eatre et comme beaucoup de ceux qui si\u00e8gent aujourd'hui dans cet h\u00e9micycle, anonyme dans la foule parisienne \u2013\u00a0puis dans la foule havraise\u00a0\u2013 en janvier\u00a02015 lorsque, quelques jours apr\u00e8s la tuerie de <i>Charlie Hebdo</i>, le peuple fran\u00e7ais a souhait\u00e9, dans le calme et dans la dignit\u00e9, se rassembler et exprimer pacifiquement son immense r\u00e9solution et sa tr\u00e8s grande d\u00e9termination.<br><br>Pourquoi le peuple fran\u00e7ais, qui n'\u00e9tait pas repr\u00e9sent\u00e9, qui \u00e9tait pr\u00e9sent, s'est-il lev\u00e9 en janvier\u00a02015\u00a0? Probablement parce que la D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen dispose, en son article\u00a0XI\u00a0: \u00ab\u00a0La libre communication des pens\u00e9es et des opinions est un des droits les plus pr\u00e9cieux de l'Homme\u00a0: tout Citoyen peut donc parler, \u00e9crire, imprimer librement, sauf \u00e0 r\u00e9pondre de l'abus de cette libert\u00e9, dans les cas d\u00e9termin\u00e9s par la Loi.\u00a0\u00bb<br><br>La D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen, qui est une d\u00e9claration \u00e0 port\u00e9e universelle, nous le dit. Et, parce que nous sommes attach\u00e9s, en France, \u00e0 cette d\u00e9claration, nous sommes attach\u00e9s \u00e0 cette libert\u00e9 fondamentale qu'est la libert\u00e9 de penser, de s'exprimer, et aussi, mesdames, messieurs, de caricaturer. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM, MODEM et LC.)</i><br><br>Nous avons tous fait l'objet de caricatures.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Ah oui\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Il arrive que nous les trouvions plus dr\u00f4les quand elles concernent les autres\u00a0; il arrive que nous ne les trouvions pas dr\u00f4les\u00a0; il arrive m\u00eame que nous puissions les trouver choquantes, car c'est l'objet de la caricature que de choquer. Qui peut affirmer ici que toutes les caricatures publi\u00e9es par des journaux satiriques l'ont convaincu\u00a0? Probablement peu de gens. Et pourtant, chacun sait ici que cette libert\u00e9 de caricaturer est essentielle et que nous devons la pr\u00e9server, comme nous devons prot\u00e9ger tous ceux qui, au nom de cette libert\u00e9 de caricaturer, seraient menac\u00e9s.<br><br>Je veux vous dire, monsieur le pr\u00e9sident, que des dispositions extr\u00eamement pr\u00e9cises ont \u00e9t\u00e9 prises, sous l'autorit\u00e9 du ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur, pour prot\u00e9ger les lieux et, bien entendu, les personnes qui concourent au journal que vous avez \u00e9voqu\u00e9. Vous comprendrez ais\u00e9ment que je n'en dise pas plus, mais sachez que ces mesures sont prises. Elles le sont d'ailleurs depuis longtemps et elles ne cesseront pas tant que le niveau de menace sera aussi \u00e9lev\u00e9.<br><br>Un mot, enfin, mesdames, messieurs les d\u00e9put\u00e9s, pour dire que les menaces sont parfois formul\u00e9es d'homme \u00e0 homme \u2013\u00a0ou de femme \u00e0 femme, je ne fais pas de distinguo en la mati\u00e8re\u00a0\u2013 mais qu'elles le sont aussi, parfois, par l'interm\u00e9diaire de r\u00e9seaux sociaux. Ceux-ci permettent l'anonymat derri\u00e8re lequel, courageusement, un certain nombre de nos concitoyens \u2013\u00a0malheureusement, l'histoire est ancienne\u00a0\u2013 osent prof\u00e9rer des menaces. Twitter n'est pas en dehors de la R\u00e9publique, monsieur le pr\u00e9sident, et cet anonymat, souvent d\u00e9risoire, et souvent abject, derri\u00e8re lequel se cachent certains individus pour prof\u00e9rer des menaces, ne saurait \u00eatre un obstacle. Je souhaite, monsieur le pr\u00e9sident, que d\u00e8s lors qu'une menace de cette gravit\u00e9 est prof\u00e9r\u00e9e, quel que soit le m\u00e9dia sur lequel elle l'a \u00e9t\u00e9, des poursuites soient diligent\u00e9es afin que des sanctions puissent \u00eatre prononc\u00e9es.<br><br>On ne peut pas, dans notre pays, mettre impun\u00e9ment en cause la libert\u00e9 de penser, de s'exprimer et m\u00eame de caricaturer. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM, MODEM, LC, NG, FI, GDR et sur de nombreux bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/11/2017", "pageJO": "4415"}}}}