{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2514", "identifiant": {"numero": "2514", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605036", "mandatRef": "PM722444"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Damien Abad.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad. </strong>Le droit de gr\u00e8ve oui, le droit de bloquer les Fran\u00e7ais non\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, face \u00e0 la crise sociale actuelle, les Fran\u00e7ais en ont ras-le-bol\u00a0! Ras-le-bol de gal\u00e9rer en permanence pour pouvoir se rendre \u00e0 leur travail librement\u00a0; ras-le-bol de voir chaque jour notre nation se d\u00e9chirer un peu plus\u00a0; ras-le-bol de constater que le service minimum dans les transports est une r\u00e9alit\u00e9 partout en Europe, sauf en France.<br><br>M\u00eame si certains syndicats ont une part de responsabilit\u00e9 dans cette crise sociale, vous ne pouvez, en tant que chef du Gouvernement, fuir la v\u00f4tre. Votre responsabilit\u00e9 tient d'abord \u00e0 votre propre attitude, qui a consist\u00e9 \u00e0 entretenir le flou et la confusion en brouillant les pistes. C'est l'\u00e9chec de votre m\u00e9thode, qui pr\u00e9f\u00e8re les postures \u00e0 l'exigence de clart\u00e9 <i>(M.\u00a0Philippe Vigier applaudit)</i>, les faux-semblants au devoir de v\u00e9rit\u00e9, et qui cristallise les angoisses depuis des mois. C'est l\u2019\u00e9chec d'un haut-commissaire cens\u00e9 incarner la r\u00e9forme et finalement contraint de d\u00e9missionner. C'est l\u2019\u00e9chec de votre double langage, qui condamnera les Fran\u00e7ais \u00e0 la double peine\u00a0: ils n'auront ni la paix sociale imm\u00e9diate, ni le sauvetage des retraites \u00e0 long terme.<br><br>Votre deuxi\u00e8me responsabilit\u00e9 est celle du calendrier de la r\u00e9forme. 1993, 2003, 2010\u00a0: aucun de vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs n'avait annonc\u00e9 une r\u00e9forme des retraites \u00e0 dix jours des f\u00eates de No\u00ebl. Il s'agit d'un choix particuli\u00e8rement cynique et destin\u00e9 \u00e0 gagner la bataille de l'opinion \u00e0 tout prix, quitte \u00e0 sacrifier le chiffre d'affaires des commer\u00e7ants et le No\u00ebl des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Quel cynisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad. </strong>Enfin, votre principale responsabilit\u00e9 est de pr\u00e9parer une r\u00e9forme injuste et non financ\u00e9e, qui provoquera une baisse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des pensions de retraite.<br><br>\u00c0 en croire vos ministres, qui se succ\u00e8dent \u00e0 la tribune m\u00e9diatique, et vos d\u00e9put\u00e9s, qui rencontrent en catimini le leader de la CFDT, la reculade n'est pas loin. Allez-vous donc reculer et perdre la face en renon\u00e7ant encore un peu plus \u00e0 l'\u00e9quilibre financier du syst\u00e8me de retraites\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. <i>(Vifs Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et sur plusieurs bancs du groupe UDI-Agir\u00a0\u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Nous demandons une r\u00e9ponse claire\u00a0: oui ou non\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> La moindre des choses est de laisser M.\u00a0le Premier ministre r\u00e9pondre \u00e0 votre pr\u00e9sident de groupe\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Comme vous, monsieur le Pr\u00e9sident Abad, je sais les cons\u00e9quences p\u00e9nibles que la gr\u00e8ve qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e et que les manifestations qui se d\u00e9roulent aujourd'hui peuvent avoir sur nos compatriotes. <br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Le calendrier, vous l'avez choisi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je vois parfaitement les difficult\u00e9s qu'\u00e9prouvent ceux de nos concitoyens qui, pour aller travailler, se l\u00e8vent beaucoup plus t\u00f4t\u00a0; doivent affronter en \u00cele-de-France des bouchons consid\u00e9rables\u00a0;\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Pas qu'en \u00cele-de-France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Sortez de Paris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Luc Carvounas.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026doivent marcher\u00a0; doivent accomplir des efforts suppl\u00e9mentaires \u00e0 ceux qu'ils fournissent dans leur travail. Je souhaite, monsieur Abad, leur rendre hommage.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Pas d'hommage, le d\u00e9blocage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Car s'il est vrai que le droit de gr\u00e8ve et le droit de manifester sont des droits constitutionnels, il est \u00e9galement vrai que le droit de se rendre \u00e0 son travail, lorsque l'on souhaite travailler, doit \u00eatre garanti. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i>Or ce que nous d\u00e9montrent un tr\u00e8s grand nombre \u2013 un nombre immense\u00a0! \u2013 de Fran\u00e7aises et de Fran\u00e7ais, c'est justement leur attachement \u00e0 l'id\u00e9e d'aller travailler. Je souhaite donc leur rendre hommage et je suis certain que sur les bancs de cet h\u00e9micycle beaucoup de parlementaires d\u00e9sirent \u00e9galement rendre hommage \u00e0 celles et ceux qui, en d\u00e9pit des difficult\u00e9s, vont travailler. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et UDI-Agir\u00a0\u2013 Mmes\u00a0Laurence Trastour-Isnart et Brigitte Kuster applaudissent \u00e9galement.)<br><br>Dans la deuxi\u00e8me partie de votre question, vous \u00e9voquez des postures et des faux-semblants. Disons donc les choses clairement\u00a0: nous voulons r\u00e9former le syst\u00e8me fran\u00e7ais de retraite pour le rendre universel, ce qui implique la disparition des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> \u00c0 quelle date\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> C'est le haut-commissaire qui a disparu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u00cates-vous contre\u00a0? Je ne crois pas, mais si vous l'\u00eates je vous invite \u00e0 le dire, car je suis certain que beaucoup de nos concitoyens, et notamment vos \u00e9lecteurs, seront heureux de l'entendre.<br><br>Nous voulons cr\u00e9er un syst\u00e8me universel de retraite, cela implique la suppression des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux\u00a0; cela cr\u00e9e un r\u00e9gime au sein duquel toutes les Fran\u00e7aises et tous les Fran\u00e7ais contribuent \u00e9galement aux pensions des retrait\u00e9s. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Y compris les policiers et les militaires\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Ce syst\u00e8me universel nous permet de cr\u00e9er de nouveaux droits comme, par exemple, le minimum contributif \u00e0 1\u00a0000\u00a0euros pour des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais qui n'y ont jamais eu droit, je pense notamment aux agriculteurs. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et UDI-Agir.)</i> Je suis certain, monsieur Abad, que vous serez avec nous sur ce point de la r\u00e9forme, loin des postures et des faux-semblants d'opposition que vous semblez parfois pr\u00e9f\u00e9rer.<br><br>Ce syst\u00e8me universel nous permettra aussi de baisser l'\u00e2ge auquel de nombreuses femmes et de nombreux hommes partent \u00e0 la retraite, c'est-\u00e0-dire \u00e0 67\u00a0ans, afin de ne pas avoir \u00e0 subir la d\u00e9cote. Je suis s\u00fbr, monsieur Abad, que loin des postures et des faux-semblants, sur ce point \u00e9galement, vous serez en accord avec la r\u00e9forme.<br><br>Autrement dit, sur de tr\u00e8s nombreux points, vous savez parfaitement que l'instauration de ce r\u00e9gime universel constituera un progr\u00e8s et ira vers plus de justice sociale. <br><br>Et il est vrai que lorsque l'on s'attaque \u00e0 un tel sujet, lorsque l'on dit qu'on ne va pas seulement modifier \u00e0 la marge tel ou tel r\u00e9gime de retraite, qu'on ne va pas simplement imposer au r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral de nouvelles obligations sans parler des autres r\u00e9gimes, on se heurte, il est vrai, \u00e0 un certain nombre d'oppositions. <br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont.</strong> \u00c0 l'opposition de tous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u00c0 des oppositions d\u00e9mocratiques, qui sont parfaitement l\u00e9gitimes\u00a0; \u00e0 des oppositions syndicales, qui sont \u00e9galement parfaitement l\u00e9gitimes.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont.</strong> \u00c0 l'opposition de tous les syndicats\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Mais nous avons dit clairement quel \u00e9tait notre projet et, sur ce projet, ma d\u00e9termination, celle du Gouvernement, celle de l'ensemble de la majorit\u00e9, sont totales. Je le dis avec calme, sur la cr\u00e9ation de ce r\u00e9gime universel et sur la n\u00e9cessit\u00e9 de faire pr\u00e9valoir l'\u00e9quilibre du futur syst\u00e8me et la remise \u00e0 l'\u00e9quilibre du syst\u00e8me actuel, ma d\u00e9termination est totale\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM \u2013 Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/12/2019", "pageJO": "12360"}}}}