{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1015", "identifiant": {"numero": "1015", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique sociale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722142", "mandatRef": "PM723484"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE SOCIALE <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin, pour le groupe La France insoumise.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Ma question s'adresse au ministre de la fa\u00efencerie.<br><br>Mercredi dernier, le pays l'apprenait\u00a0: pour leur palais, Brigitte et Emmanuel Macron vont acheter \u00ab\u00a0900 assiettes de pr\u00e9sentation et 300\u00a0assiettes \u00e0 pain, correspondant \u00e0 l'id\u00e9e du changement port\u00e9 par la pr\u00e9sidence\u00a0\u00bb. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Je m'en f\u00e9licite, m\u00eame si j'ignore, pour ma part, \u00e0 quoi ressemblent des assiettes \u00e0 pain et des assiettes de pr\u00e9sentation. Ce ne sont pas, \u00e0 coup s\u00fbr, de vulgaires \u00e9cuelles\u00a0: il en co\u00fbterait, en effet, plus de 500\u00a0000\u00a0euros.<br><br>Des d\u00e9magogues s'en sont \u00e9mus. De mon c\u00f4t\u00e9, je le dis tout net\u00a0: un demi-million, cela n'est rien. Peu importe le prix, pourvu que nos majest\u00e9s de l'\u00c9lys\u00e9e se restaurent en toute dignit\u00e9.<br><br>Le m\u00eame jour, le chef de l'\u00c9tat pestait\u00a0: \u00ab\u00a0On y met un pognon de dingue\u00a0!\u00a0\u00bb Il ne songeait pas \u00e0 sa vaisselle, ni aux 93\u00a0milliards de b\u00e9n\u00e9fices du CAC\u00a040, ni aux 47\u00a0milliards vers\u00e9s aux actionnaires. Il \u00e9voquait les aides aux m\u00e8res c\u00e9libataires et aux accident\u00e9s de l'emploi. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur quelques bancs du groupe GDR.)</i><br><br>C'est vrai, les pauvres co\u00fbtent trop cher\u00a0! Leurs prestations sont un gouffre pour la nation. \u00c0 nous d'aider le Pr\u00e9sident dans sa p\u00e9dagogie, pour que les Fran\u00e7ais comprennent ce principe Macron-\u00e9conomique\u00a0: quand on donne aux pauvres, c'est du g\u00e2chis\u00a0; quand on donne aux riches, c'est de l'investissement. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe FI.)</i><br><br>De ce c\u00f4t\u00e9, depuis un an, vous avez \u00e9norm\u00e9ment investi. Votre gouvernement a supprim\u00e9 l'imp\u00f4t sur la fortune, diminu\u00e9 la taxe sur les dividendes, et en finira bient\u00f4t avec l'<i>exit tax</i>.<br><br>Mais c'est pour le bien de la France. Et je suis confiant\u00a0: le peuple est bon, le peuple est g\u00e9n\u00e9reux. Apr\u00e8s la hausse de la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u2013\u00a0CSG\u00a0\u2013, apr\u00e8s la baisse des allocations logement, apr\u00e8s la suppression des contrats aid\u00e9s, le peuple est encore pr\u00eat \u00e0 quelques sacrifices.<br><br>Alors, monsieur le ministre, quelles nouvelles mesures comptez-vous prendre pour que tous nos amis fortun\u00e9s puissent changer leur fa\u00efencerie ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR ainsi que sur quelques bancs du groupe NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement. <br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je ne suis pas certain d'avoir bien saisi le sens profond de votre question,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Si, vous l'avez saisi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026mais, d\u00e9cid\u00e9ment, vous avez du mal, ici, \u00e0 ne pas faire votre cin\u00e9ma. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Oh, \u00e7a suffit les insultes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Vous \u00e9voquez dans votre question un savoir-faire auquel, je le sais, chacun sur ces bancs est profond\u00e9ment attach\u00e9, celui des artisans de la manufacture de S\u00e8vres, qui font la r\u00e9putation des tables fran\u00e7aises, de notre artisanat, de notre expertise, de notre tradition, et aussi de notre histoire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, de m\u00eame que les services du Premier ministre, le minist\u00e8re de la culture, en un mot, l'ensemble des pouvoirs publics, proc\u00e8dent \u00e0 une commande publique \u00e0 laquelle, je le sais, vous \u00eates sensible.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Ce n'est pas le sujet\u00a0: on vous parle des APL\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Cela permet de recevoir dans les meilleures conditions les personnalit\u00e9s qui d\u00e9filent \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e \u2013\u00a0chefs d'\u00c9tat \u00e9trangers, responsables associatifs, responsables culturels. Une commande a en effet \u00e9t\u00e9 pass\u00e9e pour changer le service de table dans sa totalit\u00e9, ce qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 fait depuis le pr\u00e9sident Ren\u00e9 Coty.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Macron, mieux que le pr\u00e9sident Coty\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Il semblait donc indispensable de pouvoir recevoir dans les meilleures conditions les h\u00f4tes \u00e9trangers, afin de leur faire profiter de ce savoir-faire fran\u00e7ais\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0: on vous parle des aides sociales\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026et, par ailleurs, de permettre peut-\u00eatre \u00e0 la manufacture de S\u00e8vres et aux personnes qui y travaillent de b\u00e9n\u00e9ficier de commandes de responsables \u00e9trangers qui, se d\u00e9lectant dans des plats issus du savoir-faire fran\u00e7ais, auraient vocation, demain, \u00e0 en commander pour leur pays.<br><br>Je vous remercie en tout cas d'avoir appel\u00e9 l'attention sur ce savoir-faire fran\u00e7ais et sur les artisans de la manufacture de S\u00e8vres. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/06/2018", "pageJO": "6421"}}}}