{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4012", "identifiant": {"numero": "4012", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation en Nouvelle-Cal\u00e9donie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719592", "mandatRef": "PM722706"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/05/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN NOUVELLE-CAL\u00c9DONIE <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benoit Simian.<br><br><strong>M.\u00a0Benoit Simian. </strong>M.\u00a0le ministre des outre-mer \u00e9tant en d\u00e9placement en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, o\u00f9 les citoyens ont la chance que soient vot\u00e9es des lois de pays, ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. Elle concerne la situation politique et institutionnelle en Nouvelle-Cal\u00e9donie. Depuis la chute de son gouvernement le 2\u00a0f\u00e9vrier dernier, la Nouvelle-Cal\u00e9donie est paralys\u00e9e. Le 17\u00a0f\u00e9vrier, pour la premi\u00e8re fois depuis la signature de l'accord de Noum\u00e9a en 1998, les ind\u00e9pendantistes du Front de lib\u00e9ration nationale kanak et socialiste (FLNKS) ont obtenu la majorit\u00e9 des si\u00e8ges du gouvernement cal\u00e9donien. Mais du fait d\u2019un d\u00e9saccord \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur m\u00eame des deux branches majoritaires ind\u00e9pendantistes, aucun pr\u00e9sident n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 ce jour. Les ind\u00e9pendantistes se sont engag\u00e9s \u00e0 faire nommer un pr\u00e9sident demain mais les loyalistes, qui gouvernaient jusqu\u2019\u00e0 f\u00e9vrier dernier, pr\u00e9voiraient \u00e9galement de d\u00e9signer un pr\u00e9sident issu de leurs rangs. <br><br>Cette crise illustre \u00e0 quel point les tensions politiques cal\u00e9doniennes sont profondes et ne pr\u00e9sagent pas d\u2019un climat serein pour la tenue du dernier r\u00e9f\u00e9rendum faisant suite aux accords de Matignon, relatif \u00e0 l'auto-d\u00e9termination du territoire, qui doit \u00eatre organis\u00e9 avant le 22\u00a0octobre de cette ann\u00e9e.<br><br>En Nouvelle-Cal\u00e9donie, les ind\u00e9pendantistes dirigent deux provinces sur trois et ils ont r\u00e9duit l\u2019\u00e9cart de voix en leur faveur lors du dernier r\u00e9f\u00e9rendum. Aussi, quelle que soit l\u2019issue de la future consultation, la soci\u00e9t\u00e9 cal\u00e9donienne risque-t-elle la fracture, et s'inqui\u00e8te pour son avenir social et \u00e9conomique. Il y va \u00e9galement de la souverainet\u00e9 et de l\u2019influence de la France dans cette zone du Pacifique, o\u00f9 les enjeux g\u00e9ostrat\u00e9giques sont de plus en plus pr\u00e9empt\u00e9s par la Chine. Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, quelles actions m\u00e8ne le Gouvernement pour accompagner ce territoire vers la transition la plus douce possible\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>Je vous prie d'excuser M.\u00a0S\u00e9bastien Lecornu, qui est en d\u00e9placement officiel dans le Pacifique, en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh bien\u00a0! Elle est belle, la vie\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Il est ministre des outre-mer\u00a0! <br><br>Dans le cadre de l'accord de Noum\u00e9a, deux consultations \u00e9lectorales relatives \u00e0 l'accession du territoire \u00e0 la pleine souverainet\u00e9 se sont tenues en 2018 et 2020. Le 8\u00a0avril dernier, une nouvelle consultation a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e par plus d'un tiers des membres du Congr\u00e8s de la Nouvelle-Cal\u00e9donie\u00a0: elle sera organis\u00e9e prochainement.<br><br>Vous avez raison, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: l'avenir de la Nouvelle-Cal\u00e9donie nous importe \u00e0 tous. Il appartient aux Cal\u00e9doniens de d\u00e9terminer leur avenir, mais il nous appartient aussi, collectivement, d'identifier les enjeux et les cons\u00e9quences de chaque choix, en transparence et en confiance. D\u00e9terminer la date du nouveau r\u00e9f\u00e9rendum impose de savoir o\u00f9 va la Nouvelle-Cal\u00e9donie, quel que soit son choix. Cela n\u00e9cessite une consultation compl\u00e8te et des r\u00e9flexions approfondies. C'est le sens du processus politique qui a \u00e9t\u00e9 entam\u00e9 par le ministre des outre-mer, sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre et avec les formations politiques locales, concernant l'avenir institutionnel de la Nouvelle-Cal\u00e9donie.<br><br>Nous pensons toutefois que cette grande concertation ne doit pas se limiter au champ politique. Aussi avons-nous demand\u00e9 au Haut-Commissaire de la R\u00e9publique en Nouvelle-Cal\u00e9donie de lancer une consultation avec la soci\u00e9t\u00e9 civile. Elle fut un succ\u00e8s\u00a0: un grand nombre de Cal\u00e9doniens y ont pris part, et des restitutions ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es dans les trois provinces. Gr\u00e2ce \u00e0 cela, nous pouvons faire un pas suppl\u00e9mentaire\u00a0: un travail sur les cons\u00e9quences d'un oui ou d'un non au r\u00e9f\u00e9rendum sera r\u00e9alis\u00e9 et pr\u00e9sent\u00e9 aux responsables politiques cal\u00e9doniens, ainsi qu'au Parlement \u00e0 l'occasion de la semaine cal\u00e9donienne. <br><br>C'est notamment sur cette base que le processus politique se poursuivra \u2013\u00a0le Premier ministre a d'ailleurs invit\u00e9, fin mai, une d\u00e9l\u00e9gation d'acteurs politiques cal\u00e9doniens de toutes sensibilit\u00e9s. Nous poursuivons notre chemin, nous respectons la voie trac\u00e9e par les accords de Noum\u00e9a, et nous pr\u00e9parons l'avenir de la Nouvelle-Cal\u00e9donie, quel qu'il soit, car, plus que jamais, l'heure est au dialogue avec tous les acteurs. Nous ne renoncerons pas \u00e0 ce dialogue.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/05/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/05/2021", "pageJO": "5069"}}}}