{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2075", "identifiant": {"numero": "2075", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "audiovisuel et communication", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9forme de l'audiovisuel public"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721194", "mandatRef": "PM723200"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'AUDIOVISUEL PUBLIC <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Dumas.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Dumas. </strong>Monsieur le ministre de la culture, il y a un an, le Gouvernement d\u00e9cidait de mani\u00e8re brutale la bascule vers le tout-num\u00e9rique de France\u00a04, la cha\u00eene pour enfants du service public, pourtant en t\u00eate des audiences le soir apr\u00e8s l\u2019\u00e9cole. Cette d\u00e9cision rejaillit sur toute une fili\u00e8re d\u2019excellence et d'avenir, celle de l'animation fran\u00e7aise, forte de pr\u00e8s de 8\u00a0000\u00a0salari\u00e9s, d'emplois d\u2019avenir pour des jeunes venant de tous les horizons et de tous les territoires, de performances exceptionnelles \u00e0 l'exportation. Les cons\u00e9quences attendues de votre d\u00e9cision sont 55\u00a0% d'heures de programme en moins d'ici \u00e0 2021.<br><br>Tr\u00e8s inquiets de la marche forc\u00e9e ainsi entam\u00e9e, producteurs et auteurs viennent d'adresser une lettre au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00ab\u00a0Le renforcement de l'offre num\u00e9rique\u00a0\u00bb, \u00e9crivent-ils, \u00ab\u00a0est une priorit\u00e9 qui doit tous nous associer et nous impliquer. En revanche, d\u00e9velopper une offre num\u00e9rique tout en supprimant une cha\u00eene qui aujourd'hui assure la diffusion de pr\u00e8s de 70\u00a0% de l\u2019offre jeunesse animation de France T\u00e9l\u00e9visions, et alors m\u00eame que les usages lin\u00e9aires pour les enfants restent dominants \u2013\u00a078\u00a0%\u00a0\u2013, est une h\u00e9r\u00e9sie profonde.\u00a0\u00bb<br><br>Vous le faites au moment m\u00eame o\u00f9 le groupe M6 rach\u00e8te la principale cha\u00eene priv\u00e9e concurrente, Gulli, montrant ainsi le potentiel et l'attractivit\u00e9 d\u2019une telle offre lin\u00e9aire. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe FI. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean Lassalle applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Vous le faites sans compter avec l\u2019arriv\u00e9e sur le march\u00e9, d\u00e8s le premier semestre 2020, de Disney et de sa plateforme num\u00e9rique, de Pixar, de Fox et de Netflix, qui vient d\u2019annoncer un engagement de 3,5\u00a0milliards de dollars l'an prochain dans les programmes jeunesse. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LT et FI.) </i>Or il sera impossible de rivaliser avec ces plateformes sans moyens substantiels et en supprimant notre seul avantage concurrentiel, la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique terrestre.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Dumas. </strong>Et 76\u00a0% des Fran\u00e7ais sont contre cette suppression.<br><br>Monsieur le ministre, allez-vous donc faire droit aux demandes raisonnables et justes formul\u00e9es dans la lettre que j'ai cit\u00e9e\u00a0? Il s'agit du report de la date couperet de septembre 2020 et de la subordination aux deux conditions suivantes de la fermeture de France\u00a04 \u2013\u00a0et, ajouterai-je, de France \u00d4\u00a0: premi\u00e8rement, la couverture totale du territoire national en haut d\u00e9bit\u00a0; deuxi\u00e8mement, une \u00e9valuation et un bilan dix-huit mois apr\u00e8s le lancement des plateformes num\u00e9riques, afin d'en mesurer les performances. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LT et FI et sur plusieurs bancs des groupes LR et GDR.)</i><br><br>Suppression annonc\u00e9e de Soir\u00a03, dont les audiences atteignent des records \u2013\u00a0700\u00a0000 \u00e0 1,5\u00a0million de t\u00e9l\u00e9spectateurs\u00a0; suppression de France\u00a0\u00d4 et de France\u00a04\u00a0; des \u00e9conomies sup\u00e9rieures \u00e0 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu pour Radio France\u00a0: monsieur le ministre, n'\u00eates-vous pas tout simplement en train de d\u00e9truire ce qui fonctionne\u00a0? Quel ministre de la culture voulez-vous \u00eatre... <i>(M.\u00a0le pr\u00e9sident coupe le micro de l'oratrice.)</i> (Applaudissements sur les bancs des groupes LT, LR, SOC, FI et GDR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la culture.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le fossoyeur de la culture, oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre de la culture. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, le Gouvernement a une grande ambition pour son audiovisuel public <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes FI et GDR)\u00a0</i>: il veut en faire une r\u00e9f\u00e9rence, je dirais m\u00eame la r\u00e9f\u00e9rence, en Europe. (Exclamations sur les bancs du groupe SOC.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> En r\u00e9duisant ses moyens\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre . </i>Pour y parvenir, nous devons adapter l'organisation de l'audiovisuel public et lui donner les moyens de s'ajuster aux usages de nos compatriotes. Car, vous le savez bien, la r\u00e9volution num\u00e9rique modifie la fa\u00e7on dont les Fran\u00e7ais regardent la t\u00e9l\u00e9vision. Nous devons accompagner le volontarisme des directions des diff\u00e9rentes entreprises de l'audiovisuel public pour transformer en profondeur l'offre propos\u00e9e \u00e0 nos compatriotes... <i>(Exclamations sur les bancs des groupes FI et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Langue de bois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre. </i>...afin de mieux se diff\u00e9rencier du secteur priv\u00e9 et pr\u00e9senter davantage de contenus audiovisuels sur internet, o\u00f9 les jeunes les regardent davantage, nous le savons, que ne le font leurs a\u00een\u00e9s.<br><br>La future grande loi sur l'audiovisuel,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La <i>start-up nation</i>\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui traitera naturellement de la r\u00e9gulation et du financement de la cr\u00e9ation, nous donnera l'occasion d'aborder la gouvernance <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI)</i> et de r\u00e9organiser l'audiovisuel public au service de nos compatriotes et de leurs usages.<br><br>Concernant la question sp\u00e9cifique de l'animation, il est bien \u00e9vident que nous devons r\u00e9organiser les antennes sans supprimer les contenus li\u00e9s \u00e0 l'outre-mer \u2013\u00a0sachant que France\u00a0\u00d4 va fermer en 2020 <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LR et FI)</i>\u00a0\u2013 ni ceux de l'animation.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous ne regardez jamais Gulli, monsieur le ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre. </i>Voil\u00e0 pourquoi nous attendons avec ambition le projet des directions, notamment de celle de France T\u00e9l\u00e9visions, pour montrer que les contenus d'animation seront toujours tr\u00e8s pr\u00e9sents, et m\u00eame encore plus qu'auparavant sur les r\u00e9seaux sociaux et sur internet, comme le seront les contenus li\u00e9s \u00e0 l'outre-mer. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/06/2019", "pageJO": "6213"}}}}