{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1610", "identifiant": {"numero": "1610", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "scolarisation des enfants en situation de handicap"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267233", "mandatRef": "PM723500"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SCOLARISATION DES ENFANTS EN SITUATION DE HANDICAP <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Bouillon.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bouillon. </strong>Monsieur le Premier ministre, ne soyez pas surpris que nous soyons si nombreux \u00e0 nous int\u00e9resser \u00e0 la scolarisation des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap car voil\u00e0 bien une question qui m\u00e9rite toute notre attention et qui m\u00e9riterait de faire l'objet d'un large consensus.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bouillon. </strong>C'est ce consensus que nous avons cherch\u00e9 \u00e0 obtenir, en mettant sur la table une proposition de loi intitul\u00e9e \u00ab\u00a0pour une \u00e9cole vraiment inclusive\u00a0\u00bb. Celle-ci a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9e par les nombreux t\u00e9moignages des rat\u00e9s constat\u00e9s le jour de la rentr\u00e9e scolaire pour les \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap.<br><br>Nous ne demandons pas la lune. Nous demandons que les familles, plusieurs semaines avant le jour de la rentr\u00e9e scolaire, aient la garantie d'un accompagnant si celui-ci a \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9. Nous demandons que les accompagnants, dont chacun salue les qualit\u00e9s et le r\u00f4le essentiel, acc\u00e8dent \u00e0 un vrai statut et \u00e0 une formation digne de ce nom. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, FI et GDR ainsi que sur quelques bancs du groupe LaREM.) </i>Nous demandons que les enseignants b\u00e9n\u00e9ficient de la m\u00eame formation qu'eux au sujet des handicaps. Nous demandons le raccourcissement des d\u00e9lais de demande d'aides \u00e0 la scolarisation aupr\u00e8s des MDPH \u2013\u00a0maisons d\u00e9partementales des personnes handicap\u00e9es. Nous demandons que les \u00e9coles du futur soient pens\u00e9es en lien avec les acteurs du m\u00e9dico-social.<br><br>Il y a quatre mois, notre coll\u00e8gue Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 a d\u00e9pos\u00e9 un texte de loi sur le m\u00eame sujet. Vous l'avez rejet\u00e9, au pr\u00e9texte d'une grande loi sur l'\u00e9cole \u00e0 venir.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> On attend toujours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bouillon. </strong>Il se trouve que ce projet de loi pour une \u00e9cole de la confiance est examin\u00e9 cette semaine en commission. Or il fait l'impasse sur le handicap.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.</strong> Tous nos amendements sont rejet\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bouillon. </strong>La semaine derni\u00e8re, en commission, votre majorit\u00e9 a vid\u00e9 de sa substance la proposition de loi que je d\u00e9fendais.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Le Gouvernement procrastine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bouillon. </strong>Vous comprendrez ma col\u00e8re. Sachez qu'elle n'est rien compar\u00e9e \u00e0 celle des parents d'\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, FI et GDR, sur plusieurs bancs des groupes LR et UDI-Agir ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il y a urgence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Bouillon. </strong>Ces parents se souviennent de l'engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de ne laisser aucun \u00e9l\u00e8ve sans situation. Tel est justement l'objet de notre proposition de loi.<br><br>\u00c0 l'instant, M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement nous appelait \u00e0 \u00eatre constructifs. Nous le sommes mais, en l'esp\u00e8ce, vous nous refusez une prime \u00e0 la destruction et vous vous octroyez une prime \u00e0 la d\u00e9molition. Serez-vous demain au rendez-vous de l'\u00e9cole pour tous en approuvant notre proposition de loi\u00a0? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe SOC, suivis de ceux du groupe GDR, se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013 Autres applaudissements sur les bancs du groupe LR, sur plusieurs bancs du groupe UDI-Agir et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Monsieur Bouillon, je retiens chaque aspect de votre question et commencerai par le commencement.<br><br>Vous \u00e9voquez un consensus. Il est n\u00e9cessaire. Il a caract\u00e9ris\u00e9 la politique de scolarisation des \u00e9l\u00e8ves handicap\u00e9s depuis plus de vingt ans, sous tous les gouvernements. Il est tr\u00e8s pr\u00e9cieux que nous conservions cet \u00e9tat d'esprit. Je pense que nous le pouvons.<br><br>Nous arrivons effectivement \u00e0 une p\u00e9riode au cours de laquelle il sera possible d'accomplir des progr\u00e8s substantiels au service de la scolarisation des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap. Les mesures que vous venez d'\u00e9num\u00e9rer, nous les voulons autant que vous et nous allons les prendre.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Dubois.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> On attend\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Alors, d\u00e8s demain\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>L\u00e0 est peut-\u00eatre la diff\u00e9rence \u2013\u00a0pardonnez-moi ce l\u00e9ger \u00ab\u00a0dissensus\u00a0\u00bb\u00a0\u2013 avec ce que vous avez fait, mesdames, messieurs les d\u00e9put\u00e9s du groupe Socialiste\u00a0: le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement n'a pas fait ce que vous dites qu'il faut faire. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe SOC.)</i> Il faut tout de m\u00eame le relever\u00a0: les progr\u00e8s que vous r\u00e9clamez seront accomplis par ce gouvernement. Voil\u00e0 ce qui importe. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br><br>Comment\u00a0?<br><br>Tout d'abord, nous examinerons demain la proposition de loi que vous avez d\u00e9pos\u00e9e. De ce point de vue, vous \u00eates satisfaits.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Et vous, vous \u00eates en difficult\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Ensuite, le projet de loi pour une \u00e9cole de la confiance, que j'ai pr\u00e9sent\u00e9 et que vous avez \u00e9voqu\u00e9, comprendra des dispositions relatives \u00e0 l'\u00e9cole inclusive. Nous avons accept\u00e9 hier un amendement de Patrick Hetzel permettant de d\u00e9velopper le concept d'\u00e9cole inclusive en plusieurs points du code de l'\u00e9ducation. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Enfin, pour \u00eatre tr\u00e8s concret, vous vous focalisez sur l'accompagnement des \u00e9l\u00e8ves, lequel au demeurant n'est pas le seul sujet.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Et ma proposition de cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Je vous rappelle, car vous le savez tr\u00e8s bien, qu'avec Sophie Cluzel et le CNCPH \u2013\u00a0le Conseil national consultatif des personnes handicap\u00e9es\u00a0\u2013, nous avons entam\u00e9, \u00e0 la fin du mois d'octobre dernier, une concertation, dont les conclusions seront rendues le 11\u00a0f\u00e9vrier.<br><br>Ainsi, nous accomplirons les choses en trois temps\u00a0: votre proposition de loi\u00a0; le projet de loi demain\u00a0; enfin, le 11\u00a0f\u00e9vrier, la conclusion de la CNCPH apr\u00e8s une consultation incluant tous les acteurs du sujet.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.</strong> C'est trop tard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Cela nous permettra d'atteindre les objectifs que nous souhaitons tous atteindre, notamment une stabilit\u00e9 accrue pour les AESH, les accompagnants des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap, ainsi qu'un meilleur salaire \u2013\u00a0la majorit\u00e9 d'entre eux seront dor\u00e9navant \u00e0 temps plein, ce qui permettra de d\u00e9passer 1\u00a0000\u00a0euros de salaire mensuel\u00a0\u2013 et, pour la premi\u00e8re fois, une meilleure formation. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> Enfin, lors de la derni\u00e8re rentr\u00e9e, nous avons r\u00e9ussi, pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 disposer de plus d'AESH que de contrats aid\u00e9s. Ce gouvernement le fait, tandis que vous ne l'aviez pas fait\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "31/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/01/2019", "pageJO": "601"}}}}