{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG164", "identifiant": {"numero": "164", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Alstom"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720692", "mandatRef": "PM723042"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/10/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ALSTOM <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Roussel, pour le groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Monsieur le Premier ministre, la vente de la branche \u00c9nergie d'Alstom \u00e0 General Electric, qui pr\u00e9voyait la cr\u00e9ation de 1\u00a0000 emplois et qui en menace aujourd'hui 345 \u00e0 Grenoble, a \u00e9t\u00e9 paraph\u00e9e par le ministre de l'\u00e9conomie de l'\u00e9poque, devenu Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Jupiter\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Je tenais \u00e0 vous le rappeler.<br><br>C'est un site d'excellence et qui est porteur d'avenir, dans la perspective d'une sortie du nucl\u00e9aire. Or une partie de l'activit\u00e9 de l'usine de Grenoble serait d\u00e9localis\u00e9e en Turquie, en Inde, au Kenya et en Hongrie.<br><br>Alors, que vaut la parole de l'\u00c9tat dans de telles conditions\u00a0? Et aujourd'hui, que vaut la parole du Gouvernement sur le rachat d'Alstom Transport par le g\u00e9ant allemand Siemens, au-del\u00e0 des quatre ans pr\u00e9vus dans l'accord\u00a0? Tout le monde s'en inqui\u00e8te, sur tous les bancs de cette assembl\u00e9e. \u00c0 chaque fois que la France vend ses bijoux de famille, c'est l'emploi qui perd des plumes. En vingt-cinq ans, notre industrie nationale a perdu 1,5\u00a0million d'emplois. Et, \u00e0 chaque fois, ce sont les \u00e9lus locaux qui payent la facture.<br><br>Dans le dossier Siemens, tout comme dans celui de General Electric, c'est bien \u00e0 l'\u00c9tat de se battre pour l'avenir des sites mais aussi celui de milliers de sous-traitants, et pour emp\u00eacher les effets d\u00e9vastateurs des d\u00e9localisations\u00a0! Le ferroviaire et l'\u00e9nergie sont des enjeux strat\u00e9giques pour la France. Vous dites que l'\u00c9tat n'entre pas au capital d'Alstom, parce que Siemens ne le veut pas. Mais qui d\u00e9cide de l'avenir de notre industrie\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI ainsi que sur plusieurs bancs du groupe NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst, M.\u00a0Jean Lassalle et M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>C'est pourquoi nous vous demandons, et il en est encore temps, de prendre part au capital d'Alstom, ce fleuron industriel dont nous sommes si fiers.<br><br>Monsieur le Premier ministre, un pays sans industrie est un pays sans avenir.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Quels moyens pr\u00e9cis allez-vous mettre en \u0153uvre pour faire respecter la parole de l'\u00c9tat dans le dossier General Electric Hydro ? Et quel avenir envisagez-vous \u00e0 long terme pour l'industrie fran\u00e7aise et pour la fili\u00e8re ferroviaire fran\u00e7aise ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI ainsi que sur plusieurs bancs du groupe NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement, porte-parole du Gouvernement. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, les diff\u00e9rentes questions qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es cet apr\u00e8s-midi montrent notre volont\u00e9 commune, quel que soit le groupe auquel nous appartenons, de nous battre, quand c'est n\u00e9cessaire, pour l'emploi dans notre pays. Mais plusieurs visions coexistent, et certains, dont vous \u00eates, pensent que c'est \u00e0 l'\u00c9tat de piloter l'\u00e9conomie industrielle de ce pays et qu'elle se portera mieux ainsi.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> En effet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Cette approche a \u00e9t\u00e9 test\u00e9e dans un certain nombre de pays et elle a montr\u00e9 ses limites. Le repli sur soi en mati\u00e8re \u00e9conomique, dans le contexte de mondialisation o\u00f9 nous sommes, ne marche pas. <br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> C'est une blague\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Pour se pr\u00e9parer \u00e0 affronter l'avenir, nos entreprises doivent cro\u00eetre \u00e0 l'international. Nous devons donc croire \u00e0 l'international et ne pas en avoir peur de fa\u00e7on syst\u00e9matique. Nous devons construire des partenariats avec les leaders de chaque secteur, car il faut des champions europ\u00e9ens capables d'affronter la concurrence mondiale.<br><br>Je crois, monsieur\u00a0Roussel, que vous commettez une erreur, quand vous laissez croire que le dossier GE\u00a0Hydro est li\u00e9 \u00e0 celui d'Alstom-Siemens\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Batho.</strong> C'est le cas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026et quand vous laissez penser que l'\u00c9tat occupe un strapontin dans une entreprise qui serait en mesure de conditionner la r\u00e9alit\u00e9 industrielle. Il est important de faire confiance \u00e0 nos deux g\u00e9ants europ\u00e9ens, lesquels ne sont n\u00e9anmoins que des nains par rapport au groupe chinois CRRC, qui r\u00e9alise, \u00e0 lui tout seul, le chiffre d'affaires cumul\u00e9 de Siemens, Alstom et Bombardier. Telle est la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique. Nous pouvons penser, comme vous, que le repli sur soi fait une politique\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Ce n'est pas ce que nous disons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026et que nous prot\u00e9gerons nos entreprises en fermant nos fronti\u00e8res, mais il est clair que ce n'est pas le cas. Il nous faut au contraire favoriser des synergies europ\u00e9ennes pour construire ensemble ce grand assemblier ferroviaire dont nous avons besoin au niveau europ\u00e9en pour pr\u00e9server nos emplois en France. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/10/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/10/2017", "pageJO": "2999"}}}}