{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3652", "identifiant": {"numero": "3652", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mont\u00e9e du populisme aux Etats-Unis"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721134", "mandatRef": "PM723184"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Commerce ext\u00e9rieur et attractivit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur et de l'attractivit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Commerce ext\u00e9rieur et attractivit\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur et de l'attractivit\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/01/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MONT\u00c9E DU POPULISME AUX \u00c9TATS-UNIS <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Roland Lescure.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure. </strong>Le\u00a03 novembre 2020, apr\u00e8s quatre ann\u00e9es d'une pr\u00e9sidence erratique, dysfonctionnelle et impr\u00e9visible, la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine a parl\u00e9. Avec un taux de participation historique, le populisme a \u00e9t\u00e9 vaincu et Joe Biden et sa colisti\u00e8re Kamala Harris ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br>Mercredi dernier, enflamm\u00e9s par un discours incendiaire du pr\u00e9sident sortant, quelques centaines de factieux ont envahi le Capitole des \u00c9tats-Unis. La France, par la voix du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, a fermement condamn\u00e9 ces exactions\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c0 deux heures trente du matin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure. </strong>Certains \u2013 et surtout certaines \u2013 qui r\u00eavaient et r\u00eavent encore d'\u00eatre \u00e9lu Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, les condamnaient du bout des l\u00e8vres. Apr\u00e8s avoir flirt\u00e9 avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pendant quatre ans, ils refusaient jusqu'\u00e0 tr\u00e8s r\u00e9cemment de reconna\u00eetre la victoire de Joe Biden. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs des groupes SOC et FI. \u2013 M. Andr\u00e9 Chassaigne applaudit \u00e9galement.) </i><br><br>D'autres, qui r\u00eavent aussi de pr\u00e9sidence, ont \u00e9t\u00e9 plus prompts et plus clairs dans leur condamnation. Mais ils ont oubli\u00e9 qu'ils ont, avec leurs troupes, eux aussi souffl\u00e9 sur les braises de l'insurrection\u2026 <i>(Approbation sur les bancs des groupe LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Eh oui, Ruffin en t\u00eate\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure. </strong>\u2026et qu'ils nous disaient, il y a quatre ans, dans un tweet vengeur, que le danger ce n'\u00e9tait pas Trump mais, tenez-vous bien, Fran\u00e7ois Hollande et Alain Jupp\u00e9.<i> (M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure. </strong>La d\u00e9mocratie est en danger, et pas seulement aux \u00c9tats-Unis. Dans un silence assourdissant, des dizaines d'opposants sont arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Hong Kong.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Quelle est la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure. </strong>En Russie, un opposant a fait l'objet d'une tentative d'empoisonnement et, plus pr\u00e8s de chez nous, en Europe, des \u00c9tats mettent en danger des libert\u00e9s fondamentales comme celles des minorit\u00e9s LGBT \u2013\u00a0lesbiennes, gays, bisexuelles et transgenres\u00a0\u2013 ou le droit \u00e0 l'interruption volontaire de grossesse. <br><br>Comment, dans ce contexte, la France entend-elle continuer \u00e0 porter la voix de la d\u00e9mocratie dans les instances internationales\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur et de l'attractivit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur et de l'attractivit\u00e9. </i>Les \u00e9v\u00e9nements que nous avons observ\u00e9s le 6 janvier constituent une atteinte grave aux institutions et \u00e0 la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaines. Cela a d\u00e9montr\u00e9 \u2013\u00a0si c'\u00e9tait n\u00e9cessaire\u00a0\u2013 que la diffusion de la haine en ligne et de d\u00e9sinformations sur les plateformes num\u00e9riques pouvait avoir des cons\u00e9quences tr\u00e8s graves dans le monde r\u00e9el, notamment en termes de violence et d'atteinte \u00e0 la d\u00e9mocratie. Cela prouve la pertinence de notre action, en France et au niveau europ\u00e9en, pour mieux encadrer le fonctionnement des plateformes. <br><br>N\u00e9anmoins, la d\u00e9mocratie et les institutions am\u00e9ricaines ont \u00e9t\u00e9 solides. Elles ont permis de prendre en compte le choix des Am\u00e9ricains. Dans les r\u00e8gles, le 20 janvier prochain, le nouveau pr\u00e9sident \u00e9lu entrera en fonction ce qui sera une belle victoire de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine.<br><br>Monsieur le pr\u00e9sident Lescure, on ne peut pas mettre sur le m\u00eame plan ce qui s'est pass\u00e9 au Capitole et les atteintes aux droits de l'homme ou les actes de r\u00e9pression que l'on d\u00e9nombre au Xinjiang, \u00e0 Hong Kong ou encore\u2026 <br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe FI .</strong> \u00c0 Paris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>\u2026en Russie.<br><br>La d\u00e9fense de la d\u00e9mocratie et de l'\u00c9tat de droit constitue une priorit\u00e9 du gouvernement fran\u00e7ais\u00a0: en Europe, o\u00f9 nous d\u00e9fendons le principe de la conditionnalit\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 l'\u00c9tat de droit est mis en cause\u00a0et dans le syst\u00e8me multilat\u00e9ral, o\u00f9 nous d\u00e9fendons par exemple une meilleure r\u00e9gulation des plateformes num\u00e9riques. <br><br>Nous continuerons d'agir en ce sens en appliquant une politique de fermet\u00e9 \u2013\u00a0pouvant entra\u00eener des sanctions\u00a0\u2013, comme nous l'avons vu r\u00e9cemment avec un certain nombre de pays, ou encore en dotant l'Union europ\u00e9enne, comme nous l'avons fait le\u00a07\u00a0d\u00e9cembre dernier, d'un r\u00e9gime mondial de sanctions en mati\u00e8re de droits de l'homme. Bref, vous le voyez, le Gouvernement est tr\u00e8s mobilis\u00e9 pour la d\u00e9fense de la d\u00e9mocratie et de l'\u00c9tat de droit. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/01/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/01/2021", "pageJO": "50"}}}}