{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2216", "identifiant": {"numero": "2216", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "maladies", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "lutte contre les cancers p\u00e9diatriques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720022", "mandatRef": "PM722836"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/09/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES CANCERS P\u00c9DIATRIQUES <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Lauzzana.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Lauzzana. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, \u00ab\u00a0un cancer \u00e0 7\u00a0ans, s\u00e9rieux\u00a0?\u00a0\u00bb C\u2019est par cette question que l\u2019Institut Gustave-Roussy a souhait\u00e9 sensibiliser l\u2019opinion publique \u00e0 la lutte contre les cancers des enfants et des jeunes, dans le cadre de l\u2019action Septembre en Or. Il a donc un mois pour mettre le projecteur sur cette maladie, qui demeure la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9 chez l\u2019enfant en France, avec, chaque ann\u00e9e, plus de 2\u00a0500\u00a0nouveaux cas et 500\u00a0d\u00e9c\u00e8s.<br><br>Dans ce combat contre la maladie, les enfants et leur famille peuvent compter sur l\u2019engagement des d\u00e9put\u00e9s de tout bord. Lors de l'examen du projet de loi de finances pour 2019, nous avons adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 un amendement gouvernemental visant \u00e0 allouer 5\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires \u00e0 la recherche fondamentale en canc\u00e9rologie p\u00e9diatrique, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019engagement de Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin, d\u00e9sormais secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes. Je remercie d'ailleurs la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation, Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal, d'avoir organis\u00e9, samedi dernier, en pr\u00e9sence des associations de parents, un bilan d\u2019\u00e9tape sur l\u2019utilisation de ces 5\u00a0millions.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> Ce devait \u00eatre 18\u00a0millions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Lauzzana. </strong>Nous avons \u00e9galement vot\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 une proposition de loi visant \u00e0 renforcer la prise en charge des cancers p\u00e9diatriques, d\u00e9fendue par ma coll\u00e8gue Nathalie Elimas, copr\u00e9sidente du groupe d\u2019\u00e9tudes sur le cancer, dont je tiens \u00e0 saluer le travail. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br>Madame la ministre, vous aviez d\u00e9fendu l\u2019extension par voie conventionnelle du droit \u00e0 l\u2019oubli pour les enfants ayant \u00e9t\u00e9 atteints d'un cancer. Pouvez-vous nous indiquer o\u00f9 en sont les n\u00e9gociations \u00e0 ce sujet avec les diff\u00e9rentes parties prenantes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes MODEM et LaREM et quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Il s'agit, malheureusement, d'un sujet que nous connaissons tous bien, monsieur Lauzzana. \u00c9lus, parents, citoyens, professionnels de sant\u00e9, nous avons tous en t\u00eate le visage de ces enfants et la douleur inalt\u00e9rable des familles.<br><br>Je tiens \u00e0 remercier tr\u00e8s sinc\u00e8rement tous ceux qui se sont mobilis\u00e9s sur ces bancs l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour faire avancer tant la recherche que la prise en charge des cancers de l'enfant. Vous avez \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 le faire, vous, monsieur Lauzzana, avec Mme\u00a0Elimas et le groupe d'\u00e9tudes sur le cancer, mais aussi le pr\u00e9sident \u00c9ric Woerth, qui a soutenu l'amendement au projet de loi de finances. Je remercie \u00e9galement Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin, qui continue aujourd'hui \u00e0 se mobiliser au niveau europ\u00e9en.<br><br>Nous avons effectivement r\u00e9alis\u00e9 un travail tr\u00e8s important avec vous, mesdames et messieurs les parlementaires. La proposition de loi que vous avez adopt\u00e9e comporte plusieurs axes, dont un notamment relatif \u00e0 la recherche. \u00c0 cet \u00e9gard, la mission \u00ab\u00a0Recherche et enseignement sup\u00e9rieur\u00a0\u00bb a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de 5\u00a0millions d'euros suppl\u00e9mentaires dans le cadre de la loi de finances. Le 21\u00a0septembre dernier, Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal a en effet pr\u00e9sent\u00e9 un bilan d'\u00e9tape sur l'utilisation de ces fonds devant les associations de parents, \u00e0 l'Institut national du cancer. Je la remercie de mener ce combat. <br><br>D'autres avanc\u00e9es importantes ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 la proposition de loi de Mme\u00a0Elimas. L'une concerne l'allocation journali\u00e8re de pr\u00e9sence parentale, qui permet aux parents qui prennent en charge un enfant malade de b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9. Une autre a trait \u00e0 l'extension du droit \u00e0 l'oubli\u00a0: les signataires de la convention AERAS \u2013\u00a0s'assurer et emprunter avec un risque aggrav\u00e9 de sant\u00e9\u00a0\u2013 devaient engager une n\u00e9gociation au plus tard dans les six mois suivant la promulgation de la loi.<br><br>Cette n\u00e9gociation a lieu\u00a0; elle porte notamment sur la possibilit\u00e9 d'\u00e9tendre le droit \u00e0 l'oubli, d'une part pour toutes les pathologies canc\u00e9reuses, d'autre part au b\u00e9n\u00e9fice des jeunes de 18 \u00e0 21\u00a0ans. Une r\u00e9union s'est tenue le 12\u00a0juin dernier, et les membres du groupe de travail ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler. Un rapport sera remis au Parlement avant mars 2020 sur ce point de la n\u00e9gociation avec la commission AERAS.<br><br>Vous pouvez compter sur l'engagement plein et entier du Gouvernement \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s et aux c\u00f4t\u00e9s des enfants malades. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/09/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/09/2019", "pageJO": "7946"}}}}