{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1175", "identifiant": {"numero": "1175", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "projet de loi de finances pour 2019"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718736", "mandatRef": "PM722440"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/09/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI DE FINANCES POUR 2019 <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Peyrol, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Peyrol. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, chaque ann\u00e9e, les d\u00e9bats budg\u00e9taires passionnent notre assembl\u00e9e. Nous d\u00e9battons en nous opposant des cohortes de chiffres, dans des batailles o\u00f9 les arguments employ\u00e9s sont souvent sibyllins. Sortons de la complexit\u00e9 qui \u00e9loigne nos concitoyens et donne de la r\u00e9alit\u00e9 l'image d'un labyrinthe. Nous tenons \u00e0 affirmer que notre majorit\u00e9 porte un budget fait pour les Fran\u00e7ais au travers d'actions fortes et de choix politiques assum\u00e9s. Ces actions portent toutes le sceau de la coh\u00e9rence et du maintien du cap engag\u00e9, selon deux axes principaux\u00a0: d'une part, l'\u00e9mancipation par un travail qui r\u00e9mun\u00e8re mieux et des investissements massifs dans la formation\u00a0; d'autre part, la protection des Fran\u00e7ais et le rassemblement, par l'augmentation, en particulier, du budget de la d\u00e9fense et des cr\u00e9dits allou\u00e9s \u00e0 la solidarit\u00e9 et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des chances.<br><br>Ce budget est le r\u00e9sultat de choix politiques courageux, loin des tentatives faites \u00e7\u00e0 et l\u00e0 de diviser le pays, entre ses jeunes et ses retrait\u00e9s, ses urbains et ses ruraux. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> Ces choix sont ceux d'une France qui veut reprendre son destin en main et pr\u00e9parer l'avenir...<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Avec 100 milliards de d\u00e9ficit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Peyrol. </strong>...en renfor\u00e7ant le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais, en soutenant nos entreprises, en assumant nos d\u00e9fis climatiques, notamment par une fiscalit\u00e9 \u00e9cologique ambitieuse et n\u00e9cessaire. Si diviser rassemble les oppositions, sachez que, pour nous, ce budget propose au contraire un dessein commun, celui de f\u00e9d\u00e9rer les Fran\u00e7ais autour d'un cap qui n'est pas sans rappeler le mythe d'Icare et de son p\u00e8re D\u00e9dale. <i>(Murmures sur les bancs du groupe LR.)\u00a0</i>D'aucuns, ici, s'enferment dans des promesses flatteuses mais contradictoires, sans hauteur de vues\u00a0: ceux-l\u00e0 restent pi\u00e9g\u00e9s dans le labyrinthe. D'autres ont pour doctrine de faire croire que le soleil est \u00e0 port\u00e9e de main, en formant des promesses aveugles et irraisonn\u00e9es, qui provoquent la chute\u00a0: ceux-l\u00e0 sont Icare. (Exclamations sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est lourd\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Peyrol. </strong>Aussi, monsieur le ministre, ma question est simple : ce budget sera-t-il celui de D\u00e9dale, autrement dit un budget aux cons\u00e9quences justes pour le quotidien des Fran\u00e7ais ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Membre du PS\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous avez raison de dire que ce budget est un budget de choix, qu'il est coh\u00e9rent et marqu\u00e9 par la constance des engagements du Gouvernement et du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Ce budget permet, d'abord, de tenir les engagements pris devant l'Union europ\u00e9enne. Comme l'a rappel\u00e9 le ministre de l'\u00e9conomie et des finances \u00e0 l'instant, le d\u00e9ficit public sera de 1,9\u00a0%\u00a0: c'est la premi\u00e8re fois, depuis dix ans, que le d\u00e9ficit public sera, au cours d'une p\u00e9riode de trois ann\u00e9es successives, inf\u00e9rieur au seuil de 3\u00a0%, permettant ainsi \u00e0 la France de respecter durablement les engagements contract\u00e9s de longue date dans le cadre communautaire.<br><br>C'est le budget des engagements tenus vis-\u00e0-vis de nos partenaires, notamment des collectivit\u00e9s locales <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR)</i>...<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Sans l'argent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>...puisque la totalit\u00e9 des dotations \u00e0 leur profit seront maintenues \u2013\u00a0les concours aux collectivit\u00e9s vont m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement progresser. <br><br>C'est un budget qui permet de respecter les engagements du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, avec un investissement massif pour mieux r\u00e9mun\u00e9rer le travail par la mise en application en ann\u00e9e pleine des all\u00e8gements de charges, la d\u00e9socialisation des heures suppl\u00e9mentaires et l'augmentation, en 2019 comme en 2018, de la prime d'activit\u00e9. <br><br>C'est un budget qui permet de tenir les engagements vis-\u00e0-vis des plus fragiles, gr\u00e2ce \u00e0 l'augmentation des minima sociaux.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> C'est le budget des riches\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>C'est aussi un budget qui permet d'investir dans les priorit\u00e9s de notre pays <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LR et GDR),</i>\u00a0avec 1,2\u00a0milliard d'euros suppl\u00e9mentaire pour l'\u00e9ducation nationale et l'enseignement sup\u00e9rieur...<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Il ne faudra pas voter contre, cette fois-ci\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>...1,7 milliard suppl\u00e9mentaire pour la d\u00e9fense, plus de 700\u00a0millions de plus pour les budgets de l'int\u00e9rieur et de la justice, et enfin plus de 1\u00a0milliard de cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique, l'environnement et les transports. <br><br>Cela montre qu'on peut \u00eatre rigoureux en mati\u00e8re budg\u00e9taire, tenir nos engagements, garder le cap et servir les Fran\u00e7ais. Ce budget, madame la d\u00e9put\u00e9e \u2013\u00a0cela a \u00e9t\u00e9 dit avant moi\u00a0\u2013 fait la fiert\u00e9 du Gouvernement, et demain, j'en suis s\u00fbr, il fera celle de la majorit\u00e9 parlementaire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/09/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/09/2018", "pageJO": "9055"}}}}