{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2579", "identifiant": {"numero": "2579", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721960", "mandatRef": "PM723434"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Retraites", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 des retraites"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Retraites", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 des retraites"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/01/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono. </strong>Monsieur le Premier ministre, ce qui se passe depuis quarante jours dans le pays est la preuve de l\u2019attachement des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais \u00e0 un mod\u00e8le de retraite, mais aussi \u00e0 un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9\u00a0: un mod\u00e8le de solidarit\u00e9 et de partage.<br><br>Quarante jours de gr\u00e8ve, le plus long mouvement social des quarante derni\u00e8res ann\u00e9es, qui co\u00fbte d\u2019abord \u00e0 ceux qui la font. (Applaudissements sur les bancs des groupes FI et LT. \u2013 M.\u00a0Jean Lassalle applaudit \u00e9galement.) Il en faut, du courage et des raisons, pour sacrifier plus d\u2019un mois de paie, surtout quand elle est modeste. <br><br>Alors, nous, nous leur disons merci. Merci \u00e0 vous, les gr\u00e9vistes, qui d\u00e9fendez l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0! Tenez bon\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et LT.) </i>Nous appelons les secteurs public et priv\u00e9 \u00e0 la rescousse pour g\u00e9n\u00e9raliser la gr\u00e8ve, que vous tentez d\u2019affaiblir \u00e0 coups d\u2019enfumages et de matraque.<br><br>Enfumages\u00a0: le dernier en date, c\u2019est votre grossier bonneteau o\u00f9 l'\u00e2ge pivot ne dispara\u00eet que pour r\u00e9appara\u00eetre sous l'appellation d'\u00ab\u00a0\u00e2ge d'\u00e9quilibre\u00a0\u00bb. Le syst\u00e8me par points en sera bien dot\u00e9. Vous renoncez \u00ab\u00a0provisoirement\u00a0\u00bb \u00e0 imposer une mesure d\u2019\u00e2ge pour ceux qui partiront \u00e0 la retraite en 2027, tout en pr\u00e9voyant la possibilit\u00e9 de l\u2019introduire ult\u00e9rieurement \u2013\u00a0apr\u00e8s les municipales, par exemple\u00a0! Au fond, vous voulez nous obliger \u00e0 travailler plus longtemps pour des retraites plus faibles, afin de combler un d\u00e9ficit pr\u00e9visionnel que vos politiques ont cr\u00e9\u00e9 et contribuent \u00e0 creuser. <br><br>Monsieur le Premier ministre, incapable de convaincre par la ruse, vous tentez de contraindre par la violence. \u00c0 l\u2019ordre r\u00e9publicain, vous substituez l\u2019ordre policier\u00a0: manifestants matraqu\u00e9s, menac\u00e9s de tirs de LBD \u2013\u00a0lanceur de balles de d\u00e9fense\u00a0\u2013 \u00e0 bout portant, journalistes arr\u00eat\u00e9s et emp\u00each\u00e9s de travailler\u2026 Le passage en force, les violences polici\u00e8res, dont est politiquement responsable votre \u00ab\u00a0sinistre\u00a0\u00bb de l\u2019int\u00e9rieur, sont devenus votre seul mode op\u00e9ratoire. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Un peu de respect\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono. </strong>Le soutien \u00e0 la gr\u00e8ve ne faiblit pas, il s\u2019amplifie. Votre intransigeance d\u2019extr\u00e9miste, c\u2019est du bluff\u00a0! Vous gouvernez au service de la finance, contre le peuple. Vos tours de passe-passe et tirs de LBD ne rendront pas plus l\u00e9gitime cette mauvaise r\u00e9forme. Monsieur le Premier ministre, jusqu\u2019o\u00f9 \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 aller dans le d\u00e9sordre et la r\u00e9gression sociale pour imposer une r\u00e9forme rejet\u00e9e par la majorit\u00e9 de la population\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono. </strong>Le retrait, c\u2019est maintenant, tant qu\u2019il est possible\u00a0? Ou une fois que vous aurez violent\u00e9 et d\u00e9truit tout le pays\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des retraites.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des retraites. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je comprends que vous exprimiez des inqui\u00e9tudes et que les gr\u00e9vistes en expriment aussi ; mais la libert\u00e9 du travail est \u00e9galement garantie par notre droit, et nous pouvons entendre que, si certains font gr\u00e8ve, d'autres fassent le choix de travailler. C'est important pour notre R\u00e9publique, pour notre d\u00e9mocratie. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM. - Mme Dani\u00e8le Obono proteste.)</i><br><br>Cela \u00e9tant dit, les entreprises respectivement charg\u00e9es des transports parisiens et du transport ferroviaire ont fait avant No\u00ebl de r\u00e9elles propositions afin de parvenir \u00e0 une sortie de crise. Vous le savez sans doute, madame Obono\u00a0: en mati\u00e8re de dialogue social, pour arriver \u00e0 un compromis, il faut que chacun fasse un pas vers l'autre. Un certain nombre de d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises, notamment pour garantir les droits acquis et r\u00e9pondre ainsi \u00e0 la question l\u00e9gitime de ceux que concernent ces r\u00e9formes\u00a0; des r\u00e9ponses fiables et int\u00e9ressantes ont \u00e9t\u00e9 fournies par les deux entreprises. <i>(M.\u00a0Ugo Bernalicis proteste.)</i> <br><br>Il faut aussi savoir raison garder, poser les choses. Le Gouvernement a r\u00e9pondu collectivement aux inqui\u00e9tudes\u00a0; les directions des entreprises concern\u00e9es y r\u00e9pondent. Lorsque j'\u00e9change avec des collaborateurs, des salari\u00e9s de ces entreprises, je sens la volont\u00e9 de reprendre le travail. <i>(Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono proteste.) </i>Au fond, l'int\u00e9r\u00eat de la nation est que les transports parisiens fonctionnent, afin de r\u00e9pondre aux besoins de ceux qui les utilisent pour aller travailler. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel.</strong> Retirez votre r\u00e9forme\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/01/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/01/2020", "pageJO": "220"}}}}