{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG908", "identifiant": {"numero": "908", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "dotations de l'\u00c9tat aux collectivit\u00e9s territoriales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267766", "mandatRef": "PM722970"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DOTATIONS DE L'\u00c9TAT AUX COLLECTIVIT\u00c9S TERRITORIALES <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guy Bricout, pour le groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout. </strong>Monsieur le Premier ministre, depuis des ann\u00e9es, nos communes et nos associations doivent faire face aux baisses des dotations de l'\u00c9tat. Malgr\u00e9 cela, la majorit\u00e9 parlementaire a d\u00e9cid\u00e9, d\u00e8s ao\u00fbt\u00a02017, de leur ass\u00e9ner un nouveau coup en supprimant la r\u00e9serve parlementaire. <br><br>La r\u00e9serve parlementaire nous permettait de conna\u00eetre les dossiers de notre territoire, donc les maires et leurs conseils municipaux. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes UDI-Agir et LR.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout. </strong>Dans mon d\u00e9partement, la suppression de la r\u00e9serve parlementaire ne repr\u00e9sente pas moins de 4,4\u00a0millions d'euros par an, envol\u00e9s, disparus pour les projets locaux, les artisans et les commer\u00e7ants.<br><br>On n'a pas manqu\u00e9 de nous rappeler, lors de la commission d'attribution des subventions au titre de la dotation d'\u00e9quipement des territoires ruraux \u2013\u00a0DETR\u00a0\u2013 o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 avec quelques coll\u00e8gues, que notre voix rev\u00eatait un caract\u00e8re purement consultatif et qu'il n'y aurait pas de cogestion avec les services pr\u00e9fectoraux, et ce malgr\u00e9 mon insistance \u00e0 solliciter plus de concertation, en amont, avec les \u00e9lus locaux et les parlementaires qui la composent. \u00c0 quoi servent les parlementaires\u00a0?<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe UDI-Agir .</strong> \u00c0 rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Une trentaine de parlementaires suffirait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout. </strong>Monsieur le Premier ministre, tout cela contribue \u00e0 cr\u00e9er encore plus de distanciation avec nos communes. R\u00e9cemment, j'ai appris qu'une r\u00e9union publique \u00e9tait programm\u00e9e le 25\u00a0mai dans la commune du Quesnoy, en pr\u00e9sence de votre conseiller charg\u00e9 du dossier relatif \u00e0 la cr\u00e9ation d'un fonds issu de la disparition de la r\u00e9serve parlementaire et destin\u00e9 \u00e0 financer le monde associatif. Pas d'information \u00e0 ce sujet\u00a0!<br><br>Par ailleurs, le ministre Blanquer a d\u00e9clar\u00e9 jeudi dans cet h\u00e9micycle que les parlementaires ne seraient pas associ\u00e9s au fonctionnement du fonds national pour le d\u00e9veloppement de la vie associative. <i>(\u00ab\u00a0Scandaleux\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.) </i>\u00c0 quoi servent les parlementaires\u00a0?<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes UDI-Agir et LR .</strong> \u00c0 rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout. </strong>Monsieur le Premier ministre, ma question est simple\u00a0: confirmez-vous les propos tenus par M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation\u00a0? Quelles dispositions comptez-vous prendre pour r\u00e9pondre \u00e0 la volont\u00e9 des parlementaires d'\u00eatre associ\u00e9s en amont \u00e0 l'examen des dossiers et aux conditions d'attribution des subventions \u00e0 nos communes rurales et au monde associatif\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LR et NG.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur. <i>(\u00ab\u00a0Joker\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur . </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je crois qu'au d\u00e9but de votre intervention, vous aviez parfaitement raison. Durant les quatre ann\u00e9es qui viennent de s'\u00e9couler, les collectivit\u00e9s locales avaient vu leur dotation de fonctionnement baisser de 10\u00a0milliards. <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>S'il n'y avait pas eu cette majorit\u00e9, la baisse aurait continu\u00e9\u00a0: un certain nombre de candidats chiffraient en effet la baisse des dotations \u00e0 12\u00a0milliards. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.</i> \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes UDI-Agir et LR.)<br><br>Nous n'avons pas voulu le faire. Donc aujourd'hui, les collectivit\u00e9s locales voient leur investissement reprendre,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Personne n'y croit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>\u2026alors que dans les ann\u00e9es pass\u00e9es, il avait baiss\u00e9 de 25\u00a0%. C'est cela, la r\u00e9alit\u00e9\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> \u00c0 l'\u00e9poque, G\u00e9rard Collomb n'\u00e9tait pas socialiste\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Apr\u00e8s, vous le savez, non seulement la DETR a continu\u00e9 \u00e0 augmenter, mais la DSIL \u2013\u00a0dotation de soutien \u00e0 l'investissement local\u00a0\u2013, cr\u00e9\u00e9e pour compenser la baisse de l'investissement des collectivit\u00e9s locales, a \u00e9t\u00e9 maintenue. Elle a m\u00eame \u00e9t\u00e9 augment\u00e9e\u00a0! Demain, vous b\u00e9n\u00e9ficierez donc de plus de cr\u00e9dits.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> C'est faux\u00a0! Il manque 200\u00a0millions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vous mentez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>Comme vous le savez, aujourd'hui, le dispositif est encadr\u00e9 par des repr\u00e9sentants des collectivit\u00e9s locales et un certain nombre de parlementaires.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Mais le d\u00e9cret n'est jamais paru\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Demain, G\u00e9rald Darmanin sera dans le Nord. Si vous voulez plus de d\u00e9tails, allez \u00e0 la r\u00e9union qu'il organise avec les \u00e9lus locaux\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/05/2018", "pageJO": "4122"}}}}