{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1818", "identifiant": {"numero": "1818", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "perspectives au Levant"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719790", "mandatRef": "PM722764"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PERSPECTIVES AU LEVANT <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Chalumeau.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Chalumeau. </strong>Madame la ministre des arm\u00e9es, samedi dernier, les forces d\u00e9mocratiques syriennes ont annonc\u00e9 la lib\u00e9ration d'Al-Baghouz, \u00e9liminant ainsi totalement de la carte le califat autoproclam\u00e9 en juin 2014 \u00e0 Mossoul par le groupe terroriste Daech. (M.\u00a0\u00c9ric Coquerel applaudit.) Cette victoire militaire territoriale, appuy\u00e9e par la coalition internationale, est pour la France un moment d'autant plus important que notre pays est l'un de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 le plus durement touch\u00e9s par le terrorisme.<br><br>Depuis les attaques contre <i>Charlie Hebdo</i> jusqu'\u00e0 l'attentat de Nice, depuis le Bataclan jusqu'\u00e0 Tr\u00e8bes, les attentats de Daech restent \u00e0 jamais une plaie ouverte dans nos c\u0153urs. \u00c0 la m\u00e9moire de toutes les victimes, et \u00e0 nos militaires engag\u00e9s dans ce combat en op\u00e9rations ext\u00e9rieures aussi bien que sur notre sol, rendons, mes chers coll\u00e8gues, un hommage appuy\u00e9. (Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent.)<br><br>D\u00e8s 2017, la reprise de Raqqa et de Mossoul avait permis de repousser Daech sur les rives de l'Euphrate, dans la r\u00e9gion d'Al-Baghouz. Aujourd'hui, la reprise de cette ville de l'Est syrien, frontali\u00e8re avec l'Irak, ouvre un nouveau chapitre de notre combat contre le terrorisme. En effet, l'an\u00e9antissement territorial de Daech ne signifie pas que ses combattants ou son id\u00e9ologie soient terrass\u00e9s pour autant.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> Bravo, quelle perspicacit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Chalumeau. </strong>Ces combattants, nous les savons toujours pr\u00e9sents en Syrie, notamment dans la r\u00e9gion d'Idlib, et ils se r\u00e9organisent au Moyen Orient, en Afrique et en Asie. La menace est donc toujours pr\u00e9sente, ici comme ailleurs, partout dans le monde.<br><br>D\u00e8s lors, madame la ministre, ma question porte sur l'engagement militaire de la France au Levant et en Syrie. Quatre ans apr\u00e8s le d\u00e9but de l'op\u00e9ration Chammal, quelles sont dans cette r\u00e9gion, \u00e0 court et \u00e0 moyen terme, les perspectives d'engagement de nos forces arm\u00e9es, notamment en mati\u00e8re de lutte antiterroriste\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013 M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges applaudit aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des arm\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Parly,</strong><i> ministre des arm\u00e9es. </i>Nous avons en effet franchi, monsieur le d\u00e9put\u00e9, une \u00e9tape d\u00e9cisive puisque, en 2015, le califat territorial s'\u00e9tendait sur un territoire aussi grand que la Grande-Bretagne. Aujourd'hui c'est donc chose faite : Daech ne contr\u00f4le plus aucun territoire au Levant. Nous pouvons nous en r\u00e9jouir et rendre hommage, comme vous venez de le faire, aux soldats, marins et aviateurs de Chammal, mais aussi \u00e0 la coalition internationale, aux forces d\u00e9mocratiques syriennes et aux forces de s\u00e9curit\u00e9 irakiennes, qui, pendant cinq ans, se sont battues pour parvenir \u00e0 ce r\u00e9sultat. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM, MODEM et SOC, ainsi que sur quelques bancs des groupes GDR et LR.)</i><br><br>S'il faut c\u00e9l\u00e9brer ce succ\u00e8s, la situation n'en reste pas moins pr\u00e9caire, car Daech s'est pr\u00e9par\u00e9 depuis longtemps \u00e0 la clandestinit\u00e9 et \u00e0 la poursuite de son combat. Comme je le fais chaque fois devant nos militaires et nos partenaires de la coalition, j'insiste sur le fait que nous ne devons ni baisser la garde, ni rel\u00e2cher nos efforts.<br><br>C'est pourquoi nous resterons engag\u00e9s contre Daech, d'abord dans le cadre de la coalition internationale, tout en continuant bien entendu \u00e0 adapter notre dispositif chaque fois que ce sera n\u00e9cessaire. Nous resterons \u00e9galement engag\u00e9s aupr\u00e8s des forces de s\u00e9curit\u00e9 irakiennes, aupr\u00e8s desquelles nous menons des actions de formation et de stabilisation des territoires lib\u00e9r\u00e9s, afin qu'elles puissent, in fine, se r\u00e9approprier la s\u00e9curit\u00e9 de leur propre pays.<br><br>Et comme il ne saurait y avoir de victoire militaire sans solution politique, la France continuera d'\u0153uvrer \u00e0 une solution politique inclusive, sous l'\u00e9gide des Nations unies, aux c\u00f4t\u00e9s de son envoy\u00e9 sp\u00e9cial. Nous devons en effet recr\u00e9er les conditions du retour \u00e0 l'\u00c9tat de droit, \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et au d\u00e9veloppement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM, ainsi que sur quelques bancs des groupes MODEM et SOC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "28/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/03/2019", "pageJO": "3160"}}}}