{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3577", "identifiant": {"numero": "3577", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "montagne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Ouverture des stations de sports d'hiver"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266808", "mandatRef": "PM723264"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et francophonie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et francophonie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/12/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> OUVERTURE DES STATIONS DE SPORTS D'HIVER <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Rolland.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>Ma question s'adresse au Premier ministre.<br><br>Incompr\u00e9hension\u00a0! C\u2019est le mot qui revient unanimement dans la bouche des acteurs des sports d\u2019hiver.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR.</strong> C\u2019est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>Apr\u00e8s une r\u00e9flexion de plusieurs semaines sur la mise en place de protocoles sanitaires, puis une r\u00e9union qui a eu lieu la semaine derni\u00e8re sous votre autorit\u00e9, vous aviez propos\u00e9 d\u2019attendre une dizaine de jours pour d\u00e9cider d\u2019une ouverture des stations de sports d\u2019hiver, d\u00e9cision qui serait li\u00e9e \u00e0 la situation sanitaire du pays.<br><br>Mais le lendemain, la parole pr\u00e9sidentielle est venue remettre en cause l\u2019engagement gouvernemental.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il y a un trou dans la raquette \u00e0 neige\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>Nous n\u2019y comprenons plus rien, si ce n\u2019est que vous condamnez la montagne et ses acteurs socioprofessionnels.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>Col\u00e8re\u00a0! Oui, les montagnards sont en col\u00e8re vis-\u00e0-vis de cette interdiction d\u2019ouvrir les remont\u00e9es m\u00e9caniques <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.) </i>quand, dans le m\u00eame temps, les Fran\u00e7ais pourront partir \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, en se rendant dans des a\u00e9roports pour prendre l\u2019avion. N\u2019y a-t-il pas l\u00e0 une iniquit\u00e9 de traitement\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Mais si\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>Aussi, avec mes coll\u00e8gues \u00e9lus de montagne, Mmes\u00a0Bonnivard et Duby-Muller, M.\u00a0Saddier et d'autres, nous vous demandons de statuer au plus tard dans dix jours, au regard de la situation sanitaire du moment et de la disponibilit\u00e9 hospitali\u00e8re \u2013\u00a0j'insiste, la disponibilit\u00e9 hospitali\u00e8re\u00a0\u2013, et de mettre en place des aides puissantes \u00e0 la hauteur des enjeux. Ne condamnez pas un \u00e9cosyst\u00e8me qui ne demande qu\u2019\u00e0 travailler. Nous voulons vivre\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie. </i>Vous le savez, vous qui \u00eates justement d\u00e9put\u00e9 de la Savoie, le ski consiste \u00e0 trouver l'\u00e9tat d'\u00e9quilibre, celui qui permet d'avancer sans chuter. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Quelques applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i>Il se trouve que si nous voulons durablement relancer les activit\u00e9s de montagne, nous avons besoin de garder un \u00e9quilibre.<br><br>Je vous rappelle l'\u00e9tat de la situation sanitaire,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Ce n\u2019est pas la faute de la montagne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026et je le fais sous le contr\u00f4le du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9\u00a0: il y a en ce moment 10\u00a0000 \u00e0 15\u00a0000 nouveaux cas de covid-19 par jour, contre 4\u00a0000 au mois de mai dernier, lorsque nous entamions la p\u00e9riode de d\u00e9confinement. Vous voyez donc bien que la d\u00e9cision de laisser ferm\u00e9es les remont\u00e9es m\u00e9caniques n'est pas prise de gaiet\u00e9 de c\u0153ur\u00a0: elle l'est en responsabilit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> La montagne est une victime collat\u00e9rale\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe Les R\u00e9publicains .</strong> Sur les remont\u00e9es m\u00e9caniques, on ne contamine personne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>C'est \u00e9galement en responsabilit\u00e9 que le Premier ministre a r\u00e9uni les acteurs de la montagne pour d\u00e9finir le cadre des compensations auxquelles ils auront droit, car nous savons naturellement combien la p\u00e9riode des vacances de No\u00ebl est importante pour eux \u2013\u00a0elle repr\u00e9sente 20\u00a0% de la saison. Pour cela, nous allons mettre en place un dispositif d'indemnisation ad hoc,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Shadoks, plut\u00f4t\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026afin de couvrir un certain nombre de charges fixes, notamment les missions de s\u00e9curisation des pistes qui sont tr\u00e8s importantes.<br><br>Par ailleurs, la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion a annonc\u00e9 que les saisonniers recrut\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficieront de l'activit\u00e9 partielle. Nous allons \u00e9galement instaurer des dispositifs d'indemnisation des commerces sur une base territoriale,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR.</strong> Ils ne veulent pas d\u2019aides, ils veulent travailler\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026car nous savons bien que dans les vall\u00e9es, nombre d'entre eux b\u00e9n\u00e9ficient aussi de l'afflux des touristes, et qu'il faudra les aider \u00e0 passer ce cap compliqu\u00e9. Nous allons continuer \u00e0 travailler en concertation avec les acteurs.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Et l\u2019harmonisation europ\u00e9enne\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous le ferons \u00e9galement, avec Roxana Maracineanu, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des sports, pour d\u00e9finir les activit\u00e9s restant autoris\u00e9es \u2013\u00a0elles seront nombreuses \u00e0 l'\u00eatre.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vous allez les tuer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Le Premier ministre recevra les acteurs concern\u00e9s le 11\u00a0d\u00e9cembre pour en discuter. Oui, nous voulons faire vivre la montagne, en toute s\u00e9curit\u00e9 et le plus vite possible, mais seulement le moment venu et quand les conditions sanitaires s'y pr\u00eateront. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Rolland.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>J'ai \u00e9cout\u00e9 tout \u00e0 l'heure le Premier ministre nous dire que les conditions sanitaires en France s'am\u00e9lioraient plus que partout ailleurs en Europe. Ce que nous vous proposons, c'est donc de refaire un point dans dix jours pour juger de l'opportunit\u00e9 ou non d'ouvrir nos domaines skiables, notamment les remont\u00e9es m\u00e9caniques. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Contradictions\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/12/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/12/2020", "pageJO": "10533"}}}}