{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1708", "identifiant": {"numero": "1708", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "discriminations", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "index des in\u00e9galit\u00e9s salariales femmes-hommes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720806", "mandatRef": "PM723082"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INDEX DES IN\u00c9GALIT\u00c9S SALARIALES FEMMES-HOMMES <a name=PG4></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Gayte.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Gayte. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud, ministre du travail. Depuis 1972, le code du travail dispose que tout employeur est tenu d'assurer, pour un m\u00eame travail ou pour un travail de valeur \u00e9gale, l'\u00e9galit\u00e9 de r\u00e9mun\u00e9ration entre les hommes et les femmes. La loi du 23\u00a0mars 2006 relative \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre les femmes et les hommes a instaur\u00e9 une obligation de n\u00e9gociation, au niveau des branches comme de l'entreprise, pour supprimer les \u00e9carts de salaires entre les femmes et les hommes avant le 31\u00a0d\u00e9cembre 2010. <br><br>Elle n'a malheureusement pas eu les effets escompt\u00e9s\u00a0: plus de dix ans apr\u00e8s son adoption, les \u00e9carts de salaires entre les femmes et les hommes n'ont toujours pas disparu et restent de l'ordre de 25\u00a0% sur l'ensemble de la carri\u00e8re. Les raisons sont multiples\u00a0: premi\u00e8rement, le temps partiel qui concerne davantage les femmes, deuxi\u00e8mement, la s\u00e9gr\u00e9gation des m\u00e9tiers et, enfin, une part d'\u00e9cart r\u00e9siduel non expliqu\u00e9e d'environ 9\u00a0%. Ces in\u00e9galit\u00e9s d\u00e9butent d\u00e8s le premier emploi, s'accentuent avec l'\u00e2ge, et notamment l'arriv\u00e9e des enfants, pour atteindre une diff\u00e9rence de 37\u00a0% des pensions de retraite.<br><br>La loi du 5\u00a0septembre 2018 pour la libert\u00e9 de choisir son avenir professionnel propose une approche fond\u00e9e sur l'obligation de r\u00e9sultat. Elle instaure un index de l'\u00e9galit\u00e9 salariale femmes-hommes\u00a0: cette note sur 100 attribu\u00e9e aux entreprises est d\u00e9termin\u00e9e en fonction de cinq crit\u00e8res. Les entreprises de plus de 1\u00a0000 salari\u00e9s avaient jusqu'au vendredi 1er\u00a0mars pour publier leur index. Madame la ministre, pouvez-vous nous indiquer si toutes ces entreprises ont r\u00e9pondu favorablement \u00e0 leur obligation de d\u00e9claration et quelles sont les premi\u00e8res tendances qui se dessinent\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre du travail. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, la loi exige depuis quarante-six ans qu'\u00e0 travail \u00e9gal, les femmes et les hommes touchent un salaire \u00e9gal\u00a0; et cela fait quarante-six ans que cette loi n'est pas respect\u00e9e. Nous avons voulu, dans la loi pour la libert\u00e9 de choisir son avenir professionnel, changer d'\u00e9chelle, changer d'ambition pour passer \u00e0 une v\u00e9ritable obligation de r\u00e9sultat, afin qu'il n'y ait plus 9\u00a0% d'\u00e9cart \u00e0 travail \u00e9gal ni 25\u00a0% d'\u00e9cart dans la carri\u00e8re. <br><br>Nous avons impos\u00e9 une obligation de r\u00e9sultat assortie d'un syst\u00e8me de mesure, car l'on ne progresse que de cette fa\u00e7on. Pendant quatre mois, nous avons travaill\u00e9 avec les partenaires sociaux pour d\u00e9finir un index de l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle mesurant tant l'\u00e9galit\u00e9 des salaires que l'\u00e9galit\u00e9 des chances de promotion, objectivant ainsi le plafond de verre. Depuis le 1er\u00a0mars, toutes les entreprises de plus de 1\u00a0000 salari\u00e9s doivent publier leur index. Il en ira de m\u00eame pour les entreprises de plus de 250 salari\u00e9s au 1er\u00a0septembre et pour les entreprises de plus 50 salari\u00e9s le 1er\u00a0mars 2020.<br><br>Les premiers r\u00e9sultats montrent que 732 entreprises, soit une sur deux, ont rempli leur obligation de d\u00e9claration. Plus de 500 sont en cours de d\u00e9claration ou ne l'ont pas encore finalis\u00e9e\u00a0: l'exigence de prise de conscience et de transparence que nous avons inscrite dans la loi est en elle-m\u00eame un sujet. Sur les 732 entreprises, 14 recueillent 100 points et sont donc \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle\u00a0; 118 d'entre elles, soit 16\u00a0%, sont en alerte rouge, c'est-\u00e0-dire qu'elles ont moins des 75 points requis. La grande majorit\u00e9 ont encore beaucoup de progr\u00e8s \u00e0 faire et doivent s'engager dans cette d\u00e9marche. <br><br>Nous constatons, d'apr\u00e8s les \u00e9chos que nous recevons depuis deux jours, que beaucoup d'entreprises d\u00e9couvrent leurs r\u00e9sultats avec stupeur, positive ou n\u00e9gative, car elles ne disposaient pas d'instruments de mesure. Je suis persuad\u00e9e que cela servira v\u00e9ritablement de levier, car le dialogue social s'en emparera, tout comme le management, les m\u00e9dias, l'opinion publique et l'Assembl\u00e9e. Il n'y a pas de fatalit\u00e9\u00a0: c'est ensemble que nous r\u00e9ussirons\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/03/2019", "pageJO": "1774"}}}}