{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3244", "identifiant": {"numero": "3244", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "lieux de privation de libert\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique p\u00e9nitentiaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1198", "mandatRef": "PM722532"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE P\u00c9NITENTIAIRE <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Dumont.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont. </strong>Monsieur le Premier ministre, \u00ab\u00a0Pour la premi\u00e8re fois depuis pr\u00e8s de vingt ans, il y a en France moins de prisonniers que de places de prison.\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> C'est l'effet du covid-19\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont. </strong>\u00ab\u00a0Cons\u00e9quence d'une crise sanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent, ce qui \u00e9tait hier impossible est devenu r\u00e9alit\u00e9\u00a0: en deux mois, le nombre de personnes d\u00e9tenues a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit de plus de 13\u00a0500.\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Merci, madame\u00a0Belloubet\u00a0! S'il y a une deuxi\u00e8me vague, il n'y aura plus personne en prison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont. </strong>\u00ab\u00a0Cette situation fait na\u00eetre un fol espoir. Car si elle r\u00e9sulte de circonstances exceptionnelles, elle impose une \u00e9vidence incontestable\u00a0: r\u00e9duire la population carc\u00e9rale, prendre en charge en milieu libre ceux qui peuvent ou doivent l'\u00eatre, n'est ni d\u00e9raisonnable, ni dangereux. C'est, au contraire, une mesure de salut public. [\u2026] Nous demandons que, dans le domaine des prisons comme dans tant d'autres, les enseignements soient tir\u00e9s. Qu'\u00e0 la gestion de l'urgence succ\u00e8de une v\u00e9ritable politique de d\u00e9flation carc\u00e9rale \u00e0 m\u00eame de garantir l'encellulement individuel et des conditions de d\u00e9tention dignes, et de favoriser la prise en charge en milieu libre de ceux qui peuvent ou doivent l'\u00eatre. Nous attendons de la France qu'elle ne soit plus point\u00e9e du doigt par les instances europ\u00e9ennes pour les traitements inhumains et d\u00e9gradants qu'elle inflige aux prisonniers. [\u2026] Le moment est venu, l'occasion est l\u00e0\u00a0: ne la manquez pas.\u00a0\u00bb<br><br>Monsieur le Premier ministre, ces mots, auxquels j'adh\u00e8re totalement, sont ceux de votre garde des sceaux. Il a en effet sign\u00e9, au d\u00e9but du mois de juin, une lettre ouverte au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique appelant \u00e0 une v\u00e9ritable politique de d\u00e9flation carc\u00e9rale.<br><br>M.\u00a0le garde des sceaux \u00e9tant absent, je vous adresse une demande simple mais forte, monsieur le Premier ministre\u00a0: faites en sorte qu'il mette en \u0153uvre aujourd'hui ce qu'il a demand\u00e9 hier, pour que les conditions de d\u00e9tention en France soient enfin dignes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> Hier, c'\u00e9tait l'avocat qui s'exprimait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement. </i>Je vous prie d'excuser l'absence du garde des sceaux, \u00c9ric Dupond-Moretti, qui est actuellement au S\u00e9nat pour l'examen en lecture d\u00e9finitive de la proposition de loi visant \u00e0 prot\u00e9ger les victimes de violences conjugales. Je pense qu'il aurait aim\u00e9 \u00eatre pr\u00e9sent pour vous r\u00e9pondre car, d\u00e8s le discours qu'il a prononc\u00e9 \u00e0 l'occasion de la passation de pouvoirs, il s'est exprim\u00e9 avec force au sujet de la politique carc\u00e9rale. Son premier d\u00e9placement s'est d\u00e9roul\u00e9 dans un \u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire. Hier, lors de son audition par la commission des lois de l'Assembl\u00e9e nationale, il a eu l'occasion d'aborder de nouveau ces questions. Il ressort de ses d\u00e9clarations qu'il pourrait tout \u00e0 fait prononcer de nouveau aujourd'hui les mots de la lettre qu'il avait sign\u00e9e avant d'\u00eatre nomm\u00e9, que vous avez cit\u00e9e. Ces mots lui servent en tout cas de boussole pour mener son action.<br><br>Je parlerai forc\u00e9ment moins bien que lui de ces sujets, et moins bien qu'il ne l'a fait hier et qu'il le fera sans doute ult\u00e9rieurement dans cet h\u00e9micycle ou lors de rencontres avec vous. Il me semble n\u00e9anmoins qu'il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair quant au fait que nous ne pouvons nous r\u00e9soudre \u00e0 ce que la France, terre des droits de l'homme, soit r\u00e9guli\u00e8rement condamn\u00e9e par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme en raison du traitement qu'elle r\u00e9serve aux personnes incarc\u00e9r\u00e9es.<br><br>Cette situation nous invite \u00e0 continuer d'avancer dans le sens fix\u00e9 par la loi de programmation 2018-2022 et de r\u00e9forme pour la justice, notamment \u00e0 travailler sur les solutions alternatives \u00e0 l'incarc\u00e9ration. Depuis trois ans, nous avons augment\u00e9 le recours au travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral comme sanction p\u00e9nale de 16\u00a0%, et le recours au bracelet \u00e9lectronique de 20\u00a0%. Nous allons bien s\u00fbr poursuivre dans cette direction, gr\u00e2ce aux dispositions dites du bloc peine, qui viennent d'entrer pleinement en vigueur.<br><br>Le garde des sceaux s'est \u00e9galement montr\u00e9 tr\u00e8s clair quant \u00e0 l'am\u00e9lioration des conditions de d\u00e9tention. Il a indiqu\u00e9 que le plan d'action demand\u00e9 par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme dans un de ses arr\u00eats serait pr\u00e9sent\u00e9 avant la fin de l'ann\u00e9e.<br><br>Enfin, la mise en \u0153uvre du plan immobilier p\u00e9nitentiaire se poursuit. La premi\u00e8re tranche de travaux, correspondant \u00e0 7\u00a0000\u00a0places, est d\u00e9j\u00e0 bien engag\u00e9e\u00a0: 2\u00a0000 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 construites depuis le d\u00e9but du quinquennat.<br><br>C'est sur ces trois piliers que nous continuerons d'avancer. Je sais qu'\u00c9ric Dupond-Moretti aura l'occasion d'aborder de nouveau ces sujets. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM, MODEM et Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Dumont.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont. </strong>Je regrette que cette question essentielle n'ait m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e par le garde des sceaux dans l'interview qu'il a accord\u00e9e, il y a deux jours, au <i>Journal du dimanche</i>. (Protestations sur les bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> Pourtant, il est d\u00e9mago\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont. </strong>C'est pour cette raison que ces pr\u00e9occupations m\u00e9ritaient d'\u00eatre r\u00e9affirm\u00e9es aujourd'hui.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/07/2020", "pageJO": null}}}}