{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2895", "identifiant": {"numero": "2895", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "h\u00f4tellerie et restauration", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mesures en faveur de l'hotellerie et de la restauration"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719930", "mandatRef": "PM722804"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES EN FAVEUR DE L'H\u00d4TELLERIE ET DE LA RESTAURATION <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Boris Vallaud.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Monsieur le Premier ministre, 1\u00a0million de salari\u00e9s et de chefs d'entreprise, 210\u00a0000\u00a0caf\u00e9s et restaurants, 20\u00a0000\u00a0h\u00f4tels, des \u00e9tablissements thermaux, comme \u00e0 Dax ou \u00e0 Vals-les-Bains, s'inqui\u00e8tent pour leur avenir alors m\u00eame que leur pr\u00e9sent est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9occupant. Ils ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 fermer\u00a0; ils seront probablement les derniers \u00e0 rouvrir. Ils savent le prix de l'effort et ce que sont les sacrifices et le d\u00e9passement de soi\u00a0; c'est leur quotidien.<br><br>Vous avez pris des mesures utiles, n\u00e9cessaires, mais j'ai peur qu'elles ne soient pas suffisantes. Il y a quelques jours, Philippe Etchebest estimait que ce sont 70\u00a0% des restaurateurs qui, en avril, ne pourraient pas payer leurs salari\u00e9s. Il \u00e9voquait \u00e9galement la perspective de 40\u00a0% de restaurants qui ne rouvriraient pas leurs portes. Je sais que vous n'en disconviendrez pas\u00a0: \u00e0 situation exceptionnelle, mesures exceptionnelles\u00a0; c'est ce \u00e0 quoi les organisations professionnelles vous appellent au travers d'une meilleure prise en compte des loyers, des annulations de charges sociales, mais aussi d'imp\u00f4ts \u2013\u00a0probablement jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e\u00a0\u2013, ou de l'inscription dans la dur\u00e9e du dispositif d'emploi partiel.<br><br>Ces organisations se demandent aussi si les clients reviendront et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, s'ils reviendront \u00e0 temps. C'est la raison pour laquelle j'estime qu'il nous faut envisager des mesures de soutien \u00e0 la client\u00e8le, avec des aides \u00e0 la nuit\u00e9e ou \u00e0 l'assiette. Il sera \u00e9galement n\u00e9cessaire de s'attaquer \u00e0 la question des pertes d'exploitation et, si j'en crois St\u00e9phane J\u00e9go, toutes les assurances ne sont pas, tant s'en faut, \u00e0 la hauteur de leurs responsabilit\u00e9s \u2013\u00a0et je sais que vous veillez \u00e0 ce qu'elles le soient. Elles s'interrogent enfin sur le calendrier de la r\u00e9ouverture. Il ne s'agit \u00e9videmment pas d'exposer qui que ce soit, mais il est n\u00e9cessaire de donner de la perspective et des r\u00e8gles aux h\u00f4teliers et aux restaurateurs.<br><br>Monsieur le Premier ministre, j'aurai deux questions simples, appelant des r\u00e9ponses claires. Pouvez-vous saisir les autorit\u00e9s sanitaires qui vous conseillent des conditions mat\u00e9rielles et sanitaires de la r\u00e9ouverture des h\u00f4tels, des caf\u00e9s, des restaurants\u00a0? Et pouvez-vous nous dire ce que vous comptez entreprendre pour \u00e9viter des faillites qui seront, sinon, nombreuses et engendreront des centaines de milliers de ch\u00f4meurs. Mon interpellation est un cri d'alarme, mais elle est surtout, vous l'avez compris, un cri du c\u0153ur. <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, c'est un cri du c\u0153ur que je partage. Oui, les h\u00f4teliers, les restaurateurs et l'ensemble de nos sites extraordinaires \u2013\u00a0vous avez parl\u00e9 du thermalisme, nous pourrions \u00e9voquer tous les sites de loisir, de la culture ou les mus\u00e9es\u00a0\u2013 sont aujourd'hui durement touch\u00e9s et nous ne savons pas exactement quand nous serons en capacit\u00e9 de les rouvrir. Je crois que tous ici partagent la n\u00e9cessit\u00e9 de le faire dans de parfaites conditions sanitaires.<br><br>Je donnerai deux r\u00e9ponses tr\u00e8s concr\u00e8tes \u00e0 vos questions. S'agissant des conditions de r\u00e9ouverture, je rappellerai d'abord que les h\u00f4tels peuvent continuer \u00e0 travailler dans des conditions particuli\u00e8res\u00a0: certains le font d'ailleurs d\u00e9j\u00e0, souvent en rendant un service \u00e0 la collectivit\u00e9 publique, en logeant des soignants ou des personnes en difficult\u00e9. Pour eux, nous avons \u00e9videmment travaill\u00e9 sur les conditions sanitaires\u00a0: le travail est assez largement avanc\u00e9, \u00e9tant donn\u00e9 qu'ils sont op\u00e9rationnels\u00a0; il ne l'est encore qu'\u00e0 petite \u00e9chelle, certes, mais l'ouverture est possible.<br><br>En ce qui concerne les autres sites, comme les restaurants, nous avons d'ores et d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 des travaux, que pilote Muriel P\u00e9nicaud. Cela ne veut pas dire que tout sera pr\u00eat le 11\u00a0mai, mais que nous avons logiquement anticip\u00e9 cette date pour d\u00e9finir ce que signifierait une r\u00e9ouverture de restaurant, de camping, de mus\u00e9e ou de tout autre type de site et ainsi d\u00e9finir leurs conditions de travail, car lorsque vous r\u00e9duisez singuli\u00e8rement leurs capacit\u00e9s d'accueil vous pouvez remettre en cause leur mod\u00e8le \u00e9conomique\u00a0; c'est l'un des enjeux sur lesquels nous travaillons.<br><br>Il y aura le deuxi\u00e8me chapitre, avec le plan sp\u00e9cifique d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4tellerie, pour lequel Jean-Baptiste Lemoyne est tr\u00e8s impliqu\u00e9. Nous appelons \u00e9galement les Fran\u00e7ais \u00e0 privil\u00e9gier la France, lorsqu'ils en auront l'occasion, pour leur destination touristique. Sachez donc que nous sommes de tout c\u0153ur avec les h\u00f4teliers, les restaurateurs et l'ensemble du secteur du tourisme.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/04/2020", "pageJO": "2919"}}}}