{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1853", "identifiant": {"numero": "1853", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "fin de la tr\u00eave hivernarle"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718868", "mandatRef": "PM722484"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/04/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FIN DE LA TR\u00caVE HIVERNALE <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Larive.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Larive. </strong>Monsieur le Premier ministre, la journ\u00e9e du 1er\u00a0avril est la plus terrifiante de l'ann\u00e9e pour des milliers d'hommes, de femmes et d'enfants. C'est la fin de la tr\u00eave hivernale. La s\u00e9mantique n'est pas anodine. L'hiver est une tr\u00eave dans le combat permanent contre l'expulsion locative cons\u00e9cutive \u00e0 la pauvret\u00e9 qui s\u00e9vit sous nos yeux. <br><br>Alors que notre pays n'a jamais accumul\u00e9 autant de richesses, plus de 300\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9es ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es. Cette dame de 81\u00a0ans, terroris\u00e9e par la violence sociale, vit avec 1\u00a0200 euros\u00a0; elle doit s'acquitter de 900\u00a0euros de loyer, de l'\u00e9lectricit\u00e9, que vous augmenterez cet \u00e9t\u00e9, et du reste. Il lui est impossible, dans ces conditions, de survivre. Alors, elle a cumul\u00e9 50\u00a0000\u00a0euros de dettes locatives. Si on m'expulse, dit-elle, je m'assi\u00e9rai sur un banc et j'attendrai. L'issue qu'elle sous-entend est celle des 566\u00a0hommes, femmes et enfants morts de la rue en 2018. Quel est le crime de ces bannis, de ces exil\u00e9s sur nos trottoirs o\u00f9 ne ruisselle que l'eau des caniveaux\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR.)</i><br><br>Nous connaissons l'immense facult\u00e9 consistant \u00e0 d\u00e9tailler les cent raisons de ne point aider son prochain. Mais pouvons-nous mettre fin \u00e0 l'humiliation qui leur est inflig\u00e9e, \u00e0 l'abandon de la communaut\u00e9 humaine\u00a0? La mis\u00e8re n'est pas une fatalit\u00e9, ce sont les hommes qui l'ont cr\u00e9\u00e9e. Ils sont donc tout \u00e0 fait capables de l'\u00e9radiquer. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.) </i>Il y va de la dignit\u00e9 des invisibles de la rue, comme de la n\u00f4tre.<br><br>S'il est une cause qui doit faire l'unanimit\u00e9 sur les bancs de cette assembl\u00e9e, c'est bien la lutte contre la mis\u00e8re. Vous avez le levier du pouvoir, il ne vous manque plus que la volont\u00e9 politique. Nelson Mandela estimait que \u00ab\u00a0parfois, il incombe \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration de faire preuve de grandeur.\u00a0\u00bb Alors, monsieur le Premier ministre, je vous le demande\u00a0: pouvons-nous \u00eatre cette g\u00e9n\u00e9ration\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales. </i>Monsieur Michel Larive, je vous remercie de votre question sur la fin de la tr\u00eave hivernale. Naturellement, vous avez raison\u00a0: c'est une question qui est au c\u0153ur de notre soci\u00e9t\u00e9, du vivre-ensemble. <br><br>Depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, le nombre de proc\u00e9dures judiciaires aux fins d'expulsion, \u00e0 la suite de difficult\u00e9s de paiement de loyer, avait beaucoup augment\u00e9. On peut se r\u00e9jouir qu'il ait commenc\u00e9 \u00e0 se r\u00e9duire depuis deux ans. Cela dit, le nombre d'expulsions effectives s'est stabilis\u00e9, depuis trois ans, autour de 15\u00a0000, ce qui demeure beaucoup trop \u00e9lev\u00e9. L'objectif, bien s\u00fbr, est de poursuivre le travail entrepris par le Gouvernement, mais \u00e9galement par les mairies \u2013 je connais leur r\u00f4le pour avoir \u00e9t\u00e9 maire pendant vingt-cinq ans\u00a0\u2013 et les associations pour pr\u00e9venir les expulsions et faire en sorte que les gens en difficult\u00e9 fassent part de leurs difficult\u00e9s avant d'avoir contract\u00e9 des dettes trop importantes. <br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> C'est au niveau des communes que cela se passe\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre. </i>Vous avez raison, monsieur Hutin. Par ailleurs, un second plan interminist\u00e9riel a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 le 9\u00a0mars dernier, qui pr\u00e9voit, notamment, la r\u00e9forme de l'articulation des proc\u00e9dures d'expulsion et de surendettement inscrites dans la loi ELAN \u2013\u00a0portant \u00e9volution du logement, de l'am\u00e9nagement et du num\u00e9rique. Enfin, malgr\u00e9 la fin de la tr\u00eave hivernale, nous continuons \u00e0 penser aux sans-abri, aux personnes vivant dans la rue. Je vous rappelle que le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de p\u00e9renniser 6\u00a0000\u00a0places d'h\u00e9bergement d'urgence, soit 5\u00a0000 de plus que l'an dernier. Le parc de places p\u00e9rennes s'\u00e9l\u00e8ve ainsi, d\u00e8s maintenant, \u00e0 145\u00a0000. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/04/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/04/2019", "pageJO": "3422"}}}}