{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG625", "identifiant": {"numero": "625", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique agricole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333285", "mandatRef": "PM722906"}, "groupe": {"organeRef": "PO730946", "abrege": "NG", "developpe": "Nouvelle Gauche"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE AGRICOLE <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guillaume Garot, pour le groupe Nouvelle Gauche.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture, le Salon de l'agriculture ouvrira ses portes samedi dans un contexte de doute de la part du monde agricole et des consommateurs.<br><br>Doutes et craintes des agriculteurs, en raison de la possible r\u00e9duction de 30\u00a0% du budget de la politique agricole commune, la PAC\u00a0; col\u00e8re m\u00eame, face au projet d'accord avec le Mercosur, qui est une v\u00e9ritable \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s au-dessus de la fili\u00e8re bovine,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>\u2026et face \u00e0 la refonte des zones agricoles d\u00e9favoris\u00e9es, comme dans les Deux-S\u00e8vres ou dans les Landes.<br><br>Les consommateurs, les citoyens sont quant \u00e0 eux \u00e9branl\u00e9s par les crises successives \u2013\u00a0je pense notamment \u00e0 celles du fipronil et de Lactalis. Derni\u00e8rement, ils s'inqui\u00e8tent aussi des risques pour la sant\u00e9 de ce que l'on appelle les \u00ab\u00a0aliments ultra-transform\u00e9s\u00a0\u00bb.<br><br>Les \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux de l'alimentation, tout comme le discours du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 Rungis, avaient soulev\u00e9 beaucoup d'espoir, non seulement chez les agriculteurs, qui peinent \u00e0 vivre de leur travail, mais aussi chez les consommateurs, qui avaient entendu la volont\u00e9 de rendre leur alimentation plus s\u00fbre et plus saine, \u00e0 des prix accessibles. H\u00e9las, avec votre projet de loi, monsieur le ministre, on est loin de l'ambition affich\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Tr\u00e8s loin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>\u2026de repenser les mod\u00e8les productifs et de sortir d'un mod\u00e8le qui, disait-il, n'\u00e9tait plus soutenable\u00a0: trop de silences sur la r\u00e9gulation indispensable au plan europ\u00e9en afin d'assurer un revenu solide aux agriculteurs, trop d'oublis, concernant la ma\u00eetrise du foncier, l'\u00e9ducation des plus jeunes, la formation des professionnels, les contr\u00f4les par l'\u00c9tat ou encore la qualit\u00e9 des produits.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Monsieur le ministre, il n'y aura pas de \u00ab\u00a0nouvelle France agricole\u00a0\u00bb \u2013\u00a0pour reprendre les termes du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u2013 sans la confiance des consommateurs et sans l'assurance d'un vrai revenu pour les agriculteurs. \u00cates-vous pr\u00eat \u00e0 entendre les propositions du Parlement en vue de b\u00e2tir le nouveau pacte social dont la France agricole a plus que jamais besoin\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez particip\u00e9 aux \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux de l'alimentation en pr\u00e9sidant un atelier\u00a0: vous \u00eates donc parfaitement au fait des conclusions des divers ateliers ouverts dans ce cadre.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Pr\u00e9cis\u00e9ment\u00a0: il n'est pas satisfait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre . </i>En outre, en votre qualit\u00e9 de pr\u00e9sident du Conseil national de l'alimentation, vous participez avec nous \u00e0 ce beau projet qui vise \u00e0 ce que, demain, les agriculteurs puissent vivre dignement de leurs revenus.<br><br>Votre intervention comporte beaucoup de questions. Vous m'interrogez, entre autres, sur la PAC. Sachez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que la France porte une ambition forte pour la PAC, avec un budget ambitieux.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Ce n'est pas ce que disent les agriculteurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre . </i>Je veux souligner qu'en d\u00e9pit des fausses informations qui peuvent circuler, la France a toujours souhait\u00e9 porter une ambition forte pour la PAC \u2013\u00a0pour une PAC qui prot\u00e8ge ses agriculteurs et qui anticipe certains probl\u00e8mes, tels que les al\u00e9as climatiques ou les al\u00e9as sanitaires. Sur ce sujet, nous restons tr\u00e8s attentifs\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous voulez dire attentistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre . </i>\u2026et nombreux sont les pays qui rejoignent notre position.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Il y aura 30\u00a0% en moins pour la PAC\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre . </i>Vous m'interrogez aussi sur la r\u00e9forme des zones d\u00e9favoris\u00e9es simples. Sachez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que nous avons r\u00e9uni hier le comit\u00e9 de pilotage national pour traiter de la question. Une nouvelle carte a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e. Vous avez raison de dire que certains territoires, comme les Deux-S\u00e8vres, seront fortement touch\u00e9s par la refonte de la carte. Toutefois, comme j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le dire, aucun ne sera laiss\u00e9 pour compte. Nous nous mobiliserons afin d'accompagner les territoires qui sortiront de ces zones, \u00e0 travers notamment de l'investissement et une r\u00e9flexion globale visant \u00e0 permettre aux agriculteurs qui sont sur ces territoires de vivre dignement de leur travail.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Ce ne sont que des mots\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre . </i>Au-del\u00e0, nous allons constituer des groupes de travail avec les parlementaires, les chambres d'agriculture et les acteurs des territoires pour faire en sorte que nous ayons demain de v\u00e9ritables projets d'avenir pour l'ensemble de ces structures, et pour ces territoires qui sont en difficult\u00e9. Vous pouvez compter, monsieur le d\u00e9put\u00e9, sur la totale mobilisation du Gouvernement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/02/2018", "pageJO": "1374"}}}}