{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1684", "identifiant": {"numero": "1684", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "droits fondamentaux", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "sanction de l'antisionisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA695100", "mandatRef": "PM723198"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/02/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SANCTION DE L'ANTISIONISME <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Meyer Habib.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>Monsieur le Premier\u00a0ministre, le 20\u00a0ao\u00fbt\u00a01899, en pleine Affaire Dreyfus, \u00e9tait organis\u00e9e \u00e0 Paris, comme aujourd'hui, une grande manifestation contre l'antis\u00e9mitisme. Car d\u00e9j\u00e0, les extr\u00eames se retrouvaient dans la d\u00e9testation du Juif, synonyme de pouvoir, d'argent et de th\u00e9ories du complot. C'est dans ce terreau de haine qu'est n\u00e9 \u00e0 Paris, rue Cambon, sous la plume de Theodor Herzl, le sionisme moderne, mouvement d'\u00e9mancipation nationale du peuple juif. Pourtant samedi dernier \u00e0 Paris, on entendait\u00a0: \u00ab\u00a0Barre-toi sale sioniste\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Rentre \u00e0 Tel-Aviv\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0La France, elle est \u00e0 nous\u00a0!\u00a0\u00bb... Tel est le triste visage de l'antis\u00e9mitisme en 2019. Dans un contexte de crise sociale, la parole antis\u00e9mite se lib\u00e8re, et par un tour de passe-passe s\u00e9mantique, \u00ab\u00a0Juif\u00a0\u00bb est devenu \u00ab\u00a0sioniste\u00a0\u00bb, on ne dit plus\u00a0: \u00ab\u00a0sale Juif\u00a0\u00bb, mais\u00a0: \u00ab\u00a0sale sioniste\u00a0\u00bb, plus politiquement correct. L'id\u00e9e que le peuple juif n'a pas droit \u00e0 un \u00c9tat, c'est l'antis\u00e9mitisme par excellence.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>Le boycott d'Isra\u00ebl, le BDS \u2013\u00a0Boycott, D\u00e9sinvestissement, Sanctions\u00a0\u2013 pr\u00f4n\u00e9 par certains \u00e0 l'extr\u00eame gauche, c'est de l'antis\u00e9mitisme\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe GDR .</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>Glorifier \u00e0 l'Assembl\u00e9e des terroristes qui ont assassin\u00e9 des dizaines de civils isra\u00e9liens parce que juifs, c'est de l'antis\u00e9mitisme\u00a0! Et ceux-l\u00e0 m\u00eames, insoumis et communistes, qui ont quitt\u00e9 en bloc cet h\u00e9micycle quand j'ai d\u00e9nonc\u00e9 le terroriste Salah Hamouri\u2026 Quand on attise la haine depuis des ann\u00e9es, il est bien hypocrite de manifester contre l'antis\u00e9mitisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> J'esp\u00e8re que le Premier\u00a0ministre va vous r\u00e9pondre\u00a0! Vous appelez \u00e7a l'unit\u00e9 nationale\u00a0? Diviseur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>De l'extr\u00eame gauche \u00e0 l'ultra-droite en passant par la mouvance islamiste, \u00ab\u00a0sioniste\u00a0\u00bb est devenu le signe de ralliement de ceux qui vomissent le syst\u00e8me, la R\u00e9publique, les \u00e9lites\u00a0: Rothschild, Macron, les francs-ma\u00e7ons... Dans les banlieues d\u00e9sert\u00e9es par les Juifs, un antis\u00e9mitisme arabo-musulman s\u00e9vit sur fond d'islamo-gauchisme et de haine d'Isra\u00ebl. Pour tous ceux-l\u00e0, le Juif est l'homme \u00e0 abattre. C'est la triste r\u00e9alit\u00e9\u00a0: d'abord les Juifs, et apr\u00e8s la France. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Vous tenez un discours de haine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Les communistes \u00e9taient dans les camps avec les Juifs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>Monsieur le Premier ministre, le 16\u00a0juillet\u00a02017, le pr\u00e9sident Macron d\u00e9clarait tr\u00e8s justement que l'antisionisme \u00e9tait la forme r\u00e9invent\u00e9e de l'antis\u00e9mitisme. Aujourd'hui, il h\u00e9site \u00e0 le p\u00e9naliser\u00a0: un pas en avant\u00a0; deux pas en arri\u00e8re. En attendant douze Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s parce que juifs, sur fond d'antisionisme\u00a0! <i>(Un d\u00e9put\u00e9 brandit une banderole. Mme\u00a0Sonia Krimi l'applaudit.\u00a0\u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs du groupe UDI-Agir et sur de nombreux bancs du groupe LR.)</i> Monsieur le Premier ministre, fin des grands discours et place aux actes, ou je crains que ces Fran\u00e7ais quittent massivement la France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Monsieur Nadot, remettez imm\u00e9diatement cette banderole aux huissiers. Ce comportement non seulement interrompt inutilement la parole de notre coll\u00e8gue Meyer Habib mais, de surcro\u00eet, je me dois de vous faire un rappel \u00e0 l'ordre qui sera inscrit au proc\u00e8s-verbal. <i>(Applaudissements sur divers bancs.)</i> Monsieur Habib, vous avez la parole.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>Je vous remercie, monsieur le pr\u00e9sident. Je voulais terminer en disant que le pr\u00e9sident Macron avait d\u00e9clar\u00e9 tr\u00e8s justement que l'antisionisme \u00e9tait la forme r\u00e9invent\u00e9e de l'antis\u00e9mitisme. Aujourd'hui, il h\u00e9site \u00e0 p\u00e9naliser l'antisionisme et c'est pourquoi je demande au Premier\u00a0ministre de passer aux actes car je crains que les Fran\u00e7ais juifs quittent massivement la France. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes UDI-Agir et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, nous avons eu souvent l'occasion, vous et moi, de discuter de la question du lien entre l'antisionisme et l'antis\u00e9mitisme. En r\u00e9pondant \u00e0 Mme\u00a0Constance Le Grip, j'ai expliqu\u00e9 ce qu'est le d\u00e9lit d'antis\u00e9mitisme. L'antisionisme, vous le savez, c'est autre chose puisqu'il s'agit d'un positionnement politique consistant \u00e0 critiquer la politique d'Isra\u00ebl au nom de ce que certains consid\u00e8rent comme une forme de libert\u00e9 d'expression. <br><br>Une fois rappel\u00e9 cela, monsieur le d\u00e9put\u00e9, j'ajoute que je ne suis pas na\u00eff\u00a0: il ne m'a pas \u00e9chapp\u00e9 que derri\u00e8re le faux-nez de l'antisionisme pouvait se cacher de l'antis\u00e9mitisme. Et vous savez tr\u00e8s bien que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne que le minist\u00e8re suit avec beaucoup de vigilance. Les groupuscules antisionistes sont surveill\u00e9s de pr\u00e8s par les services et retiennent toute notre attention. Je vous confirme qu'il existe en ce domaine une jurisprudence, que nous appliquons au cas par cas\u00a0: chaque fois qu'au regard des caract\u00e9ristiques de l'auteur et du contexte dans lequel des propos antisionistes ont \u00e9t\u00e9 tenus, leur caract\u00e8re antis\u00e9mite peut \u00eatre retenu quand ils ne sont que le faux-nez de l'antis\u00e9mitisme. Mais nous le faisons \u00e0 droit constant, les textes en vigueur, consacr\u00e9s par la jurisprudence, nous le permettent d\u00e9j\u00e0. Je peux vous dire que plusieurs mouvements recueillent toute notre attention \u2013\u00a0vous avez cit\u00e9 le BDS\u00a0\u2013 et que nous sommes attentifs \u00e0 la commission \u00e9ventuelle de d\u00e9lits p\u00e9naux et aussi \u00e0 ce que, derri\u00e8re des slogans antisionistes, ne se cache pas de l'antis\u00e9mitisme.<br><br>Mais encore une fois, monsieur le d\u00e9put\u00e9, nous agissons \u00e0 droit constant, la jurisprudence nous le permet, et il ne semble pas au Gouvernement n\u00e9cessaire \u00e0 ce stade de p\u00e9naliser l'antisionisme en tant que tel. Nous le faisons chaque fois qu'eu \u00e9gard au contexte et aux caract\u00e9ristiques de l'auteur, nous sommes en droit de consid\u00e9rer qu'il y a antis\u00e9mitisme. Il sera \u00e0 cet \u00e9gard int\u00e9ressant de voir dans quel sens pencheront les tribunaux lorsque auront \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s, comme nous le souhaitons tous le plus vite possible, les auteurs des injures contre M.\u00a0Finkielkraut. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM, MODEM et GDR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/02/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/02/2019", "pageJO": "1563"}}}}