{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1574", "identifiant": {"numero": "1574", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement maternel et primaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00e9valuations en classe de cours pr\u00e9paratoire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720446", "mandatRef": "PM722966"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9VALUATIONS EN CLASSE DE COURS PR\u00c9PARATOIRE <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Brigitte Liso.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Liso. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, vous l'avez dit, l'\u00e9cole est la m\u00e8re de toutes les batailles. Elle doit \u00eatre notre priorit\u00e9 pour s'attaquer aux difficult\u00e9s et aux in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 la racine. L'objectif est que tous les enfants arrivent dans le secondaire avec des savoirs fondamentaux consolid\u00e9s qui les accompagneront tout au long de leur vie.<br><br>Pour l'atteindre, vous avez souhait\u00e9 \u00e9valuer les \u00e9l\u00e8ves d\u00e8s leur entr\u00e9e en CP et en CE1. Chacun d'entre nous sait que ces classes constituent des passages d\u00e9cisifs dans la vie d'un \u00e9l\u00e8ve puisqu'il y apprend les quatre fondements de l'\u00e9ducation\u00a0: lire, \u00e9crire, compter et vivre ensemble.<br><br>Cette \u00e9valuation appara\u00eet comme un outil pertinent, aussi bien pour les \u00e9l\u00e8ves que pour les enseignants. Elle permettra en effet \u00e0 chaque enfant de b\u00e9n\u00e9ficier un suivi pr\u00e9cis de ses progr\u00e8s et \u00e0 chaque enseignant d'identifier les forces et faiblesses de l'\u00e9l\u00e8ve afin de mieux l'accompagner. Ces pratiques sont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 en place dans la moiti\u00e9 des pays de l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Quelle est la question\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Liso. </strong>Elle arrive. N\u00e9anmoins, les enseignants restent inquiets quant \u00e0 la facilit\u00e9 de mise en place de ces \u00e9valuations et quant \u00e0 l'anxi\u00e9t\u00e9 qu'elles peuvent faire na\u00eetre chez certains des enfants \u00e9valu\u00e9s. Monsieur le ministre, mes questions sont donc les suivantes. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs des groupes LR, SOC et GDR.) </i>Comment rassurer les enseignants sur le bien-fond\u00e9 de cette mesure\u00a0? Pourrait-on envisager d'aller plus loin et d'inclure d'autres mati\u00e8res ou d'autres th\u00e9matiques comme le bien-\u00eatre des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'\u00e9cole, ce qui se fait d\u00e9j\u00e0 dans certains pays\u00a0? Je souhaite \u00e9galement vous interroger sur les risques de comp\u00e9tition entre \u00e9tablissements li\u00e9s aux r\u00e9sultats de ces \u00e9valuations.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> All\u00f4\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Liso. </strong>Enfin, pourriez-vous nous indiquer quelles solutions ont \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9es pour parer \u00e0 une bonne ou \u00e0 une mauvaise r\u00e9putation d'\u00e9tablissement qui influencerait le choix des parents\u00a0? <i>(Applaudissements et \u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Madame Liso, vous avez pos\u00e9 plusieurs questions.<br><br>La premi\u00e8re d'entre elles a trait \u00e0 une des actualit\u00e9s de ce jour\u00a0: nous venons en effet de recevoir les premi\u00e8res \u00e9valuations du r\u00e9sultat du d\u00e9doublement des cours pr\u00e9paratoires en r\u00e9seau d'\u00e9ducation prioritaire renforc\u00e9 pour l'ann\u00e9e 2017-2018. Il s'agit d'un moment tr\u00e8s important puisque c'est la premi\u00e8re \u00e9valuation \u2013\u00a0bien d'autres suivront\u00a0\u2013 nous permettant de mesurer les progr\u00e8s accomplis.<br><br>Cela s'av\u00e8re \u00e9videmment tr\u00e8s encourageant, notamment du point de vue du climat scolaire, puisque 98\u00a0% des professeurs estiment que, gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9forme, ils ont pu accomplir des progr\u00e8s tr\u00e8s importants, notamment par l'identification des besoins des \u00e9l\u00e8ves. C'est une excellente nouvelle parce que l'approbation par les professeurs est \u00e9videmment le gage d'autres r\u00e9ussites.<br><br>Nous disposons \u00e9galement ainsi de la mesure des am\u00e9liorations des r\u00e9sultats des \u00e9l\u00e8ves en fran\u00e7ais et en math\u00e9matiques. Nous am\u00e9liorons ce que l'on appelle l'\u00e9cart-type entre les classes appartenant aux r\u00e9seaux d'\u00e9ducation prioritaire renforc\u00e9e et les autres. En clair, cela signifie que nous sommes en train de r\u00e9duire, voire d'annihiler, l'\u00e9cart entre les territoires les plus d\u00e9favoris\u00e9s et les autres. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i> C'est, \u00e0 mes yeux, le sujet le plus important qui soit, car cela conditionne d'autres conqu\u00eates.<br><br>Pour arriver \u00e0 progresser, nous avons besoin de disposer d'approches qualitatives renforc\u00e9es. C'est ce qui se passe dans le cas de certaines exp\u00e9rimentations. Je pense par exemple \u00e0 l'une d'entre elles, men\u00e9e par le professeur Alain Bentolila dans l'acad\u00e9mie d'Amiens\u00a0: l'\u00e9cart-type entre les territoires d\u00e9favoris\u00e9s et les autres est presque nul. Autrement dit, du point de vue qualitatif, il existe des points avanc\u00e9s.<br><br>Pour avancer qualitativement, nous avons besoin d'\u00e9valuations. L'\u00e9valuation actuelle en milieu de CP est extr\u00eamement utile parce qu'elle permet d'obtenir un tableau de toutes les difficult\u00e9s et de tous les besoins de l'enfant. J'en parlerai au moment de la discussion du projet pour une \u00e9cole de la confiance\u00a0: l'\u00e9valuation est fondamentale afin justement de parvenir \u00e0 donner confiance et aux professeurs comme aux \u00e9l\u00e8ves. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/01/2019", "pageJO": "332"}}}}