{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2611", "identifiant": {"numero": "2611", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Femmes sans domicile fixe"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA712015", "mandatRef": "PM722448"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/01/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FEMMES SANS DOMICILE FIXE <a name=PG17></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Dive.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive. </strong>Nous sommes le 21\u00a0janvier 2020 et, ce soir, 200\u00a0000\u00a0personnes ne savent pas si elles dormiront dans la rue ou dans un centre d'h\u00e9bergement. Quoiqu'il arrive, 55\u00a0000\u00a0d'entre elles dormiront dans la rue faute de centre adapt\u00e9 ou de place. Elles sont issues d'horizons divers\u00a0; vous les croisez chaque jour sans m\u00eame vous en apercevoir\u00a0; certaines se cachent pour se prot\u00e9ger, et pourtant elles m\u00e9ritent toute notre attention.<br><br>On recense 200\u00a0000\u00a0sans domicile fixe en France, un nombre qui ne cesse d'augmenter. Les associations, les professionnels sur le terrain le disent clairement\u00a0: la situation s'aggrave chaque ann\u00e9e, plus particuli\u00e8rement pour les femmes.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> \u00c0 part \u00e7a, tout va bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive. </strong>Dans sa derni\u00e8re \u00e9tude officielle, publi\u00e9e en 2012, l\u2019INSEE indiquait que 40\u00a0% des SDF \u00e9taient des femmes. La r\u00e9alit\u00e9 pourrait \u00eatre bien plus importante puisqu'il est difficile de recenser ces femmes qui sont oblig\u00e9es de se cacher pour \u00e9viter les violences de la rue et qui fuient souvent les centres d'h\u00e9bergement o\u00f9 elles ne sentent pas en s\u00e9curit\u00e9.<br><br>Face \u00e0 cette situation, les b\u00e9n\u00e9voles et les professionnels sont oblig\u00e9s de pallier l'absence de l'\u00c9tat, mais ils conc\u00e8dent qu'ils ne peuvent pas aider toutes ces personnes, et la situation empire chaque ann\u00e9e.<br><br>Il y a quelques semaines, mon coll\u00e8gue \u00c9ric Diard et moi avons accompagn\u00e9 l'une de ces associations lors d'une maraude nocturne dans les rues environnantes de l'Assembl\u00e9e nationale et des Invalides. Nous pouvons vous affirmer que, contrairement \u00e0 ce qui peut \u00eatre dit, lorsque l'on traverse la rue, on y trouve aussi des femmes sans-abri, dans la d\u00e9tresse, seules, enceintes ou avec un nouveau-n\u00e9.<br><br>Monsieur le ministre charg\u00e9 de la ville et du logement, vous qui vous vantez d'avoir augment\u00e9 les places d'h\u00e9bergement, savez-vous que ces grands centres o\u00f9 les gens sont les uns sur les autres repr\u00e9sentent aussi un danger\u00a0? Non, contrairement \u00e0 ce qu'on a pu entendre sur vos bancs, ces gens ne dorment pas dans la rue par choix mais parce qu'ils n'ont pas d'autre choix. On se f\u00e9licite de l'action de l'abb\u00e9 Pierre ou de Coluche, mais qu'en est-il de celle de l'\u00c9tat\u00a0?<br><br>Il est urgent d'agir. Nous vous demandons d'organiser rapidement une conf\u00e9rence de la grande exclusion pour dresser un \u00e9tat des lieux de cette situation de crise sociale et sanitaire, et apporter des r\u00e9ponses concr\u00e8tes et urgentes pour sortir de la rue ces femmes qui, durant cette p\u00e9riode hivernale, sont encore plus vuln\u00e9rables. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR, sur quelques bancs du groupe UDI-Agir et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Monsieur Dive, personne n'est dans la rue par choix. On s'y trouve faute de choix, parce que la rue tue pendant l'hiver, et parfois m\u00eame, voire plus encore, pendant l'\u00e9t\u00e9.<br><br>Cela \u00e9tant dit, vous ne me surprendrez jamais cherchant \u00e0 politiser un sujet qui ne le m\u00e9rite pas. L'\u00c9tat n'est en rien absent de ce dossier. Depuis que j'en ai la charge, je me l\u00e8ve tous les matins avec la responsabilit\u00e9 de celles et ceux qui dorment dehors. Nous avons p\u00e9rennis\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 15\u00a0000\u00a0places. Depuis le 1er\u00a0novembre, nous avons ouvert 11\u00a0000\u00a0places, dont 40\u00a0% pour les familles. Ce soir, le dispositif dont j'ai la charge, que l'\u00c9tat finance avec les associations et les collectivit\u00e9s locales, repr\u00e9sente l'\u00e9quivalent de la ville du Mans.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>Voil\u00e0 ce que nous faisons.<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda.</strong> \u00c7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>En d\u00e9pit de ces efforts, il reste des centaines de personnes \u00e0 la rue.<br><br>Nous sommes face \u00e0 cette immense difficult\u00e9 mais jamais je c\u00e9derai \u00e0 la tentation de politiser le sujet. Ma d\u00e9termination sera totale pour continuer \u00e0 ouvrir des places d'h\u00e9bergement, et j'y mettrai beaucoup de force. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous devez agir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>En parall\u00e8le, le budget, qui vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 et que vous n'avez pas approuv\u00e9, proposait une augmentation de 100\u00a0millions d'euros pour ouvrir plus de places d'h\u00e9bergement d'urgence <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et UDI-Agir.) </i>et pour conduire une politique du logement d'abord, consistant \u00e0 trouver une solution p\u00e9renne pour ces personnes et \u00e0 leur proposer un vrai toit.<br><br>Nous n'avons pas attendu votre proposition d'organiser je ne sais quelle conf\u00e9rence. Tous les jours, nous sommes au travail, avec les associations et les collectivit\u00e9s locales, pour l'h\u00e9bergement d'urgence et le logement d'abord\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc et M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss .</strong> \u00c7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>Dans quelques jours, le 31\u00a0janvier, lors d'une nouvelle r\u00e9union importante autour de la Fondation Abb\u00e9 Pierre, nous pourrons encore une fois agir avec d\u00e9termination et humilit\u00e9. Jamais nous ne l\u00e2cherons. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/01/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/01/2020", "pageJO": "302"}}}}