{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3784", "identifiant": {"numero": "3784", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique agricole commune"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA709315", "mandatRef": "PM722526"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/02/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE AGRICOLE COMMUNE <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Arnaud Viala.<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Viala. </strong>Depuis plus d'un an que dure la crise sanitaire, monsieur le Premier ministre, l'alimentation est devenue la pr\u00e9occupation majeure des Fran\u00e7ais, soit qu'ils n'aient plus de quoi manger, soit qu'ils soient plus vigilants sur le contenu de leur assiette.<br><br>Face au d\u00e9fi de la qualit\u00e9 et de la quantit\u00e9, nos agriculteurs ont tout fait pour nous nourrir. Sur les march\u00e9s, dans nos magasins, rien n'a jamais fait d\u00e9faut. Pourtant, la profession n'a jamais tant soulign\u00e9 les \u00e9cueils de la loi dite \u00ab\u00a0EGALIM\u00a0\u00bb du 30\u00a0octobre 2018, notamment en termes de fixation des prix\u00a0: le compte n'y est pas. L'incompr\u00e9hension gronde lorsque, tout en appelant \u00e0 consommer local, vous rouvrez les dossiers internationaux du Mercosur \u2013\u00a0March\u00e9 commun du Sud \u2013 et du CETA \u2013\u00a0Comprehensive Economic and Trade Agreement. Enfin, d'\u00e9normes inqui\u00e9tudes planent sur les \u00e9tapes d\u00e9cisives de la n\u00e9gociation de la future PAC \u2013\u00a0politique agricole commune\u00a0\u2013, qui se d\u00e9roule en ce moment. C'est \u00e0 ce sujet que je souhaite vous interroger.<br><br>D'une part, la marque de fabrique de notre agriculture, ce sont des fermes \u00e0 taille humaine, qui exigent de la main-d'\u0153uvre, mais perdurent partout, y compris dans les zones de montagne. Pour ses exploitations, il est indispensable de maintenir le montant actuel de l'ICHN \u2013 indemnit\u00e9 compensatoire de handicaps naturels \u2013, ainsi que ses crit\u00e8res d'attribution\u00a0: monsieur le Premier ministre, vous y engagez-vous\u00a0?<br><br>D'autre part, jamais nos \u00e9leveurs n'ont \u00e9t\u00e9 aussi inquiets, aussi sujets aux al\u00e9as des cours, face \u00e0 des consommateurs troubl\u00e9s par des messages id\u00e9ologiquement biais\u00e9s. Pour l'\u00e9levage, les aides coupl\u00e9es sont fondamentales, et leur niveau essentiel \u00e0 la sauvegarde des fili\u00e8res d'excellence de nos territoires. Quelle est votre position sur ce sujet que certains cherchent \u00e0 bouleverser ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>En guise d'introduction, je m'associe \u00e0 votre propos concernant le fait, qui s'impose avec la force de l'\u00e9vidence, que, depuis le d\u00e9but de la crise, aucun produit n'a jamais manqu\u00e9 sur nos \u00e9tals, gr\u00e2ce \u00e0 ces femmes et \u00e0 ces hommes que sont nos agriculteurs. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LR, Dem et UDI-I.)</i><br><br>Premi\u00e8rement, je profite de votre question pour signaler que, concernant l'application de la loi EGALIM, nous multiplions les contr\u00f4les, en lien avec la DGCCRF \u2013 direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes \u2013, car une relation commerciale est un rapport de force\u00a0; dans ce rapport de force, la DGCCRF constitue l'outil de l'\u00c9tat.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>Deuxi\u00e8mement, comme l'a redit tout \u00e0 l'heure le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, notre position concernant un accord avec le Mercosur est on ne peut plus nette\u00a0: c'est non\u00a0! <br><br>Troisi\u00e8mement, s'agissant de la PAC, il fallait tout d'abord n\u00e9gocier son budget\u00a0: l'implication du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a permis que celui-ci soit significatif. Il fallait ensuite un cadre politique\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Le CETA\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et les b\u0153ufs canadiens nourris de farines animales\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>\u2026c'est ce cadre que nous avons n\u00e9goci\u00e9 au niveau des ministres de l'agriculture, afin d'obtenir une convergence des minist\u00e8res \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Union europ\u00e9enne. Enfin intervient la vision : vos questions se situent \u00e0 ce niveau. Nous concevons la PAC comme devant \u00eatre au service de la souverainet\u00e9 agro-alimentaire, \u00e0 laquelle contribuent nos \u00e9leveurs. Durant les prochains mois, nous m\u00e8nerons une concertation avec l'ensemble des parties prenantes ; en effet, d\u00e8s que l'on modifie l'un des indicateurs auxquels vous avez fait r\u00e9f\u00e9rence, tous les autres en sont affect\u00e9s. Il faut trouver le bon \u00e9quilibre, ce que nous ferons, je le r\u00e9p\u00e8te, avec la souverainet\u00e9 pour vision et la concertation pour m\u00e9thode. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Et le CETA\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Arnaud Viala.<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Viala. </strong>Monsieur le ministre, nous attendons \u00e0 pr\u00e9sent l'ouverture du processus d'\u00e9valuation de la loi EGALIM, car il est n\u00e9cessaire de faire le point sur ses effets. Quant \u00e0 la PAC, je comprends son volume global, mais vos r\u00e9ponses demandent \u00e0 \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9es. Les agriculteurs \u2013\u00a0je pense particuli\u00e8rement \u00e0 ceux des zones de montagne\u00a0\u2013 ont besoin de signaux de votre part concernant le maintien des p\u00e9rim\u00e8tres et des niveaux de l'ICHN et des aides coupl\u00e9es. Ils sont en train de s'organiser pour vous le dire\u00a0: en Aveyron, ils le feront demain, sur le viaduc de Millau. Ils ont besoin de r\u00e9ponses claires\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.) </i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/02/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/02/2021", "pageJO": "1670"}}}}