{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3574", "identifiant": {"numero": "3574", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "D\u00e9ontologie des forces de l'ordre"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719558", "mandatRef": "PM722696"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/12/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9ONTOLOGIE DES FORCES DE L'ORDRE <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Erwan Balanant.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant. </strong>\u00ab\u00a0Dans notre France moderne, qu\u2019est-ce donc que la R\u00e9publique\u00a0? C\u2019est un grand acte de confiance. Instituer la R\u00e9publique, c\u2019est proclamer que des millions d\u2019hommes sauront tracer eux-m\u00eames la r\u00e8gle commune de leur action\u00a0; qu\u2019ils sauront concilier la libert\u00e9 et la loi, le mouvement et l\u2019ordre\u00a0; qu\u2019ils sauront se combattre sans se d\u00e9chirer\u00a0; que leurs divisions n\u2019iront pas jusqu\u2019\u00e0 une fureur chronique de guerre civile.\u00a0\u00bb Ces mots ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s par Jean Jaur\u00e8s en 1903. <br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, certaines images r\u00e9centes nous ont profond\u00e9ment choqu\u00e9s et ont heurt\u00e9 nos convictions r\u00e9publicaines. Violences \u00e9manant de policiers dans la vid\u00e9o des coups port\u00e9s \u00e0 Michel Zecler, croche-pieds \u00e0 un migrant, lynchage de policiers par des groupes organis\u00e9s\u00a0: tous ces faits sont inadmissibles et nous font honte. Le groupe Mouvement d\u00e9mocrate et d\u00e9mocrates apparent\u00e9s les condamne avec la m\u00eame force et avec le m\u00eame \u00e9c\u0153urement. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Cette succession d'images est odieuse. Il nous faut briser le cycle de la violence grandissante et hautement pr\u00e9occupante. Non contents de fragmenter le lien entre les citoyens, la police et les gendarmes, ces actes inqualifiables ab\u00eement grandement la R\u00e9publique. <br><br>Un pays d\u00e9mocratique exige des forces de l'ordre qui inspirent le respect\u00a0: respect pour leurs actions souvent dangereuses, respect pour leur abn\u00e9gation, respect pour leur courage, respect pour leur vocation. Mais ce respect ne peut exister sans une observation stricte des valeurs de la R\u00e9publique. \u00c0 chaque nouveau manquement, la confiance des citoyens continue de se d\u00e9liter. <br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, hier, devant la commission des lois, vous avez eu le courage de relever les sympt\u00f4mes et de dresser un diagnostic. Vous avez ouvert des pistes de travail en mati\u00e8re de formation et d'encadrement. Il s'agit d'un chantier de long terme, auquel les parlementaires devront \u00eatre associ\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faut cr\u00e9er une commission\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant. </strong>Concr\u00e8tement, monsieur le ministre, quelles mesures fortes, rapides et concr\u00e8tes allez-vous prendre pour garantir l'adh\u00e9sion totale des forces de l'ordre aux r\u00e8gles de d\u00e9ontologie et d'\u00e9thique, et aux valeurs de la R\u00e9publique\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Je n'ai rien \u00e0 redire \u00e0 vos propos, monsieur Balanant. Permettez-moi simplement de revenir sur les sept points que j'ai \u00e9voqu\u00e9s hier devant la commission des lois. <br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Le r\u00e9quisitoire contre Castaner\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>De toute \u00e9vidence, certains sujets rel\u00e8vent du tr\u00e8s court terme et d'autres exigeront une action \u00e0 plus long terme.<br><br>En ce qui concerne la formation, la priorit\u00e9 doit \u00eatre l'application des dispositifs existants. Un policier doit th\u00e9oriquement b\u00e9n\u00e9ficier chaque ann\u00e9e de douze heures de formation\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> C'est plus que pour la formation d'un d\u00e9put\u00e9 En Marche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026et de trois s\u00e9ances d'entra\u00eenement au tir traditionnel. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, seulement 15\u00a0% des effectifs de la police nationale ont suivi les heures de formation requises et 75\u00a0% les s\u00e9ances de tir. <br><br>Quand un probl\u00e8me survient, que fait l'IGPN \u2013\u00a0Inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale\u00a0? Elle v\u00e9rifie notamment que les policiers incrimin\u00e9s ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de leurs trois s\u00e9ances de tir. Faute de temps, d'une organisation adapt\u00e9e, de moniteurs disponibles ou de lieux d'entra\u00eenement, les s\u00e9ances de tir ont parfois lieu au cours d'une m\u00eame journ\u00e9e, souvent en fin d'ann\u00e9e. <br><br>Notre intention, \u00e0 tr\u00e8s court terme, est d'appliquer les dispositifs pr\u00e9vus en mati\u00e8re de formation. Ils sont insuffisants et pourtant ils ne sont pas appliqu\u00e9s. <br><br>Notre seconde priorit\u00e9 est l'encadrement. Pendant trop longtemps, la politique appliqu\u00e9e dans ce domaine a consist\u00e9 \u00e0 supprimer des postes de sous-officiers. Il est au contraire n\u00e9cessaire de red\u00e9ployer des grad\u00e9s sur le terrain afin d'encadrer les brigades et d'aider les \u00e9quipes \u00e0 faire face aux difficult\u00e9s \u2013\u00a0ces difficult\u00e9s sont r\u00e9elles, vous le savez, m\u00eame si, bien s\u00fbr, elles n'excusent rien, notamment pour des faits aussi ignobles que ceux survenus dans le 17e\u00a0arrondissement. En tout \u00e9tat de cause, l'encadrement des sous-officiers est extr\u00eamement important. <br><br>Enfin, il y a la question du mat\u00e9riel, \u00e9voqu\u00e9e par le Premier ministre et en partie r\u00e9solue. Des voitures de la BAC \u2013\u00a0bridage anti-criminalit\u00e9\u00a0\u2013 qui affichent 250\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres au compteur et dont les si\u00e8ges, perc\u00e9s de bouts de ferraille, font mal au dos, des toilettes bouch\u00e9es, des commissariats en d\u00e9composition, des brigades de gendarmerie v\u00e9tustes, des v\u00e9hicules vieux parfois de plus de quarante-cinq ans\u00a0: gr\u00e2ce au plan de relance et au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, au moins un des sept p\u00e9ch\u00e9s capitaux du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur sera r\u00e9gl\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine\u00a0!<i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/12/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/12/2020", "pageJO": "10531"}}}}