{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2588", "identifiant": {"numero": "2588", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "G5 Sahel"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720996", "mandatRef": "PM723134"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/01/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> G5 SAHEL <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0M'jid El\u00a0Guerrab.<br><br><strong>M.\u00a0M'jid El\u00a0Guerrab. </strong>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, en un peu plus d'un mois, les derni\u00e8res attaques terroristes qui ont lourdement touch\u00e9 le Niger et le Burkina Faso ont fait sombrer le Sahel dans un ab\u00eeme sanglant. Depuis 2013, 44\u00a0soldats fran\u00e7ais sont morts au Sahel et pour la seule ann\u00e9e 2019, plus de 4\u00a0000 victimes civiles et militaires sont \u00e0 d\u00e9plorer.<br><br>Hier se tenait \u00e0 Pau un sommet du G5\u00a0Sahel en pr\u00e9sence du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, et de ses homologues. Un hommage y a \u00e9t\u00e9 rendu aux soldats fran\u00e7ais morts au Mali dans le cadre de l'op\u00e9ration Barkhane. Je souhaite \u00e9galement rendre ici, au Parlement fran\u00e7ais, un vibrant hommage aux soldats mauritaniens, maliens, burkinab\u00e9s, nig\u00e9riens et tchadiens qui se battent \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s et qui payent de leur vie la lutte contre le terrorisme.<i> (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LT, LaREM, SOC et GDR.)</i><br><br>Les populations sah\u00e9liennes que je rencontre r\u00e9guli\u00e8rement dans le cadre de mes fonctions s'estiment, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, les grandes oubli\u00e9es, coinc\u00e9es entre le marteau du terrorisme et l'enclume d'un \u00c9tat d\u00e9faillant, ce qui alimente un sentiment anti-fran\u00e7ais de plus en plus virulent. Thomas Sankara a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9f\u00e9rons un pas avec le peuple que dix pas sans le peuple\u00a0!\u00a0\u00bb. Nous devons replacer les peuples et leurs repr\u00e9sentants au premier rang de nos pr\u00e9occupations.<br><br>Monsieur\u00a0le ministre, que faire pour sortir une fois pour toutes des accusations de n\u00e9ocolonialisme r\u00e9guli\u00e8rement adress\u00e9es \u00e0 notre pays\u00a0? Comment mieux associer le Parlement fran\u00e7ais \u00e0 la d\u00e9cision d'envoyer nos hommes sur un th\u00e9\u00e2tre d'op\u00e9ration\u00a0? Quand un grand d\u00e9bat parlementaire sur nos engagements militaires pourra-t-il \u00eatre organis\u00e9\u00a0? <i> (Applaudissements sur les bancs des groupes LT et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur\u00a0le d\u00e9put\u00e9, je rends compte chaque mois de l'action de la France au Sahel \u00e0 la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res. Je suis dispos\u00e9 \u00e0 faire plus, mais il me semble que l'ensemble du Parlement peut d\u00e9j\u00e0 acc\u00e9der aux informations \u00e0 ce sujet. Comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, la cr\u00e9ation hier de la coalition pour le Sahel constitue un tournant dans la lutte que nous menons contre le terrorisme.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>En effet, le dispositif mis en place permet une bonne articulation entre les quatre piliers qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis.<br><br>Le premier est le renforcement op\u00e9rationnel de la lutte contre le terrorisme. J'ai r\u00e9pondu pr\u00e9c\u00e9demment \u00e0 M.\u00a0Ledoux, qui m'interrogeait \u00e0 ce sujet, en \u00e9voquant en particulier le commandement conjoint et l'intensification de la lutte dans la zone dite des trois fronti\u00e8res. Le deuxi\u00e8me pilier, relatif \u00e0 l'organisation militaire des capacit\u00e9s du G5\u00a0Sahel, pr\u00e9voit davantage de formations, d'\u00e9quipements et de soutien logistique. Le troisi\u00e8me pilier concerne l'appui au retour des services de l'\u00c9tat sur leur territoire. Il s'agit d'un \u00e9l\u00e9ment essentiel, car l'action des groupes terroristes vise surtout les symboles de l'\u00c9tat, en particulier les \u00e9coles. Quant au quatri\u00e8me pilier, que j'ai \u00e9voqu\u00e9 en r\u00e9pondant \u00e0 Mme\u00a0Poueyto, il vise le renforcement des projets de l'Alliance Sahel. <br><br>Ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments doivent s'inscrire dans une coh\u00e9rence globale et \u00eatre organis\u00e9s avec le soutien de l'ensemble des acteurs pr\u00e9sents hier. Chaque partenaire peut s'engager sur chacun de ces piliers pour intensifier l'action contre le terrorisme. Un \u00e9ch\u00e9ancier et des rendez-vous sont pr\u00e9vus, notamment une rencontre, avant l'\u00e9t\u00e9, des pr\u00e9sidents des pays du G5\u00a0Sahel et du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Telle est la dynamique qui vient d'\u00eatre lanc\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0M'jid El\u00a0Guerrab.<br><br><strong>M.\u00a0M'jid El\u00a0Guerrab. </strong>Merci de votre r\u00e9ponse, monsieur\u00a0le ministre. Je constate que l'ensemble des pays partenaires se mobilisent effectivement pour gagner la bataille militaire. Mais il restera, dans le combat contre le terrorisme, la bataille pour la culture, pour le d\u00e9veloppement et pour l'\u00e9ducation. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/01/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/01/2020", "pageJO": "227"}}}}