{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG373", "identifiant": {"numero": "373", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fonctionnaires et agents publics", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation des fonctionnaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722110", "mandatRef": "PM723474"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/12/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES FONCTIONNAIRES <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Wulfranc, pour le groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i>, les trois versants de la fonction publique servent depuis de nombreuses ann\u00e9es de variables d'ajustement budg\u00e9taire aux diff\u00e9rents gouvernements.<br><br>Tout d'abord, depuis l'an 2000, les revalorisations du point d'indice de la fonction publique sont syst\u00e9matiquement inf\u00e9rieures \u00e0 l'inflation. Cela repr\u00e9sente pour les agents une perte nette de pouvoir d'achat de pr\u00e8s de 14,5\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Gr\u00e2ce aux socialistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>Si le point d'indice a \u00e9t\u00e9 gel\u00e9 de 2010 \u00e0 2016 avant d'\u00eatre modestement revaloris\u00e9 de deux fois 0,6\u00a0%, celui-ci est de nouveau appel\u00e9 \u00e0 \u00eatre plong\u00e9 dans le cong\u00e9lateur de l'aust\u00e9rit\u00e9 en 2018.<br><br>Aucune disposition salariale n'a \u00e9t\u00e9 prise pour revaloriser les r\u00e9mun\u00e9rations, qu'il s'agisse des policiers ou des professeurs des \u00e9coles.<br><br>Il en va de m\u00eame pour les rares mesures positives pr\u00e9vues au titre des carri\u00e8res, qui devaient s'appliquer en 2018, et dont la mise en \u0153uvre sera repouss\u00e9e d'un an.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas une politique de gauche, \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>\u00c0 cela s'ajoute l'instauration d'une journ\u00e9e de carence non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e pour les agents en arr\u00eat maladie, y compris pour les femmes enceintes arr\u00eat\u00e9es, ainsi que la hausse de la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de 1,7\u00a0%, qui sera compens\u00e9e par une baisse des cotisations maladie uniquement pour les agents des fonctions publiques hospitali\u00e8re et territoriale.<br><br>Fid\u00e8le \u00e0 la doxa lib\u00e9rale, le pr\u00e9sident Macron s'est fix\u00e9 pour objectif de r\u00e9duire les effectifs de la fonction publique de 120\u00a0000\u00a0postes durant son quinquennat. <i>(\u00ab\u00a0Oui\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe REM.)<br><br>Si 1\u00a0600\u00a0suppressions d'emplois sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9es dans la fonction publique d'\u00c9tat pour 2018, les fonctions publiques hospitali\u00e8re et territoriale sont en butte aux r\u00e9ductions budg\u00e9taires. Ainsi, la situation des personnels hospitaliers produit aux quatre coins de notre pays des tensions insupportables.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Door et M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Les 35\u00a0heures\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>Dans les collectivit\u00e9s, les objectifs de contractualisation avec l'\u00c9tat annoncent le pire sur les d\u00e9penses de fonctionnement, donc sur la r\u00e9duction de la masse salariale impos\u00e9e aux \u00e9lus locaux.<br><br>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, quelles mesures allez-vous prendre pour consolider les services publics et la situation des agents qui les font vivre au quotidien\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Applaudissements et \u00ab\u00a0Jaloux\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quel beau retournement de veste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026vous avez raison d'appeler l'attention de la repr\u00e9sentation nationale sur la situation des agents publics\u00a0: ils sont 5,5\u00a0millions, dans les trois versants de la fonction publique, \u00e0 rendre service \u00e0 nos concitoyens, \u00e0 s'engager et \u00e0 travailler pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Quel culot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vous avez eu aussi raison de rappeler que, depuis 2010, et m\u00eame un peu avant, les agents publics ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0 faire des efforts,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il y a quinze jours, il disait le contraire\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026non seulement avec le gel du point d'indice en 2010, malgr\u00e9 deux revalorisations de 0,6\u00a0% au cours de l'ann\u00e9e 2016, mais aussi avec la r\u00e9vision g\u00e9n\u00e9rale des politiques publiques \u2013\u00a0RGPP\u00a0\u2013 et la modernisation de l'action publique, ces deux programmes se traduisant par une diminution des effectifs jusqu'en 2014, puis, de 2014 \u00e0 2017, par une reprise de leur croissance, notamment dans les forces de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>C'est dans cette continuit\u00e9 que s'inscrit le gel du point d'indice pour 2018 et du report d'un an du protocole Parcours professionnels, carri\u00e8res et r\u00e9mun\u00e9rations, qui avait \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 par le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer.</strong> Quelle sinc\u00e9rit\u00e9 d'engagement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Ce PPCR repr\u00e9sente un co\u00fbt cumul\u00e9 en mati\u00e8re de masse salariale de 11\u00a0milliards d'euros \u00e0 l'\u00e9chelle du quinquennat. L'int\u00e9gralit\u00e9 des engagements sera tenue.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> M.\u00a0Dussopt est un homme de convictions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quelle droiture\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>C'est pour cela que l'ensemble des d\u00e9crets d'application pour les ann\u00e9es 2016 et 2017 ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est s\u00fbr, il n'en m\u00e8ne pas large\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026y compris pour les mesures cat\u00e9gorielles, qui ont permis une augmentation du revenu mensuel moyen des fonctionnaires sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne des derni\u00e8res ann\u00e9es. L'engagement sera tenu d'ici \u00e0 2022.<br><br>C'est la raison pour laquelle nous continuons aussi le dialogue social sur certains sujets qui seront inscrits \u00e0 l'agenda social de 2018 \u2013\u00a0\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, \u00e9galit\u00e9 d'acc\u00e8s \u00e0 la fonction publique, conditions de travail, gestion des \u00e2ges.<br><br>Nous conduisons aussi un autre chantier important, qui doit \u00eatre mis en rapport avec la question de la journ\u00e9e de carence.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Tout \u00e7a pour \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Un rapport sur les dispositifs existants de prise en charge de la protection sociale compl\u00e9mentaire est en cours de pr\u00e9paration et sera remis au printemps.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Quelle continuit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>D\u00e8s qu'il aura \u00e9t\u00e9 remis, nous ouvrirons des discussions avec l'ensemble des organisations syndicales, que je rencontre actuellement en r\u00e9union bilat\u00e9rale.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais.</strong> Ils en ont, de la chance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Enfin, monsieur le d\u00e9put\u00e9, il faut accompagner le changement et la transformation de l'action publique. C'est la raison pour laquelle 300\u00a0millions d'euros par an sont fl\u00e9ch\u00e9s vers la formation et l'accompagnement des transformations. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM et MODEM ainsi que sur quelques bancs du groupe UAI.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/12/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/12/2017", "pageJO": "6003"}}}}