{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1613", "identifiant": {"numero": "1613", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "co\u00fbt des agences de l'\u00c9tat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267766", "mandatRef": "PM722970"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CO\u00dbT DES AGENCES DE L'\u00c9TAT <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guy Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout. </strong>Monsieur le Premier ministre, d\u00e8s mon \u00e9lection, souhaitant pr\u00e9server mon ancrage sur le terrain, j'ai install\u00e9 avec mon suppl\u00e9ant une assembl\u00e9e citoyenne de circonscription. Depuis pr\u00e8s d'un an, soixante membres, issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile, choisis parmi 300\u00a0candidats et nomm\u00e9s pour deux ans, r\u00e9partis en commissions autonomes dans leur fonctionnement, travaillent pour alimenter mon activit\u00e9 parlementaire. Inversement, je requiers leurs avis sur diff\u00e9rents sujets comme sur les revendications exprim\u00e9es par les gilets jaunes, qui en font d\u00e9sormais partie. <br><br>Cette assembl\u00e9e est une r\u00e9elle force de proposition. Dans le cadre du grand d\u00e9bat national, je les ai sollicit\u00e9s pour qu'ils r\u00e9pondent aux trente-cinq questions pos\u00e9es. Cette instance constitue un relais permanent, tr\u00e8s efficace, entre le terrain, l'Assembl\u00e9e et le Gouvernement. J'incite donc mes coll\u00e8gues \u00e0 suivre mon exemple et celui de notre coll\u00e8gue Julien Dive.<br><br>D\u00e8s la premi\u00e8re r\u00e9union, les membres de cette assembl\u00e9e pr\u00e9conisaient la baisse des d\u00e9penses de fonctionnement de l'\u00c9tat\u00a0; ainsi, ils ont souhait\u00e9 travailler tout particuli\u00e8rement sur le rapport alarmant de l'inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances qui, en 2012, inventoriait quelque 1\u00a0244\u00a0agences d'\u00c9tat, dont les co\u00fbts annuels de fonctionnement pesaient alors 50\u00a0milliards d'euros, c'est-\u00e0-dire les int\u00e9r\u00eats de la dette fran\u00e7aise, et dont l'exc\u00e9dent de tr\u00e9sorerie s'\u00e9levait \u00e0 pr\u00e8s de 2\u00a0milliards. Pour information, l'Allemagne ne compte que 122\u00a0agences, soit dix fois moins.<br><br>Le m\u00eame rapport faisait \u00e9galement \u00e9tat d'un manque de strat\u00e9gie d'ensemble et de nombreux doublons existant entre les agences \u2013\u00a0dont certaines, j'en conviens, sont utiles et efficaces. Il appelait aussi l'attention sur les r\u00e9mun\u00e9rations des personnels, qui d\u00e9passent souvent largement les indemnit\u00e9s des parlementaires, pourtant montr\u00e9s du doigt. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes UDI-Agir et LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout. </strong>Quel est aujourd'hui le nombre des agences de l'\u00c9tat\u00a0? Combien co\u00fbteront-elles en 2019\u00a0? Il me semblerait pertinent qu'une commission d'enqu\u00eate parlementaire soit cr\u00e9\u00e9e sur cette question. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes UDI-Agir et LT ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Jacqueline Dubois applaudit aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre charg\u00e9 des relations avec le Parlement.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre charg\u00e9 des relations avec le Parlement. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous nous interrogez sur le co\u00fbt de fonctionnement des op\u00e9rateurs de l'\u00c9tat. Selon le jaune budg\u00e9taire annex\u00e9 au projet de loi de finances, on d\u00e9nombre aujourd'hui 486\u00a0structures de ce type, qu'il faut distinguer des \u00e9tablissements publics et des associations exer\u00e7ant des missions de service public. Ce chiffre global cache une tr\u00e8s grande diversit\u00e9 d'op\u00e9rateurs, qui interviennent dans de nombreux champs de l'action publique\u00a0: y sont par exemple inclus l'Agence de l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie \u2013\u00a0ADEME\u00a0\u2013, P\u00f4le Emploi, l'Agence de financement des infrastructures de transport de France ou encore l'Op\u00e9rateur du patrimoine et des projets immobiliers de la culture. <br><br>C'est vous dire la vari\u00e9t\u00e9 de ces op\u00e9rateurs et de leurs missions. On ne peut pas tout amalgamer et dire que tout cela, ce sont des charges de fonctionnement\u00a0! Ces op\u00e9rateurs exercent des missions au nom de l'\u00c9tat et ont des d\u00e9penses d'intervention\u00a0: je crois qu'il faut le dire, au nom de la clart\u00e9 des d\u00e9bats.<br><br>Vous avez n\u00e9anmoins raison de souligner la n\u00e9cessit\u00e9 d'une rationalisation. Depuis 2008, le nombre d'op\u00e9rateurs a diminu\u00e9 d'un quart.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Merci Sarko\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>Mais l'effort est encore insuffisant et doit \u00eatre poursuivi. C'est pour cette raison que le Gouvernement fait, avec vous, le choix de la ma\u00eetrise des d\u00e9penses des op\u00e9rateurs, tout en proc\u00e9dant \u00e0 la rationalisation et \u00e0 la clarification des comp\u00e9tences. La baisse des effectifs s'est ainsi intensifi\u00e9e, et elle a \u00e9t\u00e9 plus forte chez ces op\u00e9rateurs que dans l'\u00c9tat\u00a0: pour les deux exercices 2018 et 2019, la r\u00e9duction sera de 3\u00a0869\u00a0postes, soit un niveau qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 atteint au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es.<br><br>J'ajoute que le Gouvernement se montre particuli\u00e8rement vigilant sur les informations adress\u00e9es au Parlement. Ceux qui ont assist\u00e9 aux d\u00e9bats peuvent en t\u00e9moigner.<br><br>Nous savons pouvoir compter sur votre soutien pour poursuivre ce mouvement. Je dois toutefois vous avouer ma perplexit\u00e9 \u00e0 la lecture de la proposition de loi d\u00e9pos\u00e9e par M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier et plusieurs autres parlementaires de votre groupe, dont vous-m\u00eame, le 16\u00a0janvier dernier\u00a0: vous y demandez justement la cr\u00e9ation d'un Haut conseil en mati\u00e8re d'utilisation des fonds publics\u00a0! <br><br>Nous partageons la m\u00eame exigence, mais nous devons faire collectivement preuve de transparence et de coh\u00e9rence. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et quelques bancs du groupe SOC.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "31/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/01/2019", "pageJO": "603"}}}}