{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1717", "identifiant": {"numero": "1717", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "diplomatie f\u00e9ministe"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719496", "mandatRef": "PM722678"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes hommes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes hommes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIPLOMATIE F\u00c9MINISTE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Cabar\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cabar\u00e9. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations, la France porte une diplomatie f\u00e9ministe depuis un an. Le ministre Jean-Yves\u00a0Le\u00a0Drian l'avait annonc\u00e9 le 8\u00a0mars 2018 et vous l'aviez vous-m\u00eame confirm\u00e9 lors de la commission de la condition de la femme l'an dernier \u00e0 New-York. J'aurai, cette ann\u00e9e, la chance, avec certains de mes coll\u00e8gues de la d\u00e9l\u00e9gation aux droits des femmes, de me joindre \u00e0 vous pour la soixante-troisi\u00e8me session de cette commission \u00e0 l'ONU Femmes.<br><br>Je me r\u00e9jouis que mes coll\u00e8gues de la d\u00e9l\u00e9gation aux droits des femmes aient engag\u00e9 un tel travail, aussi bien dans cette assembl\u00e9e qu'avec nos partenaires d'autres pays. Nous partageons un objectif\u00a0: am\u00e9liorer le sort des femmes, partout dans le monde, o\u00f9 les enjeux de la diplomatie f\u00e9ministe sont nombreux.<br><br>Les attaques contre les droits des femmes sont fr\u00e9quentes chez les populistes et les nationalistes. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, vous aviez d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 l'ONU le recul de certains de nos partenaires concernant les droits des femmes \u2013 aux \u00c9tats-Unis, en Pologne, en Hongrie. Chacun de nous sait qu'il n'est pas acceptable que les droits des femmes reculent. L'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes est la grande cause du quinquennat. Le Pr\u00e9sident Emmanuel Macron a appel\u00e9 en septembre dernier \u00e0 en faire une grande cause mondiale \u00e0 l'ONU.<br><br>Je le cite\u00a0: \u00ab\u00a0Il est temps que notre monde cesse de faire des femmes des victimes et leur offre une place qui est aussi la leur, celle de leader\u00a0\u00bb. Il incombe \u00e0 la France d'\u0153uvrer partout pour l'\u00e9mancipation des femmes, leur \u00e9ducation, leurs droits sexuels et reproductifs, leur autonomisation. Madame\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, pouvez-vous nous pr\u00e9ciser les actions qui seront men\u00e9es dans les prochains mois, alors que la France pr\u00e9side cette ann\u00e9e le G7 d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations.<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations. </i>Vous avez raison, monsieur le d\u00e9put\u00e9, la France est depuis un an \u00e0 l'initiative d'une v\u00e9ritable diplomatie f\u00e9ministe dans le monde, contre les violences sexistes et sexuelles, contre les mutilations g\u00e9nitales, l'excision, les mariages forc\u00e9s, pour l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation des petites filles comme des petits gar\u00e7ons et pour l'\u00e9mancipation \u00e9conomique des femmes partout dans le monde, particuli\u00e8rement en Afrique.<br><br>Cette action de diplomatie f\u00e9ministe, men\u00e9e sous l'impulsion du Pr\u00e9sident\u00a0de\u00a0la\u00a0R\u00e9publique, est d\u00e9ploy\u00e9e avec le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian.<br><br>Vendredi 8 mars, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e internationale des droits des femmes, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique remettra \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e le prix Simone Veil de la R\u00e9publique fran\u00e7aise qui r\u00e9compensera des actions men\u00e9es partout dans le monde, en faveur des droits des femmes, prix qu'il a cr\u00e9\u00e9 et qui sera remis pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Nous accompagnons ce prix de moyens, puisque le Pr\u00e9sident a aussi cr\u00e9\u00e9 une enveloppe de financement d'un montant de 120\u00a0millions d'euros destin\u00e9e \u00e0 soutenir les actions des ONG f\u00e9ministes en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, partout dans le monde, particuli\u00e8rement dans les pays du sud. Dans les prochaines semaines, la France sera, \u00e0 l'occasion de la pr\u00e9sidence du G7, \u00e0 l'initiative du partenariat de Biarritz pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes. Le conseil consultatif pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, que nous avons install\u00e9 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e il y a deux semaines, travaille au recueil des lois les plus favorables dans le monde \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes. Ces lois seront partag\u00e9es et impl\u00e9ment\u00e9es au cours d'une r\u00e9union minist\u00e9rielle d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes du G7 qui se tiendra \u00e0 Paris cette ann\u00e9e.<br><br>La France m\u00e8ne \u00e9galement une campagne de ratification de la convention d'Istanbul, convention europ\u00e9enne d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9vention et \u00e0 la lutte contre les violences, notamment les violences domestiques. De nombreux pays parmi nos partenaires en Europe ne l'ont pas encore ratifi\u00e9e. Il est important qu'ils le fassent. Nous partageons ensemble cette diplomatie f\u00e9ministe dans toutes les instances multilat\u00e9rales, et je salue l'engagement des d\u00e9put\u00e9s de la d\u00e9l\u00e9gation aux droits des femmes, qui seront cette ann\u00e9e avec moi \u00e0 la convention annuelle des droits des femmes \u00e0 l'ONU. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/03/2019", "pageJO": "1781"}}}}