{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2762", "identifiant": {"numero": "2762", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Coronavirus"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA340343", "mandatRef": "PM722470"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/03/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CORONAVIRUS <a name=PG7></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Monsieur le Premier ministre, notre pays fait face \u00e0 un risque sanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent avec la propagation du coronavirus. Je tiens \u00e0 souligner combien le personnel soignant a toute notre confiance dans l'\u00e9preuve qui, probablement, nous attend. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe GDR.)</i> Loin de nous l'id\u00e9e de vouloir nourrir d'obsc\u00e8nes pol\u00e9miques, \u00e0 l'instar de celles qui \u00e9maillent la campagne des \u00e9lections municipales \u00e0 Paris. Sur ce sujet, l'heure est \u00e0 l'unit\u00e9 nationale. (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0Mme\u00a0Catherine Fabre applaudit \u00e9galement.)<br><br>D\u00e8s lors qu'un p\u00e9ril menace la nation, c'est la R\u00e9publique qui nous commande de d\u00e9passer nos clivages pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais et l'ensemble de la population pr\u00e9sente sur notre sol. \u00c0 cet \u00e9gard, monsieur le Premier ministre, j'appelle votre attention sur les r\u00e8gles d'acc\u00e8s aux soins pour les personnes d'origine \u00e9trang\u00e8re en situation irr\u00e9guli\u00e8re ou demandeuses d'asile.<br><br>Le d\u00e9cret du 30\u00a0d\u00e9cembre 2019 pr\u00e9voit un d\u00e9lai de quatre-vingt-dix jours avant que ne leur soit accord\u00e9e l'aide m\u00e9dicale d'\u00c9tat \u2013\u00a0AME. Quatre-vingt-dix jours pendant lesquels, en refusant leur prise en charge m\u00e9dicale, nous les abandonnons \u00e0 leur sort tout en faisant courir un risque insens\u00e9 \u00e0 la population. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et GDR et sur quelques bancs du groupe FI. \u2013\u00a0M.\u00a0Bertrand Pancher applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, il ne peut pas y avoir de protection s\u00e9lective face \u00e0 la menace d'une \u00e9pid\u00e9mie. Dans un contexte sanitaire in\u00e9dit, cette r\u00e8gle est une folie. L'Acad\u00e9mie de m\u00e9decine a dit hier sa tr\u00e8s grande pr\u00e9occupation \u00e0 ce sujet. De m\u00eame, et \u00e0 l'initiative de notre coll\u00e8gue Jean-Michel Cl\u00e9ment, de nombreux parlementaires ont demand\u00e9 l'abrogation de ce d\u00e9cret. Cette abrogation s'impose \u00e0 la fois pour les personnes concern\u00e9es, mais aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de la population fran\u00e7aise que nous avons \u00e0 prot\u00e9ger.<br><br>Monsieur le Premier ministre, je vous demande donc de vous prononcer sans d\u00e9lai en faveur de cette abrogation. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, FI et GDR. \u2013\u00a0M.\u00a0Bertrand Pancher et Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte P\u00e9telle applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Votre question me permet de vous apporter une r\u00e9ponse tr\u00e8s factuelle, s'agissant du coronavirus et du lien que vous faites avec les populations les plus fragiles, notamment celles qui ont quitt\u00e9 leur pays et franchi des fronti\u00e8res dans des conditions souvent tr\u00e8s difficiles pour arriver en France.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Merci, nous avions compris la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Pas plus aujourd'hui qu'hier, qu'avant-hier, qu'avant l'existence m\u00eame de l'aide m\u00e9dicale d'\u00c9tat, aussi loin que nous puissions remonter dans le temps, \u00e0 savoir au moment de la cr\u00e9ation du syst\u00e8me d'assurance maladie, de la cr\u00e9ation de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, il n'a \u00e9t\u00e9 question de priver les personnes malades - et souffrant notamment d'une maladie infectieuse en p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique - du moindre soin. <i>(M. Florian Bachelier applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Et le d\u00e9cret du 30\u00a0d\u00e9cembre 2019\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>M\u00eame avant la cr\u00e9ation de l'aide m\u00e9dicale d'\u00c9tat \u2013\u00a0et vous savez mon attachement \u00e0 l'AME\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Et le d\u00e9cret\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Monsieur Hutin, s'il vous pla\u00eet\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>\u2026et \u00e0 la protection sociale des plus fragiles, vous connaissez mes engagements en la mati\u00e8re et je connais les v\u00f4tres, monsieur Saulignac -, quand une personne avait besoin de soins, qu'elle souffre de syndrome infectieux, de syndrome f\u00e9brile pouvant laisser soup\u00e7onner une \u00e9pid\u00e9mie, de quelque nature qu'elle soit, ces soins lui ont toujours \u00e9t\u00e9 prodigu\u00e9s. <i>(\u00ab Et le d\u00e9cret ? \u00bb sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Aussi, monsieur Saulignac, je ne peux pas imaginer qu'un m\u00e9decin de ville ou d'h\u00f4pital,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Le d\u00e9cret du 30\u00a0d\u00e9cembre 2019, allez-vous l'abroger, oui ou non\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026quand bien m\u00eame il n'y aurait pas de couverture de soins \u2013\u00a0alors que cette couverture est bien r\u00e9elle, l'ensemble des examens et des soins \u00e9tant couverts par les dispositifs en vigueur\u00a0\u2013, je ne peux pas imaginer une seconde, disais-je, qu'une blouse blanche refuse de soigner quelqu'un en p\u00e9riode d'\u00e9pid\u00e9mie, ou hors p\u00e9riode d'\u00e9pid\u00e9mie, qui pr\u00e9senterait un syndrome f\u00e9brile ou des troubles respiratoires.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Nous ne savons toujours pas si vous avez l'intention d'abroger le d\u00e9cret\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Soyez donc pleinement rassur\u00e9, monsieur Saulignac <i>(Exclamations sur les bancs du groupe SOC)</i>, l'ensemble de nos concitoyens, quelle que soit leur origine, quelle que soit leur situation sociale, sont prot\u00e9g\u00e9s par notre syst\u00e8me de sant\u00e9 et peuvent \u00eatre soign\u00e9s tant en ville qu'\u00e0 l'h\u00f4pital.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Il vous reste dix-huit secondes pour nous dire si vous allez abroger le d\u00e9cret du 30\u00a0d\u00e9cembre 2019\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>J'ajoute que sur la question particuli\u00e8re des mineurs non accompagn\u00e9s, des migrants et des personnes log\u00e9es en h\u00e9bergement d'urgence,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Dix secondes\u00a0! <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Monsieur Hutin, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>\u2026sujet que j'ai \u00e9voqu\u00e9 avec Julien Denormandie\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Sept secondes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Monsieur Hutin\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Cinq secondes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Il me semble que le sujet est s\u00e9rieux\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Trois secondes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Monsieur Hutin, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Mais le ministre ne r\u00e9pond pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Je r\u00e9ponds \u00e0 un coll\u00e8gue de vos bancs, c'est dommage. Je disais donc que je me suis entretenu avec le ministre Denormandie pour m'assurer que tout \u00e9tait fait pour que l'ensemble des tests de d\u00e9pistage, des soins et des examens <i>(\u00ab\u00a0Et le d\u00e9cret\u00a0?\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe SOC)</i> puissent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s pour n'importe quel citoyen sur le territoire fran\u00e7ais, quelle que soit sa situation. (Applaudissements sur de tr\u00e8s nombreux bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Vous comprendrez, monsieur le ministre, que je ne sois qu'\u00e0 moiti\u00e9 rassur\u00e9. Je le serai pleinement le jour o\u00f9 vous abrogerez le d\u00e9cret du 30\u00a0d\u00e9cembre 2019. En attendant, je souhaite par-dessus tout qu'on n'ait pas \u00e0 constater qu'il y a des porteurs du coronavirus parmi les populations au nom desquelles j'ai pris la parole. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, FI et GDR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/03/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/03/2020", "pageJO": "2263"}}}}