{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG55", "identifiant": {"numero": "55", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "environnement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "plan climat et qualit\u00e9 de l'air"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722366", "mandatRef": "PM723554"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/07/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN CLIMAT ET QUALIT\u00c9 DE L'AIR <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Luc Fugit, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Fugit. </strong>Monsieur le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, dans un arr\u00eat rendu le 12\u00a0juillet dernier, le Conseil d'\u00c9tat a enjoint au Gouvernement de prendre des mesures fortes pour que soit \u00e9labor\u00e9 et mis en \u0153uvre un plan relatif \u00e0 la qualit\u00e9 de l'air, permettant de ramener les concentrations en dioxyde d'azote et en particules fines sous les valeurs limites au-del\u00e0 desquelles leurs cons\u00e9quences sanitaires sont av\u00e9r\u00e9es.<br><br>La situation est connue depuis plusieurs ann\u00e9es et, malgr\u00e9 quelques am\u00e9liorations r\u00e9centes, de nombreuses zones du territoire demeurent r\u00e9guli\u00e8rement concern\u00e9es par un d\u00e9passement des seuils pour ces deux principaux polluants de proximit\u00e9, v\u00e9ritables \u00ab\u00a0tueurs invisibles\u00a0\u00bb, comme les a qualifi\u00e9s en 2013 la Commission europ\u00e9enne. Les zones les plus touch\u00e9es se trouvent principalement localis\u00e9es en \u00cele-de-France, sur le territoire de l'ex-r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes et dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne.<br><br>Nous sommes l\u00e0 face \u00e0 une question de sant\u00e9 et d'environnement majeure, et nous savons combien vous \u00eates sensible \u00e0 ces questions. Il y a deux semaines, vous annonciez un ambitieux plan climat, qui va notamment permettre d'envisager la fin de l'exploitation des \u00e9nergies fossiles en 2040. Cette volont\u00e9, que je salue, aura un impact ind\u00e9niable sur la pollution de proximit\u00e9 aux particules comme sur la pollution au dioxyde de carbone, laquelle, si elle n'a pas d'effet sanitaire direct, a un effet perturbateur av\u00e9r\u00e9 sur le climat.<br><br>Ma question est double. Comment comptez-vous proc\u00e9der pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande du Conseil d'\u00c9tat, qui souhaite qu'un plan de lutte soit transmis \u00e0 la Commission europ\u00e9enne d'ici au 31\u00a0mars 2018\u00a0? Comment envisagez-vous le travail de concertation avec les diff\u00e9rents acteurs impliqu\u00e9s dans l'\u00e9laboration des plans de protection de l'atmosph\u00e8re des zones fortement touch\u00e9es par ces probl\u00e8mes r\u00e9currents\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Batho.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur Fugit, vous avez tout \u00e0 fait raison de souligner les enjeux de la pollution atmosph\u00e9rique. Ai-je besoin de rappeler le chiffre tragique de 48\u00a0000\u00a0d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s par an, ce qui correspond \u00e0 une perte d'esp\u00e9rance de vie d'environ deux ans\u00a0?<br><br>Il s'agit en quelque sorte d'un cas d'\u00e9cole\u00a0: nous avons collectivement laiss\u00e9 d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer la situation d'ann\u00e9e en ann\u00e9e, toujours sous le bon pr\u00e9texte d'\u00e9pargner un certain nombre d'acteurs. R\u00e9sultat\u00a0: ce qui devrait \u00eatre l'exception est aujourd'hui la norme\u00a0; tous les jours, la situation est inacceptable sur les territoires dont vous parlez.<br><br>Pour nous, la priorit\u00e9 est de r\u00e9duire la pollution de fond car c'est la plus n\u00e9faste pour la sant\u00e9 de nos concitoyens. Toutefois, je serai honn\u00eate avec vous\u00a0: cela ne va pas se faire demain matin. On peut r\u00e9agir \u00e0 des pics de pollution mais, face \u00e0 la pollution de fond, il faut diff\u00e9rents plans d'action, notamment au niveau territorial.<br><br>Au niveau national, les mesures vont \u00eatre renforc\u00e9es, avec notamment\u00a0: la mise en \u0153uvre du plan climat \u2013\u00a0vous l'avez \u00e9voqu\u00e9e\u00a0\u2013, qui est aussi, corollairement, un agenda de sant\u00e9 publique\u00a0; la mise en \u0153uvre du plan national de r\u00e9duction des \u00e9missions de polluants atmosph\u00e9riques\u00a0; la convergence des taxes entre le gazole et l'essence, qui sera r\u00e9alis\u00e9e d'ici \u00e0 2022\u00a0; une prime \u00e0 la transition qui va \u00eatre instaur\u00e9e pour aider les m\u00e9nages \u00e0 remplacer les vieux v\u00e9hicules polluants\u00a0; des aides au renouvellement des vieux appareils de chauffage au bois.<br><br>Enfin, conform\u00e9ment \u00e0 l'arr\u00eat du Conseil d'\u00c9tat du 12\u00a0juillet dernier, sur chaque territoire pollu\u00e9, des feuilles de route pour la qualit\u00e9 de l'air seront \u00e9labor\u00e9es d'ici \u00e0 mars 2018, en collaboration avec les parties prenantes\u00a0: collectivit\u00e9s territoriales, entreprises, ONG et pr\u00e9fets. C'est dans cet esprit que j'ai re\u00e7u, lundi, des acteurs de la vall\u00e9e de l'Arve, un territoire subissant malheureusement, comme beaucoup d'autres, une pollution r\u00e9guli\u00e8re et des d\u00e9passements de seuils. Ma m\u00e9thode consiste en effet \u00e0 construire des solutions avec les acteurs locaux, en particulier les collectivit\u00e9s territoriales.<br><br>Vous avez raison, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: y a-t-il m\u00eame encore un sens \u00e0 parler d'urgence quand l'urgence est l\u00e0, au quotidien\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM ainsi que sur plusieurs bancs du groupe NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/07/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/07/2017", "pageJO": "1929"}}}}