{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3448", "identifiant": {"numero": "3448", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "N\u00e9gociations de la PAC"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719242", "mandatRef": "PM722604"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/10/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> N\u00c9GOCIATIONS DE LA PAC <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Baptiste Moreau.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Moreau. </strong>Monsieur\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, en mai dernier, la Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9 sa strat\u00e9gie <i>farm to fork</i>, \u00ab\u00a0de la ferme \u00e0 la table\u00a0\u00bb, afin de traduire la volont\u00e9 d'une transition du mod\u00e8le agricole europ\u00e9en vers un mod\u00e8le plus durable et plus respectueux de l'environnement.<br><br>Cette trajectoire a \u00e9t\u00e9 confort\u00e9e par l'accord trouv\u00e9 la semaine derni\u00e8re entre les ministres de l'agriculture de l'Union europ\u00e9enne, dans le cadre des n\u00e9gociations de la prochaine politique agricole commune.<br><br>Soyons honn\u00eates, les discussions n'\u00e9taient pas tr\u00e8s bien parties en\u00a02018, mais on ne peut que se r\u00e9jouir du maintien du budget de 387\u00a0milliards d'euros pour les sept prochaines ann\u00e9es. <i>(M.\u00a0Jimmy Pahun applaudit.)</i><br><br>Ce budget est vital \u00e0 la fois pour nos agriculteurs et pour la pr\u00e9servation de la souverainet\u00e9 agricole et alimentaire fran\u00e7aise et europ\u00e9enne.<br><br>L'autre attente concernait le verdissement de la PAC\u00a0: je tenais \u00e0 saluer votre d\u00e9termination, monsieur\u00a0le ministre, en faveur d'une harmonisation des normes europ\u00e9ennes en mati\u00e8re environnementale\u00a0: au sein d'un march\u00e9 commun, il faut que nos agriculteurs ob\u00e9issent aux m\u00eames r\u00e8gles.<br><br>Je tenais \u00e9galement \u00e0 saluer les \u00e9codispositifs, qui permettront de r\u00e9mun\u00e9rer les agriculteurs pour les services environnementaux qu'ils rendent, tout en r\u00e9pondant aux attentes de nos concitoyens. Cette r\u00e9mun\u00e9ration les encouragera \u00e0 s'engager vers des pratiques agro\u00e9cologiques\u00a0: chaque \u00c9tat devra y consacrer au moins 20\u00a0% des paiements directs de l'UE. Certains pays de l'Europe de l'Est voulaient rendre optionnels ces \u00e9codispositifs ou leur consacrer une part plus faible du budget\u00a0: votre volont\u00e9 les a convaincus, ce dont nous devons nous r\u00e9jouir et vous f\u00e9liciter\u00a0!<br><br>Par ailleurs, cet accord est une bonne r\u00e9ponse aux difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par l'application de la loi pour l'\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et une alimentation saine et durable, dite \u00c9GALIM, notamment pour la structuration des fili\u00e8res, puisque les programmes sectoriels et op\u00e9rationnels pourront aider au regroupement des organisations de producteurs.<br><br>Ma question est simple\u00a0: comment cet accord se traduira-t-il concr\u00e8tement dans la vie des agriculteurs\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Cette nouvelle politique agricole commune est effectivement un succ\u00e8s. Tout d'abord, elle garantit le revenu des agriculteurs. Vous l'avez dit, l'objectif du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e9tait d'obtenir une augmentation significative du budget de la politique agricole commune europ\u00e9enne, ce \u00e0 quoi nous sommes parvenus.<br><br>En outre, cette nouvelle politique agricole commune nous apportera davantage de souverainet\u00e9 dans nos actions quotidiennes \u2013\u00a0je pense \u00e0 toute l'\u00e9nergie que nous d\u00e9ployons sur les prot\u00e9ines ou sur la question viticole. <br><br>Surtout, elle est un succ\u00e8s parce qu'elle accompagne la transition agroenvironnementale, sans jamais tomber dans la na\u00efvet\u00e9. Elle l'accompagne en conditionnant 20\u00a0% \u00e0 30\u00a0% des paiements directs \u00e0 des mesures environnementales et impose en m\u00eame temps cette conditionnalit\u00e9 \u00e0 tous les \u00c9tats membres. Cette contrainte mettra un terme \u00e0 la spirale infernale, qui aboutit \u00e0 ce que, sur les \u00e9tals du march\u00e9 commun, cohabitent des produits faits en Europe, mais ne respectant pas les m\u00eames normes environnementales. Cette situation n'est plus possible. Cette politique agricole commune prend le chemin de la convergence des normes environnementales. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)<br><br>Comme vous, j'ai entendu certains appeler \u00e0 ne pas ratifier cet accord et \u00e0 rejeter cette politique agricole commune. J'ai entendu ces ap\u00f4tres de l'incantation, jamais de l'action, qui, depuis leur salon, se pronon\u00e7aient contre cette politique agricole commune. Je leur pose une question claire\u00a0: quel secteur d'activit\u00e9 se transforme au point que de 20\u00a0% \u00e0 30\u00a0% des paiements d\u00e9pendent de mesures environnementales\u00a0? Dans quel autre secteur retrouve-t-on cela\u00a0? L'agriculture le fait\u00a0! Nous devons le saluer, et encourager et \u00eatre fiers de nos agriculteurs. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe Dem.) </i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "28/10/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/10/2020", "pageJO": "8261"}}}}