{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG634", "identifiant": {"numero": "634", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "trait\u00e9s et conventions", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "accord Union europ\u00e9enne-Mercosur"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720342", "mandatRef": "PM722934"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCORD UNION EUROP\u00c9ENNE-MERCOSUR <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nicole Le\u00a0Peih, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Le\u00a0Peih. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle je souhaite associer mes coll\u00e8gues R\u00e9my Rebeyrotte et Yolaine de Courson, s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture. Monsieur le ministre, c'est l'agricultrice \u2013\u00a0productrice de volailles \u00e9lev\u00e9es en plein air, vendues en circuit court, et de vaches allaitantes de race charolaise\u00a0\u2013 et en m\u00eame temps la d\u00e9put\u00e9e de la Nation qui s'exprime devant vous.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> \u00c0 la troisi\u00e8me personne\u00a0! Quelle modestie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Le\u00a0Peih. </strong>Ce samedi s'ouvrira le cinquante-cinqui\u00e8me Salon international de l'agriculture. Cet \u00e9v\u00e9nement incontournable de la vie agricole offre \u00e0 des milliers de visiteurs l'occasion d'aller \u00e0 la rencontre de nos agricultrices et agriculteurs, et constitue une v\u00e9ritable vitrine pour notre ferme France.<br><br>L'un des sujets de pr\u00e9occupation de nos agriculteurs concerne le futur accord de libre-\u00e9change entre l\u2019Union europ\u00e9enne et le Mercosur. Alors que les n\u00e9gociations ont repris le 30\u00a0janvier dernier, et que cet accord devrait \u00eatre conclu avant la fin de l'ann\u00e9e, il suscite de nombreuses inqui\u00e9tudes dans les territoires ruraux, notamment au sein de la fili\u00e8re bovine. En effet, il pourrait porter sur un march\u00e9 de plus de 90\u00a0000 tonnes de viande de b\u0153uf, avec des normes moins exigeantes. Cette nouvelle concurrence pourrait aggraver une situation d\u00e9j\u00e0 difficile pour nos fili\u00e8res.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a rappel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises\u00a0: un \u00e9quilibre doit \u00eatre trouv\u00e9 entre ouverture et protection. Monsieur le ministre, \u00e0 l'heure de l'ouverture du Salon, il convient de lever les inqui\u00e9tudes de nos \u00e9leveurs et de les rassurer sur la garantie des normes \u00e9conomiques, sociales, environnementales et sanitaires. Quelles mesures le Gouvernement entend-il prendre pour pr\u00e9server les exploitations et les emplois, notamment dans la fili\u00e8re bovine, dans le cadre de cet accord commercial\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Il va leur adresser des psychologues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Monsieur le pr\u00e9sident, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, madame Le\u00a0Peih, je connais votre int\u00e9r\u00eat pour ces questions. Comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 M.\u00a0Menuel, la France tient une position constante sur les accords commerciaux entre l\u2019Union europ\u00e9enne et les pays tiers. Comme l'a rappel\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ces accords doivent concilier l'ouverture des march\u00e9s, source d'opportunit\u00e9s \u00e9conomiques, et la protection de nos int\u00e9r\u00eats, ceux de nos fili\u00e8res \u2013\u00a0en particulier de la fili\u00e8re bovine qui assure aujourd'hui la vitalit\u00e9 de nos territoires. Le calendrier s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 depuis quelques mois, mais nous ne pouvons pas consid\u00e9rer aujourd'hui que les conditions soient r\u00e9unies pour une signature.<br><br>Au-del\u00e0 de la fili\u00e8re bovine, le Gouvernement reste particuli\u00e8rement vigilant sur la d\u00e9fense de nos indications g\u00e9ographiques prot\u00e9g\u00e9es. Pour pouvoir faire confiance au syst\u00e8me sanitaire des pays qui souhaitent exporter demain vers l'Europe, nous devons veiller \u00e0 garantir notre niveau d'exigence dans ce domaine. Les concessions sur les fili\u00e8res sensibles fran\u00e7aises ne pourront s'\u00e9loigner des offres d\u00e9j\u00e0 faites par la Commission europ\u00e9enne dans la n\u00e9gociation\u00a0; je pense bien s\u00fbr \u00e0 la viande bovine, mais \u00e9galement \u00e0 la fili\u00e8re volaille et \u00e0 l'\u00e9thanol. Le Gouvernement reste ferme sur cette exigence afin d'\u00e9viter que ce projet d'accord ne cr\u00e9e une situation de concurrence d\u00e9loyale pour nos fili\u00e8res du fait des conditions de production fondamentalement en de\u00e7\u00e0 des attentes des consommateurs fran\u00e7ais.<br><br>Pour le b\u0153uf en particulier, nous exigeons des conditions qui permettent de prot\u00e9ger nos fili\u00e8res de qualit\u00e9 en imposant des conditions strictes sur la nature des pi\u00e8ces de viande \u00e0 importer. Il s'agit notamment de limiter les importations de viande fra\u00eeche, de refuser les viandes issues d'\u00e9levages intensifs ou de vaches de r\u00e9forme, mais \u00e9galement d'obtenir l'inclusion d'un m\u00e9canisme de sauvegarde afin de pouvoir r\u00e9agir en cas de d\u00e9stabilisation de nos fili\u00e8res. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> On jugera au r\u00e9sultat\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/02/2018", "pageJO": "1381"}}}}