{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3789", "identifiant": {"numero": "3789", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sports", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Pratique sportive"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718850", "mandatRef": "PM722478"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/02/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRATIQUE SPORTIVE <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Cordier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>J'associe Mme\u00a0B\u00e9reng\u00e8re Poletti, d\u00e9put\u00e9e des Ardennes, \u00e0 ma question. Monsieur le Premier ministre, je souhaite vous alerter sur les cons\u00e9quences de l'interdiction des pratiques sportives depuis le mois de mars 2020. Une v\u00e9ritable lassitude s'installe chez les jeunes et les clubs craignent des arr\u00eats massifs de pratique \u00e0 court et long terme, surtout si d'autres confinements devaient intervenir. Au-del\u00e0 de la pratique sportive en elle-m\u00eame, c'est aussi la sant\u00e9 de nos concitoyens de tous \u00e2ges qui est en jeu, car le sport est indispensable au bien-\u00eatre physique et moral. De plus, il est un levier d'\u00e9panouissement et d'\u00e9ducation. Le sport amateur est un acteur \u00e9conomique majeur, fortement d\u00e9pendant de l'activit\u00e9 associative et b\u00e9n\u00e9vole.<br><br>Une reprise des activit\u00e9s en salle et en ext\u00e9rieur est indispensable et urgente, dans le respect bien entendu des gestes sanitaires. La d\u00e9motivation des jeunes et des b\u00e9n\u00e9voles et l'agacement des parents, qui ont le sentiment de payer une cotisation pour rien depuis un an, ne font qu'augmenter au fil des semaines. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Par ailleurs, un \u00e9cart de niveau consid\u00e9rable se creuse avec les jeunes des p\u00f4les espoir qui, eux, ont pu continuer \u00e0 s'entra\u00eener ces derniers mois. <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> G\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>C'est un sujet d'inqui\u00e9tude pour tous les dirigeants des clubs amateurs.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Elle est o\u00f9 Maracineanu\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>La crise de la covid n'a fait qu'accentuer la baisse de la pratique chez les jeunes, d\u00e9j\u00e0 alarmante il y a un an. <br><br>J'aurai deux questions, monsieur le Premier ministre\u00a0: d'une part, allez-vous mettre en place un plan national de relance de la pratique sportive comme l'attendent les associations de tous nos territoires\u00a0;\u2026<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LR .</strong> Tr\u00e8s bonne question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>\u2026d'autre part, qu'allez-vous faire concr\u00e8tement pour que les Fran\u00e7ais de toutes les g\u00e9n\u00e9rations retrouvent le chemin de nos clubs sportifs\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Monsieur Cordier, je partage les tenants et les aboutissants de vos questions. Vous avez soulign\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s juste titre l'importance du sport en lui-m\u00eame et pour la sant\u00e9 de nos concitoyens. C'est vrai d\u00e8s l'\u00e9cole\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et le ministre est un vrai exemple\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>\u2026et c'est la raison pour laquelle nous avons r\u00e9uni le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et le minist\u00e8re de la jeunesse et des sports. Les synergies commencent \u00e0 \u00eatre perceptibles, y compris en cette p\u00e9riode de crise sanitaire particuli\u00e8rement difficile pour le monde sportif, en France comme dans les autres pays.<br><br>Le Gouvernement a pris des mesures g\u00e9n\u00e9rales \u2013 je pense aux 3\u00a0milliards d\u00e9bloqu\u00e9s en 2020 pour soutenir le monde sportif \u2013 et des mesures particuli\u00e8res destin\u00e9es au sport amateur et au sport des enfants. <br><br>Pour les jeunes, citons l'op\u00e9ration \u00ab\u00a0Trente minutes d'activit\u00e9 physique quotidienne\u00a0\u00bb, embl\u00e9matique de cet enjeu de sant\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est ridicule\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>\u2026le d\u00e9veloppement dans le secondaire de l'enseignement de sp\u00e9cialit\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e9ducation physique, pratiques et culture sportives\u00a0\u00bb, autre signal que nous envoyons, en plus de l'encouragement donn\u00e9 \u00e0 la pratique amateur des jeunes.<br><br>\u00c0 la rentr\u00e9e 2020, il y a eu en effet une baisse des inscriptions dans les clubs de sport, probl\u00e8me que vous avez raison de souligner. Nous avons agi en cons\u00e9quence. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui-m\u00eame a d\u00e9cid\u00e9 d'une aide de 110\u00a0millions d'euros pour le \u00ab\u00a0Pass'Sport\u00a0\u00bb qui permet de financer l'inscription en club des jeunes chaque fois qu'ils le veulent.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Pour quels m\u00e9nages\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Cette mesure, qui entre progressivement en vigueur, encourage la pratique sportive en m\u00eame temps qu'elle contribue au financement des clubs amateurs.<br><br>Notre politique vise \u00e0 compenser les difficult\u00e9s mais aussi \u00e0 aller au-del\u00e0 de la crise sanitaire, car ce que nous voulons, c'est que tous les jeunes pratiquent le sport \u00e0 l'\u00e9cole comme en dehors. Vous le verrez aussi \u00e0 travers les nombreux accords que nous avons sign\u00e9s avec les f\u00e9d\u00e9rations sportives pour qu'elles se rapprochent davantage du syst\u00e8me scolaire et qu'elles proposent une offre sportive \u00e0 l'ensemble de nos enfants. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i>  <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous ne comprenez rien au sport\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Cordier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>Monsieur le ministre, dans nos territoires, nous participons r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 des visioconf\u00e9rences avec les clubs sportifs que la diminution des licences inqui\u00e8te beaucoup. Vos propos ne vont pas les rassurer. Il faut agir vite pour \u00e9viter qu'ils ne disparaissent. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/02/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/02/2021", "pageJO": "1674"}}}}