{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3900", "identifiant": {"numero": "3900", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "maladies", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre l'endom\u00e9triose"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719170", "mandatRef": "PM722582"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/03/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'ENDOM\u00c9TRIOSE <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fannette Charvier.<br><br><strong>Mme\u00a0Fannette Charvier. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Et du fiasco\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fannette Charvier. </strong>\u2026et j'y associe ma coll\u00e8gue La\u00ebtitia Romeiro Dias, d\u00e9put\u00e9e de l'Essonne.<br><br>Monsieur le ministre, je souhaite aborder ici, devant la repr\u00e9sentation nationale, la question des in\u00e9galit\u00e9s de genre en mati\u00e8re de sant\u00e9, in\u00e9galit\u00e9s qui r\u00e9sident notamment dans la m\u00e9connaissance des sp\u00e9cificit\u00e9s de la physiologie f\u00e9minine. Je veux vous parler d'une maladie propre aux femmes, d'une maladie chronique complexe, car elle ne se d\u00e9veloppe pas de la m\u00eame fa\u00e7on d'une patiente \u00e0 l'autre, mais entra\u00eene souvent des cons\u00e9quences majeures sur leur vie personnelle et conjugale, leur vie sociale, leur vie professionnelle. Cette maladie n'a rien d'exceptionnel, puisqu'elle touche une femme sur dix\u00a0; pourtant, elle est souvent diagnostiqu\u00e9e par hasard, et en moyenne au bout de sept ann\u00e9es de souffrances, durant lesquelles divers organes ont pu subir des dommages importants. Cette maladie emp\u00eache certaines d'entre nous de devenir m\u00e8res\u00a0; elle a toujours exist\u00e9, mais elle n'a pas \u00e9chapp\u00e9 au tabou qui, dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s, frappe le sujet des r\u00e8gles et des douleurs f\u00e9minines, bien qu'il concerne la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9.<br><br>Au surlendemain de la journ\u00e9e mondiale contre l'endom\u00e9triose, je souhaitais mettre en lumi\u00e8re la souffrance quotidienne de toutes ces femmes et adresser un grand merci aux associations qui se battent pour les accompagner, pour rendre visible cette maladie. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.) </i>Depuis quelques ann\u00e9es, les choses avancent, gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9elle prise de conscience et \u00e0 une meilleure formation des sp\u00e9cialistes\u00a0; des femmes peuvent enfin mettre un nom sur le mal qui les ronge parfois depuis l'adolescence. Le 12\u00a0mars, monsieur le ministre, vous avez confi\u00e9 \u00e0 Chrysoula Zacharopoulou\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Excellente d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fannette Charvier. </strong>\u2026une mission visant \u00e0 \u00e9laborer une vraie strat\u00e9gie nationale contre l'endom\u00e9triose. Pourriez-vous faire le point sur la fa\u00e7on dont celle-ci est actuellement prise en charge et nous pr\u00e9senter les grands enjeux de votre future strat\u00e9gie ? <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Merci pour votre question.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> All\u00f4\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Cette maladie trop peu connue, surtout de celles et, par d\u00e9finition, de ceux qui n'en souffrent pas, concerne en effet 10\u00a0% des femmes de notre pays, soit 1,5 \u00e0 2,5\u00a0millions d'entre elles. C'est une maladie de la souffrance silencieuse, souvent encore mal diagnostiqu\u00e9e, dont les cons\u00e9quences vont bien au-del\u00e0 de la douleur, puisqu'elle constitue en France la premi\u00e8re cause d'infertilit\u00e9 f\u00e9minine. Elle est parfois \u00e0 l'origine d'un parcours du combattant, ou plut\u00f4t de la combattante, pour les femmes qui souhaitent un enfant et rencontrent des difficult\u00e9s \u00e0 le concevoir, ou tout simplement pour celles qui souffrent intens\u00e9ment au moment de leurs r\u00e8gles, voire en dehors de la p\u00e9riode menstruelle, semaine apr\u00e8s semaine, mois apr\u00e8s mois. On leur dit que les r\u00e8gles peuvent faire mal\u00a0: parfois, ce ne sont pas elles qui font mal, c'est l'endom\u00e9triose.<br><br>Nous pouvons compter sur un r\u00e9seau de scientifiques, de m\u00e9decins, de soignants extr\u00eamement d\u00e9vou\u00e9s \u00e0 la cause et qui \u0153uvrent en vue d'am\u00e9liorer le d\u00e9pistage, le diagnostic de cette maladie, sa compr\u00e9hension, la recherche th\u00e9rapeutique en la mati\u00e8re, enfin l'accompagnement et la prise en charge pluriprofessionnelle des femmes atteintes. Je souhaite \u00e9galement que la mission confi\u00e9e \u00e0 l'eurod\u00e9put\u00e9e Chrysoula Zacharopoulou \u2013\u00a0tr\u00e8s grande sp\u00e9cialiste de l'endom\u00e9triose, que je remercie de son concours\u00a0\u2013 permette de discuter des conditions de prise en charge de cette maladie par la s\u00e9curit\u00e9 sociale, des actes, des soins, des parcours, que nous pourrions peut-\u00eatre adapter \u00e0 la gravit\u00e9 de la maladie. Cette mission consiste en tout cas \u00e0 mener des concertations tr\u00e8s larges, \u00e0 s'appuyer sur la d\u00e9mocratie sanitaire, sur les associations de patientes, que j'ai rencontr\u00e9es il y a quinze jours\u00a0: elles sont fortement mobilis\u00e9es et attendent \u00e9norm\u00e9ment de notre part s'agissant de lutter contre ce fl\u00e9au, mais surtout d'accompagner ses victimes. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "31/03/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/03/2021", "pageJO": "3275"}}}}