{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3682", "identifiant": {"numero": "3682", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Vaccination contre la covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643103", "mandatRef": "PM722614"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/01/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VACCINATION CONTRE LA COVID-19 <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Jacques Ferrara.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Ferrara. </strong>Ma question \u00e9tait initialement destin\u00e9e au ministre de la sant\u00e9, mon confr\u00e8re Olivier V\u00e9ran, et, en son absence, je vous l'adresse, monsieur le Premier ministre, car c'est vous qui avez pr\u00e9sent\u00e9 la strat\u00e9gie vaccinale aux Fran\u00e7ais. Trois millions de personnes ont contract\u00e9 le virus SARS-CoV-2 dans notre pays. Or, en \u00e9changeant avec les professionnels de sant\u00e9 qui sont quotidiennement \u00e0 leur contact, j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'aucune directive claire s'agissant de leur vaccination n'\u00e9manait du Gouvernement, des autorit\u00e9s sanitaires, ou encore de leurs soci\u00e9t\u00e9s savantes.<br><br>Les m\u00e9dias ne se font pas davantage l'\u00e9cho d'une strat\u00e9gie en la mati\u00e8re, incapables de transmettre la moindre information \u00e0 la population sur cette question. C'est tout juste si, apr\u00e8s de longues recherches, j'ai pu trouver, la semaine derni\u00e8re, le 14\u00a0janvier, un vague paragraphe publi\u00e9 sur le site du minist\u00e8re de la sant\u00e9. Il y est question des recommandations de la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9, selon laquelle \u00ab\u00a0il n'y a pas lieu de vacciner syst\u00e9matiquement les personnes ayant d\u00e9velopp\u00e9 une forme symptomatique de la covid-19\u00a0\u00bb, m\u00eame si \u00ab\u00a0ces personnes doivent pouvoir \u00eatre vaccin\u00e9es si elles le souhaitent\u00a0\u00bb.<br><br>Si la strat\u00e9gie vaccinale manque de clart\u00e9, c'est le moins que l'on puisse dire, elle est carr\u00e9ment obscure s'agissant de ces 3 millions de personnes, soit tout de m\u00eame pr\u00e8s de 5 % de la population fran\u00e7aise. C'est pourquoi, je vous demande, monsieur le Premier ministre, de bien vouloir pr\u00e9ciser \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale, et ce faisant \u00e0 l'ensemble des Fran\u00e7ais, la position du Gouvernement et des autorit\u00e9s sanitaires s'agissant du protocole de vaccination applicable aux personnes ayant d\u00e9j\u00e0 contract\u00e9 le SARS-CoV-2. Cela para\u00eet d'autant plus urgent que l'apparente et av\u00e9r\u00e9e insuffisance des doses, ainsi que les difficult\u00e9s de leur acheminement, imposent d'\u00e9tablir des priorit\u00e9s selon des crit\u00e8res m\u00e9dicaux clairement \u00e9tablis et diffus\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles. </i>La strat\u00e9gie vaccinale du Gouvernement, vous l'avez rappel\u00e9, se fonde sur les recommandations de la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9, notamment sur le degr\u00e9 de vuln\u00e9rabilit\u00e9 des personnes face au virus. C'est la raison pour laquelle, dans un premier temps, ce sont les r\u00e9sidents des EHPAD qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cette vaccination, ainsi que les personnels soignants qui officient aupr\u00e8s de ces populations vuln\u00e9rables. Dans un deuxi\u00e8me temps, depuis hier, nous avons \u00e9largi cette possibilit\u00e9 \u00e0 nos concitoyens de plus de 75\u00a0ans, ou qui pr\u00e9sentent des pathologies des pathologies lourdes.<br><br>S'agissant des effets du virus sur les personnes qui l'ont d\u00e9j\u00e0 contract\u00e9, vous savez que certaines questions sont encore sans r\u00e9ponse. La recherche avance, mais on ne conna\u00eet pas la dur\u00e9e de l'immunit\u00e9 li\u00e9e aux anticorps, par exemple. Sauf erreur de ma part, la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 \u2013\u00a0HAS\u00a0\u2013 a recommand\u00e9 de respecter un d\u00e9lai de trois mois apr\u00e8s la contamination, avant de vacciner les 3\u00a0millions de personnes concern\u00e9es. Elle travaille sur cette question, ainsi que sur les prochaines \u00e9tapes de la vaccination. En effet, nous esp\u00e9rons ouvrir cette derni\u00e8re le plus rapidement possible \u00e0 la population g\u00e9n\u00e9rale, en fonction de l'approvisionnement de notre pays en doses, comme l'a \u00e9voqu\u00e9 le Premier ministre. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Jacques Ferrara.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Ferrara. </strong>Merci de votre r\u00e9ponse. Il est urgent de diffuser ce message\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, cher coll\u00e8gue. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/01/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/01/2021", "pageJO": "246"}}}}