{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG439", "identifiant": {"numero": "439", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports urbains", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "chauffeurs professionnels"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719882", "mandatRef": "PM722788"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/12/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CHAUFFEURS PROFESSIONNELS <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marjolaine Meynier-Millefert, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Marjolaine Meynier-Millefert. </strong>Madame la ministre charg\u00e9e des transports, les assises de la mobilit\u00e9 viennent de s'achever apr\u00e8s trois mois de concertation intense, rassemblant quelque 450\u00a0contributeurs et experts, et la consultation citoyenne a, dans le m\u00eame temps, permis de faire \u00e9merger 2\u00a0500\u00a0propositions concr\u00e8tes. La mobilisation de l'ensemble des acteurs, y compris d'un grand nombre de d\u00e9put\u00e9s, ainsi que le choix de cette d\u00e9marche novatrice et inclusive sont, j'en suis certaine, salu\u00e9s unanimement et m\u00e9ritent d'\u00eatre rappel\u00e9s ici.<br><br>Vous rappelez souvent, madame la ministre, que la mobilit\u00e9 ne doit pas \u00eatre un facteur d'exclusion. Nous partageons votre conviction et nous serons \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, car il n'y a pas, en effet, de mobilit\u00e9 sociale sans mobilit\u00e9 physique. Nos concitoyens l'ont bien compris et ils s'approprient partout des solutions innovantes, riches et prometteuses en mati\u00e8re de transports. Les <i>start up</i> et les associations explorent d\u00e9j\u00e0 des multitudes de solutions pour r\u00e9pondre aux enjeux de la mobilit\u00e9 quotidienne.<br><br>L'engagement politique de notre majorit\u00e9 se fonde sur l'\u00e9quilibre entre le besoin de lib\u00e9rer toutes ces \u00e9nergies et le devoir d'accompagner ces innovations avec un cadre l\u00e9gislatif prot\u00e9geant tous les acteurs concern\u00e9s.<br><br>Madame la ministre, la situation des chauffeurs VTC \u2013\u00a0voiture de transport avec chauffeur\u00a0\u2013 est tr\u00e8s repr\u00e9sentative de ce besoin d'\u00e9quilibre. En effet, si ces VTC sont aujourd'hui une solution de transport partag\u00e9 utile dans les villes et les zones urbaines ainsi qu'un vecteur d'emplois important, leur activit\u00e9 doit \u00eatre encadr\u00e9e. C'est tout l'enjeu de la loi Grandguillaume promulgu\u00e9e le 26\u00a0d\u00e9cembre\u00a02016.<br><br>La date du 31\u00a0d\u00e9cembre approche, et avec elle la fin de la p\u00e9riode de transition des statuts pour les VTC qu'elle pr\u00e9voit. Des groupes de chauffeurs ont fait savoir leur inqui\u00e9tude de se retrouver sans emploi parce que leur situation administrative n'aurait pu \u00eatre examin\u00e9e dans les d\u00e9lais.<br><br>Madame la ministre, pouvez-vous d\u00e9tailler les mesures prises par le Gouvernement afin d'assurer la pr\u00e9servation de ces emplois et d'apaiser les craintes des chauffeurs\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des transports.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre charg\u00e9e des transports. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je peux vous assurer que le Gouvernement suit avec la plus grande attention la situation des chauffeurs LOTI \u2013\u00a0loi d'orientation des transports int\u00e9rieurs\u00a0\u2013 et VTC. J'ai re\u00e7u les principaux acteurs du secteur le 8\u00a0d\u00e9cembre dernier et j'ai pu leur d\u00e9tailler les mesures prises pour la p\u00e9riode de transition. Ces mesures r\u00e9pondent \u00e0 une double logique\u00a0: appliquer la loi Grandguillaume \u00e0 la date pr\u00e9vue, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, mais en le faisant avec pragmatisme, sans p\u00e9naliser les chauffeurs qui n'auraient pas encore re\u00e7u de r\u00e9ponse \u00e0 leur demande.<br><br>C'est pourquoi j'ai annonc\u00e9 la mise en place d'un dispositif transitoire adapt\u00e9 \u00e0 la situation. En premier lieu, tous les chauffeurs LOTI qui auront engag\u00e9 des d\u00e9marches pour devenir VTC avant le 30\u00a0d\u00e9cembre pourront continuer d'exercer au-del\u00e0 de cette date, le temps que le traitement de leur demande soit achev\u00e9, d\u00e8s lors qu'ils auront d\u00e9pos\u00e9, avant le 30\u00a0d\u00e9cembre, en pr\u00e9fecture, un dossier d'\u00e9quivalence complet ou qu'ils auront r\u00e9ussi \u00e0 cette date l'examen th\u00e9orique d'acc\u00e8s \u00e0 la profession de VTC. En cas de contr\u00f4le, ils pourront d\u00e9livrer le r\u00e9c\u00e9piss\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 par la pr\u00e9fecture ou leur attestation de r\u00e9ussite \u00e0 l'examen.<br><br>En outre, les pr\u00e9fectures ont vu leurs moyens renforc\u00e9s pour traiter dans les meilleurs d\u00e9lais tous les dossiers en attente. Mes services sont \u00e9galement tr\u00e8s mobilis\u00e9s. Aussi l'\u00e9ch\u00e9ance de la fin de l'ann\u00e9e ne constituera-t-elle pas un couperet pour les conducteurs remplissant les conditions pour devenir VTC et qui ont effectu\u00e9 les d\u00e9marches n\u00e9cessaires.<br><br>La r\u00e9ussite de cette transition est l'affaire de tous. L'\u00c9tat prend ses responsabilit\u00e9s. J'ai aussi demand\u00e9 aux plateformes d'assurer les leurs et de ne pas d\u00e9connecter le 30\u00a0d\u00e9cembre les chauffeurs remplissant les conditions que j'ai d\u00e9crites. C'est ainsi que\u00a0tous ensemble nous pourrons r\u00e9pondre \u00e0 l'inqui\u00e9tude des chauffeurs, que vous avez \u00e9voqu\u00e9e. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe REM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/12/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/12/2017", "pageJO": "6838"}}}}