{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1229", "identifiant": {"numero": "1229", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Assises de la mobilit\u00e9 et French mobility"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718962", "mandatRef": "PM722514"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ASSISES DE LA MOBILIT\u00c9 ET <i>FRENCH MOBILITY</i> <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Marc Zulesi, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marc Zulesi. </strong>Madame la ministre charg\u00e9e des transports, voil\u00e0 un peu plus d'un an \u00e9taient lanc\u00e9es les Assises de la mobilit\u00e9, consultation in\u00e9dite des acteurs de la mobilit\u00e9 qui a plac\u00e9 l'innovation au c\u0153ur des r\u00e9flexions. Un an plus tard, les attentes envers la loi d'orientation des mobilit\u00e9s sont grandes, pour remettre la mobilit\u00e9 du quotidien au centre de notre syst\u00e8me de transports. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>Cependant, madame la ministre, vous n'avez pas attendu cette loi pour passer \u00e0 l'action. Alors que certains nous reprochent bruyamment d'oublier nos territoires,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> C'est nous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marc Zulesi. </strong>\u2026nous \u0153uvrons avec m\u00e9thode \u00e0 l'\u00e9laboration d'un plan d'action concret, main dans la main avec les collectivit\u00e9s, les entreprises, les agences et associations qui font la richesse de notre \u00e9cosyst\u00e8me. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Ce n'est pas tr\u00e8s convaincant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marc Zulesi. </strong>Lanc\u00e9e en janvier \u00e0 la suite des Assises et des travaux men\u00e9s dans les ateliers de l'innovation, la d\u00e9marche \u00ab\u00a0French mobility\u00a0\u00bb\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> En fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marc Zulesi. </strong>\u2026a pour objectif de soutenir l'exp\u00e9rimentation, le d\u00e9veloppement et la diffusion dans les territoires de toutes les innovations au service de la mobilit\u00e9 propre, de la mobilit\u00e9 durable, de la mobilit\u00e9 du quotidien. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Parce que la loi ne peut pas tout, la d\u00e9marche <i>French mobility</i> se veut \u00eatre une r\u00e9ponse pragmatique et rapide aux verrous qui freinent l'innovation. (M\u00eames mouvements.) C'est surtout un formidable outil d'innovation pour nos collectivit\u00e9s et nos territoires ruraux, car nous sommes convaincus que l'innovation n'est pas r\u00e9serv\u00e9e aux grandes villes.<br><br>Madame la ministre, vous avez pr\u00e9sent\u00e9, le 26\u00a0septembre, plusieurs actions cl\u00e9s de <i>French Mobility</i>. Concr\u00e8tement, quels seront les outils dont disposeront les collectivit\u00e9s pour d\u00e9velopper sur leurs territoires des projets de mobilit\u00e9 innovants\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013 Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des transports, pour s'exprimer dans cette assembl\u00e9e francophone.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann et plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Tr\u00e8s bien, monsieur le pr\u00e9sident\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre charg\u00e9e des transports. </i>Monsieur Zulesi, j\u2019ai la conviction que l\u2019innovation n\u2019est pas un privil\u00e8ge pour les citadins et les m\u00e9tropoles, mais qu\u2019elle doit \u00eatre au service de tous nos concitoyens et de tous les territoires. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> C'est quoi, la <i>French mobility</i>\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i>Partout, nous vivons une r\u00e9volution vers une mobilit\u00e9 plus propre, plus partag\u00e9e,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Plus ch\u00e8re\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i>\u2026plus connect\u00e9e et plus solidaire. C'est dans les territoires qu'\u00e9mergent les initiatives et les bonnes id\u00e9es. Ce n'est pas un discours\u00a0: vous voyez comme moi que c'est la r\u00e9alit\u00e9 de notre pays. Nous avons des collectivit\u00e9s, des associations, des entreprises et des citoyens qui proposent de solutions intelligentes et qui attendent qu\u2019on les aide \u00e0 grandir. C\u2019est aussi le constat que j\u2019avais fait avec les Assises de la mobilit\u00e9. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Et en montagne, madame la ministre\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i>Le Gouvernement et les services de l\u2019\u00c9tat sont l\u00e0 pour encourager les innovations et les faciliter.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Prenez donc le train jusqu'\u00e0 Cahors\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i>C\u2019est dans cette perspective que j\u2019ai lanc\u00e9, au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, la d\u00e9marche <i>French mobility</i>.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> C\u2019est scandaleux\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i>Je viens de pr\u00e9senter les vingt-six laur\u00e9ats de notre appel \u00e0 manifestations d\u2019int\u00e9r\u00eat, qui vise \u00e0 mettre en relation les territoires candidats avec les entreprises innovantes.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Il faut parler anglais\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i>Ce sont, par exemple, un projet de mobilit\u00e9 partag\u00e9e entre salari\u00e9s en c\u0153ur de Beauce ou de covoiturage courte distance dans le Lub\u00e9ron. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Nous irons plus loin dans cette d\u00e9marche, avec une plate-forme collaborative, un facilitateur, de l\u2019ing\u00e9nierie apport\u00e9e aux territoires et des d\u00e9rogations r\u00e9glementaires ou l\u00e9gislatives pour favoriser les projets innovants. Ces solutions existent. Nos concitoyens les attendent. Nous serons l\u00e0 pour les soutenir. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Bravo\u00a0! Vive la <i>French mobility</i>\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/10/2018", "pageJO": "9731"}}}}