{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2702", "identifiant": {"numero": "2702", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pollution", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Incendie de l'usine Lubrizol"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722038", "mandatRef": "PM723456"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/02/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INCENDIE DE L'USINE LUBRIZOL <a name=PG28></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Damien Adam.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Adam. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br>Le 26\u00a0septembre 2019, en pleine nuit, \u00e0 Rouen, un incendie d'une ampleur exceptionnelle touchait l'usine Lubrizol et son voisin Normandie Logistique. Nous n'avons pas oubli\u00e9 les images du panache de fum\u00e9e qui s'est form\u00e9 au-dessus de la ville et qui a parcouru la Seine-Maritime, puis le nord de la France.<br><br>Face aux multiples questions et inqui\u00e9tudes que l'\u00e9v\u00e9nement a suscit\u00e9es, l'Assembl\u00e9e nationale a convoqu\u00e9 une mission d'information sur le sujet. En tant que rapporteur, j'en pr\u00e9sente cette semaine le rapport, construit autour de quatre axes et treize propositions.<br><br>Premier axe\u00a0: d\u00e9velopper une v\u00e9ritable culture du risque en France pour mieux pr\u00e9parer la population \u00e0 ce type de situations. Je propose de r\u00e9aliser une fois par an, sur une journ\u00e9e, un exercice de grande ampleur qui implique les citoyens d'un d\u00e9partement, comme cela se fait au Japon. Le sujet du risque industriel doit \u00e9galement \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 dans le programme des sessions du service national universel.<br><br>Deuxi\u00e8me axe\u00a0: renforcer notre arsenal pour r\u00e9duire au minimum le risque d'accident industriel, avec notamment la cr\u00e9ation d'un bureau d'enqu\u00eates et d'analyses, comme il en existe dans le secteur a\u00e9rien, charg\u00e9 de tirer les enseignements de chaque accident. Ce matin, vous avez annonc\u00e9 des premi\u00e8res mesures dans ce domaine, qui vont dans le m\u00eame sens que mes pr\u00e9conisations.<br><br>Troisi\u00e8me axe\u00a0: am\u00e9liorer la communication et l'information de la population en situation \u00e0 risque en d\u00e9veloppant la technologie dite Cell Broadcast \u2013\u00a0diffusion cellulaire\u00a0\u2013, qui permet d'envoyer un message d'alerte et d'information par SMS dans une zone g\u00e9ographique donn\u00e9e.<br><br>Enfin \u2013\u00a0quatri\u00e8me axe\u00a0\u2013, alors que l'image de Rouen a \u00e9t\u00e9 durement touch\u00e9e, je propose un plan d'attractivit\u00e9 pour faire venir touristes et investisseurs en Seine-Maritime et tourner la page de cet \u00e9v\u00e9nement dramatique.<br><br>Ce travail de fond r\u00e9alis\u00e9, les Rouennais attendent une application concr\u00e8te des mesures propos\u00e9es, pour que personne, demain, ne puisse vivre \u00e0 nouveau un tel \u00e9v\u00e9nement. Madame la ministre, comment comptez-vous prendre en compte ces propositions et les mettre en application\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur Adam, je vous rejoins\u00a0: chaque accident majeur doit \u00eatre syst\u00e9matiquement pris en compte pour mieux prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, r\u00e9duire les risques et mieux g\u00e9rer les crises lorsqu'elles surviennent. C'est pourquoi j'ai souhait\u00e9 pr\u00e9senter un plan d'action qui r\u00e9pond point par point aux difficult\u00e9s mises en lumi\u00e8re \u00e0 l'occasion de l'incendie survenu en septembre dernier. Ce plan s'appuie notamment sur les recommandations de l'inspection que j'avais lanc\u00e9e d\u00e8s l'incendie et sur celles du Conseil sup\u00e9rieur de la pr\u00e9vention des risques technologiques, qui r\u00e9unit l'ensemble des parties prenantes. Je pr\u00e9cise qu'une deuxi\u00e8me inspection est en cours, notamment sur la gestion des crises et l'am\u00e9lioration de la culture du risque.<br><br>Le Gouvernement va bien s\u00fbr examiner avec la plus grande attention les propositions de la mission d'information dont vous \u00eates le rapporteur, pour enrichir le plan d'action que j'ai pr\u00e9sent\u00e9 ce matin.<br><br>Le plan pr\u00e9voit des lignes claires. Il s'agit tout d'abord de renforcer la transparence en mati\u00e8re d'accidents et de leurs cons\u00e9quences en obligeant les industriels, en cas d'incendie, de produire imm\u00e9diatement la liste des produits et les quantit\u00e9s en cause. Pour emp\u00eacher que de nouveaux incendies d'une telle ampleur ne surviennent \u00e0 l'avenir, il faut am\u00e9liorer les conditions de stockage des produits et prendre en compte le risque d'effet domino avec les sites voisins, qui feront d\u00e9sormais l'objet d'une inspection syst\u00e9matique. Il convient \u00e9galement de renforcer nos moyens de contr\u00f4le pour appliquer ces nouvelles r\u00e9glementations\u00a0: nous allons augmenter les contr\u00f4les de 50\u00a0% d'ici la fin du quinquennat. Enfin, nous proposons en effet de cr\u00e9er un bureau d'enqu\u00eates sur les accidents ind\u00e9pendant, comme il en existe dans les transports, charg\u00e9 de tirer tous les enseignements de chaque accident.<br><br>Je pense que les habitants de l'agglom\u00e9ration rouennaise attendent ces mesures, et nous pouvons aujourd'hui r\u00e9pondre \u00e0 leur attente. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/02/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/02/2020", "pageJO": "899"}}}}