{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3780", "identifiant": {"numero": "3780", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "famille", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Soutien aux patients touch\u00e9s par l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA508", "mandatRef": "PM722736"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/02/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN AUX PATIENTS TOUCH\u00c9S PAR L'\u00c9PID\u00c9MIE DE COVID-19 <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret.<br><br><strong>Mme\u00a0Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. \u00ab\u00a0L'h\u00f4pital ne m'a jamais laiss\u00e9 \u00eatre \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, m\u00eame peu de temps avant sa mort.\u00a0\u00bb\u00a0; \u00ab\u00a0nous avons assist\u00e9 \u00e0 sa d\u00e9gradation derri\u00e8re une tablette num\u00e9rique\u00a0\u00bb\u00a0; \u00ab\u00a0il est parti seul\u00a0\u00bb. Ce sont les mots des familles des 82\u00a0000 morts du covid-19, de ces presque 400\u00a0morts que nous subissons chaque jour, anesth\u00e9si\u00e9s que nous sommes par la litanie du nombre. <br><br>Ces t\u00e9moignages gla\u00e7ants, nous les avons lus ici et l\u00e0, tout au long de ces derniers mois, comme une fatalit\u00e9 face aux directives \u00e9dict\u00e9es par la pand\u00e9mie. Chaque h\u00f4pital applique sa propre politique en mati\u00e8re de visites pour les familles, alors que les ARS n'imposent aucun protocole. Bien s\u00fbr, certains h\u00f4pitaux font le maximum et il faut saluer le d\u00e9vouement de tous les soignants, qui font au mieux pour att\u00e9nuer la souffrance des familles. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe SOC.) </i>Mais, depuis des mois, elles subissent la brutalit\u00e9 des d\u00e9parts de leurs proches, qui entra\u00eenent des souffrances psychiques inconsolables.<br><br>Il aura fallu les mots d'une fille \u00e0 son p\u00e8re, un peu plus m\u00e9diatis\u00e9e que d'autres, pour que vous d\u00e9clariez que les visites \u00e0 l'h\u00f4pital devaient \u00eatre autoris\u00e9es \u2013\u00a0et le sont, sauf anomalies\u00a0\u2013 dans toutes les situations, en fonction des protocoles sanitaires. Or ce n'est pas le cas\u00a0! <br><br>Monsieur le ministre, le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de nous laisser vivre avec le virus. Soit\u00a0! Vivre avec, c'est prendre le risque de le c\u00f4toyer chaque jour au travail, dans les transports, \u00e0 l'\u00e9cole, au supermarch\u00e9. Vivre avec, c'est aussi avoir le droit de prendre un risque pour accompagner ses proches jusqu'au bout et ne pas les laisser partir dans cette d\u00e9shumanisation totale cr\u00e9\u00e9e par la pand\u00e9mie, ne pas se cantonner \u00e0 une vision \u00ab\u00a0Excel\u00a0\u00bb de la vie.<br><br>Alors que Jean-Paul Sartre disait\u00a0: \u00ab\u00a0Chaque parole a des retentissements. Chaque silence aussi.\u00a0\u00bb, ma question est simple\u00a0: comptez-vous donner des directives nationales contraignantes pour autoriser la pr\u00e9sence des familles dans l'ensemble des \u00e9tablissements\u00a0? Il faudrait le faire, ne serait-ce que par humanit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Jolitorax est de retour\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Il peut y avoir, madame la d\u00e9put\u00e9e, plusieurs protocoles locaux, selon les \u00e9tablissements, mais il y a une seule mani\u00e8re de traiter avec humanit\u00e9 chaque situation, de chaque famille et de chaque patient. Il n'est pas besoin de directives nationales pour que des \u00e9quipes soignantes, des m\u00e9decins, des infirmiers, des directeurs d'\u00e9tablissement, fassent tout pour qu'une personne malade puisse \u00eatre en contact avec sa famille.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> C'est n\u00e9cessaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Il n'est pas besoin de protocole, disais-je, mais ce protocole existe. Il est clair\u00a0: les familles ont le droit de visiter les personnes malades, dans des conditions humaines. Nous avons lev\u00e9 tr\u00e8s rapidement, au printemps dernier, les contraintes qui avaient \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9es initialement en raison des inconnues concernant la propagation du virus\u00a0: que se passe-t-il apr\u00e8s la mort\u00a0? Que se passe-t-il durant les soins mortuaires\u00a0? \u2013\u00a0pardon d'entrer dans ce type de d\u00e9tails, mais c'est une r\u00e9alit\u00e9. Il est \u00e9vident que, quelle que soit la situation, l'\u00e9quipe soignante devra toujours s'attacher \u00e0 maintenir ce contact, qui est pr\u00e9cieux.<br><br>Cependant, certaines situations peuvent poser des difficult\u00e9s. Il m'est arriv\u00e9 d'appeler un h\u00f4pital pour conna\u00eetre la raison de probl\u00e8mes de ce type, non pas \u00e0 la suite de ce t\u00e9moignage en particulier\u00a0: il s'est trouv\u00e9, par exemple, qu'une personne contamin\u00e9e par le covid-19 voulait rendre visite \u00e0 un malade de son entourage. Parfois, il faut d\u00e9terminer la bonne r\u00e9ponse, de concert avec l'\u00e9tablissement. \u00c0 chaque fois que je suis alert\u00e9 de situations qui semblent manquer d'humanit\u00e9, j'appelle les \u00e9quipes. <br><br>En d\u00e9finitive, \u00e0 moins de consid\u00e9rer que des \u00e9quipes soignantes compos\u00e9es de dizaines de personnes, qui ont la vocation chevill\u00e9e au corps et qui \u0153uvrent matin, soir et nuit pour soigner les gens et les traiter avec humanit\u00e9, \u00e0 moins de consid\u00e9rer, disais-je, que toute une \u00e9quipe est d\u00e9ficiente, on peut aussi accorder le b\u00e9n\u00e9fice du doute et se dire que, parfois, il existe des situations tr\u00e8s sp\u00e9cifiques.<br><br>Je vous le redis, la volont\u00e9 du Gouvernement est de permettre aux familles d'acc\u00e9der aux personnes malades, quel que soit leur \u00e9tat, et davantage encore si ces derni\u00e8res sont en fin de vie. Merci de m'avoir permis de le rappeler. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/02/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/02/2021", "pageJO": "1668"}}}}