{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2235", "identifiant": {"numero": "2235", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "SUICIDES DANS L'\u00c9DUCATION NATIONALE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720846", "mandatRef": "PM723094"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/10/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SUICIDES DANS L'\u00c9DUCATION NATIONALE <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bastien Lachaud.<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Lachaud. </strong>\u00ab\u00a0Aujourd'hui, samedi, je me suis r\u00e9veill\u00e9e \u00e9pouvantablement fatigu\u00e9e, \u00e9puis\u00e9e apr\u00e8s seulement trois semaines de rentr\u00e9e. Les soucis depuis bien avant la rentr\u00e9e se sont accumul\u00e9s, c'est le sort de tous les directeurs malheureusement. La succession d'inspecteurs qui passe \u00e0 Pantin ne se rend pas compte \u00e0 quel point tout le monde est \u00e9puis\u00e9 par ces rythmes. Mais les directeurs sont seuls\u00a0! Tout se passe dans la violence de l'imm\u00e9diatet\u00e9. Ils sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s et on leur en demande de plus en plus sans jamais les prot\u00e9ger. L'id\u00e9e est de ne pas faire de vague et de sacrifier les naufrag\u00e9s dans la temp\u00eate\u00a0! Je remercie l'institution de ne pas salir mon nom.\u00a0\u00bb Sign\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Christine Renon, directrice \u00e9puis\u00e9e\u00a0\u00bb.<br><br>Cette lettre, monsieur le Premier ministre, a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e \u00e0 tous les directeurs d'\u00e9tablissements de Pantin, \u00e0 l'inspecteur, aux organisations syndicales. Je ne peux malheureusement pas la lire int\u00e9gralement ici, mais c'est un cri public qu'a lanc\u00e9 Mme\u00a0Christine Renon, juste avant son suicide, samedi matin, dans l'\u00e9cole maternelle qu'elle dirigeait \u00e0 Pantin.<br><br>Dans un texte bouleversant de dignit\u00e9 et de retenue, mais aussi de clart\u00e9, elle dit son \u00e9puisement face aux r\u00e9formes men\u00e9es \u00e0 marche forc\u00e9e, les rythmes intenables, le manque de moyens humains et mat\u00e9riels, son sentiment de solitude et le manque de soutien de la part de l'institution. Un travail rendu impossible dans ces conditions \u2013\u00a0impossible jusqu'\u00e0 l'irr\u00e9parable.<br><br>Malheureusement, ils sont nombreux, comme elle, \u00e0 \u00eatre en tr\u00e8s grande souffrance au travail. Certains vont jusqu'au suicide. Les enseignants sont \u00e0 bout, jusqu'au suicide. Les policiers sont \u00e0 bout, jusqu'au suicide. Les soignants sont \u00e0 bout, jusqu'au suicide.<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Lachaud. </strong>C'est le r\u00e9sultat d'ann\u00e9es de saccage m\u00e9thodique de la fonction publique, que vous poursuivez. (M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon applaudit.)<br><br>Cette lettre d'adieu n'est pas la premi\u00e8re alerte. Ma coll\u00e8gue Sabine Rubin a remis en main propre au ministre Blanquer 450\u00a0t\u00e9moignages d'enseignants d\u00e9crivant leurs conditions de travail. En vain.<br><br>Quand allez-vous donner les chiffres relatifs aux suicides dans la fonction publique\u00a0? Quand allez-vous entendre la souffrance des personnels\u00a0? Quand allez-vous cesser de saccager les institutions et de mener les gens au suicide\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR. \u2013 M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan applaudit aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Monsieur Lachaud, le d\u00e9c\u00e8s tragique de Mme\u00a0Renon, qui a mis fin \u00e0 ses jours la semaine derni\u00e8re \u00e0 Pantin, o\u00f9 elle dirigeait une \u00e9cole, est bouleversant. Il est bouleversant pour ses proches, pour ses coll\u00e8gues, pour la communaut\u00e9 \u00e9ducative de Pantin \u2013\u00a0\u00e0 qui je veux \u00e9videmment adresser nos plus sinc\u00e8res condol\u00e9ances, notre soutien et notre solidarit\u00e9\u00a0\u2013, bouleversant pour toute la maison de l'\u00e9ducation nationale et tous ses agents, bouleversant pour tous ceux qui sont visc\u00e9ralement attach\u00e9s \u00e0 ce que la R\u00e9publique tienne toutes les promesses qu'elle fait \u00e0 ses serviteurs.<br><br>Jean-Michel Blanquer s'est rendu la semaine derni\u00e8re \u00e0 Pantin. Il a \u00e9chang\u00e9 tr\u00e8s longuement avec les coll\u00e8gues de Mme\u00a0Renon et avec la communaut\u00e9 \u00e9ducative. Tous font l'objet d'un accompagnement psychologique, accompagnement \u00e9galement propos\u00e9 aux familles. Il a par ailleurs missionn\u00e9 l'inspection g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e9ducation nationale et de la recherche pour faire toute la lumi\u00e8re sur les circonstances qui ont men\u00e9 \u00e0 ce drame \u2013\u00a0mais, vous l'avez indiqu\u00e9, Mme\u00a0Renon avait \u00e9crit une lettre, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e.<br><br>Dans cette lettre, elle fait \u00e9tat de son \u00e9puisement absolu face \u00e0 \u00ab\u00a0tous ces petits riens qui nous prennent 200\u00a0% de notre temps\u00a0\u00bb. Elle fait \u00e9tat de sa solitude, du sentiment qu'elle n'a pas d'interlocuteur \u00e0 qui parler de ses conditions de travail. Il est bien \u00e9vident que cela doit nous interpeller. Depuis plusieurs ann\u00e9es, les missions des directeurs d'\u00e9cole ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9es. Dans le m\u00eame temps, nous savons que, contrairement aux coll\u00e8ges et aux lyc\u00e9es, les \u00e9coles ne sont pas des \u00e9tablissements publics et que leurs directeurs n'ont pas les m\u00eames pr\u00e9rogatives, pas de statut particulier, pas les m\u00eames possibilit\u00e9s que les personnels de direction des coll\u00e8ges et des lyc\u00e9es. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i> Il y a donc un vrai travail \u00e0 faire pour simplifier leur quotidien et renforcer leurs missions.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Vous faites le contraire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a va faire trois ans que vous \u00eates aux affaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Ce travail a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 par certaines de vos coll\u00e8gues - je pense \u00e0 C\u00e9cile Rilhac et Val\u00e9rie Bazin-Malgras, qui ont r\u00e9dig\u00e9 un rapport sur le sujet. <i>(Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Madame Obono, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous travaillons avec elles \u00e0 des mesures qui pourraient \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 la suite de ces travaux.<br><br>Je pense que nous pouvons nous accorder sur le fait que ce drame va nous inviter tous, communaut\u00e9 \u00e9ducative et \u00e9lus, \u00e0 avancer sur cette question sans tabous \u2013\u00a0en tout cas, Jean-Michel Blanquer y est pr\u00eat. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/10/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/10/2019", "pageJO": "8297"}}}}