{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1219", "identifiant": {"numero": "1219", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "contrats aid\u00e9s outre-mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA759192", "mandatRef": "PM759197"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONTRATS AID\u00c9S OUTRE-MER <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Luc Poudroux, pour le groupe Les R\u00e9publicains. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Poudroux. </strong>Madame la ministre des outre-mer, le Gouvernement persiste \u00e0 remettre en cause le dispositif des contrats aid\u00e9s, alors que celui-ci constitue une alternative \u00e0 la lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9, qui est plus importante encore outre-mer que sur le territoire hexagonal.<br><br>Les cons\u00e9quences sont d\u00e9j\u00e0 dramatiques \u00e0 La\u00a0R\u00e9union. La suppression de milliers d'emplois constitue un coup de poignard port\u00e9 aux personnes en situation de forte pr\u00e9carit\u00e9, aux b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA, aux personnes en situation de handicap et \u00e0 nos jeunes de moins de 26\u00a0ans. L'emploi des R\u00e9unionnais n'attend pas. Les contrats aid\u00e9s ne sont pas la solution id\u00e9ale mais ils r\u00e9pondent \u00e0 une urgence. De nombreuses structures associatives, en particulier dans le milieu culturel et sportif, fortement cr\u00e9atrices de lien social, ont \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9es. Certaines ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 contraintes de fermer. Nos \u00e9coles connaissent de graves dysfonctionnements. Les \u00e9quipes administratives se sont fortement r\u00e9duites, ce qui a un impact sur le fonctionnement p\u00e9dagogique. Les enseignants sont tr\u00e8s d\u00e9boussol\u00e9s.<br><br>Les parents que nous sommes sont inquiets pour l'hygi\u00e8ne et la s\u00e9curit\u00e9 de leurs enfants, ainsi mises \u00e0 mal. Une nouvelle \u00e9pid\u00e9mie, de dengue, a pris des proportions inqui\u00e9tantes\u00a0: nous sommes aujourd'hui \u00e0 la veille de l'activation du niveau\u00a05, qui est le plus critique. Le maintien de moyens constants sur des emplois verts nous auraient permis d'\u00e9viter cette situation.<br><br>Ces constats alarmants n'avaient pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vus par des \u00e9tudes. Notre vivre-ensemble est en danger. \u00c0 La\u00a0R\u00e9union, nous avons le sentiment que votre gouvernement a baiss\u00e9 les bras\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Dites-plut\u00f4t qu'il ne les a jamais lev\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Poudroux. </strong>\u2026et qu'il a tir\u00e9 un trait sur la mise en place de mesures choc. Au regard de ces \u00e9l\u00e9ments, que comptez-vous faire, madame la ministre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre des outre-mer. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, laissez-moi tout d'abord vous f\u00e9liciter pour votre arriv\u00e9e dans cet h\u00e9micycle. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Je l'ai d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re devant vous tous, l'ajustement des contrats aid\u00e9s a \u00e9t\u00e9 brutal dans les territoires d'outre-mer. C'est du reste parce qu'il a tenu compte des sp\u00e9cificit\u00e9s et des difficult\u00e9s de ces territoires, que le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d'y maintenir un nombre de contrats aid\u00e9s beaucoup plus important.<br><br>Les sp\u00e9cificit\u00e9s des territoires ultramarins sont d\u00e9fendues au sein du Gouvernement et y sont entendues. Ainsi, la fongibilit\u00e9 des enveloppes y rend l'exercice plus souple. Une majoration est \u00e9galement pr\u00e9vue dans les territoires d'outre-mer par rapport \u00e0 l'Hexagone. De plus, les contrats aid\u00e9s sont encore possibles dans le secteur marchand outre-mer alors que ce n'est plus le cas dans l'Hexagone. Nous prenons donc bien en compte les sp\u00e9cificit\u00e9s ultramarines.<br><br>Je suis d'accord avec vous, c'est d'emploi durable qu'il faut parler\u00a0: c'est ce qu'attendent de nous les jeunes ultramarins. C'est la raison pour laquelle j'ai travaill\u00e9 sur l'\u00e9cosyst\u00e8me des aides \u00e9conomiques outre-mer\u00a0: 2,5\u00a0milliards d'euros aident les entreprises \u00e0 faire face \u00e0 toutes ces difficult\u00e9s et, surtout, \u00e0 mieux se d\u00e9velopper dans ces territoires et dans leur bassin maritime. Muriel P\u00e9nicaud et moi-m\u00eame avons \u00e9galement travaill\u00e9 sur la formation et l'apprentissage des jeunes ultramarins\u00a0: 700\u00a0millions d'euros y seront consacr\u00e9s dans les quatre ann\u00e9es \u00e0 venir. Ces territoires doivent d\u00e9sormais se mobiliser pour d\u00e9finir les secteurs porteurs et r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins. Nous y veillons.<br><br>L'engagement de l\u2019\u00c9tat outre-mer se traduit \u00e9galement par des investissements tr\u00e8s importants en mati\u00e8re d'infrastructures. Je donnerai un seul exemple\u00a0: Agn\u00e8s Buzyn a d\u00e9cid\u00e9 de consacrer 1\u00a0milliard d'euros aux h\u00f4pitaux des territoires d'outre-mer, pour y am\u00e9liorer l'emploi et les conditions de travail. Nous maintiendrons l'effort en 2019. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> <br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/10/2018", "pageJO": "9462"}}}}