{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1496", "identifiant": {"numero": "1496", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "attentat de Strasbourg"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720754", "mandatRef": "PM723066"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/12/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTENTAT DE STRASBOURG <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Studer.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Studer. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, monsieur le Premier ministre, hier soir, un Strasbourgeois n\u00e9 \u00e0 Strasbourg, un Alsacien n\u00e9 en Alsace, un Fran\u00e7ais n\u00e9 en France et n'ayant grandi nulle part ailleurs qu'\u00e0 Strasbourg, en Alsace, en France, a d\u00e9cid\u00e9, pour des raisons que l'enqu\u00eate d\u00e9terminera, de semer la terreur au march\u00e9 de No\u00ebl de Strasbourg. Apr\u00e8s avoir r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9jouer l'important dispositif de filtrage et de s\u00e9curit\u00e9 en place cette ann\u00e9e comme les pr\u00e9c\u00e9dentes, un homme a commis l'inimaginable en assassinant, l\u00e2chement, des personnes venues profiter de l'ambiance des f\u00eates. Je veux ici renouveler nos condol\u00e9ances aux familles frapp\u00e9es \u00e0 l'aveugle et notre soutien \u00e0 celles encore au chevet de leurs proches, bless\u00e9s et dont certains luttent toujours pour leur vie\u00a0!<br><br>Je souhaite rendre hommage aux forces de l'ordre, aux forces de secours et de soin dont la mobilisation demeure totale, hommage \u00e9galement au courage des femmes et des hommes qui ont, les uns, prodigu\u00e9 des gestes de premier secours, les autres\u2026 les autres <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et GDR, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR)</i> r\u00e9confort\u00e9 celles et ceux qui \u00e9taient d\u00e9sempar\u00e9s ou paniqu\u00e9s. Je veux saluer l'engagement total du ministre de l'int\u00e9rieur, Christophe Castaner, qui s'est imm\u00e9diatement rendu sur place (Applaudissements sur divers bancs) ainsi que, chers coll\u00e8gues, rendre hommage au maire de Strasbourg, Roland Ries, qui, comme tant de maires, a pris ses responsabilit\u00e9s pour organiser un march\u00e9 de No\u00ebl, le plus vieux de France, qui fait la fiert\u00e9 de Strasbourg.<br><br>Mesdames, messieurs, dans ce moment tragique o\u00f9 je veux croire \u00e0 l'union, au rassemblement, j'exprime notre honte, notre col\u00e8re face \u00e0 ceux qui crient au complot d'\u00c9tat et qui voudraient que ce soit la R\u00e9publique qui ait organis\u00e9 cet attentat\u00a0! <i>(Applaudissements sur tous les bancs.) </i>Ceux-l\u00e0, dans le confort ind\u00e9cent de leur anonymat sur les r\u00e9seaux sociaux, derri\u00e8re un \u00e9cran de smartphone ou un clavier d'ordinateur, nous devons le dire\u00a0: ceux-l\u00e0 font preuve d'indignit\u00e9\u00a0! <br><br>No\u00ebl ne sera plus jamais comme avant \u00e0 Strasbourg. Plus jamais. Mais No\u00ebl doit rester, et restera toujours un moment de partage et de fraternit\u00e9. <br><br>Ainsi, monsieur\u00a0le Premier ministre, au-del\u00e0 d'un point de situation sur l'enqu\u00eate en cours, pouvez-vous indiquer \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale les dispositifs mis en \u0153uvre quotidiennement pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais, et particuli\u00e8rement dans cette p\u00e9riode de f\u00eates de fin d'ann\u00e9e\u00a0? <i>(Mmes\u00a0et MM. les d\u00e9put\u00e9s des groupes LaREM, MODEM, SOC, FI et GDR se l\u00e8vent et applaudissent longuement.</i> \u2013 Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LR, UDI-Agir et LT.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, \u00e0 travers votre question, on voit qu'il y a des moments o\u00f9 la force d'un parlementaire, c'est son enracinement, c'est son attachement, ce rapport \u00e0 sa terre qui fait que, o\u00f9 que l'on soit situ\u00e9 sur ces bancs, on a cet engagement puissant parce que l'on vit au rythme du pouls de celles et ceux qui votent \u2013\u00a0ou pas\u00a0\u2013 pour nous. Il est essentiel de ne jamais l'oublier. Hier, le Premier ministre \u00e9voquait ces violences men\u00e9es contre la repr\u00e9sentation nationale parce qu'il s'agit aussi de menacer celles et ceux qui repr\u00e9sentent cette \u00e9nergie et cette terre. Je tiens \u00e0 vous rendre hommage, monsieur le d\u00e9put\u00e9, et vous dire combien celles et ceux qui sont \u00e9lus ici connaissent ce lien-l\u00e0.<br><br>Je voudrais pr\u00e9ciser que nous avons aussi d\u00e9cid\u00e9, sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre, de r\u00e9agir imm\u00e9diatement en \u00e9levant le niveau Vigipirate au niveau d'alerte \u00ab\u00a0urgence attentat\u00a0\u00bb, que nous avons imm\u00e9diatement renforc\u00e9 l'ensemble des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, que nous avons adopt\u00e9 depuis ce matin des dispositifs renforc\u00e9s sur l'ensemble des march\u00e9s de No\u00ebl, lesquels ne sont pas qu'une sp\u00e9cialit\u00e9 de l'est de la France mais nous l'avons \u00e9videmment fait aussi dans cette r\u00e9gion, et que nous avons engag\u00e9 la mobilisation, sous l'autorit\u00e9 de Mme\u00a0la ministre des arm\u00e9es, des forces Sentinelle pour \u00eatre encore plus pr\u00e9sents pour rassurer celles et ceux qui doivent l'\u00eatre et afin que la vie et ces march\u00e9s de No\u00ebl continuent. <br><br>Je voudrais aussi vous pr\u00e9ciser que j'ai demand\u00e9 ce matin, d\u00e8s mon retour de Strasbourg, que demain se tiennent partout en France des groupes d'\u00e9valuation d\u00e9partementaux \u2013\u00a0GED\u00a0\u2013, sous l'autorit\u00e9 des pr\u00e9fets. Il y aura, cet apr\u00e8s-midi, la mise en place d'un comit\u00e9 de pilotage op\u00e9rationnel, sous l'autorit\u00e9 du chef de file en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, la DGSI, afin que d\u00e8s les premiers enseignements qui seront tir\u00e9s de l'attaque d'hier, nous puissions reporter ces \u00e9l\u00e9ments d'analyse sur l'ensemble du territoire national sous l'autorit\u00e9 des pr\u00e9fets, et que les GED se r\u00e9unissent d\u00e8s demain. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/12/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/12/2018", "pageJO": "13595"}}}}