{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4193", "identifiant": {"numero": "4193", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "consommation", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Label fabriqu\u00e9 en France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718930", "mandatRef": "PM722504"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LABEL FABRIQU\u00c9 EN FRANCE <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne-Laurence Petel.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laurence Petel. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, nous sommes devenus il y a deux ans le pays le plus attractif d'Europe pour les investissements \u00e9trangers gr\u00e2ce \u00e0 nos politiques \u00e9conomiques et fiscales. Depuis hier, la France accueille le sommet <i>Choose France</i>. Cela fait maintenant quatre ans que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a voulu cet \u00e9v\u00e9nement international d'envergure pour promouvoir la France comme premi\u00e8re terre d'accueil europ\u00e9enne des entreprises du monde entier.<br><br>Choose France sera suivi vendredi de l'inauguration par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de la Grande Exposition du Fabriqu\u00e9 en France, vitrine de nos produits et de l'excellence fran\u00e7aise.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Fayote!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Qui a \u00e9crit cette question\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laurence Petel. </strong>J'ai eu l'honneur, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s et aux c\u00f4t\u00e9s d'Agn\u00e8s Pannier-Runacher, la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie, d'\u00eatre l'un des membres du jury charg\u00e9 de faire un choix corn\u00e9lien et de s\u00e9lectionner 126\u00a0produits parmi ceux de 2\u00a0325\u00a0entreprises candidates. Gastronomie, artisanat d'art, industrie, haute technologie, innovation ou tradition\u00a0: notre pays foisonne de savoir-faire dont nous pouvons \u00eatre fiers.<br><br>Cette diversit\u00e9 est l'expression d'une richesse \u00e0 la fois technique et humaine puisque le travail de 33\u00a0000\u00a0salari\u00e9s fran\u00e7ais sera mis \u00e0 l'honneur tout au long du week-end dans les jardins de l'\u00c9lys\u00e9e. C'est la reconnaissance de leur talent et aussi la d\u00e9monstration que l'on peut cr\u00e9er des emplois en France dans tous les secteurs que ce soit \u00e0 Aix-en-Provence, comme Aramine ou Rose et Marius, \u00e0 Rouen ou \u00e0 Lavaur. Les Fran\u00e7ais partagent cette fiert\u00e9\u00a0: 59\u00a0% d'entre eux se d\u00e9clarent aujourd'hui pr\u00eats \u00e0 payer plus cher un produit fran\u00e7ais.<br><br>Le Fabriqu\u00e9 en France est un gage de qualit\u00e9, d'emploi local et de faible bilan carbone\u00a0; c'est un choix de consommation \u00e9thique. Pour le valoriser, il faut le prot\u00e9ger. Or ce label de qualit\u00e9 fait l'objet d'usages frauduleux et d'usurpation. La DGCCRF \u2013\u00a0direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes\u00a0\u2013 est en premi\u00e8re ligne pour prot\u00e9ger nos savoir-faire.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, afin de promouvoir et de prot\u00e9ger les productions fran\u00e7aises, pouvez-vous nous pr\u00e9senter les mesures que le Gouvernement entend prendre\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> All\u00f4\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laurence Petel. </strong>\u2026pour am\u00e9liorer la valorisation de nos productions et lutter contre l'utilisation frauduleuse du label Fabriqu\u00e9 en France\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises.<br><br><strong>M.\u00a0Alain Griset,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises. </i>Soutenir le fabriqu\u00e9 en France, c'est assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de nos savoir-faire d'excellence, notamment ceux des artisans, des meilleurs ouvriers de France (MOF) ou des entreprises du patrimoine vivant. C'est \u00e9galement assurer la vitalit\u00e9 de nos territoires et renforcer notre souverainet\u00e9 \u00e9conomique. Fabriquer en France, c'est assurer le rayonnement de la France \u00e0 l'international, rayonnement dont il \u00e9tait question hier au sommet <i>Choose France</i>. Aujourd'hui, le fabriqu\u00e9 en France r\u00e9pond \u00e0 une demande des consommateurs. C'est une tendance durable qui r\u00e9pond \u00e0 plusieurs attentes\u00a0: le souhait d'une consommation responsable, avec plus de transparence sur les conditions de fabrication, et le souhait d'une consommation plus protectrice de l'environnement privil\u00e9giant une production locale et de qualit\u00e9.<br><br>La Grande Exposition du Fabriqu\u00e9 en France, qui se tiendra au palais de l'\u00c9lys\u00e9e le week-end prochain \u00e0 l'initiative du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mettra \u00e0 l'honneur 126\u00a0produits de nos territoires. Le jury que nous avons pr\u00e9sid\u00e9 avec Agn\u00e8s Pannier-Runacher, auquel vous avez bien voulu participer, madame la d\u00e9put\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par la diversit\u00e9 et le savoir-faire de plus de 2\u00a0300\u00a0entrepreneurs qui ont pr\u00e9sent\u00e9 leur candidature, qu'il s'agisse d'entreprises de haute technologie, de l'agroalimentaire, des cosm\u00e9tiques, de l'ameublement, de l'habillement, des entreprises industrielles, artisanales, des start-up et des ETI \u2013\u00a0entreprises de taille interm\u00e9diaire. Cette diversit\u00e9 montre que le fabriqu\u00e9 en France n'est pas assign\u00e9 \u00e0 certains secteurs et qu'il est l'affaire de tous.<br><br>Ainsi, pour relocaliser et recr\u00e9er des forces de production sur notre territoire, le plan de relance constitue un outil majeur. Sur les 126\u00a0entreprises s\u00e9lectionn\u00e9es pour la Grande Exposition, 35 ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du plan de relance, pour plus de 134\u00a0millions d'euros d'investissement.<br><br>Enfin, pour donner confiance aux Fran\u00e7ais dans le label Fabriqu\u00e9 en France, j'ai demand\u00e9 \u00e0 la DGCCRF de lutter contre les tromperies aux faux labels, y compris, le cas \u00e9ch\u00e9ant, par des poursuites p\u00e9nales.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Veuillez conclure, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Alain Griset,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Les agents ont par exemple mis \u00e0 jour un cas dans lequel plusieurs millions de masques import\u00e9s \u00e9taient faussement estampill\u00e9s de ce label.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/06/2021", "pageJO": "6827"}}}}