{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4413", "identifiant": {"numero": "4413", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "m\u00e9decine", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "D\u00e9sertification m\u00e9dicale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333285", "mandatRef": "PM722906"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9SERTIFICATION M\u00c9DICALE <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guillaume Garot.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>La d\u00e9sertification m\u00e9dicale s'aggrave dans de nombreux territoires de notre pays. Chaque jour, des m\u00e9decins partent \u00e0 la retraite et ferment leur cabinet sans \u00eatre remplac\u00e9s. Chaque jour, des patients se retrouvent sans solution et se tournent en d\u00e9sespoir de cause vers les urgences de nos h\u00f4pitaux, qui sont au bord de la rupture, avec des soignants \u00e9puis\u00e9s. C'est la r\u00e9alit\u00e9 que vivent des millions de Fran\u00e7ais\u00a0; ils en subissent les cons\u00e9quences\u00a0: injustice dans l'acc\u00e8s aux soins et perte de chances face \u00e0 la maladie.<br><br>C'est la situation que nous vivons en Mayenne \u2013\u00a0M.\u00a0Yannick Favennec-B\u00e9cot a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'h\u00f4pital du Nord Mayenne\u00a0\u2013 dans la Sarthe, dans l'Aisne, en Ard\u00e8che ou dans les Landes, quand, dans d'autres d\u00e9partements et dans d'autres villes, il suffit d'un appel au hasard dans l'annuaire m\u00e9dical pour obtenir un rendez-vous dans les deux heures.<br><br>Quand les m\u00e9decins viennent \u00e0 manquer, quand les urgences viennent \u00e0 craquer, nous lan\u00e7ons un SOS\u00a0: monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, nos territoires, nos h\u00f4pitaux, nos urgences ont un besoin absolu de m\u00e9decins. Ils n'en ont pas besoin dans cinq ans, dans deux ans, mais maintenant. <i>(M.\u00a0Boris Vallaud applaudit.)</i><br><br>Monsieur le ministre, quand le Gouvernement prendra-t-il enfin \u00e0 bras-le-corps cette situation qui cr\u00e9e une in\u00e9galit\u00e9 majeure entre les citoyens face \u00e0 la sant\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LaREM.) </i>Quand le Gouvernement prendra-t-il enfin les mesures pour assurer la pr\u00e9sence des m\u00e9decins l\u00e0 o\u00f9 on a besoin d'eux, et d'abord l\u00e0 o\u00f9 ils manquent\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, GDR et UDI-I.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Personne ne nie la d\u00e9sertification m\u00e9dicale dans notre pays. C'est une r\u00e9alit\u00e9, mais ce n'est pas une r\u00e9alit\u00e9 nouvelle\u00a0: elle date du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. Pour mettre en \u0153uvre des solutions structurelles, telles la suppression de cette ineptie qu'est le numerus clausus, qui emp\u00eachait des jeunes Fran\u00e7ais d'\u00e9tudier la m\u00e9decine en France pour exercer en France, il a fallu attendre 2017\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM ainsi que sur quelques bancs des groupes Dem et Agir ens.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.) </i>Il aura fallu attendre 2017, c'est-\u00e0-dire dix-sept ans apr\u00e8s les premiers articles nous alertant au sujet d'un s\u00e9rieux risque de d\u00e9sertification m\u00e9dicale dans notre pays\u00a0!<br><br>De m\u00eame, il aura fallu attendre 2017 pour voir augmenter tr\u00e8s fortement le nombre de maisons de sant\u00e9, de centres de sant\u00e9, de coop\u00e9rations interprofessionnelles. <br><br>Il ne faut pas mentir aux Fran\u00e7ais\u00a0; il faut du temps pour que ces solutions deviennent effectives.<br><br>Toutefois, dans l'intervalle, il est faux de dire que nous restions inactifs\u00a0: on est pass\u00e9 de 10\u00a0000\u00a0t\u00e9l\u00e9consultations par semaine \u00e0 1\u00a0million de t\u00e9l\u00e9consultations par semaine. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> J'ai sign\u00e9 un arr\u00eat\u00e9 autorisant les t\u00e9l\u00e9consultations par Skype, par WhatsApp, par FaceTime, avec des infirmiers, des kin\u00e9sith\u00e9rapeutes, des m\u00e9decins, pour tenir compte de la r\u00e9alit\u00e9 et de la souffrance des territoires en manque de m\u00e9decins.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tout va tr\u00e8s bien, madame la marquise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>La vieille antienne qui consiste \u00e0 dire qu'il y aurait des endroits gav\u00e9s de m\u00e9decins, o\u00f9 il suffit de prendre son t\u00e9l\u00e9phone pour obtenir un rendez-vous dans les deux heures ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 fran\u00e7aise.<br><br>Je pose une question \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 tous les d\u00e9put\u00e9s, quel que soit leur bord politique\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est nous qui posons les questions ici\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>\u2026quel parlementaire estime qu'il y a trop de m\u00e9decins dans sa circonscription et qu'on peut, demain, y emp\u00eacher l'installation d'un praticien\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.) </i>J'attends encore qu'un d\u00e9put\u00e9 me dise\u00a0: \u00ab\u00a0Chez moi, il y a trop de m\u00e9decins, mettez-en dans la Mayenne\u00a0!\u00a0\u00bb J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dans la circonscription de Grenoble, qui h\u00e9berge un centre hospitalier universitaire et je peux vous dire que l'Is\u00e8re manque de m\u00e9decins\u00a0; en p\u00e9riph\u00e9rie de Grenoble, on manque de m\u00e9decins.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, retroussons-nous les manches, soyons solidaires\u00a0! Nous allons trouver des solutions d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent pour les Fran\u00e7ais et, bient\u00f4t, la fin du numerus clausus permettra \u00e0 des milliers de jeunes m\u00e9decins de r\u00e9investir les campagnes qu'ils ont d\u00e9sert\u00e9es faute de combattants\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM ainsi que sur quelques bancs du groupe Dem.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Benoit Potterie applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guillaume Garot.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Monsieur le ministre, l'ouverture du numerus clausus aura des effets dans dix ans. Que faites-vous maintenant ? (<i>Protestations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Il existe une solution que vous n'avez pas \u00e9prouv\u00e9e\u00a0: la r\u00e9gulation de l'installation des m\u00e9decins. Il faut fixer de nouvelles r\u00e8gles pour que les jeunes m\u00e9decins ne s'installent plus l\u00e0 o\u00f9 on n'en a pas besoin\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/10/2021", "pageJO": "8756"}}}}