{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG266", "identifiant": {"numero": "266", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports a\u00e9riens", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "nuisances dues au transport a\u00e9rien"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721924", "mandatRef": "PM723422"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> NUISANCES DUES AU TRANSPORT A\u00c9RIEN <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mich\u00e8le de\u00a0Vaucouleurs, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le de\u00a0Vaucouleurs. </strong>Madame la ministre charg\u00e9e des transports, les Franciliens, notamment ceux du nord-ouest de la r\u00e9gion \u00cele-de-France, subissent depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 d'importantes nuisances dues \u00e0 l'atterrissage des avions \u00e0 l'a\u00e9roport de Roissy.<br><br>Ces nuisances sont tout d'abord d'ordre sonore. Or il est av\u00e9r\u00e9 que l'exposition au bruit peut avoir de tr\u00e8s grandes cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 des riverains, telles que des perturbations du sommeil, des troubles cognitifs et mentaux ou encore de l'hypertension art\u00e9rielle.<br><br>De plus, les avions, lorsqu'ils volent \u00e0 basse altitude, rejettent une quantit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e d'oxyde d'azote, de particules fines et de gaz \u00e0 effet de serre, favorisant ainsi l'apparition de maladies cardiorespiratoires et de cancers.<br><br>Ces nuisances sont particuli\u00e8rement accrues les jours de beau temps o\u00f9 les avions atterrissent face au vent d'est. Ils survolent alors des zones urbanis\u00e9es denses \u00e0 une altitude de 1\u00a0200\u00a0m\u00e8tres, parfois moins, intensifiant ainsi les nuisances subies par les habitants. Sur le territoire de la Confluence, qui s'\u00e9tend sur une ligne allant de Conflans \u00e0 Cergy et jusqu'au Vexin et se situe \u00e0 30 \u00e0 50 kilom\u00e8tres des pistes, bien au-del\u00e0 des limites du plan d'exposition au bruit, ce sont plus de 400\u00a0000\u00a0personnes qui sont particuli\u00e8rement touch\u00e9es.<br><br>Une solution existe. Elle est test\u00e9e depuis un an sur les deux doublets de Roissy, mais uniquement la nuit, entre 0\u00a0heures 30 et 5\u00a0heures. Elle consiste pour les avions \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 ce que l'on appelle une \u00ab\u00a0descente douce\u00a0\u00bb, c'est-\u00e0-dire une descente sans paliers et avec un moteur tournant au ralenti \u00e0 partir de 3\u00a0000\u00a0m\u00e8tres d'altitude et jusqu'au toucher de piste. Ce proc\u00e9d\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 dans un grand nombre d'a\u00e9roports europ\u00e9ens et am\u00e9ricains. La \u00ab\u00a0descente douce\u00a0\u00bb am\u00e9liorerait consid\u00e9rablement le bien-\u00eatre des riverains, notamment ceux qui sont le plus \u00e9loign\u00e9s de l'a\u00e9roport et qui n'auraient jamais d\u00fb subir de telles nuisances.<br><br>Madame la ministre, quand ce proc\u00e9d\u00e9 sera-t-il g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 au sein de l'a\u00e9roport de Roissy, pour soulager enfin les riverains victimes des nuisances a\u00e9riennes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des transports.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre charg\u00e9e des transports. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, le Gouvernement travaille avec constance \u00e0 r\u00e9duire l'ensemble des nuisances li\u00e9es au trafic a\u00e9rien, tout en permettant un d\u00e9veloppement durable de nos a\u00e9roports, qui jouent un r\u00f4le essentiel dans notre \u00e9conomie par la cr\u00e9ation d'emplois et de richesse.<br><br>En la mati\u00e8re, notre politique s'appuie sur quatre piliers. Premi\u00e8rement, la r\u00e9duction du bruit \u00e0 la source, gr\u00e2ce aux innovations technologiques r\u00e9alis\u00e9es sur les avions. Deuxi\u00e8mement, la ma\u00eetrise de l'urbanisation autour des plates-formes a\u00e9roportuaires et l'am\u00e9lioration du dispositif d'aide \u00e0 l'insonorisation des locaux situ\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 des a\u00e9roports. Troisi\u00e8mement, les restrictions d'exploitation pour les avions les plus bruyants. Enfin, l'optimisation des proc\u00e9dures de navigation a\u00e9rienne.<br><br>En ce qui concerne l'a\u00e9roport de Roissy-Charles de Gaulle, une r\u00e9flexion pouss\u00e9e a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e courant 2015 au sein du groupe de travail sur les vols de nuit install\u00e9 par le pr\u00e9fet de la r\u00e9gion \u00cele-de-France. Cette r\u00e9flexion a d\u00e9bouch\u00e9, vous l'avez dit, sur l'instauration, entre 0\u00a0heures 30 et 5\u00a0heures, de proc\u00e9dures de \u00ab\u00a0descente douce\u00a0\u00bb qui permettent de limiter les changements de r\u00e9gime moteur, donc les nuisances a\u00e9riennes. De fait, ce dispositif, en vigueur depuis septembre 2016, donne satisfaction aux \u00e9lus comme aux riverains.<br><br>En l'\u00e9tat actuel des proc\u00e9dures de navigation a\u00e9rienne, les syst\u00e8mes ne permettent pas sa g\u00e9n\u00e9ralisation, mais celle-ci fait partie des op\u00e9rations de modernisation sur lesquelles travaille mon minist\u00e8re. Ces sujets pourront \u00eatre abord\u00e9s lors des assises du transport a\u00e9rien que je lancerai d\u00e9but 2018. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes MODEM et REM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/11/2017", "pageJO": "4495"}}}}