{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1204", "identifiant": {"numero": "1204", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "mesures en faveur du pouvoir d'achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719154", "mandatRef": "PM722578"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES EN FAVEUR DU POUVOIR D'ACHAT <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Didier Martin, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Martin. </strong>Monsieur Olivier Dussopt, depuis hier, c'est chose faite\u00a0: les cotisations salariales pour l'assurance ch\u00f4mage ont totalement disparu pour tous les salari\u00e9s fran\u00e7ais. C'est un pas d\u00e9cisif pour le pouvoir d'achat des salari\u00e9s, qui voient leur salaire net augmenter ce mois-ci de 17\u00a0euros lorsqu'ils sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s au SMIC, sans que cela ne co\u00fbte un seul centime aux entreprises.<br><br>Le pouvoir d'achat, certes grignot\u00e9 par d'autres d\u00e9penses, de gaz et d'essence notamment, b\u00e9n\u00e9ficiera de cette suppression des cotisations salariales. C'est une bonne mesure. Elle est donc la bienvenue, au m\u00eame titre que le coup de pouce accord\u00e9 aux familles monoparentales. De m\u00eame que les revalorisations du minimum vieillesse et de la prime d'activit\u00e9. De m\u00eame que l'instauration d'un reste \u00e0 charge z\u00e9ro pour l'optique, les soins dentaires et les appareils auditifs. \u00c9videmment, le pouvoir d'achat b\u00e9n\u00e9ficiera de la suppression de la taxe d'habitation pour 80\u00a0% des m\u00e9nages.<br><br>Cette suppression des cotisations salariales a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e par une augmentation de la CSG, effort substantiel pour la plupart des retrait\u00e9s. Je salue leur effort, comme je salue aussi l'effort budg\u00e9taire de 350\u00a0millions d'euros, r\u00e9cemment annonc\u00e9 par le M.\u00a0le Premier ministre, pour que 300\u00a0000 retrait\u00e9s, aux revenus modestes, soient dispens\u00e9s de cette augmentation. Ce geste d'\u00e9quit\u00e9 sera appr\u00e9ci\u00e9, j'en suis s\u00fbr. Contribuer \u00e0 un renforcement du pouvoir d'achat de tous, en particulier de ceux qui en ont le plus besoin, doit rester notre priorit\u00e9.<br><br>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, pouvez-vous rappeler \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale les mesures que votre Gouvernement mettra en \u0153uvre pour am\u00e9liorer encore le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais, en particulier celui de nos concitoyens aux revenus les plus modestes\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez raison de le souligner, la deuxi\u00e8me vague de diminution des cotisations salariales arrive ce mois d'octobre. Nous allons continuer sur cette voie de l'am\u00e9lioration du pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais. Le budget pour 2019 pr\u00e9voit d'all\u00e9ger les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires de 6\u00a0milliards d'euros sur les m\u00e9nages. Comme nous l'avons fait en octobre 2017 pour l'ann\u00e9e 2018, le budget pour 2019 revalorisera la prime d'activit\u00e9 \u00e0 hauteur de 20\u00a0euros par mois. L'ann\u00e9e prochaine, nous exon\u00e9rerons, \u00e0 partir du quatri\u00e8me trimestre, les cotisations sociales effectu\u00e9es par les salari\u00e9s, ce qui se traduira par un gain net sup\u00e9rieur \u00e0 11\u00a0% pour chaque heure suppl\u00e9mentaire travaill\u00e9e. Cela contribuera \u00e0 revaloriser les revenus du travail et le pouvoir d'achat des m\u00e9nages.<br><br>Nous continuerons sur cette lanc\u00e9e avec la volont\u00e9 de revaloriser les revenus du travail et de rendre du pouvoir d'achat \u00e0 l'ensemble des m\u00e9nages, notamment aux plus fragiles. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 la disposition, annonc\u00e9e par le Premier ministre, visant \u00e0 ce que 300\u00a0000 foyers de retrait\u00e9s aux revenus modestes ne subissent plus l'augmentation de la CSG, appliqu\u00e9e depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Nous augmenterons l'allocation du minimum vieillesse au mois d'avril prochain, comme nous l'avons d\u00e9j\u00e0 fait en avril 2018\u00a0; de m\u00eame, nous augmenterons l'allocation aux adultes handicap\u00e9s de 40\u00a0euros en 2019, apr\u00e8s une hausse de 50\u00a0euros en cette fin d'ann\u00e9e.<br><br>Nous pourrions aussi rappeler qu'\u00e0 la suite de travaux exp\u00e9rimentaux, nous allons g\u00e9n\u00e9raliser le ch\u00e8que \u00e9nergie, qui profitera \u00e0 3,6\u00a0millions de m\u00e9nages, pour un montant d'environ 150\u00a0euros, de mani\u00e8re \u00e0 les aider, notamment les plus fragiles et les plus pr\u00e9caires, \u00e0 faire face \u00e0 l'augmentation des prix de l'\u00e9nergie dans leur quotidien.<br><br>Enfin, la premi\u00e8re tranche de d\u00e9gr\u00e8vement de la taxe d'habitation sera effective d\u00e8s ce mois d'octobre\u00a0; ce mouvement sera poursuivi l'ann\u00e9e prochaine, afin que 80\u00a0% des m\u00e9nages ne paient plus cette taxe en 2020. <br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/10/2018", "pageJO": "9380"}}}}