{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2103", "identifiant": {"numero": "2103", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "environnement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "parcs \u00e9oliens"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267241", "mandatRef": "PM723304"}, "groupe": {"organeRef": "PO765636", "abrege": "UDI-I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PARCS \u00c9OLIENS <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Demilly.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Demilly. </strong>Monsieur le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, que la construction d'un parc \u00e9olien soit autoris\u00e9e contre l'avis de vingt-huit conseils municipaux sur trente-et-un concern\u00e9s, dont \u2013 \u00e9coutez bien\u00a0! \u2013 celui de la commune envisag\u00e9e pour son implantation, comment appelez-vous cela\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> Un scandale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Demilly. </strong>Du m\u00e9pris\u00a0? Un manque de respect des \u00e9lus de la R\u00e9publique\u00a0? Un passage en force\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Un peu tout cela \u00e0 la fois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Demilly. </strong>Si l'entame de ma question est un peu directe \u2013 ce dont je vous prie de bien vouloir m'excuser \u2013, c'est parce que l'ancien maire que je suis ne peut concevoir que l'on proc\u00e8de \u00e0 l'implantation de m\u00e2ts \u00e9oliens d'une hauteur de pr\u00e8s de 100\u00a0m\u00e8tres contre la volont\u00e9 des populations et de leurs \u00e9lus locaux. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupe UDI-I et LR ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br>Ils sont les premiers touch\u00e9s, mais ils ne sont pas entendus\u00a0! Ils rendent des avis n\u00e9gatifs, mais peu importe, les autorisations sont accord\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Demilly. </strong>Monsieur le ministre d'\u00c9tat, je partage votre volont\u00e9 de d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables, mais pas \u00e0 n'importe quel prix ni n'importe comment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Nous aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Demilly. </strong>Pas contre les \u00e9lus locaux ni de fa\u00e7on anarchique\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes UDI-I et LR ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Ni contre les marins-p\u00eacheurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Demilly. </strong>Certains territoires sont \u00e0 saturation, notamment mon d\u00e9partement de la Somme, champion de France en mati\u00e8re de puissance \u00e9olienne install\u00e9e, et maillot jaune en mati\u00e8re de mitage du territoire\u00a0!<br><br>Le Gouvernement souhaite r\u00e9tablir la confiance avec les \u00e9lus locaux\u00a0? Voici un cas d'\u00e9cole concret\u00a0: proposez de faire en sorte qu'une implantation d'\u00e9oliennes ne puisse se faire, premi\u00e8rement, qu'avec l'assentiment du conseil municipal de la commune directement concern\u00e9e <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes UDI-I et LR ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits)</i>,\u2026<br><br>\u2026ce qui, au demeurant, me semble \u00eatre un minimum, et, deuxi\u00e8mement, qu'avec une majorit\u00e9 favorable des communes voisines.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Imaginez si on en faisait autant avec les lignes \u00e0 haute tension\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Demilly. </strong>Qu'on ne se m\u00e9prenne pas, l'objet de ma question n'est pas de relancer un \u00e9ni\u00e8me d\u00e9bat pour ou contre l'\u00e9olien, mais bien de mettre sur la table le sujet du r\u00e9el pouvoir des \u00e9lus locaux, face \u00e0 des am\u00e9nagements dont l'impact sur leur territoire est \u00e9norme. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0Laure de\u00a0La\u00a0Raudi\u00e8re.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ministre des taxes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur Demilly, voil\u00e0 un exemple concret des difficult\u00e9s \u00e0 concilier l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et les int\u00e9r\u00eats particuliers. Tant qu'on s'en tient aux discours et aux d\u00e9clarations, tout le monde converge pour dire qu'il faut d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et \u00e0 Landivisiau, \u00e7a se passe comment\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>\u2026afin d'obtenir une \u00e9nergie propre et d\u00e9carbon\u00e9e <i>(\u00ab\u00a0Oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe GDR)</i>, et c'est bien le cas de l'\u00e9nergie \u00e9olienne\u00a0; tout le monde converge \u2013 vous compris, sans doute \u2013 pour dire qu'il faut d\u00e9velopper une fili\u00e8re industrielle cr\u00e9atrice d'emplois. (\u00ab\u00a0Oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe GDR.)<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Oui, mais pas sur vos territoires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>C'est le cas de la fili\u00e8re \u00e9olienne en France, \u00e0 terre comme en mer. Bien entendu, tout est bien plus compliqu\u00e9 quand on descend \u00e0 l'\u00e9chelle locale, \u00e0 l'\u00e9chelle des int\u00e9r\u00eats particuliers.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> Pas du tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Chez les autres, pas chez moi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>C'est normal. C'est la vie d'un pays qui a une strat\u00e9gie pour l'\u00e9nergie.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Une strat\u00e9gie\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Nous avons une strat\u00e9gie nationale pour l'\u00e9nergie.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> \u00c7a ne se voit pas\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Sauf si elle consiste \u00e0 sacrifier le service public de l'\u00e9nergie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>La politique de l'\u00e9nergie restera nationale. \u00c0 d\u00e9faut, chacun voudra avoir de l'\u00e9lectricit\u00e9, mais personne ne voudra d'une unit\u00e9 de production d'\u00e9lectricit\u00e9 sur son territoire.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Parigi.</strong> Il y a quand m\u00eame des limites\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Commencez donc par le v\u00f4tre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier.</strong> Donnez l'exemple\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Donnez-moi la liste des communes pr\u00eates \u00e0 accueillir des centrales telles que de grosses centrales nucl\u00e9aires et des centrales thermiques\u00a0! Tous les projets de production d'\u00e9lectricit\u00e9 sont contest\u00e9s\u00a0!<br><br>Je prendrai un autre exemple, celui des pyl\u00f4nes \u00e9lectriques. La France compte 8\u00a0000\u00a0m\u00e2ts d'\u00e9oliennes en France et 200\u00a0000\u00a0pyl\u00f4nes \u00e9lectriques. Avec votre raisonnement, on pourrait d\u00e9cider que chaque commune d\u00e9terminera si, oui ou non, elle accepte d'avoir un pyl\u00f4ne \u00e9lectrique sur son territoire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Ils ne mesurent pas 100\u00a0m\u00e8tres de haut\u00a0! Cette r\u00e9ponse est scandaleuse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Vous imaginez la t\u00eate de l'alimentation \u00e9lectrique de notre pays\u00a0! Ce n'est pas possible. Il faut assumer nos responsabilit\u00e9s. Des r\u00e8gles existent \u2013 on n'implante pas comme cela des \u00e9oliennes \u2013 et elles sont respect\u00e9es. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.\u2013 M.\u00a0Paul Molac applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/06/2019", "pageJO": "6557"}}}}