{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4574", "identifiant": {"numero": "4574", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "D\u00e9bat public sur le nucl\u00e9aire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720298", "mandatRef": "PM722922"}, "groupe": {"organeRef": "PO723569", "abrege": "NI", "developpe": "Non inscrit"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/12/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9BAT PUBLIC SUR LE NUCL\u00c9AIRE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9milie Cariou.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Cariou. </strong>Que l'on soit pour ou contre l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, cette derni\u00e8re fait encore partie int\u00e9grante du mix \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7ais pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. Les choix dans ce domaine sont cruciaux, tant pour les finances publiques que pour la s\u00fbret\u00e9 et la souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tiques.<br><br>Si nos centrales nucl\u00e9aires permettent de produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en grande partie d\u00e9carbon\u00e9e de mani\u00e8re continue, elles posent un d\u00e9fi majeur\u00a0: la gestion de d\u00e9chets hautement radioactifs.<br><br>\u00c0 ce jour, la production du Plan national de gestion des mati\u00e8res et des d\u00e9chets radioactifs (PNGMDR), dont je suis charg\u00e9e, avec le s\u00e9nateur Bruno Sido, de r\u00e9diger le rapport d\u2019\u00e9valuation parlementaire, a plus de deux ans de retard. Le Gouvernement a non seulement viol\u00e9 la loi en prolongeant ses d\u00e9lais de remise, mais il entrave <i>de facto </i>le travail de la mission de contr\u00f4le du Parlement sur la strat\u00e9gie gouvernementale en mati\u00e8re de nucl\u00e9aire civil.<br><br>La question des d\u00e9chets n\u2019est, \u00e0 ce jour, pas la seule qui reste sans r\u00e9ponse. Les estimations financi\u00e8res des co\u00fbts de l\u2019ensemble de la fili\u00e8re n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9valu\u00e9es, qu\u2019il s\u2019agisse des travaux de maintien, de s\u00fbret\u00e9, de d\u00e9mant\u00e8lement, ou du projet de centre industriel de stockage g\u00e9ologique (CIGEO).<br><br>\u00c0 ces co\u00fbts, viennent s\u2019ajouter ceux de la construction de nouveaux r\u00e9acteurs europ\u00e9ens pressuris\u00e9s (EPR) ou de petits r\u00e9acteurs modulaires, annonc\u00e9e sans m\u00eame que la repr\u00e9sentation nationale ait \u00e9t\u00e9 consult\u00e9e.<br><br>Pourtant, n\u2019est-ce pas le r\u00f4le du Parlement de contr\u00f4ler l\u2019action du Gouvernement ? N\u2019est-ce pas un enjeu de d\u00e9mocratie que les repr\u00e9sentants du peuple fran\u00e7ais puissent s\u2019exprimer sur des choix \u00e9nerg\u00e9tiques qui engagent l\u2019avenir de tout un pays pour des d\u00e9cennies et des g\u00e9n\u00e9rations ? <i>(Mmes B\u00e9n\u00e9dicte Taurine et Albane Gaillot applaudissent, ainsi que M. Ugo Bernalicis.)</i><br><br>Les questions sont multiples, et les enjeux de souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique cruciaux. Si nous voulons faire face aux d\u00e9fis que pose le nucl\u00e9aire, nous devons chiffrer nos besoins en financement et en ressources humaines, et peser avec le maximum de transparence chaque option de traitement des d\u00e9chets. Sans cela, nous fon\u00e7ons droit dans un mur budg\u00e9taire, avec des choix de plus en plus contraints.<br><br>Ma question est donc la suivante\u00a0: n\u2019est-il pas temps de lancer sur le nucl\u00e9aire fran\u00e7ais un grand d\u00e9bat public rassemblant les experts ind\u00e9pendants, les citoyens, les acteurs \u00e9conomiques, les associations et les politiques, pour d\u00e9battre des choix et des mod\u00e8les financiers qu\u2019il conviendrait de retenir, afin de planifier au mieux la transition \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9cologique\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique, repr\u00e9sentant M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Je pense comme vous que des enjeux aussi importants que l'avenir de notre politique \u00e9nerg\u00e9tique doivent \u00eatre d\u00e9battus publiquement, en dehors du Parlement mais aussi dans vos h\u00e9micycles, et c'est pourquoi je suis heureuse que, gr\u00e2ce au travail collectif des d\u00e9put\u00e9s, une nouvelle loi sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique doive \u00eatre vot\u00e9e en 2023 et d\u00e9clin\u00e9e ensuite dans une programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie. Cela marque d\u00e9j\u00e0 une grande avanc\u00e9e d\u00e9mocratique.<br><br>Mais pour pouvoir avoir un d\u00e9bat serein, il faut le poser sur des bases saines. C'est pourquoi le Gouvernement \u2013\u00a0j'y avais beaucoup insist\u00e9 lorsque j'\u00e9tais d\u00e9put\u00e9e\u00a0\u2013 a demand\u00e9 \u00e0 R\u00e9seau de transport d'\u00e9lectricit\u00e9 (RTE) un rapport permettant d'envisager diff\u00e9rents sc\u00e9narios. Nous avons ainsi sur la table six sc\u00e9narios\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Vous vous asseyez dessus\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui doivent nous permettre d'atteindre la neutralit\u00e9 carbone en 2050 et ont chacun des avantages et des inconv\u00e9nients, y compris en termes financiers \u2013\u00a0une analyse financi\u00e8re des enjeux du nucl\u00e9aire doit d'ailleurs \u00eatre bient\u00f4t diffus\u00e9e tr\u00e8s bient\u00f4t pour enrichir le d\u00e9bat.<br><br>Ces sc\u00e9narios doivent \u00eatre d\u00e9battus. Ils le seront dans le cadre de la pr\u00e9paration de la future loi mais aussi dans le cadre de la strat\u00e9gie fran\u00e7aise pour l'\u00e9nergie et le climat, qui fait l'objet, depuis le 2\u00a0novembre, d'une consultation ouverte \u00e0 tous les citoyens.<br><br>En ce qui concerne la question des d\u00e9chets, le PNGMDR a fait l'objet, la semaine derni\u00e8re, d'un avis public de l'Autorit\u00e9 environnementale. Un nouveau programme de construction de centrales aura n\u00e9cessairement des r\u00e9percussions sur les d\u00e9chets de haute activit\u00e9 \u00e0 vie longue, et cela, comme tout le reste, devra faire partie du d\u00e9bat.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/12/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/12/2021", "pageJO": "10974"}}}}