{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG56", "identifiant": {"numero": "56", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement : aides et pr\u00eats", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "diminution de l'aide personnalis\u00e9e au logement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA405480", "mandatRef": "PM723118"}, "groupe": {"organeRef": "PO730946", "abrege": "NG", "developpe": "Nouvelle Gauche"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/07/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIMINUTION DE L'AIDE PERSONNALIS\u00c9E AU LOGEMENT <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi, pour le groupe Nouvelle Gauche.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi. </strong>Monsieur le Premier ministre, il y a quelques jours, votre gouvernement a pris la d\u00e9cision surprenante de r\u00e9duire l'APL pour tous les allocataires, pour un montant de 100\u00a0millions d'euros environ en 2017. Cette d\u00e9cision, qui a bien entendu entra\u00een\u00e9 un toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral, est absurde sur le fond comme sur la forme.<br><br>Sur le fond, il n'est pas de bonne politique de s'attaquer aux populations les plus faibles de notre pays. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe NG.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi. </strong>Parmi les allocataires de l'APL, 80\u00a0% ont un revenu inf\u00e9rieur au SMIC et 50\u00a0% un revenu inf\u00e9rieur au seuil de pauvret\u00e9\u00a0: voil\u00e0 \u00e0 qui vous vous attaquez\u00a0!<br><br>Sur la forme, vous aviez la possibilit\u00e9 de trouver 100 \u00e0 150\u00a0millions d'euros d'\u00e9conomies, y compris au sein de l'enveloppe globale de 18\u00a0milliards d'euros que repr\u00e9sente le dispositif, sans toucher aux allocataires.<br><br>Est-ce une bourde ou un choix politique assum\u00e9\u00a0? Permettez-moi de vous laisser le b\u00e9n\u00e9fice du doute en consid\u00e9rant qu'il s'agit d'une bourde.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi. </strong>Mais si j'\u00e9tais \u00e9tudiant, ou retrait\u00e9,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> \u00c7a viendra\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi. </strong>\u2026si je fumais, si je roulais au diesel,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.</strong> Si je n'avais pas de place \u00e0 l'universit\u00e9 en septembre\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi. </strong>\u2026si je touchais l'APL et si je payais la CSG, je commencerais \u00e0 m'inqui\u00e9ter et \u00e0 me demander ce que j'ai fait \u00e0 ce gouvernement pour que, chaque fois, ses d\u00e9cisions me soient d\u00e9favorables. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe NG et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, ma question est simple\u00a0: acceptez-vous de retirer cette proposition et de vous asseoir \u00e0 la table des n\u00e9gociations avec les repr\u00e9sentants des locataires, des bailleurs, la CNAF \u2013\u00a0Caisse nationale des allocations familiales\u00a0\u2013 et la Fondation Abb\u00e9 Pierre, pour trouver 150\u00a0millions d'euros d'\u00e9conomies sans p\u00e9naliser les allocataires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes NG et GDR ainsi que sur quelques bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la coh\u00e9sion des territoires. <i>(Exclamations sur divers bancs.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Monsieur Pupponi, votre question concerne un domaine que vous connaissez tr\u00e8s bien, puisque vous lui avez consacr\u00e9 il y a peu un excellent rapport,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Eh bien alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre. </i>\u2026que j'ai lu\u00a0: il conclut \u00e0 l'imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de revoir le fonctionnement de l'APL. Vous y \u00e9voquez plusieurs pistes s\u00e9rieuses, que nous \u00e9tudions\u00a0:\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Pas la baisse de 5\u00a0euros\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre. </i>\u2026elles tendent tout de m\u00eame globalement \u00e0 la baisse d'un certain nombre d'allocations. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Pas les m\u00eames\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre. </i>Pas les m\u00eames, et pas de la m\u00eame mani\u00e8re, je l'entends. <i>(Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe NG.)</i><br><br>Mais parlons concr\u00e8tement. Parmi vos propositions, il y en a un certain nombre que nous avons examin\u00e9es ou sur lesquelles nous sommes en train de travailler. Vous me demandez si le Gouvernement va retirer sa proposition\u00a0: non.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Eh bien alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre. </i>C'est une question budg\u00e9taire.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Vous rendez 3\u00a0milliards d'euros aux plus riches\u00a0! C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre. </i>Vous contestez une diminution forfaitaire \u2013\u00a0on peut le comprendre, je l'entends.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Alors retirez la mesure\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre. </i>Vous formulez par ailleurs diverses propositions.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi.</strong> Discutons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre. </i>Nous avons re\u00e7u ou entendu tous les intervenants qui ont quelque chose \u00e0 dire sur ce dossier. \u00c0 la rentr\u00e9e, nous serons amen\u00e9s \u00e0 formuler des propositions,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Ce sera trop tard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre. </i>\u2026concernant non seulement l'APL, dans le cadre de la loi de finances, mais aussi, globalement, la politique de logement, autre sujet sur lequel il est indispensable de travailler et de rattraper notre retard consid\u00e9rable, \u00e9tant donn\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es dans notre pays. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> O\u00f9 \u00e9tiez-vous \u00e0 l'\u00e9poque\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> R\u00e9fl\u00e9chissez bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/07/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/07/2017", "pageJO": "1930"}}}}