{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1172", "identifiant": {"numero": "1172", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "directive europ\u00e9enne sur les droits d'auteur"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719170", "mandatRef": "PM722582"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/09/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIRECTIVE EUROP\u00c9ENNE SUR LES DROITS D'AUTEUR <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fannette Charvier, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Fannette Charvier. </strong>Madame la ministre de la culture, apr\u00e8s son rejet lors de son premier passage devant les eurod\u00e9put\u00e9s, le 5\u00a0juillet dernier, une version l\u00e9g\u00e8rement remani\u00e9e du projet de directive europ\u00e9enne sur le droit d'auteur dans le march\u00e9 unique num\u00e9rique a \u00e9t\u00e9 finalement adopt\u00e9e par le Parlement europ\u00e9en mercredi dernier, \u00e0 une large majorit\u00e9. Je tiens \u00e0 saluer votre action et celle de vos \u00e9quipes pour mobiliser les milieux culturels et convaincre nos partenaires europ\u00e9ens, faisant de la France le principal fer de lance de cette adoption.<br><br>M\u00eame s'il ne r\u00e8gle pas tout et que nous aurions pu esp\u00e9rer qu'il aille plus loin sur certains aspects, nous devons nous r\u00e9jouir du vote d'un tel texte et de ses effets en faveur des industries culturelles et des m\u00e9dias europ\u00e9ens. Il \u00e9tait de notre devoir de prot\u00e9ger les professionnels du secteur face notamment aux g\u00e9ants du num\u00e9rique. Il s'agissait \u00e9galement de prot\u00e9ger notre diversit\u00e9 culturelle et notre souverainet\u00e9.<br><br>En mai dernier, l'Assembl\u00e9e nationale \u00e9tait saisie d'une proposition de loi visant \u00e0 cr\u00e9er un droit voisin au profit des \u00e9diteurs de services de presse en ligne Si nous \u00e9tions convaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 d'instaurer un tel droit dans un secteur qui se trouve aujourd'hui en pleine mutation, le groupe La R\u00e9publique en marche avait d\u00e9cid\u00e9 de vous soutenir et de repousser ce texte, afin de ne pas interf\u00e9rer avec l'initiative europ\u00e9enne Certains nous pr\u00e9disaient alors un report <i>sine die</i> de la directive. Aujourd'hui, ce vote favorable au Parlement europ\u00e9en vient d\u00e9montrer le bien-fond\u00e9 de la strat\u00e9gie qui a \u00e9t\u00e9 suivie.<br><br>Si l'adoption par le Parlement europ\u00e9en est un acte important, il ne s'agit que d'une \u00e9tape. Plusieurs mois et d'intenses tractations sont encore n\u00e9cessaires.<br><br>Madame la ministre, pourriez-vous nous pr\u00e9senter les grandes avanc\u00e9es contenues dans ce projet de directive et nous indiquer \u00e0 quelle \u00e9ch\u00e9ance cette protection du droit d'auteur pourrait devenir effective\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br><strong>Mme\u00a0Fran\u00e7oise Nyssen,</strong><i> ministre de la culture. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je me r\u00e9jouis \u00e9videmment du vote du Parlement europ\u00e9en en faveur de la directive droit d\u2019auteur vot\u00e9e la semaine derni\u00e8re. Le Gouvernement s\u2019est mobilis\u00e9 sans rel\u00e2che et j\u2019\u00e9tais moi-m\u00eame \u00e0 Strasbourg la veille du vote.<br><br>Cette directive est une avanc\u00e9e majeure, qui permettra de renforcer la capacit\u00e9 des cr\u00e9ateurs et \u00e9diteurs de contenus \u00e0 \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s lorsque les plates-formes utilisent leurs \u0153uvres et leurs contenus, dans le respect des droits et libert\u00e9s des utilisateurs d\u2019internet.<br><br>La cr\u00e9ation d\u2019un droit voisin pour les \u00e9diteurs de presse permettra d\u2019assurer une meilleure r\u00e9mun\u00e9ration lors de la reproduction en ligne de leurs articles. Une responsabilisation accrue des plates-formes garantira un meilleur partage de la valeur li\u00e9e \u00e0 la diffusion des offres en ligne, au b\u00e9n\u00e9fice des cr\u00e9ateurs.<br><br>Enfin, le texte consacre le droit \u00e0 une r\u00e9mun\u00e9ration juste et proportionnelle des cr\u00e9ateurs.<br><br>Ce vote n\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 possible sans l\u2019\u00e9lan formidable et solidaire des cr\u00e9ateurs et des \u00e9diteurs pour la diversit\u00e9 culturelle en Europe. Prot\u00e9ger les cr\u00e9ateurs \u00e0 l\u2019heure du num\u00e9rique, c\u2019est aussi garantir aux utilisateurs d\u2019internet toujours plus de diversit\u00e9 et de richesse dans les contenus culturels.<br><br>Les discussions entre le Parlement, le Conseil et la Commission vont d\u00e9sormais d\u00e9buter. La France sera pleinement engag\u00e9e afin que la suite des n\u00e9gociations consacre des solutions \u00e9quilibr\u00e9es au b\u00e9n\u00e9fice du public, des cr\u00e9ateurs et du pluralisme de la presse. Je souhaite que la transposition des directives intervienne le plus rapidement possible apr\u00e8s l\u2019adoption d\u00e9finitive du texte.<br><br>\u00c0 l\u2019heure o\u00f9 certains extr\u00eames\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, madame la ministre.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/09/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/09/2018", "pageJO": "8868"}}}}