{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3841", "identifiant": {"numero": "3841", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9duction des effectifs de l'usine Bosch \u00e0 Rodez"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA677483", "mandatRef": "PM722466"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/03/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9DUCTION DES EFFECTIFS DE L'USINE BOSCH \u00c0 RODEZ <a name=PG22></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Mazars.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Mazars. </strong>J'associe mes coll\u00e8gues aveyronnais Anne Blanc et Arnaud Viala \u00e0 ma question. Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie, le vendredi 5\u00a0mars, un v\u00e9ritable coup de tonnerre a retenti dans l'agglom\u00e9ration de Rodez, et plus g\u00e9n\u00e9ralement en Aveyron, avec l'annonce, par la direction du groupe Bosch de la suppression de 750 des 1\u00a0250\u00a0emplois du site de Rodez d'ici \u00e0 2025. Si on ajoute \u00e0 cela tous les emplois indirects, c'est un v\u00e9ritable s\u00e9isme \u00e9conomique pour une agglom\u00e9ration de 60\u00a0000\u00a0habitants.<br><br>Cette annonce s'inscrit dans un contexte local d\u00e9j\u00e0 difficile\u00a0: l'avenir de l'entreprise SAM est incertain, les entreprises sous-traitantes de l'a\u00e9ronautique souffrent. Le site de l'usine Bosch b\u00e9n\u00e9ficie depuis plusieurs ann\u00e9es d'aides importantes de l'\u00c9tat, notamment au titre du ch\u00f4mage partiel. En contrepartie, le groupe allemand s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 investir sur le site d'Onet-le-Ch\u00e2teau.<br><br>Or force est de constater qu'aucun effort significatif n'a \u00e9t\u00e9 consenti\u00a0: le groupe Bosch a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 privil\u00e9gier ses investissements et le red\u00e9ploiement de son activit\u00e9 en Allemagne ou dans d'autres pays \u00e0 bas co\u00fbt, alors m\u00eame que depuis un an, le cap d'une reconqu\u00eate de souverainet\u00e9 industrielle fran\u00e7aise et europ\u00e9enne est fix\u00e9 par l'ex\u00e9cutif.<br><br>L'activit\u00e9 de cette usine \u00e9tant exclusivement d\u00e9di\u00e9e aux moteurs diesel, le groupe Bosch profite de l'actuelle crise du secteur automobile \u2013\u00a0du diesel en particulier\u00a0\u2013 pour r\u00e9duire massivement ses effectifs, et la tendance de certains, dans notre pays, au <i>diesel bashing</i> n'a fait qu'acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9clin de cette fili\u00e8re.<br><br>Pourtant, les conclusions du rapport ind\u00e9pendant de l'IFPEN \u2013\u00a0Institut fran\u00e7ais du p\u00e9trole et des \u00e9nergies nouvelles\u00a0\u2013, publi\u00e9 fin 2020, r\u00e9v\u00e9laient que les moteurs diesel dits de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00e9taient bien plus vertueux que les autres moteurs thermiques, particuli\u00e8rement pour les longs trajets ou ceux effectu\u00e9s en territoires ruraux. Il est donc regrettable que l'id\u00e9ologie l'emporte sur la science.<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, je sais qu'avec Bruno Le\u00a0Maire, ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance, vous avez jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant aupr\u00e8s des dirigeants du groupe Bosch pour \u00e9viter la fermeture d\u00e9finitive du site. Pouvez-vous nous indiquer comment le Gouvernement compte s'impliquer aujourd'hui aux c\u00f4t\u00e9s des salari\u00e9s de l'usine pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9 du site\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie. </i>Permettez-moi tout d'abord de m'associer avec tristesse et \u00e9motion aux hommages qui ont \u00e9t\u00e9 rendus, sur ces bancs, \u00e0 Olivier Dassault. J'ai une pens\u00e9e particuli\u00e8re et chaleureuse pour son \u00e9pouse, ses amis, ses collaborateurs et ses coll\u00e8gues.<br><br>Je partage votre \u00e9motion, monsieur Mazars, concernant l'annonce de la suppression de 750\u00a0emplois sur le site de Rodez d'ici 2025. Nous savons tous deux combien ce site est embl\u00e9matique du succ\u00e8s du diesel dans les ann\u00e9es 1970 et de la qualit\u00e9 des savoir-faire industriels dans les territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Embl\u00e9matique de votre \u00e9chec, surtout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je me suis d\u00e9j\u00e0 rendue \u00e0 plusieurs reprises sur ce site\u00a0; j'y ai rencontr\u00e9 des salari\u00e9s, des repr\u00e9sentants du personnel, des \u00e9lus locaux. Il y a encore quelques jours, nous avons fait le point sur la situation par visioconf\u00e9rence. Au nom de Bruno Le\u00a0Maire et de moi-m\u00eame, je veux dire \u00e0 ces salari\u00e9s ainsi qu'\u00e0 leurs familles, que nous continuerons \u00e0 nous battre \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.<br><br>Je voudrais \u00e9galement saluer le combat que vous menez avec Anne Blanc et Arnaud Viala, que vous avez cit\u00e9s, mais \u00e9galement l'ensemble des \u00e9lus du territoire\u00a0: l'action que nous menons depuis deux\u00a0ans a permis de ne pas fermer le site \u2013\u00a0c'est un premier acquis\u00a0\u2013 et de s\u00e9curiser 500\u00a0emplois jusqu'en 2027. Bien entendu, nous n'entendons pas nous satisfaire de cette situation. Bien au contraire, nous devons continuer \u00e0 travailler, et avec Bruno Le\u00a0Maire, nous formulons trois demandes au groupe Bosch\u00a0: l'absence de d\u00e9parts contraints, l'engagement de compenser les pertes industrielles sur le territoire, et des avanc\u00e9es pr\u00e9cises sur les activit\u00e9s de diversification, afin que nous puissions continuer \u00e0 donner \u00e0 ce site une visibilit\u00e9 au-del\u00e0 de l'ann\u00e9e 2027, qui est la date aujourd'hui mentionn\u00e9e.<br><br>Vous rappelez \u00e0 raison les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude de l'IFPEN. Je crois que nous devons effectivement nous servir de la science, c'est d'ailleurs le motif qui nous a conduits \u00e0 instaurer une prime \u00e0 la conversion.<br><br>L'ensemble des \u00e9lus du territoire et des repr\u00e9sentants des salari\u00e9s savent qu'ils peuvent compter sur nous pour continuer le combat. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/03/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/03/2021", "pageJO": "2324"}}}}