{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2079", "identifiant": {"numero": "2079", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "aquaculture et p\u00eache professionnelle", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "p\u00eache \u00e0 la l\u00e9gine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721062", "mandatRef": "PM723158"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> P\u00caCHE \u00c0 LA L\u00c9GINE <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon. </strong>Madame la ministre des outre-mer, vous \u00eates en train de finaliser le nouveau plan de gestion de la p\u00eache \u00e0 la l\u00e9gine dans les Terres australes et antarctiques fran\u00e7aises \u2013\u00a0TAAF. Or il fixe de nouveaux crit\u00e8res de s\u00e9lection qui excluront, de fait, les vrais p\u00eacheurs r\u00e9unionnais.<br><br>Alors que ces p\u00eacheurs, dont quatre-vingts artisans et c\u00f4tiers, se sont regroup\u00e9s, alors que la gestion des TAAF est assur\u00e9e depuis La\u00a0R\u00e9union, alors que vous parlez de retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour le territoire, alors que l'\u00e9conomie de la mer est un enjeu majeur et peut contribuer, avec de l'emploi \u00e0 la cl\u00e9, au d\u00e9veloppement de La\u00a0R\u00e9union, vous allez favoriser de gros armateurs qui jouent contre les int\u00e9r\u00eats de la France et contre ceux de La\u00a0R\u00e9union. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>En effet, sur les 6\u00a0000\u00a0tonnes de l\u00e9gines p\u00each\u00e9es, 99\u00a0% partent \u00e0 l'\u00e9tranger en vue de leur transformation. Donc, rien pour La\u00a0R\u00e9union, rien pour la France\u00a0! C'est la preuve que la chasse au ch\u00f4mage n'est pas votre priorit\u00e9. Bien au contraire\u00a0: vous lui pr\u00e9f\u00e9rez la chasse aux demandeurs d'emploi, comme le montrent vos derni\u00e8res annonces sur l'assurance ch\u00f4mage. <i>(M.\u00a0Ugo Bernalicis et Mme\u00a0Mathilde Panot applaudissent.)</i><br><br>Madame la ministre, l'outre-mer est-elle cette France des oubli\u00e9s, des abandonn\u00e9s, des \u00e9ternels sacrifi\u00e9s sur l'autel du m\u00e9pris et de la politique des gros\u00a0? Vous \u00eates au service des riches\u00a0; cela se v\u00e9rifie encore \u00e0 travers ce nouveau plan.<br><br>Comment expliquer sinon le refus de votre gouvernement de permettre la r\u00e9ussite de nos territoires en souffrance\u00a0? Je le dis simplement\u00a0: \u00e7a suffit\u00a0! <i>(M.\u00a0Lassalle applaudit.) </i>Ces pratiques sont en effet consid\u00e9r\u00e9es comme de la magouille orchestr\u00e9e par des requins terrestres.<br><br>Les petits p\u00eacheurs, regroup\u00e9s dans R\u00e9union p\u00eache australe, demandent un quota de p\u00eache \u00e0 la l\u00e9gine repr\u00e9sentant seulement 8\u00a0% du volume global. Leurs prises seront transform\u00e9es en totalit\u00e9 \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, avec des emplois \u00e0 la cl\u00e9.<br><br>Ma question est simple\u00a0: \u00eates-vous pr\u00eate \u00e0 \u00e9tudier cette demande et \u00e0 sortir, enfin, des arrangements entre gros zozos qui totochent l'int\u00e9r\u00eat du peuple\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI ainsi que sur plusieurs bancs du groupe GDR. \u2013\u00a0MM.\u00a0Jean Lassalle et Jimmy Pahun applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre des outre-mer. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, la l\u00e9gine est, vous le savez, une ressource tr\u00e8s convoit\u00e9e. Elle est d'ailleurs p\u00each\u00e9e au c\u0153ur d'une r\u00e9serve naturelle nationale exceptionnelle, dont nous souhaitons aujourd'hui obtenir le classement au patrimoine mondial de l'UNESCO.<br><br>La premi\u00e8re de mes pr\u00e9occupations est donc, vous le comprendrez, \u00e9cologique. Nous allons pr\u00e9server d\u00e9sormais, contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 fait pendant trop longtemps, cette ressource qui a \u00e9t\u00e9 pill\u00e9e. Ma volont\u00e9 est de maintenir des exigences environnementales extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9es. Il faut rester ma\u00eetre non seulement de 100\u00a0% des navires mais aussi de 100\u00a0% des captures. <br><br>Il faut g\u00e9rer cette ressource avec raison, et je refuse, pour ma part, d'entrer dans un d\u00e9bat autour d'int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s. Avec le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, nous avons fix\u00e9 trois objectifs, qui, vous le verrez, vous conviendront.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> C'est lui qui pilote le truc\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre . </i>Il faut d'abord donner aux armateurs une visibilit\u00e9 pluriannuelle\u00a0; il sera donc possible de disposer d'une information relative aux quotas sur une p\u00e9riode de six ans. Cela leur permettra d'investir, notamment dans le domaine de l'environnement, puisque nos exigences en la mati\u00e8re seront renforc\u00e9es.<br><br>Il faut \u00e9galement mettre en place \u2013\u00a0vous pourrez participer \u00e0 ce travail\u00a0\u2013 une proc\u00e9dure de s\u00e9lection transparente et, bien s\u00fbr, ouverte \u00e0 tous.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon.</strong> Surtout aux gros\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre . </i>Il est enfin n\u00e9cessaire de simplifier les crit\u00e8res de r\u00e9partition des quotas.<br><br>Vous avez raison, cette p\u00eache a des retomb\u00e9es \u00e9conomiques importantes, puisqu'elle repr\u00e9sente aujourd'hui 630\u00a0emplois directs et indirects, dont 90\u00a0% sont \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, et qu'elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de 112\u00a0millions d'euros d'investissements depuis l'an 2000.<br><br>Vous avez \u00e9galement raison d'affirmer qu'elle devra rapporter davantage, demain, \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, et ce, dans plusieurs secteurs\u00a0: je pense notamment \u00e0 ceux de la r\u00e9paration navale, de l'avitaillement et de la transformation agroalimentaire. Cela doit cr\u00e9er une vraie dynamique \u00e0 La\u00a0R\u00e9union.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Justement\u00a0: vous donnez tout aux riches\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre . </i>Nous partageons tous les deux cette vision. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Pour la premi\u00e8re fois, les crit\u00e8res de s\u00e9lection seront transparents. De plus, et c'est susceptible de dissiper votre crainte, nous allons cr\u00e9er une commission ind\u00e9pendante charg\u00e9e du classement des offres. Il n'est pas question de savoir aujourd'hui qui sera s\u00e9lectionn\u00e9. Si nous sommes d'accord sur ce plan\u2026 (M.\u00a0le pr\u00e9sident coupe le micro de Mme\u00a0la ministre.) (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/06/2019", "pageJO": "6216"}}}}