{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3373", "identifiant": {"numero": "3373", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "la\u00efcit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre le communautarisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719616", "mandatRef": "PM722712"}, "groupe": {"organeRef": "PO771923", "abrege": "AGIR-E", "developpe": "Agir ensemble"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/10/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE COMMUNAUTARISME <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Euzet.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Euzet. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, le groupe Agir ensemble a re\u00e7u avec gravit\u00e9 le discours tenu par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique aux Mureaux, le 2 octobre dernier. Nous avons \u00e9galement accueilli avec beaucoup de bienveillance les d\u00e9clinaisons courageuses que vous en avez tir\u00e9es, de fa\u00e7on tr\u00e8s concr\u00e8te et conform\u00e9ment aux attentes de la grande majorit\u00e9 de nos compatriotes.<br><br>Le projet de loi dont nous allons d\u00e9battre dans les prochains mois aborde frontalement des sujets particuli\u00e8rement sensibles mais essentiels pour notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0: la neutralit\u00e9 dans le service public et parapublic, parfois battue en br\u00e8che par la multiplication des salles de pri\u00e8re et la remise en cause du principe de mixit\u00e9\u00a0; le renforcement des pouvoirs du pr\u00e9fet pour lutter contre les d\u00e9rives constat\u00e9es dans certaines piscines, certaines biblioth\u00e8ques ou certaines associations auxquelles sont accord\u00e9es des subventions publiques\u00a0; la lutte contre la polygamie, les mariages forc\u00e9s, les certificats de virginit\u00e9\u00a0; la d\u00e9fense du droit \u00e0 l'h\u00e9ritage des femmes. Les choses sont dites avec les mots qui conviennent. Rendre l'\u00e9cole obligatoire \u00e0 trois ans pour tous, renforcer le contr\u00f4le des lieux de culte sont des d\u00e9cisions courageuses et attendues, n\u00e9cessaires \u00e0 la coh\u00e9sion sociale.<br><br>Cela ne doit pas faire oublier le travail remarquable d\u00e9j\u00e0 accompli par une grande partie du r\u00e9seau associatif existant, ni le r\u00f4le crucial que jouent les services publics et l'\u00e9ducation nationale dans la coh\u00e9sion sociale, au quotidien.<br><br>Il ne faudrait pas non plus n\u00e9gliger le r\u00f4le que les forces de police auront \u00e0 jouer dans ce nouveau dispositif. Vous avez r\u00e9cemment pu constater dans l'H\u00e9rault qu'elles sont largement mobilis\u00e9es par les trafics de stup\u00e9fiants, la s\u00e9curisation des quartiers et la d\u00e9linquance des mineurs. Or le projet de loi va leur assigner de nouvelles missions\u00a0: comment la police s'int\u00e9grera-t-elle dans le nouveau dispositif\u00a0? Quel sera son r\u00f4le dans cette lutte contre le s\u00e9paratisme, la promotion de la la\u00efcit\u00e9 et des principes r\u00e9publicains\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Merci pour vos encouragements concernant le texte de loi que nous pr\u00e9senterons le 9\u00a0d\u00e9cembre en conseil des ministres, cent quinze ans jour pour jour apr\u00e8s la loi de s\u00e9paration des \u00c9glises et de l'\u00c9tat, vot\u00e9e dans ce m\u00eame h\u00e9micycle.<br><br>Toutes les d\u00e9cisions que vous \u00e9voquez vont permettre de renforcer les moyens de contr\u00f4le de la puissance publique et permettre aux repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat de veiller au respect de la neutralit\u00e9 politique et religieuse \u2013\u00a0pour tous les cultes\u00a0\u2013 par ceux qui, salari\u00e9s, contractuels ou fonctionnaires, concourent aux services publics.<br><br>Le texte renforce le pouvoir administratif des repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat mais \u00e9galement des collectivit\u00e9s territoriales, qui \u00e9taient nombreuses \u00e0 le demander et souhaitaient des chartes proscrivant notamment les subventions publiques aux associations faisant clairement acte de pros\u00e9lytisme ou n'agissant pas dans le respect des valeurs de la R\u00e9publique.<br><br>Les forces de l'ordre concourent \u00e0 faire appliquer les lois de la R\u00e9publique, C'est notamment le cas de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure ou des Renseignements territoriaux, qui ont vu en trois ans leurs effectifs augmenter de plus de mille policiers, augmentation que devrait conforter le prochain projet de loi de finances.<br><br>Je dois \u00e9galement mentionner les policiers et les gendarmes qui accompagnent les contr\u00f4leurs de l'\u00e9ducation nationale ou les collectivit\u00e9s locales qui font ce qu'on appelle des contr\u00f4les d'\u00e9tablissements recevant du public (ERP) ou d'urbanisme.<br><br>Cette r\u00e9organisation de certains pouvoirs administratifs ne concerne donc pas directement les forces de l'ordre, mais elles auront accessoirement \u00e0 intervenir dans les cas o\u00f9 la contrainte sera n\u00e9cessaire pour que s'applique la loi de la R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/10/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/10/2020", "pageJO": "6929"}}}}