{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG290", "identifiant": {"numero": "290", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation d'EDF"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719310", "mandatRef": "PM722622"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION D'EDF <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0C\u00e9lia de\u00a0Lavergne, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9lia de\u00a0Lavergne. </strong>Monsieur le Premier ministre, lundi, EDF a annonc\u00e9 une r\u00e9vision \u00e0 la baisse de ses objectifs financiers pour 2018, ce qui a conduit imm\u00e9diatement \u00e0 une chute de 12\u00a0% du cours du titre en bourse. L'entreprise avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, en octobre dernier, des r\u00e9sultats financiers plus faibles qu'attendus pour l'ann\u00e9e 2017.<br><br>De telles annonces soul\u00e8vent la question de la solidit\u00e9 financi\u00e8re d'EDF et de sa capacit\u00e9 \u00e0 financer les investissements importants programm\u00e9s dans les prochaines ann\u00e9es. Plus largement, ces annonces conduisent \u00e0 s'interroger sur la strat\u00e9gie et les moyens d'EDF dans les mutations du secteur \u00e9nerg\u00e9tique que nous sommes en train de vivre.<br><br>Monsieur le Premier ministre, mardi 7\u00a0novembre, RTE \u2013\u00a0R\u00e9seau de transport d'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u2013 a pr\u00e9sent\u00e9 cinq sc\u00e9narios possibles pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique, conform\u00e9ment aux dispositions du code de l'\u00e9nergie et en pr\u00e9paration de la future programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie, pr\u00e9vue \u00e0 la mi-2018.<br><br>Tous les sc\u00e9narios reposent sur une acc\u00e9l\u00e9ration du recours aux \u00e9nergies renouvelables, sur une lib\u00e9ration de leur potentiel, avec au moins un doublement, voire un triplement de la production. De fait, si la gestion de la production d'\u00e9nergie nucl\u00e9aire est un pilier d'EDF, il est indispensable que l'entreprise s'investisse dans le renouvelable, aussi bien financi\u00e8rement qu'en termes de ressources humaines d\u00e9di\u00e9es, de management et d'organisation de ces sujets au sein du groupe EDF, dont je rappelle que l'\u00c9tat poss\u00e8de plus de 83\u00a0% du capital.<br><br>Ainsi, monsieur le Premier ministre, alors que le Gouvernement a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re sa volont\u00e9 d'acc\u00e9l\u00e9rer fortement le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, EDF aura-t-elle r\u00e9ellement l'ambition de r\u00e9aliser cette transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0? Se donnera-t-elle les moyens d'y parvenir\u00a0? Comment comptez-vous amener l'entreprise \u00e0 accomplir pleinement le virage des \u00e9nergies renouvelables, qui est n\u00e9cessaire \u00e0 l'\u00e9quilibre de notre mix \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, depuis plus de 70\u00a0ans, EDF occupe, dans le paysage fran\u00e7ais, dans l'\u00e9conomie fran\u00e7aise \u2013\u00a0j'allais dire dans l'imaginaire fran\u00e7ais\u00a0\u2013 une place \u00e0 part, une place essentielle.<br><br>EDF, c'est l'entreprise qui a port\u00e9 \u2013\u00a0en partie, mais de fa\u00e7on tr\u00e8s significative\u00a0\u2013 la reconstruction nationale apr\u00e8s la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.<br><br>C'est une entreprise qui a permis la production d'\u00e9lectricit\u00e9 dans des conditions de s\u00fbret\u00e9 reconnues et qui garantit aux Fran\u00e7ais et aux Fran\u00e7aises, mais aussi aux entreprises qui sont install\u00e9es en France un acc\u00e8s s\u00fbr \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, et \u00e0 un prix abordable.<br><br>C'est une entreprise dont nous savons tous ici combien elle est attach\u00e9e \u00e0 sa mission et \u00e0 son outil de production. Lorsque les temps sont difficiles, lorsque nous devons r\u00e9pondre \u00e0 des crises climatiques et mat\u00e9rielles, nous savons tous combien les agents qui font vivre EDF sont \u00e0 la hauteur de la mission que nous leur confions. J'ai eu l'occasion de dire devant la repr\u00e9sentation nationale qu'il y a un peu plus d'une semaine j'\u00e9tais \u00e0 Saint-Martin, \u00e0 la suite des \u00e9v\u00e9nements climatiques que chacun a \u00e0 l'esprit. Le r\u00e9seau \u00e9lectrique y a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli plus rapidement encore que ce qui avait \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9, parce que l'ensemble des agents de l'entreprise se sont mobilis\u00e9s. Certains d'entre eux se sont rendus le plus rapidement possible sur place, depuis la m\u00e9tropole, pour faire en sorte que l'\u00e9lectricit\u00e9 revienne.<br><br>EDF, c'est tout cela, chacun le sait. Je tiens \u00e0 le souligner et \u00e0 tirer un coup de chapeau \u00e0 ceux qui font vivre l'entreprise. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM, MODEM et GDR.)</i><br><br>Je voudrais aussi vous dire que cette entreprise est en mouvement. Une grande entreprise, dans le monde concurrentiel dans lequel nous vivons, doit s'adapter aux technologies et aux enjeux, que nous connaissons. \u00c0 cet \u00e9gard, EDF sera au rendez-vous de la transition \u00e9nerg\u00e9tique et s'en donne les moyens. Depuis 2016, avec le soutien de l'\u00c9tat, l'entreprise a adopt\u00e9 un plan strat\u00e9gique ambitieux pour consolider sa situation financi\u00e8re et investir de fa\u00e7on notable dans les \u00e9nergies renouvelables et le r\u00e9seau.<br><br>Ce plan a d\u00e9j\u00e0 largement \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre et se poursuit. Il pr\u00e9voyait une plus grande ma\u00eetrise des co\u00fbts\u00a0: EDF a confirm\u00e9 hier qu'elle renfor\u00e7ait ses efforts en la mati\u00e8re. Il pr\u00e9voyait un plan de cession important\u00a0: EDF a finalis\u00e9 la vente de ses centrales \u00e0 gaz et au charbon en Pologne. Il pr\u00e9voyait une augmentation de capital\u00a0: elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e avec le soutien de l'\u00c9tat, en mars dernier. Ce plan strat\u00e9gique vise \u00e0 conforter la place d'EDF comme un des leaders des \u00e9nergies renouvelables \u2013\u00a0en France, \u00e9videmment, mais aussi dans le monde. Je souligne qu'\u00e0 l'heure actuelle, EDF est le premier \u00e9lectricien d'Europe en termes de capacit\u00e9 de production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable. D'ici \u00e0 2020, l'entreprise investira 2\u00a0milliards d'euros par an dans le d\u00e9veloppement de nouveaux projets d'\u00e9nergies renouvelables. EDF doit conserver cette capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre en mouvement. Nous l'accompagnerons dans cette voie.<br><br>L'entreprise doit s'inscrire dans la politique \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7aise, telle qu'elle est d\u00e9finie par le Parlement. Dans le cadre de la future programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie, nous tracerons collectivement, dans les prochains mois, une trajectoire cr\u00e9dible pour atteindre l'objectif qui a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 et rappel\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d'un mix \u00e9nerg\u00e9tique fond\u00e9 sur une part de 50\u00a0% du nucl\u00e9aire. <i>(Murmures sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> On ne comprend rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Une trajectoire cr\u00e9dible, madame la d\u00e9put\u00e9e, c'est une trajectoire qui n'augmente pas les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u2013 les r\u00e9centes interventions de scientifiques nous ont rappel\u00e9, si besoin en \u00e9tait, que la priorit\u00e9 doit \u00eatre de lutter contre ces \u00e9missions.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Cela manque de clart\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Essayez de passionner un peu plus votre auditoire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet, mes chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Jacob, peut-\u00eatre EDF ne vous int\u00e9resse-t-elle pas\u00a0? J'essaie de r\u00e9pondre le mieux possible \u00e0 une question pos\u00e9e par une d\u00e9put\u00e9e,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Visiblement, votre r\u00e9ponse n'int\u00e9resse pas grand-monde\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026ce qui ne devrait pas vous g\u00eaner. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.\u00a0\u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Il me semblait qu'EDF \u00e9tait un sujet d'int\u00e9r\u00eat suffisamment national pour qu'on puisse en parler. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Cessez cette langue de bois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Mignola.</strong> Une tisane pour les R\u00e9publicains\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Continuez de d\u00e9fendre EDF et les autres entreprises publiques, monsieur le Premier ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Mes chers coll\u00e8gues, seul le Premier ministre a la parole\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Malheureusement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Quand je pense \u00e0 ceux qui nous regardent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\u00a0! <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.\u00a0\u2013\u00a0Nouvelles exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Cela fait d\u00e9j\u00e0 un moment qu'ils ont chang\u00e9 de cha\u00eene\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet, mes chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Une trajectoire cr\u00e9dible, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, c'est une trajectoire qui n'augmente pas nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\u00a0; c'est une trajectoire qui nous permet de renforcer de fa\u00e7on importante les \u00e9nergies renouvelables\u00a0;\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Le nucl\u00e9aire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026c'est une trajectoire qui nous permet de garantir la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 de notre approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9\u00a0; c'est, enfin, une trajectoire qui prend aussi en compte et garantit le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>C'est dans ce cadre et selon ce calendrier, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, que nous d\u00e9finirons la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7aise dans laquelle s'inscrira la soci\u00e9t\u00e9 \u00c9lectricit\u00e9 de France\u00a0; c'est dans ce cadre que les d\u00e9cisions seront prises.<br><br>Au fond, mesdames et messieurs, c'est de clart\u00e9 qu'EDF a besoin, et non de mauvais d\u00e9bats.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Elle n'a pas besoin d'un tel baratin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Elle a besoin de la clart\u00e9 s'agissant des objectifs de l'\u00c9tat\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le compte n'y est pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026elle a besoin de stabilit\u00e9 et de coh\u00e9rence dans les objectifs que nous lui fixons. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes REM et MODEM ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/11/2017", "pageJO": "4932"}}}}