{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1553", "identifiant": {"numero": "1553", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "environnement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "lutte contre le gaspillage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720242", "mandatRef": "PM722902"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Poirson, SE aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Poirson, SE aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE GASPILLAGE <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, dimanche soir, comme plus de 4\u00a0millions de Fran\u00e7ais, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s choqu\u00e9e par les r\u00e9v\u00e9lations de l'enqu\u00eate du magazine Capital consacr\u00e9 aux invendus des marketplaces</i>, ces plateformes de vente en ligne qui mettent en relation acheteurs et vendeurs. <i>(Brouhaha sur plusieurs bancs.) <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Veuillez \u00e9couter l'oratrice, mes chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba. </strong>L'offre, incessante, ne rencontre pas une demande suffisante. Beaucoup de produits ne trouvent pas preneur. Alors on jette, on enfouit, on incin\u00e8re par tonnes\u00a0; cela concerne par exemple des produits \u00e9lectriques, \u00e9lectroniques dont les composants, on le sait, contiennent des substances dangereuses qui polluent nos sols et nos cours d'eau. En France, le g\u00e9ant am\u00e9ricain Amazon aurait ainsi d\u00e9truit l'an pass\u00e9 plus de 3\u00a0millions de produits neufs invendus. <br><br>Au-del\u00e0 de l'incidence sanitaire et environnementale de telles pratiques, comment accepter, alors que certains manquent de tout, que des produits pourtant neufs ou encore consommables soient ainsi \u00e9limin\u00e9s\u00a0? Comment tol\u00e9rer ces mises au rebut, alors que nous nous disons tous conscients de la n\u00e9cessit\u00e9 de lutter contre le gaspillage des ressources\u00a0? Enfin, comment supporter qu'Amazon n'assure toujours pas la reprise des d\u00e9chets \u00e9lectriques et \u00e9lectroniques, pourtant impos\u00e9e par le code de l'environnement\u00a0? <br><br>J'ai entendu, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, votre d\u00e9termination \u00e0 lutter contre ces pratiques. Pouvez-vous nous dire quelles seront les mesures prises par le Gouvernement, et dans quel d\u00e9lai, pour faire cesser ces aberrations\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>La devise d'Amazon est \u00ab\u00a0travailler dur, s'amuser, \u00e9crire l'histoire\u00a0\u00bb. Or, force est de constater que cette soci\u00e9t\u00e9 se livre encore \u00e0 des pratiques du XXe\u00a0si\u00e8cle, o\u00f9 on pouvait, en toute impunit\u00e9, d\u00e9truire la plan\u00e8te sans jamais \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9. Eh bien, avec vous, nous allons faire en sorte qu'Amazon \u00e9crive vraiment l'histoire du XXIe\u00a0si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire une histoire compatible avec les limites de la plan\u00e8te, et contribue \u00e0 construire le nouveau capitalisme et un nouveau mod\u00e8le p\u00e9renne. Il est temps d'adapter la loi pour \u00e9viter aussi la concurrence d\u00e9loyale avec les autres entreprises qui, elles, respectent le principe de responsabilit\u00e9 \u00e9largie du producteur \u2013\u00a0qui se pensent comme acteurs de la soci\u00e9t\u00e9, prennent en consid\u00e9ration la fin de vie de leurs produits et promeuvent une conception respectueuse de l'environnement. Il n'est plus possible qu'en France, en Europe, qui se veulent les chantres d'un nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique, les <i>marketplaces</i> puissent d\u00e9truire des objets encore utilisables ou r\u00e9parables, pas plus qu'elles ne devraient pouvoir rendre impropres \u00e0 la consommation des objets qui pourraient \u00eatre encore utilis\u00e9s. C'est d'autant plus intol\u00e9rable que beaucoup de nos concitoyens ont besoin de ces produits au quotidien. <br><br>Par la loi, avec vous, nous allons faire en sorte qu'Amazon respecte les r\u00e8gles du jeu\u00a0: celles de la plan\u00e8te, de la concurrence loyale mais aussi \u2013\u00a0c'est un combat que porte ce gouvernement, en particulier Bruno Le Maire\u00a0\u2013 celles de la fiscalit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Amazon doit \u00eatre une entreprise mod\u00e8le qui, au-del\u00e0 du slogan, contribue v\u00e9ritablement \u00e0 \u00e9crire l'histoire du XXIe\u00a0si\u00e8cle. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM, ainsi que sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/01/2019", "pageJO": "50"}}}}