{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1748", "identifiant": {"numero": "1748", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "lutte contre les violences faites aux femmes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722312", "mandatRef": "PM723536"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES VIOLENCES FAITES AUX FEMMES <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Barbara Bessot\u00a0Ballot.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Bessot\u00a0Ballot. </strong>Madame la ministre, la journ\u00e9e du 8\u00a0mars dernier \u00e9tait d\u00e9di\u00e9e aux droits des femmes\u00a0; le lendemain, 9\u00a0mars, 3\u00a0000\u00a0personnes ont d\u00e9fil\u00e9 en silence \u00e0 L'\u00cele-Rousse en hommage \u00e0 Julie Douib, 34\u00a0ans, tu\u00e9e par son ex-conjoint comme vingt-neuf autres femmes depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.<br><br>Tous les trois jours, en France, une femme meurt sous les coups de son conjoint ou de son ex-conjoint, souvent sous les yeux de ses enfants.<br><br>Bien que nous constations une lib\u00e9ration de la parole, bien qu'un certain nombre de victimes osent d\u00e9sormais r\u00e9agir, celles-ci restent bien trop souvent en danger de mort, et beaucoup d'autres encore n'osent toujours pas parler. Le sujet reste tabou et le silence, qui touche toutes les cat\u00e9gories sociales, perdure.<br><br>Les violences conjugales dans nos territoires, notamment au sein de nos territoires ruraux, ont une r\u00e9sonance particuli\u00e8re. Rappelons-nous l'affaire \u2013\u00a0toujours \u00e0 l'instruction\u00a0\u2013 d'Alexia Daval, joggeuse de 29\u00a0ans retrouv\u00e9e sans vie en octobre\u00a02017 \u00e0 Gray, en Haute-Sa\u00f4ne. Rappelons-nous Razia, poignard\u00e9e en pleine rue \u00e0 Besan\u00e7on le 30\u00a0octobre dernier\u00a0; elle avait d\u00e9pos\u00e9 contre son mari, principal suspect, sept plaintes \u00e0 Besan\u00e7on et Marseille pour violences volontaires sur conjoint, violences aggrav\u00e9es et menaces de mort r\u00e9it\u00e9r\u00e9es.<br><br>Nous pouvons nous f\u00e9liciter des objectifs et des actions du Gouvernement, qui permettent d'avancer. Il est aussi important de souligner les diverses initiatives qui se d\u00e9veloppent dans nos territoires, notamment des associations qui s'engagent chaque jour pour prot\u00e9ger, accompagner, aider, soutenir ces victimes et leurs familles, qui ont besoin d'une aide d'urgence mais \u00e9galement d'une aide \u00e0 long terme. Toute la soci\u00e9t\u00e9 doit se mobiliser et se donner les moyens d'intervenir et de d\u00e9noncer les actes de violences conjugales.<br><br>Alors que la lutte contre les violences faites aux femmes a \u00e9t\u00e9 proclam\u00e9e \u00ab\u00a0grande cause nationale\u00a0\u00bb en 2018, alors que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9voqu\u00e9 ce combat devant la soixante-treizi\u00e8me Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, madame la ministre, pouvez-vous s'il vous pla\u00eet \u00e9clairer l'ensemble de nos concitoyens en pr\u00e9cisant ce que pr\u00e9voit d\u00e9sormais le Gouvernement en mati\u00e8re de protection, de soutien, d'aide et d'accompagnement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Nous ne pouvons \u00e9videmment qu'\u00eatre boulevers\u00e9s, et en col\u00e8re, face aux drames humains que vous \u00e9voquez. Les magistrats, qui sont en premi\u00e8re ligne, s'impliquent de plus en plus dans la lutte contre les violences conjugales.<br><br>Nous avons aujourd'hui plusieurs priorit\u00e9s. Tout d'abord, il faut mieux accompagner les victimes qui souhaitent porter plainte\u00a0; de ce point de vue, le r\u00f4le des associations est fondamental. Je pense notamment \u00e0 celles qui interviennent dans la gestion des num\u00e9ros d'appel d'urgence\u00a0; j'ai donc d\u00e9cid\u00e9 de porter en cinq ans de 26\u00a0\u00e0 30\u00a0millions d'euros les subventions vers\u00e9es \u00e0 ces associations. J'ajoute que la proc\u00e9dure de plainte en ligne, que vous avez adopt\u00e9e dans la loi de r\u00e9forme de la justice, permettra \u00e0 celles qui le souhaitent de porter plainte sans franchir dans un premier temps la porte des commissariats.<br><br>Il nous faut aussi utiliser plus efficacement les instruments dont nous disposons pour aider les victimes, \u00e0 commencer par les ordonnances de protection, qui permettent d'\u00e9loigner le conjoint violent, de l'\u00e9vincer du domicile conjugal. Elles doivent \u00eatre davantage utilis\u00e9es. Les \u00ab\u00a0t\u00e9l\u00e9phones grave danger\u00a0\u00bb constituent \u00e9galement des outils indispensables\u00a0; leur nombre sera accru\u00a0: 830\u00a0sont utilis\u00e9s aujourd'hui, 1\u00a0100\u00a0sont pr\u00e9vus dans trois ans.<br><br>L'arsenal r\u00e9pressif d\u00e9j\u00e0 existant est important, puisqu'il permet d'aller jusqu'\u00e0 une peine d'emprisonnement de dix ans pour punir les violences physiques faites aux femmes \u2013\u00a0en dehors \u00e9videmment des viols. En compl\u00e9ment, toutefois, je souhaite d\u00e9velopper les stages de responsabilisation, dans les cas de faits isol\u00e9s commis par des primo-d\u00e9linquants, afin de mieux lutter contre la r\u00e9cidive.<br><br>Enfin, nous devons d\u00e9ployer, avec le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, de multiples actions de formation associant policiers et magistrats. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> D\u00e9cid\u00e9ment, tout le monde d\u00e9passe son temps\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/03/2019", "pageJO": "2117"}}}}