{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3263", "identifiant": {"numero": "3263", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pollution", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Fuite depuis le site p\u00e9trochimique de Lav\u00e9ra"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718926", "mandatRef": "PM722502"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FUITE DEPUIS LE SITE P\u00c9TROCHIMIQUE DE LAV\u00c9RA <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>Jeudi dernier, une nappe de chlorure ferrique s'est \u00e9coul\u00e9e dans la mer depuis le site p\u00e9trochimique Kem One de Lav\u00e9ra. Cet incident a suscit\u00e9 une vive \u00e9motion.<br><br>Premi\u00e8rement, la suppression des comit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail, les CHSCT, n\u2019est pas sans effets sur les enjeux de s\u00e9curit\u00e9 et de sant\u00e9. Une proposition de loi existe pour, dans un premier temps, r\u00e9tablir des instances dans les sites Seveso. \u00c0 la suite de l'accident de Lubrizol et de tous les autres, je vous demande d'y r\u00e9fl\u00e9chir.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> \u00c7a n'a rien \u00e0 voir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>Deuxi\u00e8mement, apr\u00e8s deux arr\u00eat\u00e9s de mise en demeure en 2019, la responsabilit\u00e9 de l'entreprise est engag\u00e9e sur la maintenance et la surveillance. Avait-elle assez investi dans cette partie non productive des installations\u00a0? Au-del\u00e0 de la soci\u00e9t\u00e9 Kem One, dont il faut reconna\u00eetre qu'elle a r\u00e9alis\u00e9 des travaux importants ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l\u2019investissement dans l\u2019outil industriel n\u2019est souvent pas \u00e0 la hauteur parce qu'il vient contrarier la qu\u00eate de dividendes. L\u2019\u00c9tat doit exiger les transformations n\u00e9cessaires \u00e0 la protection des salari\u00e9s, de la population et de l'environnement\u00a0; or les leviers de l\u2019intervention publique semblent insuffisants.<br><br>Troisi\u00e8mement, vous avez \u00e9crit hier dans <i>Ouest-France</i>, monsieur le Premier ministre, que \u00ab\u00a0pr\u00e8s du tiers des investissements pr\u00e9vus par le plan de relance [\u2026] sera directement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la conversion \u00e9cologique de notre \u00e9conomie\u00a0\u00bb. Tout apport doit \u00eatre conditionn\u00e9 et ne doit pas \u00eatre utilis\u00e9 pour maintenir le taux de r\u00e9mun\u00e9ration des actions mais pour permettre \u00e0 l\u2019\u00c9tat de peser durablement. Tout appelle \u00e0 une gestion d\u00e9mocratis\u00e9e de ces fonds.<br><br>Au regard des enjeux \u00e9conomiques, \u00e9cologiques, sanitaires et sociaux, les grandes concentrations doivent avoir une place particuli\u00e8re dans le plan. Je d\u00e9pose donc la candidature d\u2019un des plus grands sites industriels d\u2019Europe, le port industriel de Fos-sur-Mer \u2013\u00a0y compris, d'ailleurs, pour y d\u00e9velopper le fret. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe GDR.)</i><br><br>Nous voulons une transition \u00e9cologique de l'industrie. Vous avez \u00e9galement \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9cologie \u00e0 laquelle je crois est celle de l\u2019action plut\u00f4t que de l\u2019incantation.\u00a0\u00bb Quelles suites allez-vous donner \u00e0 l\u2019incident de Lav\u00e9ra\u00a0? Vous avez l\u00e0 une occasion \u00e0 saisir. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR. \u2013\u00a0M. Boris Vallaud applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>On a en effet d\u00e9tect\u00e9, la semaine derni\u00e8re, sur le site de l'exploitant Kem One, une fuite provenant d'un bac de production de chlorure ferrique. Cette fuite, qui a provoqu\u00e9 une pollution dans l'anse d'Auguette, a heureusement \u00e9t\u00e9 circonscrite. J'ai eu l'occasion de m'entretenir d\u00e8s vendredi avec le maire de Martigues, Gaby Charroux, que vous connaissez, \u00e0 qui j'ai confirm\u00e9 que le Gouvernement restait tr\u00e8s vigilant quant aux suites \u00e0 donner \u00e0 cette affaire.<br><br>L'Inspection des installations class\u00e9es s'est imm\u00e9diatement rendue sur le site et a v\u00e9rifi\u00e9 que l'exploitant d\u00e9ployait tous les moyens n\u00e9cessaires pour supprimer la fuite \u2013\u00a0avant d'\u00e9voquer l'avenir, il convient de parer \u00e0 l'urgence. Par pr\u00e9caution, la baignade a \u00e9t\u00e9 interdite jusqu'\u00e0 samedi dernier et a \u00e9t\u00e9 de nouveau autoris\u00e9e \u00e0 partir d'aujourd'hui. \u00c0 ce stade on ne constate aucune mortalit\u00e9 piscicole mais nous restons, j'y insiste, mobilis\u00e9s.<br><br>Ainsi, la Direction r\u00e9gionale de l'environnement, de l'am\u00e9nagement et du logement, la DREAL, analyse les risques d'\u00e9cotoxicit\u00e9. Le pr\u00e9fet, pour sa part, a sign\u00e9 vendredi un arr\u00eat\u00e9 d'urgence pour imposer \u00e0 l'exploitant la mise en s\u00e9curit\u00e9 des installations, la remise dans les quinze jours d'un rapport d'accident, la surveillance, au cours des prochaines semaines, de l'impact de la fuite sur la partie terrestre de l'installation, la surveillance \u00e0 court terme et \u00e0 moyen terme de l'impact de la fuite sur la partie maritime et l'\u00e9valuation de cet impact sur les diff\u00e9rents milieux, en lien avec un expert comp\u00e9tent et, bien s\u00fbr, le nettoyage des zones concern\u00e9es \u2013\u00a0je vous assure que l'exploitant devra nettoyer les dommages caus\u00e9s et, comme le pr\u00e9voit la loi, compenser, si n\u00e9cessaire, les pertes en mati\u00e8re de biodiversit\u00e9.<br><br>Je puis vous garantir, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que la plus grande transparence sera faite sur cette affaire et que nous allons profiter du plan de relance pour faire en sorte de concilier l'activit\u00e9 industrielle avec la pr\u00e9servation de l'environnement et avec le respect du climat. Nous allons y mettre les moyens. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/07/2020", "pageJO": "5640"}}}}