{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1519", "identifiant": {"numero": "1519", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "ISF"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609590", "mandatRef": "PM723326"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/12/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ISF <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Monsieur le Premier ministre, depuis quelques semaines, la coh\u00e9sion de notre pays para\u00eet fragilis\u00e9e \u2013\u00a0fragilis\u00e9e \u00e0 cause de votre politique fiscale et sociale. Il a fallu attendre un mois de mobilisation des gilets jaunes pour que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique reconnaisse enfin des erreurs dans sa gestion et qu'il fasse quelques propositions, sans toutefois changer de cap.<br><br>Parmi ces propositions ne figure pas le r\u00e9tablissement de l'ISF. Vous et votre majorit\u00e9 estimez que ce r\u00e9tablissement nuirait \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique de la France.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LaREM .</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Nous, membres du groupe Socialistes et apparent\u00e9s, pensons au contraire qu'il est indispensable \u00e0 la justice fiscale, donc \u00e0 la coh\u00e9sion nationale.<br><br>Monsieur le Premier ministre, vous \u00eates un gaulliste, et il me semble qu'un gaulliste fait primer la coh\u00e9sion de la nation sur les int\u00e9r\u00eats particuliers des quelque 1\u00a0% de Fran\u00e7ais aux patrimoines les plus \u00e9lev\u00e9s, que vous exon\u00e9rez pourtant de tout effort. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LaREM et LR.)</i><br><br>Nous vous avons demand\u00e9 le r\u00e9tablissement de l'ISF. Vous l'avez refus\u00e9. C'est pourquoi nous proposons aujourd'hui, conform\u00e9ment \u00e0 l'article\u00a011 de la Constitution, un r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative partag\u00e9e sur la restauration de l'ISF <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.\u2013\u00a0M.\u00a0St\u00e9phane Peu applaudit aussi.\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i> Nous r\u00e9pondons ainsi aux attentes de quelque 70\u00a0% des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais. Les conditions pour organiser un tel r\u00e9f\u00e9rendum sont tr\u00e8s simples\u00a0: il faut 185\u00a0parlementaires signataires, soutenus par 10\u00a0% du corps \u00e9lectoral. C'est donc plus que possible\u00a0!<br><br>Monsieur le Premier ministre, quand ces conditions seront r\u00e9unies, nous vous demanderons d'organiser ce r\u00e9f\u00e9rendum. Pouvez-vous nous assurer que, pour ce faire, nous pourrons compter sur les services de l'\u00c9tat\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Vous m'interrogez sur l'ISF et vous reprochez au Gouvernement, \u00e0 la majorit\u00e9 et au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d'avoir pris une mesure qui avait pourtant \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e aux Fran\u00e7ais avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et que les parlementaires de la majorit\u00e9 leur ont pr\u00e9sent\u00e9e avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives. Oui, c'est vrai, cette majorit\u00e9, pour toute une s\u00e9rie de raisons, li\u00e9es notamment \u00e0 l'attractivit\u00e9 de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise et au caract\u00e8re inefficace de cet imp\u00f4t, a choisi de transformer profond\u00e9ment l'ISF, en instituant un imp\u00f4t sur la fortune immobili\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> \u00c7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s.</strong> Et votre ISF, il a march\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Je me permets d'indiquer, madame la pr\u00e9sidente\u00a0Rabault, qu'en agissant ainsi, la majorit\u00e9 et le Gouvernement se sont directement conform\u00e9s aux engagements qu'ils avaient pris devant les Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> Comme vous \u00eates aussi d\u00e9mocrate que moi, vous ne pouvez ignorer que le fait de tenir un engagement de campagne peut avoir des vertus, y compris d\u00e9mocratiques. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe SOC.)<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont.</strong> Et les gilets jaunes, c'est quoi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je voudrais vous dire une deuxi\u00e8me chose, c'est que nous avons indiqu\u00e9, au moment du d\u00e9bat parlementaire qui a conduit \u00e0 la transformation de l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune en un imp\u00f4t sur la fortune immobili\u00e8re, que nous \u00e9tions dispos\u00e9s - nous le sollicitions m\u00eame - \u00e0 ce qu'un comit\u00e9 d'\u00e9valuation ind\u00e9pendant jette un regard sur les conditions de transformation de cet imp\u00f4t. Ce comit\u00e9 devait voir le jour avant la fin de l'ann\u00e9e 2018 ; il verra le jour avant la fin de l'ann\u00e9e 2018, comme nous nous y \u00e9tions engag\u00e9s. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Troisi\u00e8mement, comme vous ne le savez que trop bien, malheureusement, l'ISF, tel qu'il a fonctionn\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps en France, ne r\u00e9pondait pas \u00e0 l'objectif que vous lui aviez fix\u00e9. Vous connaissez comme moi les d\u00e9fauts de cet ISF.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Oui\u00a0: il ne rapportait pas assez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous n'avez d'ailleurs jamais r\u00e9ussi, alors m\u00eame que vous aviez la main pour le faire, \u00e0 le corriger pour faire en sorte qu'un certain nombre de grandes fortunes, y compris fran\u00e7aises, y soient assujetties. Vous le savez, je le sais aussi \u2013\u00a0la diff\u00e9rence, c'est que vous, vous ne le dites plus, alors que moi, je continue \u00e0 le dire\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Demandez-nous\u00a0! Nous, nous avons des propositions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>En d\u00e9finitive, madame la pr\u00e9sidente\u00a0Rabault, la question que vous posez, c'est de savoir si le Gouvernement fera respecter le droit. La r\u00e9ponse est oui. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/12/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/12/2018", "pageJO": "13812"}}}}