{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG848", "identifiant": {"numero": "848", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "d\u00e9pendance de l'agriculture aux produits phytopharmaceutiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722366", "mandatRef": "PM723554"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9PENDANCE DE L'AGRICULTURE AUX PRODUITS PHYTOPHARMACEUTIQUES <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Luc Fugit, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Fugit. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, le 25\u00a0avril dernier, avec M.\u00a0le ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 et Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 le plan d'actions pour r\u00e9duire la d\u00e9pendance de l'agriculture aux produits phytopharmaceutiques.<br><br>Je salue la d\u00e9marche car, \u00e0 partir d'une volont\u00e9 politique claire et d'un projet initial port\u00e9 par le Gouvernement, la concertation lanc\u00e9e il y a trois mois a permis aux acteurs \u00e9conomiques concern\u00e9s, aux repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile et aux collectivit\u00e9s locales d'enrichir le plan que vous portez.<br><br>Ce plan n'est pas un aboutissement mais un point de d\u00e9part qui, selon le scientifique que je suis, place l'agriculture fran\u00e7aise sur une trajectoire positive pour favoriser la transition vers une alimentation plus saine et un impact environnemental moindre.<br><br>Le projet de loi agriculture, qui fait suite aux \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de l'alimentation et dont nous d\u00e9battrons ici dans quelques jours, marquera \u00e9galement notre volont\u00e9 de faire de l'agriculture fran\u00e7aise un exemple europ\u00e9en dans la r\u00e9duction de l'impact environnemental et sanitaire.<br><br>En ce 9\u00a0mai, journ\u00e9e de l'Europe, rappelons que le Gouvernement a adopt\u00e9 une ligne claire au niveau europ\u00e9en, en se positionnant syst\u00e9matiquement contre la prolongation ou le renouvellement de certaines substances. L'interdiction du glyphosate a ainsi \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9e l'automne dernier tandis que, plus r\u00e9cemment, le 27\u00a0avril, la majorit\u00e9 des \u00c9tats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, dont la France, a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire trois produits n\u00e9onicotino\u00efdes de la famille des insecticides, jug\u00e9s dangereux pour les abeilles.<br><br>Monsieur le ministre, je vous poserai trois questions pour nous permettre d'en savoir davantage sur le plan que vous portez avec vos trois coll\u00e8gues. De quelle mani\u00e8re sera coordonn\u00e9 le d\u00e9ploiement du plan d'actions\u00a0? Comment les acteurs seront-ils accompagn\u00e9s, en particulier les agriculteurs\u00a0? Quelle part du grand plan d'investissement sera mobilis\u00e9e pour atteindre les objectifs\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, le Gouvernement a \u00e9tabli dans la concertation la feuille de route pour r\u00e9duire l'utilisation des produits phytopharmaceutiques. Le Gouvernement coordonne ainsi un plan d'actions ambitieux pour transformer les pratiques et acc\u00e9l\u00e9rer la transition que nous souhaitons tous.<br><br>Ce plan d'actions s'articule avec les plans de fili\u00e8re \u00e9labor\u00e9s par les professionnels dans le cadre des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de l'alimentation. Cette logique de fili\u00e8re est essentielle en ce qu'elle permet de mobiliser les professionnels de la production jusqu'\u00e0 la distribution, pour une transition vers des mod\u00e8les agricoles moins d\u00e9pendants des pesticides et qui soient matures, durables et r\u00e9mun\u00e9rateurs pour l'ensemble des producteurs.<br><br>Parall\u00e8lement, des groupes de travail seront mis en place pour approfondir des sujets sp\u00e9cifiques comme les m\u00e9thodes, les alternatives, le conseil, l'accompagnement des agriculteurs, l'information ou la protection des populations.<br><br>Quant au financement, les instruments du grand plan d'investissement pourront \u00eatre mobilis\u00e9s, qu'il s'agisse d'outils de subvention \u2013\u00a0plan pour la comp\u00e9titivit\u00e9 et l'adaptation des exploitations agricoles, aides \u00e0 la conversion \u00e0 l'agriculture biologique, mesures agro-environnementales et climatiques\u2026\u00a0\u2013 ou d'un fonds de garantie en cours de finalisation qui permettra, en lien avec le fonds europ\u00e9en d'investissement, d'abaisser le niveau des garanties demand\u00e9es par les financeurs aux exploitants agricoles.<br><br>Le Gouvernement est pleinement mobilis\u00e9 pour accompagner la transition agricole et am\u00e9liorer la r\u00e9silience de l'agriculture fran\u00e7aise afin qu'elle devienne plus comp\u00e9titive et r\u00e9mun\u00e9ratrice pour les producteurs. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Avant de passer la parole est \u00e0 Mme Manu\u00e9la K\u00e9clard-Mond\u00e9sir, je tiens en votre nom \u00e0 lui souhaiter la bienvenue en tant que d\u00e9put\u00e9e de la deuxi\u00e8me circonscription de la Martinique, en remplacement de M. Bruno Nestor Azerot, qui a d\u00e9missionn\u00e9 le 23 avril dernier. <i>(Applaudissements sur tous les bancs).</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Je saisis cette occasion pour saluer Mme Samantha Cazebonne, \u00e9lue le dimanche 22\u00a0avril 2018 d\u00e9put\u00e9e de la cinqui\u00e8me circonscription des Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France. <i>(Applaudissements sur tous les bancs).</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/05/2018", "pageJO": "3648"}}}}