{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG284", "identifiant": {"numero": "284", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "emploi des personnes handicap\u00e9es"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718780", "mandatRef": "PM722454"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EMPLOI DES PERSONNES HANDICAP\u00c9ES <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Trastour-Isnart, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Trastour-Isnart. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br>L'\u00e9dition 2017 de la Semaine pour l'emploi des personnes handicap\u00e9es est lanc\u00e9e. Je souhaite attirer votre attention, monsieur le Premier ministre, sur les situations souvent dramatiques que vivent nos concitoyens confront\u00e9s au handicap. Je vous demande d'entendre leur d\u00e9sarroi et de prendre conscience de l'ardente obligation d'accompagner les personnes en situation de handicap dans leur vie professionnelle, avec respect et consid\u00e9ration.<br><br>Alors que les lois Chirac de 1987 et de 2005 ont permis des avanc\u00e9es majeures pour d\u00e9velopper l'emploi des personnes en situation de handicap, si peu a \u00e9t\u00e9 fait depuis. Les contrats accompagn\u00e9s que vous pr\u00e9conisez, monsieur le Premier ministre, et qui existent d\u00e9j\u00e0, ne r\u00e9pondent pas aux attentes.<br><br>Pr\u00e8s de 20\u00a0% des personnes en situation de handicap sont sans emploi, soit le double du taux de ch\u00f4mage en France. Alors que, depuis vingt ans, tous les gouvernements ont maintenu des dispositifs de contrats aid\u00e9s pour permettre une insertion \u00e9conomique et sociale, vous les supprimez brutalement aujourd'hui.<br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri et M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Trastour-Isnart. </strong>Les personnes en situation de handicap sont doublement p\u00e9nalis\u00e9es, car elles b\u00e9n\u00e9ficient de ce dispositif non seulement en tant qu'employ\u00e9es, mais aussi parce que leurs accompagnants sont embauch\u00e9s sous le m\u00eame r\u00e9gime contractuel.<br><br>Le Gouvernement a voulu faire des \u00e9conomies au d\u00e9triment de personnes fragiles. Tout comme vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs, vous ne proposez toujours pas de v\u00e9ritables mesures pour accompagner ces travailleurs handicap\u00e9s. Il e\u00fbt \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire de travailler avec les associations sp\u00e9cialis\u00e9es \u00e0 des m\u00e9canismes plus souples au lieu de leur proposer pour seul avenir la fin brutale de leur contrat de travail.<br><br>Monsieur le Premier ministre, votre immobilisme aura des cons\u00e9quences dramatiques pour les populations les plus pr\u00e9caires qui cherchent \u00e0 trouver leur place dans la vie active sans \u00eatre assist\u00e9es. Quand allez-vous enfin r\u00e9agir\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous avez raison, la situation des travailleurs handicap\u00e9s n'est pas satisfaisante\u00a0: c'est un constat partag\u00e9 par tous.<br><br>Il nous faut r\u00e9nover les outils sp\u00e9cifiques. C'est pourquoi nous fusionnerons les Cap emploi et les services d'appui au maintien dans l'emploi des travailleurs handicap\u00e9s \u2013\u00a0SAMETH\u00a0\u2013 d\u00e8s le 1er\u00a0janvier 2018, afin que les chefs d'entreprise aient un seul interlocuteur pour l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi et le maintien dans l'emploi.<br><br>Nous r\u00e9noverons aussi l'implication de P\u00f4le emploi, qui peut s'occuper de plus de 75\u00a0% des travailleurs handicap\u00e9s. Hier matin, j'ai visit\u00e9 une de ses agences avec Muriel P\u00e9nicaud, afin de mobiliser P\u00f4le emploi dans le droit commun sur la sp\u00e9cificit\u00e9 de l'accompagnement des travailleurs handicap\u00e9s.<br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je connais votre engagement en faveur de l'apprentissage dans votre circonscription. L'apprentissage est un levier qu'il nous faut d\u00e9velopper\u00a0: aujourd'hui, seul 1\u00a0% des jeunes apprentis a un contrat d'apprentissage, alors que ces contrats d\u00e9bouchent pour 70\u00a0% d'entre eux sur un contrat durable. C'est cette durabilit\u00e9 que nous cherchons dans l'accompagnement.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Banalit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Par ailleurs, je le rappelle, nous d\u00e9veloppons le dispositif d'emploi accompagn\u00e9. D\u00e8s le 1er\u00a0janvier 2018, l'\u00c9tat consacrera \u00e0 une exp\u00e9rimentation dans ce domaine 5\u00a0millions d'euros, compl\u00e9t\u00e9s par les fonds de l'Association de gestion du Fonds pour l'insertion professionnelle des personnes handicap\u00e9es \u2013\u00a0AGEFIPH\u00a0\u2013 et du Fonds pour l'insertion des personnes handicap\u00e9es dans la fonction publique \u2013\u00a0FIPHP\u00a0\u2013 pour r\u00e9aliser un accompagnement sp\u00e9cifique et faire de l'emploi accompagn\u00e9 un levier pour les chefs d'entreprise.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Il reste trente secondes pour les contrats aid\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Il nous faut travailler \u00e0 cette rencontre entre les chefs d'entreprise et les talents de nos travailleurs handicap\u00e9s, avoir une pr\u00e9somption de comp\u00e9tence, \u00eatre incitatifs et non plus coercitifs, comme je l'ai rappel\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Et les contrats aid\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous avons besoin de vous tous, notamment des r\u00e9gions, pour accompagner cette grande mutation de l'apprentissage, au service des travailleurs handicap\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/11/2017", "pageJO": "4847"}}}}