{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG543", "identifiant": {"numero": "543", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "inondations"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267801", "mandatRef": "PM723320"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Poirson, SE aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Poirson, SE aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INONDATIONS <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yves J\u00e9go, pour le groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants. <br><br><strong>M.\u00a0Yves J\u00e9go. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, mais avant de la poser, je voudrais que nous ayons une pens\u00e9e pour nos compatriotes qui subissent encore les crues multiples qui frappent notre pays et pour nos services publics qui sont en premi\u00e8re ligne depuis de nombreux jours pour \u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s des Fran\u00e7ais. Nicolas Hulot a dit hier que l'arr\u00eat\u00e9 de catastrophe naturelle serait rapidement pris. Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u2013\u00a0puisque, je crois que c'est vous qui remplacez M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat aujourd'hui\u00a0\u2013, pourrions-nous avoir une date\u00a0? Cet arr\u00eat\u00e9 est en effet particuli\u00e8rement important pour les assurances. Il permettrait de rassurer tous ceux qui sont frapp\u00e9s par ce d\u00e9sastre.<br><br>Au-del\u00e0, la r\u00e9currence du ph\u00e9nom\u00e8ne invite \u00e0 se poser des questions sur la gouvernance de la gestion des crues dans notre pays. Comme l'a dit tr\u00e8s justement le ministre, on ne peut pas garantir qu'il n'y aura plus jamais de crues ni que la crue de 1910 ne se reproduira pas un jour\u00a0; mais on peut peut-\u00eatre rationaliser les investissements qui sont faits et l'action men\u00e9e sur le terrain, pour essayer d'\u00eatre plus efficaces, afin de pr\u00e9venir et d'emp\u00eacher que les crues ne frappent trop durement dans les mois ou les ann\u00e9es \u00e0 venir. Plusieurs projets me viennent \u00e0 l'esprit, comme celui des casiers de la Bass\u00e9e attendu depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, sans m\u00eame \u00eatre s\u00fbrs de son efficacit\u00e9. <br><br>Bien des questions se posent aujourd'hui. Toutefois, nous le savons, d\u00e8s que l'\u00e9motion sera retomb\u00e9e et que les m\u00e9dias auront chang\u00e9 de une, les probl\u00e8mes demeureront sans que la situation ne s'am\u00e9liore. Aussi, n'est-ce pas le moment, ne serait-il m\u00eame pas urgent, d'organiser des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux des crues dans notre pays, pour \u00eatre plus efficaces dans leur gestion, essayer de mieux pr\u00e9venir et de mieux combattre ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui frappe trop souvent nos compatriotes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je ne vais pas revenir sur le douloureux incident en cours, qui frappe beaucoup de nos concitoyens. Nous maintenons une vigilance accrue, notamment en aval de la Seine. Il est trop t\u00f4t pour dresser un bilan complet des cons\u00e9quences des inondations. Nous devons attendre la d\u00e9crue pour pouvoir prendre les arr\u00eat\u00e9s de catastrophe naturelle. Nous y sommes pr\u00eats, comme s'y est engag\u00e9 Nicolas Hulot lorsqu'il vous a rendu visite et qu'il a rencontr\u00e9 les \u00e9lus et les habitants de votre circonscription.<br><br>S'agissant des inondations, deux axes guident notre politique. Premi\u00e8rement, la priorit\u00e9 est \u00e0 l'anticipation et \u00e0 la pr\u00e9vention. Il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9, mesdames, messieurs les d\u00e9put\u00e9s, que, sous l'effet du d\u00e9r\u00e8glement climatique, nous ne pourrons pas emp\u00eacher les rivi\u00e8res de d\u00e9border. Mais nous pouvons anticiper ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Les collectivit\u00e9s ont un r\u00f4le primordial \u00e0 jouer dans ce cadre, et l'\u00c9tat les accompagne aussi bien financi\u00e8rement que techniquement.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute.</strong> Rien du tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Deuxi\u00e8mement, se pose la question des ouvrages qui permettent de retenir l'eau en amont des zones urbaines, ainsi que vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 \u2013\u00a0notamment les quatre bassins construits en amont de la Seine. Ces projets pr\u00e9sentent des avantages, en permettant de g\u00e9rer les cours d'eau\u00a0; mais ils ont aussi leurs limites. Par exemple, en 2016, et vous le savez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, pour avoir tr\u00e8s bien suivi ce dossier, ils n'ont pas permis de limiter l'intensit\u00e9 des crues. Les services de l'\u00c9tat ont depuis men\u00e9 un examen et fait part d'un retour d'exp\u00e9rience rigoureux. Au risque de faire une lapalissade,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Oh\u00a0! Vous pouvez y aller\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026l'intensit\u00e9 des crues d\u00e9pend pr\u00e9cis\u00e9ment de leur localisation. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute.</strong> On sait tout \u00e7a\u00a0! C'est le traitement des crues qui nous int\u00e9resse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Les projets de ce type sont souvent co\u00fbteux\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est une catastrophe gouvernementale\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/02/2018", "pageJO": "679"}}}}