{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1353", "identifiant": {"numero": "1353", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "transition \u00e9cologique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722312", "mandatRef": "PM723536"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRANSITION \u00c9COLOGIQUE <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Barbara Bessot\u00a0Ballot, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Bessot\u00a0Ballot. </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, nous avons adopt\u00e9, il y a quelques jours, la premi\u00e8re partie du budget 2019, au sein duquel un accent particulier est mis sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9cologique.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> All\u00e9luia\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Bessot\u00a0Ballot. </strong>Nous le savons tous\u00a0: l'urgence \u00e9cologique est r\u00e9elle, et le besoin d'une transition dans tous nos territoires est absolument n\u00e9cessaire, d\u00e8s maintenant. Il est encore temps d'agir pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique\u00a0: c'est pourquoi nous souhaitons tous poursuivre la mise en place d'une fiscalit\u00e9 \u00e9cologique, ce qui implique de favoriser la convergence fiscale entre les diff\u00e9rents carburants.<br><br>Mais le plus important est bien de rendre la transition accessible \u00e0 tous les Fran\u00e7ais. Le travail commun effectu\u00e9 depuis six mois par le Gouvernement et la majorit\u00e9 a permis de mettre au point de nombreux dispositifs, notamment le renforcement de la prime \u00e0 la conversion. Pas moins de 570\u00a0millions d'euros sont ainsi consacr\u00e9s au financement de cette prime et du bonus \u00e9cologique pour l'achat d'un v\u00e9hicule \u00e9lectrique, avec l'objectif d'accompagner toutes les cat\u00e9gories socioprofessionnelles. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Par ailleurs, nous nous f\u00e9licitons\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Bessot\u00a0Ballot. </strong>\u2026que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Heureusement qu'il est l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Bessot\u00a0Ballot. </strong>\u2026ait \u00e9cout\u00e9 et pris en consid\u00e9ration l'alerte donn\u00e9e par les Fran\u00e7ais et leurs d\u00e9put\u00e9s quant \u00e0 leur mobilit\u00e9 au sein de nos territoires\u00a0; ce matin, il a clairement exprim\u00e9 sa volont\u00e9 d'y r\u00e9pondre en annon\u00e7ant son souhait d'aider les plus modestes, \u00e0 travers notamment la g\u00e9n\u00e9ralisation de l'aide au transport sur tout le territoire et une refonte du ch\u00e8que \u00e9nergie. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Monsieur le ministre, en cette veille de manifestations contre la hausse des prix des carburants, souvent aliment\u00e9e par la d\u00e9magogie,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> C'est \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Allez faire votre plein d'essence, vous verrez si c'est de la d\u00e9magogie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Bessot\u00a0Ballot. </strong>\u2026voire le populisme de nos oppositions <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR)</i>, quelles solutions proposez-vous pour r\u00e9pondre concr\u00e8tement aux pr\u00e9occupations des territoires, principalement des territoires ruraux, tout en assurant une transition \u00e9cologique acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e\u00a0? (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.) <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac.</strong> Et des h\u00e9licopt\u00e8res\u00a0! <i>(Sourires</i> sur les bancs du groupe SOC.)<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Pas lui\u00a0! Trois fois, c'est trop\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, tout d'abord, je vous remercie de votre soutien et de celui des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 lors de ces choix difficiles. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> Je peux t\u00e9moigner qu'hier soir, dans cet h\u00e9micycle, lorsqu'il s'est agi de voter la prime \u00e0 la conversion \u2013\u00a0car \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut bien voter les mesures que l'on propose aux Fran\u00e7ais\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Quel courage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>\u2026seuls les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 l'ont fait.<br><br>Il faut le dire et le redire \u00e0 nos concitoyens\u00a0: de telles mesures sont destin\u00e9es \u00e0 les accompagner dans un changement <i>(Nouveaux applaudissements sur les bancs du groupe LaREM) </i>qui, comme tout changement, est difficile.<br><br>Vous l'avez rappel\u00e9\u00a0: le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui s'est exprim\u00e9 ce matin, nous a invit\u00e9s \u00e0 travailler \u00e0 des mesures compl\u00e9mentaires pour mieux accompagner les Fran\u00e7ais au cours de cette p\u00e9riode difficile, et le Gouvernement s'y emploie. Nous le faisons par l'\u00e9largissement de la prime \u00e0 la conversion, que nous allons poursuivre en 2019 \u2013 il n'y aurait rien de pire, en effet, que d'arr\u00eater quelque chose qui marche.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Non, \u00e7a ne marche pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Il en sera bien s\u00fbr de m\u00eame pour le dispositif favorisant le changement des chaudi\u00e8res au fioul. Je rappelle qu'une subvention peut couvrir jusqu'\u00e0 30\u00a0% du co\u00fbt d'une nouvelle chaudi\u00e8re au gaz ou au bois \u2013\u00a0ce qui peut \u00eatre tr\u00e8s utile, notamment \u00e0 la campagne\u00a0\u2013, ou encore d'une pompe \u00e0 chaleur \u00e9lectrique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et les 70\u00a0% qui restent\u00a0? il faut bien les trouver\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Ils n'en ont pas les moyens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>Le Gouvernement va aussi poursuivre le d\u00e9veloppement du ch\u00e8que \u00e9nergie, dont le montant va passer de 150\u00a0euros \u00e0 200\u00a0euros. Nous allons en simplifier l'acc\u00e8s, sachant que de nombreux Fran\u00e7ais \u00e9ligibles n'y ont pas recours, et nous \u00e9tudions les moyens d'en augmenter le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires.<br><br>Enfin, nous travaillons sur des mesures d'aide au financement des transports du quotidien qui, \u00e0 l'instar de ce qui existe d\u00e9j\u00e0 pour les transports en commun, seraient propos\u00e9es par l'\u00c9tat et par les employeurs au b\u00e9n\u00e9fice de celles et ceux qui se rendent \u00e0 leur travail en voiture. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/11/2018", "pageJO": "11343"}}}}