{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG844", "identifiant": {"numero": "844", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "construction europ\u00e9enne"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721608", "mandatRef": "PM723332"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONSTRUCTION EUROP\u00c9ENNE <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges. </strong>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, le 9\u00a0mai 1950, la France, par la voix de M.\u00a0Robert Schuman, dessinait pr\u00e9cis\u00e9ment les contours de la future Union\u00a0europ\u00e9enne. Le but de l'entreprise \u00e9tait clair\u00a0: la cr\u00e9ation non d'un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral mais d'une union politique \u00e0 caract\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral. Le moyen choisi pour atteindre ce but \u00e9tait clair\u00a0: avancer pas \u00e0 pas vers l'objectif par l'accumulation des \u00ab\u00a0solidarit\u00e9s de fait \u00bb. Le pr\u00e9alable \u00e9tait clair\u00a0: r\u00e9tablir l'entente, la coop\u00e9ration et l'amiti\u00e9 entre l'Allemagne et la France.<br><br>Soixante-huit ans plus tard, le pr\u00e9sident Macron a lui aussi clairement marqu\u00e9 la volont\u00e9 fran\u00e7aise de reprendre la marche en avant de l'Europe. <br><br>Pourtant, nous sommes inquiets.<br><br>Inquiets de voir le pacte fondateur de l'Union remis en cause par ceux qui pr\u00e9conisent ce monstre oxymorique que serait une pr\u00e9tendue \u00ab\u00a0d\u00e9mocratie illib\u00e9rale\u00a0\u00bb.<br><br>Inquiets de voir le cadre financier pluriannuel propos\u00e9 par la Commission stagner autour de 1\u00a0% du budget. C'est une hypocrisie que de pr\u00e9tendre relancer l'Union sur le recul drastique des deux seules politiques communes significatives existantes, la politique agricole commune et la coh\u00e9sion territoriale. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes MODEM et plusieurs bancs des groupes LR et LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier applaudit \u00e9galement.) </i>Sur la PAC, il faut \u00eatre clair\u00a0: si elle est bonne, finan\u00e7ons-la\u00a0! Si elle est mauvaise, r\u00e9formons-la, mais n'ayons pas l'impudence de la tuer \u00e0 petit feu au nom de la relance de l'Europe\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur plusieurs bancs des groupes LR, NG et GDR.)<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges. </strong>Nous sommes inquiets de voir l'Union\u00a0europ\u00e9enne relever difficilement le d\u00e9fi de puissance lanc\u00e9 par Donald Trump.<br><br>Inquiets, enfin, de voir nos partenaires allemands, si amicaux soient-ils \u2013\u00a0je le dis sinc\u00e8rement, avec toute l'amiti\u00e9 que je leur porte et qui me lie \u00e0 eux\u00a0\u2013 ne pas partager aujourd'hui exactement le m\u00eame niveau d'ambition europ\u00e9enne que nous.<br><br>Ne croyez-vous pas, monsieur le ministre, que le moment est venu de proc\u00e9der avec notre grand voisin \u00e0 une vraie clarification, notamment sur les trois sujets que j'ai \u00e9voqu\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges. </strong>Sommes-nous pr\u00eats, de part et d'autre du Rhin\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes MODEM, LR et UDI-Agir et plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Je vous remercie, monsieur le d\u00e9put\u00e9. La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 Bourlanges, vous avez raison de souligner combien la relation avec l'Allemagne est essentielle et \u00e0 quel point le mouvement de refondation que le pr\u00e9sident Macron souhaite impulser depuis son discours de la Sorbonne passe par une relance de la dynamique propre \u00e0 nos deux pays.<br><br>En revanche, m\u00eame si je comprends votre inqui\u00e9tude, je ne partage pas votre pessimisme. Avec nos coll\u00e8gues d'outre-Rhin, nous avons en effet mis au point un calendrier, une m\u00e9thode, des options susceptibles de d\u00e9passer d'\u00e9ventuels d\u00e9saccords ou contradictions et de redonner ce souffle que vous attendez de la part du moteur franco-allemand.<br><br>Ce calendrier comprend l'\u00e9tablissement d'une feuille de route avant le prochain conseil europ\u00e9en, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s rapidement. Il int\u00e8gre aussi la tenue d'un s\u00e9minaire franco-allemand au mois de juin pour nous permettre d'approfondir nos travaux et de mettre en place une dynamique nouvelle. Vous le savez, il int\u00e8gre \u00e9galement la red\u00e9finition d'un nouveau Trait\u00e9 de l'Elys\u00e9e qui devra \u00eatre pr\u00eat pour le 22\u00a0janvier prochain.<br><br>Tout cela nous permet d'envisager l'avenir avec\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Soumission\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>\u2026d\u00e9termination et un certain optimisme, m\u00eame s'il ne faut pas cacher un certain nombre de d\u00e9saccords. Vous avez parl\u00e9 du cadre financier pluriannuel qui vient d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9\u00a0: il s'agit uniquement d'un document de la Commission, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par les uns et par les autres. Il est vrai qu'il y a un certain nombre d'appr\u00e9ciations diff\u00e9rentes sur cette proposition, mais cela ne nous emp\u00eache pas d'avancer sur d'autres sujets, comme sur l'Europe de la d\u00e9fense, sur la question iranienne que j'ai \u00e9voqu\u00e9e il y a un instant ou sur un certain nombre de grands dossiers internationaux.<br><br>J'ai pass\u00e9 toute la journ\u00e9e de lundi \u00e0 travailler avec le nouveau ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemand \u00e0 ce propos et je suis optimiste quant aux suites \u00e0 donner \u00e0 cet accord. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM, MODEM et LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/05/2018", "pageJO": "3646"}}}}