{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3629", "identifiant": {"numero": "3629", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Occupation du site gazier de Balhaf au Y\u00e9men"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA588884", "mandatRef": "PM723226"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/12/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> OCCUPATION DU SITE GAZIER DE BALHAF AU Y\u00c9MEN <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain. </strong>Monsieur Le Drian, madame Parly, combien de temps allez-vous continuer \u00e0 mentir devant la repr\u00e9sentation nationale ? <i>(Protestations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas bien, de mentir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain. </strong>En f\u00e9vrier dernier, je vous ai interrog\u00e9e, madame la ministre des arm\u00e9es, au sujet du site gazier de Balhaf, situ\u00e9 en territoire y\u00e9m\u00e9nite et occup\u00e9 par l'arm\u00e9e \u00e9miratie. Selon plusieurs ONG, mais aussi selon l'ONU, ce site appartenant en partie \u00e0 Total servirait de lieu de d\u00e9tention secret permettant la pratique de la torture et d'ex\u00e9cutions sans proc\u00e8s. Mme\u00a0Parly m'avait r\u00e9pondu n'avoir aucun \u00e9l\u00e9ment relatif \u00e0 cette affaire, pr\u00e9tendant m\u00eame ne pas avoir lu l'article que le journal <i>Le Monde</i> venait pr\u00e9cis\u00e9ment d'y consacrer. En septembre, j'ai de nouveau fait part de mes interrogations au ministre Le\u00a0Drian. Sa r\u00e9ponse ne manquait pas de sel\u00a0: \u00ab\u00a0Nous vous renvoyons vers les entreprises concern\u00e9es\u00a0\u00bb\u2026 On se demande \u00e0 quoi sert le corps diplomatique\u00a0!<br><br>Aujourd'hui, face \u00e0 la c\u00e9cit\u00e9 du Gouvernement, je me fais donc la porte-voix des cinquante et un parlementaires qui, \u00e0 l'initiative de mon coll\u00e8gue Hubert Laferri\u00e8re, vous ont adress\u00e9 un courrier demandant que toute la lumi\u00e8re soit faite sur ce qu'il se passe r\u00e9ellement \u00e0 Balhaf. \u00c0 la cr\u00e9ation du site, l'\u00c9tat fran\u00e7ais avait garanti un cr\u00e9dit au consortium dont fait partie Total, pour un montant de 216\u00a0millions d'euros. C'est dire si nous sommes en droit de demander des comptes, sous peine d'\u00eatre clairement complices de ce qui passe sur ce site.<br><br>Plus de dix mois apr\u00e8s les premi\u00e8res alertes, pr\u00e9tendez-vous toujours n'\u00eatre au courant de rien, alors m\u00eame qu'un rapport de la Direction du renseignement militaire \u2013\u00a0DRM\u00a0\u2013 montre l'inverse, c'est-\u00e0-dire que vous savez\u00a0! Dans cette affaire, c'est la responsabilit\u00e9 de la France qui est engag\u00e9e. Comment pouvez-vous couvrir des crimes de guerre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i> Il y a quelques jours, c'est un tortionnaire de son peuple, le pr\u00e9sident \u00e9gyptien Sissi, que vous avez d\u00e9cor\u00e9 de la L\u00e9gion d'honneur. Aujourd'hui, votre silence vient recouvrir d'une chape de l\u00e2chet\u00e9 les exactions commises par les \u00c9mirats dans une usine construite avec le soutien actif de la France. (Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Je vous ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu, madame Autain, mais je vais le faire \u00e0 nouveau et, si n\u00e9cessaire, je r\u00e9pondrai chaque semaine \u00e0 la m\u00eame question portant sur le port de Balhaf. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i> Je rappelle qu'\u00e0 la suite de la d\u00e9gradation de la situation s\u00e9curitaire au Y\u00e9men, le consortium dont fait partie Total, qui r\u00e9unit des entreprises y\u00e9m\u00e9nites et des entreprises \u00e9trang\u00e8res, a d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin \u00e0 ses op\u00e9rations industrielles d\u00e8s 2015. Par la suite, ce consortium nous a indiqu\u00e9 s'\u00eatre vu notifier \u00e0 plusieurs reprises, notamment en avril 2017, par les autorit\u00e9s y\u00e9m\u00e9nites l\u00e9gales, reconnues par la communaut\u00e9 internationale \u2013\u00a0donc par les Nations unies\u00a0\u2013, la r\u00e9quisition de la plus grande partie du site. La zone r\u00e9quisitionn\u00e9e est aujourd'hui s\u00e9par\u00e9e physiquement du reste du site, et le consortium, qui a par ailleurs mis fin \u00e0 ses activit\u00e9s, n'y a plus acc\u00e8s\u00a0: voil\u00e0 quelle est la situation.<br><br>Puisque vous connaissez tr\u00e8s bien le Y\u00e9men, vous savez que, pour les m\u00eames raisons s\u00e9curitaires, la France a d\u00e9cid\u00e9 de fermer son ambassade et de rapatrier l'ensemble de ses personnels \u00e0 Ryad. Comme je vous l'ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 plusieurs reprises, madame la d\u00e9put\u00e9e, nous mettons tout en \u0153uvre pour \u00e9claircir la situation politique en apportant notre soutien \u00e0 l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies au Y\u00e9men, M.\u00a0Griffiths, avec qui nous travaillons, pour essayer d'aboutir \u00e0 un processus de discussion et de paix dans cette sale guerre.<br><br>Nous ne m\u00e9nageons pas non plus nos efforts, \u00e0 la fois aupr\u00e8s du gouvernement y\u00e9m\u00e9nite et de la coalition militaire, pour faire la lumi\u00e8re sur ce qui se passe sur le site de Balhaf. Le grand sujet, c'est de faire en sorte que l'ensemble des acteurs au Y\u00e9men se r\u00e9unissent pour un processus de paix sous la houlette des Nations unies. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/12/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/12/2020", "pageJO": "11342"}}}}