{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1300", "identifiant": {"numero": "1300", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique scolaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA340357", "mandatRef": "PM747435"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE SCOLAIRE <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mich\u00e8le Victory, pour le groupe Socialistes et apparent\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Victory. </strong>N'y voyez aucun manque de respect de ma part, monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, mais je me demande si, sous votre allure de bon \u00e9l\u00e8ve de ce gouvernement, vous ne nous pr\u00e9parez pas finalement quelques mauvais coups...<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> S\u00fbrement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Victory. </strong>Alors qu'\u00e0 la rentr\u00e9e 2019, les effectifs de l'enseignement secondaire devraient augmenter de 40\u00a0000 \u00e9l\u00e8ves, vous proposez de supprimer 2\u00a0650 postes dans les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es, ce qui fait supporter \u00e0 votre minist\u00e8re 43,5\u00a0% des suppressions de postes dans la fonction publique d'\u00c9tat. Est-il bien raisonnable de diminuer le taux d'encadrement des \u00e9l\u00e8ves, alors que l'\u00e9cole est confront\u00e9e chaque jour \u00e0 l'expression diverse de la violence\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Les enseignants, qui sont \u00e9puis\u00e9s, ne vous demandent pas des heures suppl\u00e9mentaires, mais, au contraire, du temps et des moyens pour prendre en charge correctement leurs \u00e9l\u00e8ves et pour leur donner espoir.<br><br>S'agissant des moyens, vous nous vendez une augmentation de 811\u00a0millions d'euros du budget de l'enseignement scolaire, mais pourquoi ne pr\u00e9cisez-vous jamais que 650\u00a0millions d'euros sont le fait du transfert des cr\u00e9dits budg\u00e9taires des accompagnants des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap \u2013\u00a0AESH\u00a0\u2013 et des auxiliaires de vie scolaire \u2013\u00a0AVS\u00a0\u2013, du transfert d'une mission \u00e0 une autre ou de revalorisations automatiques\u00a0? <i>(Mme\u00a0Christine Pires Beaune applaudit.)</i><br><br>Enfin, on note beaucoup d'agitation dans deux instances li\u00e9es \u00e0 votre minist\u00e8re, notamment au sein du Conseil national d'\u00e9valuation du syst\u00e8me scolaire \u2013\u00a0le CNESCO\u00a0\u2013, une instance ind\u00e9pendance qui \u00e9value les politiques scolaires. Vous voulez le supprimer, alors qu'il a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 prometteur par deux de nos coll\u00e8gues dans un rapport parlementaire r\u00e9cent. Le Conseil sup\u00e9rieur des programmes \u2013\u00a0CSP\u00a0\u2013 fait face, quant \u00e0 lui, \u00e0 la d\u00e9mission de nombre de ses membres, qui critiquent son fonctionnement et son manque d'ind\u00e9pendance. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Victory. </strong>Ces deux instances avaient \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es en 2013 afin d'associer l'ensemble de la communaut\u00e9 \u00e9ducative \u00e0 la politique scolaire. Devons-nous y voir une reprise en main politique et id\u00e9ologique de votre part\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Victory. </strong>Vous n'\u00eates pas toujours bon camarade, monsieur le ministre, en affirmant si souvent que vous avez fait plus qu'aucun gouvernement n'avait jamais fait. <i>Quid </i>de la formation initiale des professeurs, restaur\u00e9e au cours du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat\u00a0? (M.\u00a0Jo\u00ebl Avignaret applaudit.) Quid de la r\u00e9forme de l'allocation des moyens men\u00e9e par le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement afin de donner davantage aux \u00e9l\u00e8ves qui ont moins\u00a0? Enfin, quid du dispositif \u00ab\u00a0plus de ma\u00eetres que de classes\u00a0\u00bb, qui vous a permis de mettre en \u0153uvre rapidement votre r\u00e9forme phare, le d\u00e9doublement des classes de CP et de CE1 dans le r\u00e9seau d'\u00e9ducation prioritaire \u2013\u00a0REP\u00a0\u2013 et le r\u00e9seau d'\u00e9ducation prioritaire renforc\u00e9 REP\u00a0+\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, pour vous parler franchement, je ne sais pas quelle est votre question. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Nous, nous savons o\u00f9 est le probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>Je vais tout de m\u00eame r\u00e9pondre \u00e0 vos propos, mais c'est une sorte d'inventaire \u00e0 la Pr\u00e9vert, compos\u00e9 de plusieurs contre-v\u00e9rit\u00e9s. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Quel menteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Vous \u00eates m\u00e9prisant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> C'est le m\u00e9pris du Parlement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Seul M.\u00a0le ministre a la parole.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>Souhaitez-vous que je r\u00e9ponde\u00a0? Puis-je avoir le calme qui me permettra de r\u00e9pondre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Sans m\u00e9pris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>Je vais vous r\u00e9pondre, sans aucun m\u00e9pris. Je ne sais pas si ce qui est m\u00e9prisant, c'est de demander le calme ou de faire autant de bruit\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Fayot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>D'abord, cette politique \u00e9ducative a des priorit\u00e9s qui sont clairement affirm\u00e9es. La premi\u00e8re de ces priorit\u00e9s, c'est l'\u00e9cole primaire : lire, \u00e9crire, compter et respecter autrui. Cela implique des cr\u00e9ations de postes \u00e0 l'\u00e9cole primaire. Cela me donne d'ailleurs l'occasion de vous dire que le taux d'encadrement \u00e0 l'\u00e9cole primaire, dans chaque d\u00e9partement de France, va s'am\u00e9liorer \u00e0 chaque rentr\u00e9e. Ce fut le cas pour cette rentr\u00e9e et ce sera le cas pour toutes les rentr\u00e9es \u00e0 venir au cours de ce quinquennat. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Nous savons avoir des priorit\u00e9s, madame la d\u00e9put\u00e9e, et une autre de nos priorit\u00e9s est l'am\u00e9lioration du pouvoir d'achat des professeurs, car il ne s'agit pas seulement d'augmenter les moyens de fa\u00e7on aveugle, mais de les diriger.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Vous fermez 1\u00a0000 classes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>Ces moyens, nous les augmentons\u00a0: avec une hausse de 850\u00a0millions d'euros l'ann\u00e9e prochaine, le budget de l'\u00e9ducation nationale conna\u00eetra une hausse de 1,7\u00a0%, ce qui est l'une des plus fortes augmentations parmi tous les budgets de l'\u00c9tat, et la plus forte en valeur absolue.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Il faut comparer cela au taux de croissance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Vous avez \u00e9voqu\u00e9, enfin, le CSP et le CNESCO. Nous aurons largement l'occasion d'en parler lors de l'examen de la loi que je pr\u00e9senterai au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2019. Le CSP rendra ses projets de programmes dans les prochains jours. Ils feront l'objet d'une consultation dans tout le pays, tout au long du mois de novembre. Nous aurons donc l'occasion d'en parler. Les objectifs restent les m\u00eames\u00a0: \u00e9l\u00e9vation du niveau g\u00e9n\u00e9ral et justice sociale. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> SOS ministre en d\u00e9tresse\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/10/2018", "pageJO": "10651"}}}}