{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG796", "identifiant": {"numero": "796", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00e9v\u00e9nements \u00e0 Notre-Dame-des-Landes et \u00e0 Nantes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720124", "mandatRef": "PM722866"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/04/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9V\u00c9NEMENTS \u00c0 NOTRE-DAME-DES-LANDES ET \u00c0 NANTES <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Aude Amadou, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Aude Amadou. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s de mon d\u00e9partement, s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br>D\u00e9put\u00e9e de Loire-Atlantique, je suis alarm\u00e9e par les multiples d\u00e9bordements qui ont eu lieu dans notre territoire ces derni\u00e8res semaines. Nous subissons ces derniers jours l'\u00e9vacuation de la dite \u00ab\u00a0ZAD\u00a0\u00bb \u2013\u00a0zone \u00e0 d\u00e9fendre\u00a0\u2013, une \u00e9tape n\u00e9cessaire afin de r\u00e9tablir un \u00c9tat de droit. Nous subissons aussi le blocage de l'universit\u00e9 de Nantes par des jeunes pr\u00e9tendument \u00e9tudiants et assur\u00e9ment tr\u00e8s politis\u00e9s. Nous d\u00e9plorons des intimidations, le saccage de locaux, sans omettre des menaces et violences physiques. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i> Comble du comble, samedi dernier, en marge des manifestations, un mannequin \u00e0 l'effigie de notre Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 rou\u00e9 de coups, pendu et br\u00fbl\u00e9.<br><br>Le porte-parole du syndicat Solidaires a cautionn\u00e9 cet acte indigne. C'est la marque d'un syndicalisme perverti, qui fait preuve d'une irresponsabilit\u00e9 coupable, alors que notre R\u00e9publique aurait besoin de s'appuyer sur des corps interm\u00e9diaires fermes dans la d\u00e9fense des valeurs de notre mod\u00e8le d\u00e9mocratique. Heureusement, de nombreux responsables se sont insurg\u00e9s contre ces pratiques antid\u00e9mocratiques, \u00e0 l'instar de Johanna Rolland, actuelle maire de Nantes.<br><br>Au pays des droits de l'homme, je dis oui \u00e0 l'expression des opinions, oui aux revendications, oui aux manifestations\u00a0: elles sont l\u00e9gitimes, car elles font partie int\u00e9grante de notre loi supr\u00eame, la Constitution. Mais rappelons que ces libert\u00e9s individuelles et collectives, qui honorent notre nation, sont aussi assorties d'un devoir de responsabilit\u00e9\u00a0: la responsabilit\u00e9 de respecter nos institutions et leurs repr\u00e9sentants\u00a0; la responsabilit\u00e9 de ne pas troubler l'ordre public\u00a0; la responsabilit\u00e9, enfin, de condamner les d\u00e9bordements.<br><br>Nous, \u00e9lus de cette assembl\u00e9e, pouvons-nous accepter que nos institutions et leurs repr\u00e9sentants soient ainsi cibl\u00e9s\u00a0? Notre objectif commun n'est-il pas de l\u00e9guer aux g\u00e9n\u00e9rations futures une soci\u00e9t\u00e9 apais\u00e9e et respectueuse de chacun, de chaque opinion\u00a0? Non \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e par la rue\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs des groupes FI et GDR.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, comptez-vous enfin restaurer l'\u00c9tat de droit et prendre des sanctions \u00e0 l'encontre de ceux-l\u00e0 m\u00eames qui se r\u00e9clament de la d\u00e9mocratie, mais qui la pi\u00e9tinent\u00a0? <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM et quelques bancs du groupe UDI-Agir.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes FI et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur . </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, le 17\u00a0janvier dernier, le Premier ministre a annonc\u00e9 la d\u00e9cision du Gouvernement de ne pas r\u00e9aliser le nouvel a\u00e9roport de Notre-Dame-des-Landes.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Quelle erreur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>C'\u00e9tait l\u00e0, selon ses propres mots, une d\u00e9cision de raison et d'apaisement.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> On voit le r\u00e9sultat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>Le Premier ministre annon\u00e7ait dans le m\u00eame temps que tous ceux qui occupaient un certain nombre de squats construits ill\u00e9galement sur le site devraient quitter les lieux avant la fin de la tr\u00eave hivernale. C'est pourquoi, dans le plus grand respect des proc\u00e9dures,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>\u2026les forces de l'ordre sont intervenues \u00e0 Notre-Dame-des-Landes d\u00e8s ce lundi\u00a09\u00a0avril. Elles proc\u00e8dent avec un sens profond de la d\u00e9ontologie,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Avec des grenades, oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>\u2026une d\u00e9ontologie qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9e \u00e0 tous avant l'intervention. Leur sang-froid est d'autant plus remarquable\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Et leur violence aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>\u2026qu'elles ont en face d'elles des groupes dont personne ici, je l'esp\u00e8re, ne cautionne la violence. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et UDI-Agir.) </i>Quand on proc\u00e8de \u00e0 un tir de fus\u00e9e contre un h\u00e9licopt\u00e8re survolant la zone, on expose la vie des femmes et des hommes embarqu\u00e9s. Quand, \u00e0 Nantes, on pend l'effigie du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c'est totalement inacceptable. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et UDI-Agir et quelques bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Olivier Faure applaudit aussi.) Cela n'est pas l'image de Nantes\u00a0! Nantes, l'innovatrice, Nantes, la cr\u00e9atrice, Nantes n'a rien \u00e0 voir avec les zadistes violents que l'on voit aujourd'hui\u00a0! (Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et UDI-Agir et quelques bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe FI.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "11/04/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/04/2018", "pageJO": "2690"}}}}