{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2221", "identifiant": {"numero": "2221", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "HOMMAGE \u00c0 JACQUES CHIRAC"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721824", "mandatRef": "PM723394"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/10/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HOMMAGE \u00c0 JACQUES CHIRAC <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hugues Renson.<br><br><strong>M.\u00a0Hugues Renson. </strong>Le jeudi 26\u00a0septembre, la France a perdu un grand chef de l'\u00c9tat. Les Fran\u00e7ais ont perdu une figure. J'ai, pour ma part, comme beaucoup, perdu un rep\u00e8re.<br><br>Il y aurait \u2013\u00a0j'aurais\u00a0\u2013 tant \u00e0 dire sur Jacques Chirac, sur son courage, son audace, sa t\u00e9nacit\u00e9 et, par-dessus tout, sur son amour de la France et des Fran\u00e7ais. Pour l'avoir accompagn\u00e9 longtemps, y compris au-del\u00e0 de l'exercice du pouvoir, j'ai mesur\u00e9 ce qu'\u00e9tait le c\u0153ur de son engagement, la substance de son message.<br><br>Jacques Chirac \u2013\u00a0vous l'avez dit, monsieur le Premier ministre\u00a0\u2013 disposait d'une conscience particuli\u00e8re du temps long. Mieux que quiconque, il percevait ce qui menace l'humanit\u00e9.<br><br>C'est \u00e0 la paix, au d\u00e9veloppement durable, au dialogue de toutes les cultures, \u00e0 la coh\u00e9sion sociale et nationale, au respect et la tol\u00e9rance qu'il aura consacr\u00e9 toute sa vie. Des combats si contemporains.<br><br>Parmi ces combats, il y avait celui de la sant\u00e9 mondiale. De toutes les in\u00e9galit\u00e9s, disait-il, la plus blessante est l'in\u00e9galit\u00e9 devant la sant\u00e9. Il d\u00e9non\u00e7ait le scandale d'un monde o\u00f9 les maladies ravagent le Sud quand les th\u00e9rapies et les m\u00e9dicaments demeurent au Nord.<br><br>Ardent d\u00e9fenseur de l'\u00e9gal acc\u00e8s aux traitements pour tous, Jacques Chirac a milit\u00e9 pour la cr\u00e9ation du Fonds mondial de lutte contre le sida, la tuberculose et le paludisme.<br><br>Le 10\u00a0octobre prochain, la France accueillera \u00e0 Lyon la conf\u00e9rence de reconstitution de ce fonds, avec pour objectif de lever 14\u00a0milliards de dollars indispensables pour sauver des vies menac\u00e9es par les grandes pand\u00e9mies. La France et le monde ont l'occasion \u2013\u00a0d\u00e9j\u00e0\u00a0\u2013 d'\u00eatre fid\u00e8les au message du pr\u00e9sident Chirac et de perp\u00e9tuer son \u0153uvre. Soyons ensemble \u00e0 la hauteur\u00a0!<br><br>Monsieur le Premier ministre, comment la France entend-elle faire vivre, dans quelques jours \u00e0 Lyon, et plus largement dans tous les domaines, ce message politique qu'il nous a l\u00e9gu\u00e9 et auquel beaucoup d'entre nous sont si attach\u00e9s\u00a0? <i>(Mmes\u00a0et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je veux vous faire part de l'\u00e9motion que j'ai ressentie, comme chacun ici, apr\u00e8s la disparition de Jacques Chirac. Il a \u00e9norm\u00e9ment \u0153uvr\u00e9 pour la sant\u00e9 mondiale mais aussi pour celle de nos concitoyens. Comme le Premier ministre l'a rappel\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de Simone Veil au moment de l'adoption de la loi sur l'IVG\u00a0; il a initi\u00e9 les trois grandes lois sur le handicap\u00a0; il a \u00e9t\u00e9 un fervent d\u00e9fenseur de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re\u00a0; il a fait de la lutte contre le cancer une grande cause nationale et a lanc\u00e9 le premier plan cancer.<br><br>Le pr\u00e9sident Chirac a toujours eu le souci de permettre aux malades du Sud d'acc\u00e9der aux traitements du Nord. D\u00e8s 1997, il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de la cr\u00e9ation d'un fonds de solidarit\u00e9 th\u00e9rapeutique international pour les pays du Sud. Ce fonds, pr\u00e9curseur du Fonds mondial de lutte contre le sida, la tuberculose et le paludisme, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 alors m\u00eame que les trith\u00e9rapies n'\u00e9taient \u00e0 la disposition des patients que depuis une ann\u00e9e dans les pays du Nord.<br><br>Le Fonds mondial a ensuite \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, en 2002, notamment sous l'impulsion de la France. Depuis sa cr\u00e9ation, il a allou\u00e9 un total de 41,4\u00a0milliards de dollars \u00e0 142\u00a0pays et permis de sauver 32\u00a0millions de vies. La France est un membre fondateur et le deuxi\u00e8me donateur historique de ce fonds, auquel elle a vers\u00e9, depuis l'origine, plus de 4,6\u00a0milliards d'euros.<br><br>Vous l'avez rappel\u00e9, la France accueillera le 10\u00a0octobre prochain, \u00e0 Lyon, la sixi\u00e8me conf\u00e9rence de reconstitution du Fonds mondial, \u00e0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>Nous avons souvent l'impression d'avoir gagn\u00e9 le combat contre le sida, la tuberculose et le paludisme. C'est faux\u00a0: ces trois maladies, qui font des millions de victimes chaque ann\u00e9e, sont les plus meurtri\u00e8res dans le monde actuel.<br><br>L'objectif est de r\u00e9colter 14\u00a0milliards de dollars pour le cycle 2020-2022, afin de sauver 16\u00a0millions de vies. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/10/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/10/2019", "pageJO": "8285"}}}}