{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1577", "identifiant": {"numero": "1577", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Grand d\u00e9bat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA709315", "mandatRef": "PM722526"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GRAND D\u00c9BAT <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Arnaud Viala.<br><br><strong>M.\u00a0Arnaud Viala. </strong>Monsieur le Premier ministre, pour une immense majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais, il est urgent de sortir de ces semaines de crise qui ab\u00eement notre pacte social, notre \u00e9conomie, notre commerce, nos forces de l'ordre, nos villes, notre image. Je veux exprimer ici deux craintes, vous faire deux propositions et vous poser une question.<br><br>En Occitanie, vendredi dernier, 600\u00a0maires et \u00e9lus locaux ont pass\u00e9 sept longues heures avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. J'y \u00e9tais. Je crains que ces \u00e9changes techniques, souvent sans rapport direct avec les pr\u00e9occupations quotidiennes des Fran\u00e7ais, ne les \u00e9loignent encore plus de leurs repr\u00e9sentants. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Samedi, j'ai moi aussi d\u00e9battu avec des Aveyronnais v\u00eatus de leurs gilets jaunes. Leurs dol\u00e9ances portent sur leur bas niveau de vie, leurs petites retraites, leurs difficult\u00e9s \u00e0 se d\u00e9placer, l'avenir de leurs enfants, etc. Je vais vous les remettre, mais elles vont rejoindre des bennes de contributions qui vont se d\u00e9verser sur vous. Comment ne pas redouter que votre gouvernement ne soit pas capable de les prendre en compte et que nous autres politiques soyons, tous confondus, tax\u00e9s de ne pas entendre ces Fran\u00e7ais qui manifestent, ainsi que les autres qui se taisent\u00a0?<i> (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe LR.)<br><br>Face \u00e0 ces craintes, je veux vous faire deux suggestions.<br><br>La premi\u00e8re\u00a0: fixez \u00e0 ce d\u00e9bat un jalon \u00e9conomique. Vos orientations ont conduit au blocage\u00a0; vous avez recul\u00e9, mais temporairement. Monsieur le Premier ministre, donnez aux Fran\u00e7ais les grandes lignes de vos propositions pour leur pouvoir d'achat et pour la justice fiscale et sociale.<br><br>La deuxi\u00e8me\u00a0: fixez au d\u00e9bat un jalon politique. Les Fran\u00e7ais vous reprochent d'avoir brim\u00e9 le Parlement depuis un an et demi et nourrissent une d\u00e9fiance terrible envers toutes nos institutions et notre d\u00e9mocratie. Monsieur le Premier ministre, dites-leur quels sont les contours de votre r\u00e9ponse politique \u00e0 leurs insatisfactions.<br><br>Monsieur le Premier ministre, pouvez-vous fixer clairement ces deux caps devant notre Assembl\u00e9e\u00a0? Ce faisant, vous n'enl\u00e8veriez rien \u00e0 la libert\u00e9 des \u00e9changes, mais vous leur \u00e9viteriez peut-\u00eatre le pi\u00e8ge de la construction technocratique et m\u00e9diatique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous m'interrogez sur le grand d\u00e9bat dans lequel nous sommes engag\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Ce n'est pas un grand d\u00e9bat, c'est un grand oral\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Vous avez commenc\u00e9 votre question en relatant le long \u00e9change intervenu vendredi dans le Lot entre le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et 600\u00a0maires, \u00e9change qui a suivi celui, tout aussi long, intervenu en Normandie entre le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et 600\u00a0autres maires.<br><br>Peut-\u00eatre ai-je mal saisi les termes de votre question.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> C'est probable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>J'ai en effet cru comprendre - mais peut-\u00eatre vouliez-vous dire autre chose ? - que vous affirmiez que ce que disaient les maires \u00e9tait d\u00e9connect\u00e9 du quotidien des Fran\u00e7ais. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LR.- Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous les avez m\u00e9pris\u00e9s, les maires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je me suis dit que si quelqu'un sur les bancs de la majorit\u00e9 avait dit exactement la m\u00eame chose que vous, vous nous auriez reproch\u00e9 de mettre en cause ces \u00e9lus ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Ce n'est pas ce qu'il a dit, vous le savez fort bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je vais vous donner ma lecture de ce d\u00e9bat. J'ai, pour ma part, vu dans ces deux longs \u00e9changes entre le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et des maires un v\u00e9ritable dialogue. Les maires ont pos\u00e9 des questions sur tous les champs de leur action, de leur quotidien. Certaines concernent directement les Fran\u00e7ais, d'autres sont en effet techniques, parce que nous vivons dans une r\u00e9alit\u00e9 qui est parfois extr\u00eamement technique. Les maires le savent et ils en parlent. De gr\u00e2ce, monsieur le d\u00e9put\u00e9, faisons autre chose que de nous renvoyer la balle sur le th\u00e8me : \u00ab Les maires parlent-ils vraiment des questions des Fran\u00e7ais ? \u00bb <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Et que faites-vous en ce moment\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Il y a eu un bon dialogue entre le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et les maires. R\u00e9jouissons-nous en\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer.</strong> Ce n'\u00e9tait pas un dialogue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous me demandez quel est le cadre du d\u00e9bat dans lequel nous nous sommes engag\u00e9s et comment nous voulons sortir de la crise que vous avez \u00e9voqu\u00e9e. La r\u00e9ponse du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du Gouvernement comporte plusieurs volets.<br><br>D'abord, il y a des mesures relatives au pouvoir d'achat. Celles-ci ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es \u00e0 la fin du mois de d\u00e9cembre. Nous sommes \u00e0 la fin du mois de janvier\u00a0: ce n'est pas si loin. Ne les oublions donc pas\u00a0; il s'agit tout de m\u00eame d'un paquet global \u2013\u00a0si j'ose dire\u00a0\u2013, qui remet 10\u00a0milliards d'euros de pouvoir d'achat dans la poche des Fran\u00e7ais. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> \u00c7a ne suffit pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Cela n'est pas rien, vous en conviendrez ! C'est donc un \u00e9l\u00e9ment important de r\u00e9ponse. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>D'ailleurs, et c'est tant mieux, un certain nombre d'organismes ind\u00e9pendants disent qu'il y aura une augmentation assez sensible du pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais au cours de l'ann\u00e9e 2019. R\u00e9jouissons-nous en\u00a0! <br><br>Ensuite, il y a une r\u00e9ponse politique\u00a0: le grand d\u00e9bat. Nous \u00e9voquons des sujets. Les Fran\u00e7ais dialoguent. Ils disent ce qu'ils veulent, ce qu'ils ne veulent pas. Ils le font dans un cadre qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Ils sont en train de s'approprier ce d\u00e9bat. Je pense que vous vous en r\u00e9jouirez comme moi, parce que la multiplication des d\u00e9bats, organis\u00e9s dans tout le territoire national, certains par les maires, d'autres par des citoyens,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Par des collectifs En marche, oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026est l'occasion d'\u00e9changer et de dialoguer pour que nos concitoyens puissent dire quelque chose de leur r\u00e9alit\u00e9 et de ce qu'ils souhaitent. C'est donc une excellente nouvelle. Nous sortirons de ce d\u00e9bat avec un ensemble de propositions. Ne me demandez pas de vous dire avant la fin du d\u00e9bat ce qu'elles seront\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Tel est le cadre que nous avons fix\u00e9. Je fais confiance aux Fran\u00e7ais pour dire ce qu'ils souhaitent dans ce d\u00e9bat, comme je fais confiance aux maires pour participer, s'ils le veulent, \u00e0 l'organisation des r\u00e9unions.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Les maires, vous les avez m\u00e9pris\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Toutefois, cela ne se limite pas aux maires, car toute une s\u00e9rie d'organisations et d'associations, qui, \u00e0 juste titre, revendiquent le statut de ce que l'on appelle parfois \u00ab\u00a0corps interm\u00e9diaire\u00a0\u00bb \u2013\u00a0bien que, pour ma part, je ne sois pas certain de la justesse de cette expression\u00a0\u2013, nous font part de leur souhait de participer \u00e0 la construction des solutions. Eh bien, je leur r\u00e9ponds qu'ils y participeront d'autant mieux que nous participerons tous ensemble \u00e0 l'organisation du d\u00e9bat. Tous ceux qui veulent participer \u00e0 la d\u00e9finition des solutions sont donc les bienvenus dans le grand d\u00e9bat. C'est ensemble que nous allons dessiner la ligne \u00e9voqu\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et construire les mesures qui seront mises en \u0153uvre par le Gouvernement au terme du d\u00e9bat. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/01/2019", "pageJO": "334"}}}}