{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1076", "identifiant": {"numero": "1076", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "postes dans l'\u00e9ducation nationale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA588886", "mandatRef": "PM723258"}, "groupe": {"organeRef": "PO730946", "abrege": "NG", "developpe": "Nouvelle Gauche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/07/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POSTES DANS L'\u00c9DUCATION NATIONALE <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Avant de donner la parole \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Le\u00a0Foll, pour le groupe Nouvelle Gauche, je salue sa derni\u00e8re intervention dans notre h\u00e9micycle et lui souhaite bon vent dans ses nouvelles responsabilit\u00e9s de maire du Mans, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en remplacement du regrett\u00e9 Jean-Claude Boulard. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes NG, FI, GDR, LaREM, MODEM, UDI-Agir et sur quelques bancs du groupe LR. \u2013 Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes NG, GDR, LaREM, MODEM, UDI-Agir et quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe LR se l\u00e8vent en applaudissant.)</i><br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Le\u00a0Foll. </strong>Merci, monsieur le pr\u00e9sident\u00a0!<br><br>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 il y a peu par un magazine comme \u00ab\u00a0le vice-Pr\u00e9sident\u00a0\u00bb, et je ne doute pas qu'\u00e0 l'\u00e9valuation faite par le Premier ministre ce matin, vous ayez obtenu une tr\u00e8s bonne note.<br><br>Vous avez fix\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole des objectifs\u00a0: permettre d'apprendre \u00e0 lire, \u00e0 \u00e9crire, \u00e0 compter et \u00e0 se respecter. Vous avouerez d'ailleurs que l'inverse aurait \u00e9t\u00e9 ennuyeux\u2026<br><br>Sur ce fondement, vous avez d\u00e9fendu, \u00e0 juste titre, les d\u00e9doublements de classes dans les zones d'\u00e9ducation prioritaire renforc\u00e9e \u2013\u00a0REP\u00a0+\u00a0\u2013 pour lutter contre l'\u00e9chec scolaire. Il se trouve qu'\u00e0 mesure que le processus avance, et qu'il est salu\u00e9 dans les classes concern\u00e9es, il commence aussi \u00e0 poser un certain nombre de probl\u00e8mes\u00a0: le d\u00e9doublement consomme, bien s\u00fbr, des postes de professeurs,\u2026<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LR .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Le\u00a0Foll. </strong>\u2026d\u00e8s lors moins disponibles pour les autres classes. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On appelle \u00e7a du \u00ab\u00a0red\u00e9ploiement\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Le\u00a0Foll. </strong>Cela pose d'ailleurs \u00e9galement des probl\u00e8mes aux collectivit\u00e9s locales qui doivent construire des classes\u00a0: maintenant que nos d\u00e9penses sont plafonn\u00e9es, il va \u00eatre plus difficile d'investir.<br><br>Cela me conduit \u00e0 soulever trois questions, assorties de propositions.<br><br>Premi\u00e8rement, dans toutes les zones prioritaires, en primaire, il faudrait limiter le nombre d'\u00e9l\u00e8ves par classe \u00e0 vingt, pour justifier le d\u00e9doublement dans les REP +. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe NG, sur plusieurs bancs du groupe GDR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM .</strong> Y a qu'\u00e0, faut qu'on\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Le\u00a0Foll. </strong>Deuxi\u00e8mement, dans les zones rurales, l\u00e0 o\u00f9 il existe des regroupements p\u00e9dagogiques intercommunaux \u2013\u00a0RPI\u00a0\u2013, il faut que les seuils d'effectifs qui d\u00e9terminent les fermetures de classes correspondent, en cas de regroupement de plus de trois classes, aux effectifs r\u00e9sultant du d\u00e9doublement, soit douze \u00e9l\u00e8ves par classe. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe NG et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Enfin, si vous voulez p\u00e9renniser cette action, quelles cr\u00e9ations de poste proposerez-vous au moment du d\u00e9bat sur le projet de loi de finances\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute.</strong> Pourquoi n'avoir pas agi vous-m\u00eames\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Le\u00a0Foll. </strong>Monsieur le ministre, pour avoir une bonne note, r\u00e9pondez \u00e0 ces questions\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes NG et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, \u00e0 mon tour, je vous f\u00e9licite de votre \u00e9lection et je salue votre derni\u00e8re s\u00e9ance. Merci de votre question, une vraie question de fond, tr\u00e8s importante.<br><br>Lire, \u00e9crire, compter, respecter autrui\u00a0: c'est absolument fondamental. En effet, on ne peut pas dire l'inverse, mais, malheureusement, l'inverse est la r\u00e9alit\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> Aujourd'hui, 20\u00a0% des \u00e9l\u00e8ves sortent de l'\u00e9cole primaire sans ces acquis. Il faut donc une action r\u00e9solument volontariste et \u2013\u00a0pardonnez-moi de le dire\u00a0\u2013 r\u00e9solument sociale.<br><br>Or la mesure que vous avez cit\u00e9e est l'une des plus sociales depuis fort longtemps dans l'\u00e9ducation prioritaire. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.) </i>Ce n'est pas moi qui le dis, mais un journal du soir \u2013\u00a0ou plut\u00f4t du midi\u00a0\u2013 ainsi que le principal syndicat du premier degr\u00e9, qui a men\u00e9 une enqu\u00eate sur la question et qui ne me tresse pas toujours des lauriers. Voil\u00e0 ce qui est en train d'arriver et dont nous devons d'abord nous r\u00e9jouir\u00a0; vous l'avez d'ailleurs plut\u00f4t fait.<br><br>Vous avez tout \u00e0 fait raison de poser les questions corr\u00e9latives\u00a0: ce processus s'op\u00e8re-t-il aux d\u00e9pens de qui que ce soit\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel et M.\u00a0Jean-Paul Lecoq .</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>La r\u00e9ponse est tr\u00e8s clairement n\u00e9gative <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM)</i>\u00a0; vous me donnez l'occasion de le dire. Je rappelle les chiffres\u00a0: nous avons cr\u00e9\u00e9 4\u00a0000\u00a0postes dans l'enseignement primaire\u00a0; nous consacrons 3\u00a0000 \u00e0 3\u00a0200\u00a0postes aux d\u00e9doublements en CP et CE1.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> C'est faux\u00a0! Venez en ruralit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>C'est exact, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0!<br><br>C'est ainsi que les 800 autres postes ont permis d'att\u00e9nuer les cons\u00e9quences de la baisse d\u00e9mographique en milieu rural. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>C'est vrai dans votre d\u00e9partement, la Sarthe, o\u00f9 il n'y a eu aucune suppression de poste alors qu'il y a 750\u00a0\u00e9l\u00e8ves en moins. <i>(M\u00eame mouvement.) </i>Nous avons cr\u00e9\u00e9 des d\u00e9doublements et le taux d'encadrement dans ce d\u00e9partement sera de 5,44 \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine, contre 5,2 l'ann\u00e9e derni\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Le\u00a0Foll.</strong> Oui, mais puisque le nombre d'\u00e9l\u00e8ves a baiss\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>Autrement dit, je suis en train de r\u00e9pondre positivement \u00e0 votre question\u00a0: oui, nous allons am\u00e9liorer le taux d'encadrement\u00a0; oui, cela a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9\u00a0; et oui, l'\u00e9cole primaire rurale va \u00eatre en situation favorable gr\u00e2ce \u00e0 la politique que nous menons. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/07/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/07/2018", "pageJO": "6863"}}}}