{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4282", "identifiant": {"numero": "4282", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "implantation d'\u00e9oliennes sur le site du m\u00e9morial de Villers-Bretonneux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA712015", "mandatRef": "PM722448"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/09/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IMPLANTATION D'\u00c9OLIENNES SUR LE SITE DU M\u00c9MORIAL DE VILLERS-BRETONNEUX <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Dive.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive. </strong>J'associe \u00e0 ma question mon coll\u00e8gue Emmanuel Maquet. Monsieur le Premier ministre, ils sont plus de 9\u00a0millions d'Alli\u00e9s \u00e0 avoir vers\u00e9 leur sang il y a un si\u00e8cle, lors du premier conflit mondial. Parmi ceux-l\u00e0, 62\u00a0000\u00a0Australiens. Pour beaucoup, ils n'avaient pas 20\u00a0ans\u00a0; des p\u00e8res, des fils, qui ne revirent jamais leur patrie, pour notre libert\u00e9. Le prix de ce sacrifice, c'est le respect\u00a0: le respect de leur m\u00e9moire \u00e0 laquelle chaque ann\u00e9e, au cours de l'<i>ANZAC Day</i>, des milliers de Fran\u00e7ais, d'Australiens et de Britanniques rendent hommage au m\u00e9morial australien de Villers-Bretonneux dans la Somme. Autant vous dire que ce site est sacr\u00e9.<br><br>Mais voil\u00e0 plus de six ans que, sur ce m\u00eame site, on s'\u00e9meut d'un \u00e9ni\u00e8me projet d'implantation d'\u00e9oliennes.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Encore\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Dive. </strong>En 2017, pourtant, la pr\u00e9fecture avait refus\u00e9 d'autoriser ce projet, consid\u00e9rant qu'il portait atteinte au m\u00e9morial et \u00e0 la m\u00e9moire des victimes. C'\u00e9tait aussi la position d\u00e9fendue par les habitants, les \u00e9lus et les associations. Le tribunal administratif avait confirm\u00e9 la position de la pr\u00e9fecture \u2013\u00a0avant que la cour d'appel ne l'infirme.<br><br>Un vent de col\u00e8re souffle d\u00e9sormais sur ce territoire, comme dans les Hauts-de-France tout entiers, tant notre r\u00e9gion est d\u00e9figur\u00e9e, sacrifi\u00e9e sur l'autel des postures. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.) </i>Pr\u00e8s d'un tiers des \u00e9oliennes de notre pays sont concentr\u00e9es chez nous. Chaque jour c'est un nouveau projet qui se monte sans concertation, et ces implantations anarchiques ne respectent m\u00eame plus ni la qualit\u00e9 de vie, ni la m\u00e9moire des territoires.<br><br>Sur un tel dossier, seul l'\u00c9tat peut encore faire bouger les lignes. Or le minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique a indiqu\u00e9 qu'il ne se pourvoirait pas en cassation. N'est-ce pas pourtant le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui a plaid\u00e9 lui-m\u00eame pour \u00ab\u00a0un pragmatisme au cas par cas\u00a0\u00bb l\u00e0 o\u00f9 les projets \u00e9oliens \u00ab\u00a0cr\u00e9ent trop de tensions\u00a0\u00bb, l\u00e0 o\u00f9 ils \u00ab\u00a0d\u00e9naturent le paysage\u00a0\u00bb\u00a0? Paradoxalement, cette consigne ne semble pas avoir \u00e9t\u00e9 comprise au sein de votre gouvernement.<br><br>Monsieur le Premier ministre, entendez-vous intervenir pour mettre fin \u00e0 ce projet\u00a0? Ou bien consid\u00e9rez-vous que l'histoire et le respect de sites m\u00e9moriels comme celui de Villers-Bretonneux ne m\u00e9ritent pas votre attention\u00a0?<br><br>La transition \u00e9cologique, oui ; le saccage et le m\u00e9pris de l'histoire, non ! <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Vous parlez de \u00ab\u00a0postures\u00a0\u00bb \u00e0 propos d'\u00e9nergies renouvelables\u00a0; il me semble que chacun devrait en l'occurrence balayer devant sa porte\u00a0!<br><br>Pendant que beaucoup r\u00e2laient, nous nous sommes, nous, mis en ordre de marche pour rendre compatible le d\u00e9veloppement sur notre territoire des \u00e9nergies renouvelables, de toutes les \u00e9nergies renouvelables, avec le respect des territoires. Nous voulons trouver les meilleurs moyens de faire. <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>La demande d'\u00e9lectricit\u00e9 augmentera de 20\u00a0% d'ici \u00e0 2035. Oui, nous aurons besoin de d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables\u00a0!<br><br>Sur cette question des \u00e9oliennes, j'ai demand\u00e9 \u00e0 tous les pr\u00e9fets d'\u00e9tablir, en tenant compte de diff\u00e9rents crit\u00e8res, une cartographie pour conna\u00eetre les lieux o\u00f9 les implantations sont possibles, et ceux o\u00f9 elles ne le sont pas.<br><br>S'agissant du site de Villers-Bretonneux, je le connais parfaitement, vous le savez, pour avoir assist\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises \u00e0 l'<i>ANZAC Day</i>, notamment \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie du point du jour, c\u00e9r\u00e9monie tr\u00e8s \u00e9mouvante qui a lieu tous les ans et \u00e0 laquelle se rendent de nombreux Australiens et N\u00e9o-Z\u00e9landais.<br><br>J'ai exprim\u00e9 mes r\u00e9serves sur le projet que vous \u00e9voquez, notamment parce qu'il faut m\u00e9nager ces sensibilit\u00e9s.<br><br>La jurisprudence consid\u00e8re toutefois que la qualit\u00e9 de lieu de m\u00e9moire ne peut pas justifier \u00e0 elle seule une interdiction d'implantation d'\u00e9oliennes. La pr\u00e9servation de la m\u00e9moire doit coexister avec les activit\u00e9s \u00e9conomiques. R\u00e9fl\u00e9chissons-y. L'ensemble de notre territoire est un lieu de m\u00e9moire, et nous devons trouver ensemble les meilleures solutions. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Adopter des postures, monter les gens les uns contre les autres, ce n'est pas \u00e0 mon sens une bonne fa\u00e7on de faire de la politique\u00a0: il faut avancer ensemble.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/09/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/09/2021", "pageJO": "7755"}}}}