{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG521", "identifiant": {"numero": "521", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes \u00e2g\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation des EHPAD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720002", "mandatRef": "PM722830"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/01/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DANS LES EHPAD <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, de nombreux EHPAD de notre pays sont en gr\u00e8ve et le cri de col\u00e8re est aujourd'hui un peu plus fort. Les personnels sont us\u00e9s, ils sont mal r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s alors que leur travail est pourtant l'un des plus essentiels de notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0: accompagner nos a\u00een\u00e9s, nos parents, nos grands-parents dans leurs vieux jours. Les Fran\u00e7ais confient leurs a\u00een\u00e9s \u00e0 ces gens d\u00e9vou\u00e9s qui, aujourd'hui, sont en col\u00e8re car on ne leur donne pas les moyens de s'occuper de nos parents avec dignit\u00e9 et humanit\u00e9.<br><br>Le syst\u00e8me de calcul des aides, avec le bar\u00e8me des GIR \u2013 Groupe Iso Ressources \u2013 pousse \u00e0 augmenter la d\u00e9pendance de nos a\u00een\u00e9s pour avoir plus de moyens pour fonctionner. Vous vous rendez compte, madame la ministre\u00a0? L\u00e0 o\u00f9 un personnel soignant aimerait accompagner un ancien \u00e0 la salle \u00e0 manger en lui tenant le bras \u2013 ce qui lui permettrait de garder une plus grande mobilit\u00e9 \u2013 eh bien, en France, notre syst\u00e8me incite \u00e0 mettre cet ancien dans un fauteuil roulant, ce qui contribue \u00e0 entra\u00eener une perte d'autonomie\u00a0! Cela n'est qu'un petit exemple qui montre \u00e0 quel point le syst\u00e8me actuel n'encourage pas la pr\u00e9vention et le maintien dans une faible d\u00e9pendance.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Hypocrites\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry. </strong>Alors, une annonce de 50\u00a0millions, madame la ministre, ce n'est pas rien, je vous l'accorde, mais c'est un syst\u00e8me qu'il faut revoir car ce n'est pas un cri de col\u00e8re que je pousse aujourd'hui\u00a0; c'est un cri d'alarme\u00a0! Les <i>baby boomers</i> d'avant-hier, les papy boomers d'hier ne tarderont pas \u00e0 entrer dans ces maisons de retraite, et non pas dans ces \u00e9tablissements car, madame la ministre, on parle d'un lieu de vie, du futur lieu de vie de nos parents et grands-parents\u00a0! Qui souhaite vivre dans un \u00e9tablissement au lieu d'une maison\u00a0? Nous r\u00eavons d'une maison o\u00f9 le temps, puisque c'est ce qu'il leur reste, doit \u00eatre respect\u00e9 et doit compter dans le montant des aides que nous attribuons.<br><br>Madame la ministre, envisagez-vous de repenser les syst\u00e8mes de calcul des GIR et des GMP \u2013 le GIR moyen pond\u00e9r\u00e9 \u2013 qui ne donnent pas assez de temps, car c'est ce que l'on r\u00e9clame aujourd'hui\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry. </strong>\u2026\u00a0: du temps pour manger, du temps pour se d\u00e9placer, du temps pour se laver. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes MODEM ainsi que sur plusieurs bancs des groupes REM, UDI-Agir et LR).</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, ce sujet est \u00e9videmment extr\u00eamement sensible \u00e0 plusieurs titres. Il est en effet primordial pour nous d'adapter nos EHPAD aux \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9, notamment aux \u00e9volutions d\u00e9mographiques.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> \u00c0 l'aust\u00e9rit\u00e9, surtout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Concernant le mod\u00e8le de financement, la r\u00e9forme initi\u00e9e en 2017 sera maintenue. L'\u00c9tat l'accompagnera en augmentant le volume des cr\u00e9dits allou\u00e9s aux soins de 400\u00a0millions d'euros, dont 100\u00a0millions d\u00e8s cette ann\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Cela, c'est l'inflation\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre. </i>Je nommerai tr\u00e8s prochainement M.\u00a0Pierre Ricordeau comme m\u00e9diateur afin d'expertiser les appr\u00e9ciations divergentes entre les services minist\u00e9riels et les f\u00e9d\u00e9rations d'\u00e9tablissements sur les conditions de d\u00e9ploiement de cette r\u00e9forme.<br><br>Je souhaite que le m\u00e9diateur examine la situation effective que connaissent quelques d\u00e9partements. \u00c0 partir de ses conclusions, je me garde la possibilit\u00e9 d'arbitrer sur la base de toutes les mesures qui pourront s'inscrire apr\u00e8s d\u00e9bat et avec l'ensemble des parties dans le sens d'une am\u00e9lioration de la simplification de la r\u00e9forme et de sa lisibilit\u00e9.<br><br>Au total, je rappelle que rien que pour 2018, pr\u00e8s de 160\u00a0millions suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 allou\u00e9s aux EHPAD et que des actions cibl\u00e9es seront men\u00e9es pour accompagner ceux d'entre eux qui sont le plus en difficult\u00e9.<br><br>Parall\u00e8lement, j'ai demand\u00e9 aux agences r\u00e9gionales de sant\u00e9, en lien avec les conseils d\u00e9partementaux,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ils n'ont plus d'argent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre. </i>\u2026d'examiner de fa\u00e7on prioritaire la situation des EHPAD rep\u00e9r\u00e9s en vue, notamment, de leur apporter un soutien financier exceptionnel.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Avec quel argent\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Je rappelle que les effets de la r\u00e9forme de la tarification d\u00e9pendent aussi de la mani\u00e8re dont les d\u00e9partements appliquent le texte et financent les EHPAD <i>via</i> l'APA \u2013\u00a0allocation personnalis\u00e9e d'autonomie. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)<br><br>Je reste convaincue que les EHPAD restent l'une des r\u00e9ponses aux d\u00e9fis de la prise en charge du grand \u00e2ge, mais que ce n'est pas la seule.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Les personnes \u00e2g\u00e9es m\u00e9ritent mieux que la fl\u00fbte de Pan\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Nous devons penser l'avenir en faisant \u00e9voluer le mod\u00e8le d'accompagnement de nos personnes \u00e2g\u00e9es. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quatre mois et demi pour monter une commission\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "31/01/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/01/2018", "pageJO": "593"}}}}