{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4112", "identifiant": {"numero": "4112", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Gr\u00e8ve des personnels hospitaliers"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720286", "mandatRef": "PM722918"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GR\u00c8VE DES PERSONNELS HOSPITALIERS <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Fiat.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Il y a un peu plus d'un an, ici \u00e0 l'Assembl\u00e9e, tous les soirs \u00e0 vingt heures, vous \u00e9tiez l\u00e0, fiers, \u00e0 applaudir les soignants. Aujourd'hui, une fois encore, dans un silence assourdissant, les personnels hospitaliers sont en gr\u00e8ve. O\u00f9 est la belle \u00e9poque des applaudissements, des h\u00e9ros et du \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb\u00a0?<br><br>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, le 19\u00a0f\u00e9vrier dernier je vous interpellais sur vos actions visant \u00e0 rappeler les soignants ayant quitt\u00e9 leur m\u00e9tier. Fait rare et inattendu, vous sembliez ce jour-l\u00e0 dispos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute et prompt \u00e0 la promesse\u00a0: vous avez alors promis d'agir et de nous donner les chiffres. Alors, o\u00f9 sont les chiffres\u00a0? O\u00f9 sont tous les soignants qui devaient revenir\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Le S\u00e9gur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Le virus est-il en pause actuellement\u00a0? Non, les services de r\u00e9animation ne d\u00e9semplissent pas et il nous reste \u00e0 rattraper le retard d\u00fb aux d\u00e9programmations. Jusqu'\u00e0 dix-huit mois de suractivit\u00e9 sont n\u00e9cessaires pour revenir \u00e0 une situation qui n'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas brillante. <i>(M.\u00a0Jean Lassalle applaudit.)</i> Comment comptez-vous g\u00e9rer ce surplus consid\u00e9rable d'interventions\u00a0? Avec qui, avec quels moyens et dans quelles conditions\u00a0?<br><br>Partout, dans notre pays, les d\u00e9missions s'encha\u00eenent. Les absences pour cause de maladie sont le quotidien des services de ressources humaines de nos structures de sant\u00e9. Les d\u00e9lais pour une op\u00e9ration, b\u00e9nigne il y a encore quelques mois et devenue vitale aujourd'hui, s'allongent. Les soignants se mobilisent \u00e0 nouveau et \u00e0 nouveau vous les m\u00e9prisez.<br><br>Alors, monsieur le ministre, o\u00f9 sont les chiffres ? Pas ceux des fermetures qui continuent, pas ceux des r\u00e9ductions budg\u00e9taires programm\u00e9es : o\u00f9 sont les chiffres des vraies augmentations de salaire des soignants, des recrutements et d'une reconstruction programm\u00e9e de l'h\u00f4pital public, pour que la sant\u00e9 soit enfin un bien commun ? <i>(MM. Ugo Bernalicis, St\u00e9phane Peu et S\u00e9bastien Jumel applaudissent.) </i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Sur les 4\u00a0000\u00a0lits \u00e0 la demande que le S\u00e9gur s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ouvrir, plus de 3\u00a0000 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ouverts en quelques mois. Ce n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis quinze ou vingt ans dans l'histoire de l'h\u00f4pital de notre pays.<br><br>Vous posez la question de la hausse des salaires, mais vous connaissez le chiffre\u00a0: c'est pr\u00e8s de 9\u00a0milliards d'euros.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Vous le savez car vous ne l'avez pas vot\u00e9, madame la d\u00e9put\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Oh, elle est b\u00eate\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>C'est 183\u00a0euros nets par mois pour 1,5\u00a0million de salari\u00e9s de l'h\u00f4pital, soignants et non-soignants, sans compter les revalorisations des grilles salariales qui autorisent en moyenne des gains de 50\u00a0euros, mais qui permettront en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 des infirmi\u00e8res en fin de carri\u00e8re de percevoir non pas 300\u00a0euros suppl\u00e9mentaires, mais 500 voire 600\u00a0euros.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Ce sont les plus fortes hausses salariales jamais rencontr\u00e9es dans l'histoire de l'h\u00f4pital de notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Vous n'avez pas le droit de dire cela\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Il y a eu, \u00e0 cette fin, non pas un ni deux, mais trois accords majoritaires sign\u00e9s avec les syndicats. Je suis s\u00fbr que vous \u00eates respectueuse du dialogue social et du fonctionnement des syndicats.<br><br><strong>Mme Caroline Fiat et M. Ugo Bernalicis .</strong> Ils sont en gr\u00e8ve\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Eh bien, sachez que Force ouvri\u00e8re, la CFDT, l'UNSA ont sign\u00e9, \u00e0 trois reprises \u2013\u00a0la derni\u00e8re fois, il y a dix jours, j'\u00e9tais pr\u00e9sent avec Mme\u00a0Brigitte Bourguignon\u00a0\u2013, les avenants au S\u00e9gur, dans le cadre d'accords majoritaires. <i>(M.\u00a0Christian Hutin proteste.) </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous n'\u00eates pas oblig\u00e9 de me hurler dessus ou de hurler sur tous les intervenants.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Je ne vous hurle pas dessus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Nous essayons de r\u00e9pondre calmement.<br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous posez la question de la d\u00e9programmation. Il n'y a pas, fort heureusement, dix-huit\u00a0mois de d\u00e9programmation de soins \u00e0 l'h\u00f4pital.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Non, elle est b\u00eate\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Nous avons eu, pendant la derni\u00e8re vague, jusqu'\u00e0 60\u00a0% de d\u00e9programmations en moyenne, sur une p\u00e9riode de six \u00e0 sept semaines, ce qui va, certes, n\u00e9cessiter des efforts de reprogrammation des soins, avec priorisation de la chirurgie en canc\u00e9rologie et en mati\u00e8re de greffe et de prise en charge des pathologies chroniques. Nous avons demand\u00e9 aux soignants de recommencer \u00e0 reprendre tous les soins diff\u00e9r\u00e9s. Nous suivons la situation avec grande attention, parce que c'est la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais qui est en jeu. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Fiat.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Tout fonctionne tellement bien, monsieur le ministre, que les d\u00e9missions continuent. Bravo \u00e0 vous\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/06/2021", "pageJO": "5878"}}}}