{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG993", "identifiant": {"numero": "993", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "action diplomatique du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1630", "mandatRef": "PM723232"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACTION DIPLOMATIQUE DU PR\u00c9SIDENT DE LA R\u00c9PUBLIQUE <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Herbillon, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon. </strong>Monsieur le Premier ministre, depuis son \u00e9lection, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a multipli\u00e9 les voyages \u00e0 l'\u00e9tranger\u00a0: avec quarante-six d\u00e9placements, il a visit\u00e9 plus de pays que tous ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs dans la premi\u00e8re ann\u00e9e de mandat. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> Par cet activisme diplomatique, Emmanuel Macron voulait convaincre que la France \u00e9tait de retour sur la sc\u00e8ne internationale (M\u00eames mouvements), \u00e0 grand renfort d'op\u00e9rations de communication bien huil\u00e9es.<br><br>Mais voil\u00e0, au bout d'un an, on cherche en vain les r\u00e9sultats positifs. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i> La complicit\u00e9 affich\u00e9e avec Donald Trump, avec son lot d'accolades, de tapes sur l'\u00e9paule et de belles photos sur papier glac\u00e9 n'a pas eu, c'est le moins que l'on puisse dire, les effets escompt\u00e9s.<br><br>Emmanuel Macron nous avait assur\u00e9 qu'il r\u00e9ussirait \u00e0 convaincre Donald Trump de respecter l'accord de Paris sur le climat. \u00c9chec\u00a0!<br><br>Il devait le convaincre de ne pas se retirer de l'accord de Vienne sur le nucl\u00e9aire iranien.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout.</strong> \u00c9chec\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon. </strong>\u00c9chec\u00a0!<br><br>Le fiasco du G7 montre que la diplomatie des embrassades a fait long feu. La r\u00e9alit\u00e9, aujourd'hui, c'est que les \u00c9tats-Unis durcissent leurs barri\u00e8res douani\u00e8res et imposent \u00e0 nos entreprises leur l\u00e9gislation extraterritoriale.<br><br>Sur l'Europe, le Pr\u00e9sident para\u00eet bien isol\u00e9. Sa volont\u00e9 de la refonder \u00e9tait bienvenue, mais sa d\u00e9marche est aujourd'hui au point mort\u00a0: il n'a pas su convaincre nos partenaires europ\u00e9ens, et la chanceli\u00e8re d'Allemagne vient de doucher les ambitions fran\u00e7aises en apportant des r\u00e9ponses plus que timides \u00e0 toutes ses propositions.<br><br>Au Moyen-Orient, alors que la situation se d\u00e9grade, nous peinons \u00e0 identifier le r\u00f4le que la France entend jouer dans la r\u00e9gion.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l'envi qu'il fonde son action sur l'efficacit\u00e9 et les r\u00e9sultats. Or, au bout d'un an, les r\u00e9sultats ne sont pas l\u00e0 sur le plan diplomatique. Les agitations, les incantations et la communication ne font pas une politique \u00e9trang\u00e8re. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR ainsi que sur plusieurs bancs des groupes NG et GDR.)</i><br><br>Face \u00e0 ces \u00e9checs r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, pouvez-vous nous \u00e9clairer sur la strat\u00e9gie diplomatique de la France, qui se trouve aujourd'hui dans une grave impasse\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, \u00ab\u00a0La\u00a0Fayette, nous voil\u00e0\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: on se souvient de ce mot prononc\u00e9 par un officier am\u00e9ricain en 1917. Il illustre l'intensit\u00e9 de l'amiti\u00e9 entre les peuples fran\u00e7ais et am\u00e9ricain.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Je vous parle d'aujourd'hui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Maintenant, c'est\u00a0: \u00ab\u00a0La faillite, nous voil\u00e0\u00a0!\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>N\u00e9anmoins, cette amiti\u00e9 n'emp\u00eache pas l'existence de diff\u00e9rends ou de nuances d'appr\u00e9ciation sur un certain nombre de dossiers g\u00e9opolitiques. De ce point de vue, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 constamment \u00e0 la man\u0153uvre, pour faire en sorte que l'unit\u00e9 europ\u00e9enne soit maintenue sur plusieurs dossiers tr\u00e8s importants tels que le nucl\u00e9aire iranien. C'est bien l'Europe qui garantit que cet accord continue \u00e0 produire des effets,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Non, vous avez tout c\u00e9d\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> C'est un v\u0153u pieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026et c'est heureux, car nous devons lutter contre la prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire.<br><br>En ce qui concerne le climat, il ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est lui-m\u00eame exprim\u00e9, quelques minutes apr\u00e8s l'annonce du retrait am\u00e9ricain de l'accord de Paris par le pr\u00e9sident Trump, pour r\u00e9it\u00e9rer l'engagement de la communaut\u00e9 internationale tout enti\u00e8re en faveur de cet accord. La communaut\u00e9 internationale a d'ailleurs souscrit un certain nombre d'engagements lors du <i>One Planet Summit </i>qui s'est tenu en d\u00e9cembre dernier.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est le pr\u00e9sident de la France, pas du monde\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>S'agissant de la politique commerciale, il y a en effet des tensions, et nous consid\u00e9rons que les r\u00e9ponses apport\u00e9es par les \u00c9tats-Unis ne sont pas les bonnes, car ce n'est pas l'escalade des tarifs douaniers qui permettra de r\u00e9gler les probl\u00e8mes. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a donc annonc\u00e9 que nous allions travailler d'arrache-pied avec tous nos partenaires pour refonder l'Organisation mondiale du commerce et pour faire en sorte qu'il y ait enfin des r\u00e8gles qui s'appliquent et qui soient respect\u00e9es, y compris par nos amis chinois, qui ne sont pas toujours au rendez-vous pour lutter contre les surcapacit\u00e9s. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Avec quels r\u00e9sultats\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Z\u00e9ro r\u00e9sultat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>La France prend donc en permanence des initiatives, avec des r\u00e9sultats qui vont se voir, et qui se voient d\u00e9j\u00e0. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> L'unit\u00e9 europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9affirm\u00e9e, d\u00e8s ce sommet du G7, gr\u00e2ce au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip et M.\u00a0Michel Herbillon .</strong> La majorit\u00e9 n'a pas l'air convaincu\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/06/2018", "pageJO": "5998"}}}}