{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2585", "identifiant": {"numero": "2585", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Maintien de l'ordre"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267306", "mandatRef": "PM723054"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/01/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MAINTIEN DE L'ORDRE <a name=PG18></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Monsieur le Premier ministre, lors de ses v\u0153ux \u00e0 la police, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a rappel\u00e9 les forces de l\u2019ordre \u00e0 leur devoir d\u2019exemplarit\u00e9\u00a0: tardive mise en garde alors qu\u2019il y a un an, en plein mouvement des gilets jaunes, les instances internationales pointaient d\u00e9j\u00e0 du doigt la France pour les m\u00e9thodes employ\u00e9es dans la gestion du maintien de l\u2019ordre.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Eh oui\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Le Conseil de l\u2019Europe, le comit\u00e9 contre la torture de l\u2019Organisation des nations unies et le d\u00e9fenseur des droits rappelaient alors que la premi\u00e8re mission des forces de l\u2019ordre consiste \u00e0 prot\u00e9ger les citoyens et les droits de l\u2019homme et qu\u2019un strict \u00e9quilibre doit \u00eatre respect\u00e9 entre les exigences de paix civile et de s\u00e9curit\u00e9 publique.<br><br>Ces avertissements n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 suivis d\u2019effets, bien au contraire\u00a0: certes, la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des forces de s\u00e9curit\u00e9 accomplit sa mission dans le plein respect des r\u00e8gles de la R\u00e9publique, mais il faut \u00e9galement faire le constat d'une violence inacceptable de certains \u00e9l\u00e9ments. <br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> C'est vrai.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>De plus, le Gouvernement a rompu avec la doctrine fran\u00e7aise du maintien de l'ordre, qui repose sur la pr\u00e9vention des troubles, l'absolue n\u00e9cessit\u00e9 de l'usage de la force et une r\u00e9ponse proportionn\u00e9e \u00e0 la menace. Cette rupture alimente la d\u00e9fiance des citoyens envers les forces de l'ordre. L'escalade de la violence, qu'elle frappe policiers ou citoyens, doit cesser\u00a0: les uns sont \u00e9puis\u00e9s, les autres ont peur de manifester. Il faut sortir d\u2019une gestion frontale du maintien de l'ordre et adopter, monsieur le Premier ministre, une strat\u00e9gie plus protectrice des libert\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI.)</i><br><br>N\u2019est-ce pas le seul moyen \u2013\u00a0je dis bien le seul\u00a0\u2013 pour restaurer le lien de confiance entre la population et les forces de l'ordre\u00a0? C'est une dimension de notre R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR, SOC et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Merci pour cette question, qui est au c\u0153ur d'une probl\u00e9matique fondamentale pour la R\u00e9publique\u00a0: le maintien de l'ordre. Dans une d\u00e9mocratie, les questions de maintien de l'ordre ne sont ni anecdotiques, ni accessoires\u00a0; si elles sont souvent pos\u00e9es, c'est justement parce que les contestations peuvent s'exprimer et que la libert\u00e9 d'expression des citoyens, qui est accord\u00e9e, garantie, prot\u00e9g\u00e9e m\u00eame, leur permet de manifester \u2013\u00a0ce qui donne parfois lieu \u00e0 des d\u00e9bordements.<br><br>Quelques minutes avant que vous ne posiez votre question, nous avons entendu le ministre de l'int\u00e9rieur \u00e9voquer la situation de ce policier mort apr\u00e8s qu'un d\u00e9linquant \u2013\u00a0un criminel, en l'occurrence\u00a0\u2013 a choisi, d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment semble-t-il, de foncer sur lui et sur son v\u00e9hicule afin d'\u00e9chapper \u00e0 un contr\u00f4le. L'ensemble de l'Assembl\u00e9e nationale s'est lev\u00e9e pour saluer, \u00e0 juste titre, la m\u00e9moire de ce policier. <br><br>Nous savons que la mission confi\u00e9e aux forces de l'ordre est \u00e0 la fois redoutablement exigeante et redoutablement d\u00e9licate. Nous savons qu'elles sont soumises \u00e0 une pression tr\u00e8s forte\u00a0: il faut l'assumer, car cette pression d\u00e9coule de notre exigence collective, et non simplement de celle du chef du Gouvernement ou du ministre de l'int\u00e9rieur. Cette exigence est celle de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, qui a confi\u00e9 aux forces de l'ordre, ces gardiens de la paix, une mission particuli\u00e8re. <br><br>Je vous remercie donc, monsieur le pr\u00e9sident Chassaigne, de me donner l'occasion d'exprimer aux d\u00e9positaires de cette autorit\u00e9 notre confiance, notre solidarit\u00e9 et notre reconnaissance, et, dans le m\u00eame temps, de leur rappeler notre exigence absolue quant au respect des r\u00e8gles de leur engagement. Ces r\u00e8gles, vous les avez vous-m\u00eame rappel\u00e9es et, je tiens \u00e0 vous rassurer, elles n'ont absolument pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9es, s'agissant en particulier de l'usage proportionn\u00e9 de la force\u00a0: leur non-respect peut donner lieu, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00e0 des sanctions et \u00e0 des d\u00e9cisions. Cette double exigence de solidarit\u00e9 et de rigueur est au c\u0153ur du pacte r\u00e9publicain.<br><br>Bien s\u00fbr, le dire ici, debout, devant vous, monsieur le pr\u00e9sident Chassaigne, est assez facile\u00a0: m\u00eame si l'ambiance dans l'h\u00e9micycle est parfois surchauff\u00e9e, elle n'a rien de comparable avec les situations d\u00e9licates auxquelles nos forces de l'ordre et nos gardiens de la paix font r\u00e9guli\u00e8rement face. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> C'est vous qui les placez dans ces situations\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je vais le dire clairement\u00a0: ces agents sont, le plus souvent, confront\u00e9s \u00e0 cette question redoutable dans des circonstances redoutablement difficiles. Leur d\u00e9cision, leur attitude et leur capacit\u00e9 \u00e0 respecter les r\u00e8gles exigent, vous le savez, une ma\u00eetrise absolue. <br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u2013\u00a0vous l'avez not\u00e9, je crois\u00a0\u2013 a demand\u00e9 au ministre de l'int\u00e9rieur de formuler des propositions sur la mani\u00e8re dont la d\u00e9ontologie et le respect des r\u00e8gles peuvent \u00eatre rappel\u00e9s et garantis. Nous devrons en permanence \u2013\u00a0et c'est bien naturel\u00a0\u2013 nous interroger sur la fa\u00e7on d'adapter la doctrine, les mat\u00e9riels et les r\u00e8gles d'engagement aux \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9, qui peuvent \u00e0 leur tour entra\u00eener une \u00e9volution des formes de la violence auxquelles elle peut avoir \u00e0 faire face. L'essentiel, c'est donc la confiance et l'exigence\u00a0; le n\u00e9cessaire, c'est l'adaptation permanente des r\u00e8gles \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du terrain.<br><br>Vous pouvez compter sur moi et sur l'ensemble du Gouvernement pour dire aux forces de l'ordre, comme vous l'avez vous-m\u00eame fait aujourd'hui, monsieur le pr\u00e9sident Chassaigne, ce double sentiment de confiance et d'exigence. Nous gagnerons tous \u00e0 exprimer cette confiance, cette solidarit\u00e9 et cette exigence dans les moments de calme, et non dans les moments de tr\u00e8s grande tension. M\u00eame s'il faut \u00e9galement le faire dans les moments de tension, le rappeler dans les moments de calme permettra d'affirmer clairement que confiance et exigence vont ensemble et que nous ne regardons pas seulement un des termes de l'alternative\u00a0: les deux sont n\u00e9cessaires.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/01/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/01/2020", "pageJO": "225"}}}}