{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG339", "identifiant": {"numero": "339", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "dotations aux collectivit\u00e9s locales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA2377", "mandatRef": "PM723550"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DOTATIONS AUX COLLECTIVIT\u00c9S LOCALES <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bernard Perrut, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Bernard Perrut. </strong>Monsieur le Premier ministre, vous avez \u00e9t\u00e9 maire, comme plusieurs d'entre nous, et savez combien ce mandat est exigeant et passionnant, au service de nos concitoyens.<br><br>La semaine derni\u00e8re, vous avez rencontr\u00e9 de nombreux \u00e9lus locaux, entendu leurs inqui\u00e9tudes et leur col\u00e8re, et cherch\u00e9 \u00e0 les apaiser. Ils d\u00e9plorent en effet le manque de dialogue et de concertation et se sentent \u00ab\u00a0sacrifi\u00e9s\u00a0\u00bb, pour reprendre leurs propres termes, alors m\u00eame qu'ils ont pris plus que leur part dans le redressement des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bernard Perrut. </strong>Si les maires n'ont pas \u00e9t\u00e9 insensibles au message du chef de l'\u00c9tat, nombre d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us, et ils seront d'autant plus exigeants que les annonces faites lors du congr\u00e8s des maires de France ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es insuffisantes, et les propos, sans concession. Sans concession devant l'avalanche de d\u00e9cisions d\u00e9favorables aux collectivit\u00e9s depuis l'\u00e9t\u00e9, qui ne sont pas remises en cause, avec une baisse des d\u00e9penses de fonctionnement de 13\u00a0milliards sur la dur\u00e9e du mandat, et des restrictions de moyens pour le logement, les agences de l'eau, le sport, la culture, qui viennent s'ajouter aux annulations de cr\u00e9dits d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la ruralit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bernard Perrut. </strong>Quant \u00e0 la taxe d'habitation, sa suppression ne va-t-elle pas mettre en cause l'autonomie fiscale des communes et amplifier les in\u00e9galit\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Bien s\u00fbr que oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bernard Perrut. </strong>Qui financera l'exon\u00e9ration de la taxe d'habitation, laquelle repr\u00e9sentera 10\u00a0milliards d'euros sur trois ans\u00a0? En r\u00e9alisant quelles \u00e9conomies\u00a0? Quelle forme prendra la refonte en profondeur de la fiscalit\u00e9 locale qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, monsieur le Premier ministre, monsieur le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur, et comment va-t-elle garantir une v\u00e9ritable autonomie d'action\u00a0?<br><br>Monsieur le Premier ministre, ces questions demeurent sans r\u00e9ponses. Or les \u00e9lus ont besoin de perspectives et de confiance pour accomplir leur mission. Dans l'int\u00e9r\u00eat de nos concitoyens et des entreprises, il faut investir, maintenir des services publics locaux de qualit\u00e9 et accompagner les populations les plus fragiles, les associations et toutes les initiatives qui sont la force de notre pays.<br><br>Nous ne r\u00e9ussirons pas la France sans les communes, monsieur le Premier ministre, mesdames et messieurs les ministres, chers coll\u00e8gues parlementaires, et sans que vous affirmiez tr\u00e8s clairement, devant la repr\u00e9sentation nationale, votre volont\u00e9 d'agir en ce sens. <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur . </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je connais \u00e9videmment le probl\u00e8me que vous soulevez mais, lorsque je regarde l'\u00e9volution des ressources des collectivit\u00e9s locales au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'\u00e9tait le fait de vos amis politiques d'alors\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>\u2026je m'aper\u00e7ois que cette ann\u00e9e est la premi\u00e8re qui ne conna\u00eetra pas de baisse de la dotation globale de fonctionnement. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br>Or, comme vous la savez, cette baisse avait eu des effets consid\u00e9rables, puisqu'en 2014 et en 2015, l'investissement du bloc local avait baiss\u00e9 de 11\u00a0%, tandis que les d\u00e9penses de fonctionnement, en 2016, avaient baiss\u00e9 de 0,2\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> Vous souteniez le gouvernement de l'\u00e9poque\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Nous, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de ne pas baisser les dotations aux collectivit\u00e9s locales\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Mais vous baissez tout le reste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>\u2026et nous allons au contraire maintenir des dotations d'investissement qui avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vues pour compenser la baisse des dotations de fonctionnement.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Cela revient au m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Cela repr\u00e9sente une somme de 1,8\u00a0milliard d'euros, que nous allons maintenir pour les collectivit\u00e9s.<br><br>Quant \u00e0 la taxe d'habitation, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre ont indiqu\u00e9 devant les maires qu'il y aurait non pas une compensation \u2013\u00a0nous savons ce que deviennent les compensations\u00a0\u2013 mais un d\u00e9gr\u00e8vement int\u00e9gralement financ\u00e9 par l'\u00c9tat. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/11/2017", "pageJO": "5633"}}}}