{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG402", "identifiant": {"numero": "402", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lections et r\u00e9f\u00e9rendums", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9sultat des \u00e9lections en Corse"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643103", "mandatRef": "PM722614"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur (Mme la ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur (Mme la ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/12/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9SULTAT DES \u00c9LECTIONS EN CORSE <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Jacques Ferrara, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> \u00c7a va \u00eatre autre chose\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Ferrara. </strong>Merci, monsieur le pr\u00e9sident, de me laisser la possibilit\u00e9 de m'exprimer en tant qu'\u00e9lu corse, avec mes trois autres coll\u00e8gues. Dimanche dernier, en effet, la Corse \u00e9tait appel\u00e9e aux urnes pour \u00e9lire les soixante-trois conseillers de la nouvelle collectivit\u00e9 unique scellant la fusion de l'actuelle collectivit\u00e9 territoriale et des deux conseils d\u00e9partementaux.<br><br>Les r\u00e9sultats appellent au moins trois constats\u00a0: la victoire franche de la majorit\u00e9 territoriale sortante, qui a obtenu quarante-et-un si\u00e8ges sur soixante-trois en mobilisant sa base \u00e9lectorale et en l'\u00e9largissant\u00a0; la d\u00e9faite des partis traditionnels, issus de ma famille politique comme de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, et l'absence de repr\u00e9sentant des deux autres\u00a0; un taux d'abstention record fr\u00f4lant 50\u00a0% et atteignant m\u00eame des pics de pr\u00e8s de 70\u00a0% dans certains quartiers sensibles d'Ajaccio et de Bastia.<br><br>Ainsi, les propositions des partis traditionnels ne f\u00e9d\u00e8rent plus et la moiti\u00e9 du corps \u00e9lectoral ne se reconna\u00eet pas dans l'offre politique, toutes tendances confondues\u00a0; elle ne se d\u00e9place plus pour voter dans notre \u00eele, connue jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent pour la passion qu'y suscite le d\u00e9bat politique. Ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour l'action publique et ceux qui l'incarnent, plus net dans certains quartiers d\u00e9favoris\u00e9s, est la marque d'une fracture qui ne fait que s'accentuer.<br><br>Monsieur le Premier ministre, le suffrage universel est l'un des piliers de notre d\u00e9mocratie, comme l'\u00e9galit\u00e9 entre les citoyens et l'\u00e9quit\u00e9 entre les territoires de la R\u00e9publique. Ces piliers assurent la coh\u00e9sion de notre pays. Ne pensez-vous pas que ce triste constat pr\u00e9figure ce qui se produira demain dans d'autres r\u00e9gions de France continentale, confront\u00e9es aux m\u00eames difficult\u00e9s en mati\u00e8re d'emploi, de logement ou d'acc\u00e8s aux soins et aux services\u00a0?<br><br>Ces probl\u00e8mes sont plus aigus en Corse en raison de son insularit\u00e9, de sa d\u00e9mographie et de sa r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique, mais ils peuvent le devenir demain sur le continent. Pour pallier ces carences, la Corse s'appr\u00eate \u00e0 exp\u00e9rimenter une nouvelle organisation institutionnelle. Elle doit r\u00e9ussir afin de garantir un avenir meilleur \u00e0 la Corse ainsi qu'\u00e0 sa population et de faire en sorte que cette exp\u00e9rience serve aux autres r\u00e9gions fran\u00e7aises. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La question s'adresse au Premier ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Entendons donc le m\u00e9diateur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous venez de rappeler la mise en place d'une nouvelle collectivit\u00e9 territoriale en Corse \u00e0 l'issue du scrutin tenu dimanche dernier. Soixante-trois \u00e9lus composent la nouvelle Assembl\u00e9e de Corse.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le Premier ministre l'a d\u00e9j\u00e0 dit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>Je f\u00e9licite \u00e0 mon tour tous ceux qui ont organis\u00e9 les \u00e9lections en Corse, tant les agents des collectivit\u00e9s locales que ceux de l'\u00c9tat. Bien entendu, je f\u00e9licite \u00e9galement les \u00e9lus de la nouvelle collectivit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Il reste 59\u00a0secondes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>J'indique, dans la continuit\u00e9 des propos que vient de tenir M.\u00a0le Premier ministre \u00e0 l'instant et dans le cadre de la mission qu'il m'a confi\u00e9e en accord avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mon enti\u00e8re disponibilit\u00e9 pour travailler avec tous les \u00e9lus de Corse et recevoir les futurs responsables de la collectivit\u00e9 de Corse. Compte tenu de l'organisation particuli\u00e8re de celle-ci, cette invitation s'adresse naturellement au futur pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif et de l'Assembl\u00e9e de Corse.<br><br>J'ai d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 avec vous, messieurs les d\u00e9put\u00e9s de Corse, aux c\u00f4t\u00e9s de G\u00e9rald Darmanin, \u00e0 la pr\u00e9paration du budget de la future collectivit\u00e9 locale. Nous avons eu des relations et un dialogue tr\u00e8s constructifs.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Plus que 17\u00a0secondes\u00a0! <i>(Protestations sur quelques bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>Je continuerai \u00e0 travailler \u2013 vous connaissez mon attachement aux collectivit\u00e9s locales \u2013 afin que la nouvelle collectivit\u00e9 de Corse puisse exercer pleinement ses comp\u00e9tences. La r\u00e9ussite est indispensable, pour l'efficacit\u00e9 des politiques publiques comme pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social de la Corse. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/12/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/12/2017", "pageJO": "6411"}}}}