{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1791", "identifiant": {"numero": "1791", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9forme du syst\u00e8me de sant\u00e9 en outre-mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721012", "mandatRef": "PM755861"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DU SYST\u00c8ME DE SANT\u00c9 EN OUTRE-MER <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Manu\u00e9la K\u00e9clard-Mond\u00e9sir.<br><br><strong>Mme\u00a0Manu\u00e9la K\u00e9clard-Mond\u00e9sir. </strong>Madame\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, nous discutons depuis lundi, \u00e0 l'Assembl\u00e9e\u00a0nationale, de la r\u00e9forme et de la modernisation du syst\u00e8me de sant\u00e9. Si nous partageons a priori cette initiative g\u00e9n\u00e9rale, nous constatons que le sujet de la situation sanitaire des outre-mer n'est pas suffisamment pris en compte.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Catastrophique.<br><br><strong>Mme\u00a0Manu\u00e9la K\u00e9clard-Mond\u00e9sir. </strong>Pourtant, votre projet tend \u00e0 r\u00e9gler le probl\u00e8me des d\u00e9serts m\u00e9dicaux et \u00e0 d\u00e9velopper des projets territoriaux de sant\u00e9. Or, s'il existe des d\u00e9serts m\u00e9dicaux, c'est bien outre-mer. La situation est devenue tr\u00e8s inqui\u00e9tante en Martinique, particuli\u00e8rement dans ma circonscription. Ainsi, lorsque des d\u00e9c\u00e8s n\u00e9cessitent l'intervention d'un m\u00e9decin l\u00e9giste, il faut attendre plusieurs jours sa venue car il n'y en a pas en Martinique. Quant aux projets sant\u00e9, nos h\u00f4pitaux sont, vous le savez, structurellement d\u00e9ficitaires, et ils ne peuvent y r\u00e9pondre. Le b\u00e2ti, par exemple, ne correspond pas aux normes de s\u00e9curit\u00e9 minimales.<br><br>Enfin, la formation des m\u00e9decins aux Antilles et en Guyane ne d\u00e9passe pas le premier cycle et ne permet pas de r\u00e9pondre aux besoins et aux enjeux.<br><br>Madame\u00a0la ministre, nous souhaitons pourtant que vous r\u00e9pondiez aux enjeux sanitaires d'outre-mer en d\u00e9veloppant plus de plateaux techniques de qualit\u00e9, en permettant l'installation de jeunes m\u00e9decins form\u00e9s des outre-mer, et, par l\u00e0 m\u00eame, en fixant nos populations ultramarines sur leur territoire d'origine, en favorisant leurs implantations dans nos d\u00e9serts m\u00e9dicaux. Pour faire face aux besoins urgents de m\u00e9decins et am\u00e9liorer l'offre de soin, il nous para\u00eet enfin n\u00e9cessaire de recourir \u00e0 la coop\u00e9ration sanitaire interr\u00e9gionale et internationale dans nos zones g\u00e9ographiques respectives.<br><br>En Martinique, nous souhaitons ainsi renouveler des \u00e9changes avec des m\u00e9decins cubains sp\u00e9cialis\u00e9s dans certaines pathologies. Nous avons d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 des amendements en ce sens dans le projet de loi relatif \u00e0 la sant\u00e9. Madame\u00a0la ministre, pouvez-vous r\u00e9pondre \u00e0 nos pr\u00e9occupations et \u00e0 nos propositions\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, c'est vrai, les outre-mer font face \u00e0 des d\u00e9fis de sant\u00e9 particuliers, notamment des difficult\u00e9s pour acc\u00e9der aux soins. Les engagements du Livre bleu ont \u00e9t\u00e9 tenus et un fonds sp\u00e9cifique pour financer des actions de sant\u00e9 publique et de pr\u00e9vention en outre-mer a ainsi \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9. Nous ouvrons \u00e9galement un centre national de ressources en appui aux agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 ultramarines. Nous proposons un nouveau mod\u00e8le de financement des \u00e9tablissements adapt\u00e9 aux outre-mer. Plusieurs autres mesures concr\u00e8tes se d\u00e9ploient comme l'ouverture de maisons de sant\u00e9 itin\u00e9rantes, l'instauration du service sanitaire des \u00e9tudiants en sant\u00e9 \u00e0 partir de 2019, la cr\u00e9ation de postes d'assistants sp\u00e9cialistes \u2013 200 postes ont \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifiquement pr\u00e9vus pour les outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Et les m\u00e9decins\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre. </i>Les assistants sp\u00e9cialistes sont des m\u00e9decins. La philosophie du projet de loi est tourn\u00e9e vers l'acc\u00e8s aux soins dans tout le territoire et pour tous les Fran\u00e7ais, mais j'ai bien compris vos interrogations concernant les outre-mer et je tiens \u00e0 vous rassurer.<br><br>Des mesures sp\u00e9cifiques sont pr\u00e9vues. Une agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 verra le jour \u00e0 Mayotte. Les articles\u00a01 et\u00a02 de la r\u00e9forme tendent \u00e0 renforcer la prise en compte de la dimension territoriale pour l'ensemble des \u00e9tudes m\u00e9dicales, en permettant notamment de d\u00e9marrer un parcours de formation dans une universit\u00e9 de proximit\u00e9 m\u00eame si elle n'a pas de facult\u00e9 de m\u00e9decine. Cette disposition devrait faciliter le fonctionnement des facult\u00e9s d'outre-mer. Nous prendrons \u00e9galement en compte, dans la d\u00e9termination des affectations pour les internes de troisi\u00e8me cycle, le projet des \u00e9tudiants de s'installer outre-mer. Quant au dispositif de collaboration avec les m\u00e9decins \u00e9trangers, que vous avez \u00e9voqu\u00e9 et qui s'inspire du mod\u00e8le en vigueur en Guyane, il existe \u00e0 titre d\u00e9rogatoire, de mani\u00e8re exceptionnelle. Nous souhaitons l'\u00e9valuer au regard de la qualit\u00e9 des soins afin de le s\u00e9curiser et d'envisager de l'\u00e9tendre \u00e0 d'autres territoires ultramarins. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/03/2019", "pageJO": "2732"}}}}