{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3712", "identifiant": {"numero": "3712", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Assistant d'\u00e9ducation"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA340357", "mandatRef": "PM747435"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/01/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ASSISTANTS D'\u00c9DUCATION <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mich\u00e8le Victory.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Victory. </strong>Monsieur le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, \u00ab\u00a0nous ne sommes plus vos pions\u00a0\u00bb\u00a0: c\u2019est avec cette formule malicieuse que les assistants d'\u00e9ducation \u2013\u00a0les AED\u00a0\u2013, vous interpellent aujourd\u2019hui, puisqu\u2019une nouvelle fois le monde de l\u2019\u00e9ducation, dont les insatisfactions et les d\u00e9ceptions sont nombreuses, manifeste dans toute la France.<br><br>C\u2019est donc sur la situation des AED, sur leur statut pr\u00e9caire, sur l\u2019\u00e9volution et la d\u00e9finition de leurs missions que je souhaite \u00e0 nouveau vous interroger. En effet, au fil des ann\u00e9es, des modifications sont intervenues quant \u00e0 leur mode de recrutement, aboutissant en 2003 \u00e0 les doter d'un nouveau statut. Pourtant, la reconnaissance de leur implication dans la vie des \u00e9tablissements scolaires n\u2019est pas au rendez-vous.<br><br>Parmi les 62\u00a0812\u00a0AED que comptent nos \u00e9tablissements scolaires, les \u00e9tudiants qui exercent ce m\u00e9tier pour financer leurs \u00e9tudes n'occupent plus d\u00e9sormais qu'une place marginale. Les chiffres le montrent, puisque si 77\u00a0% des assistants ont moins de 35\u00a0ans, leur \u00e2ge moyen est de 30\u00a0ans. C\u2019est bien la preuve de l'\u00e9volution d'une profession dont la plupart des agents souhaitent s\u2019investir et s\u00e9curiser leur parcours. Ils \u2013\u00a0ou plut\u00f4t elles car 60\u00a0% sont des femmes\u00a0\u2013 sont souvent charg\u00e9s de famille, mais sont expos\u00e9s \u00e0 une pr\u00e9carit\u00e9 qui n\u2019est propice ni \u00e0 leur vie professionnelle et personnelle, ni au bon fonctionnement des \u00e9tablissements.<br><br>Si la souplesse du recrutement est un atout, nous ne pouvons toutefois nous satisfaire de la situation actuelle\u00a0: un salaire de 1\u00a0450\u00a0euros bruts par mois pour 40\u00a0heures de pr\u00e9sence, ce qui est au-dessous du SMIC\u00a0; seulement 45\u00a0% de contrats \u00e0 temps plein et des CDD renouvel\u00e9s chaque ann\u00e9e \u2013 voire plusieurs fois pendant l\u2019ann\u00e9e scolaire \u2013 pour une dur\u00e9e maximale de six ans. Ces personnels n'ont ainsi aucune perspective de maintien dans l\u2019emploi, quand bien m\u00eame les chefs d\u2019\u00e9tablissements, satisfaits, souhaiteraient les conserver au sein des \u00e9quipes \u00e9ducatives.<br><br>Compte tenu de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019augmenter le nombre d\u2019AED, il conviendrait de formuler des propositions dans le sens d\u2019une \u00ab\u00a0CDisation\u00a0\u00bb, ou d\u2019une titularisation, ce qui serait une juste reconnaissance de leur m\u00e9tier et favoriserait la stabilisation des \u00e9quipes. Il faut, en outre, leur permettre d\u2019acc\u00e9der plus facilement \u00e0 la valorisation des acquis de l'exp\u00e9rience \u2013\u00a0VAE\u00a0\u2013 et mieux reconna\u00eetre leurs comp\u00e9tences. <br><br>Quelle concertation envisagez-vous pour apporter des r\u00e9ponses en phase avec la r\u00e9alit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs du groupe GDR.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Je vous remercie de mettre en lumi\u00e8re les assistants d'\u00e9ducation, cat\u00e9gorie de personnels particuli\u00e8rement importante dans l'\u00e9ducation nationale. Comme vous l'avez rappel\u00e9, ils sont plus de 60\u00a0000 et ils exercent un r\u00f4le crucial dans la vie quotidienne des \u00e9tablissements scolaires. Il est important de le reconna\u00eetre. J'observe d'ailleurs que, tr\u00e8s souvent, lorsque les \u00e9tablissements demandent une am\u00e9lioration de leur fonctionnement, ils sollicitent la cr\u00e9ation de postes d'assistants d'\u00e9ducation, pl\u00e9biscitant ainsi le r\u00f4le jou\u00e9 par ces personnes.<br><br>Les assistants d'\u00e9ducation sont pleinement concern\u00e9s par le Grenelle de l'\u00e9ducation dont je parlais pr\u00e9c\u00e9demment. Ce processus, qui ne concerne pas seulement les professeurs, mais bien l'ensemble des personnels de l'\u00e9ducation nationale, est ainsi l'occasion d'examiner certains enjeux comme la pr\u00e9carit\u00e9 et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, le bien-\u00eatre au travail. Il doit aboutir \u00e0 ce que les assistants d'\u00e9ducation se sentent pleinement pris en consid\u00e9ration par mon minist\u00e8re.<br><br>Le Grenelle de l'\u00e9ducation sera l'occasion de plusieurs progr\u00e8s\u00a0; je m'exprimerai sur ce point au mois de f\u00e9vrier. Il est encore temps de formuler des id\u00e9es comme celles que vous avancez. Je salue d'ailleurs le travail accompli par plusieurs d\u00e9put\u00e9s qui ont cr\u00e9\u00e9 des \u00ab\u00a0Grenelle locaux\u00a0\u00bb afin de favoriser la concertation. <br><br>Un exemple des avanc\u00e9es r\u00e9centes qu'a connues ce d\u00e9bat est celui des pr\u00e9-recrut\u00e9s. Nous avons voulu, dans la droite ligne de ce que vous venez de proposer, recourir au statut d'assistant d'\u00e9ducation pour former des jeunes et en faire de futurs professeurs, renouant ainsi avec une bonne tradition r\u00e9publicaine consistant \u00e0 soutenir les \u00e9tudiants qui se destinent \u00e0 cette profession. Ces pr\u00e9-recrut\u00e9s pourront b\u00e9n\u00e9ficier d'un suppl\u00e9ment de r\u00e9mun\u00e9ration et seront accompagn\u00e9s vers un emploi p\u00e9renne.<br><br>Diff\u00e9rentes pistes existent donc pour mieux d\u00e9finir la fonction d'assistant d'\u00e9ducation. Je vous remercie de vos propositions et j'esp\u00e8re que le Grenelle de l'\u00e9ducation permettra de leur donner satisfaction.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/01/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/01/2021", "pageJO": "382"}}}}