{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1771", "identifiant": {"numero": "1771", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "cl\u00f4ture du grand d\u00e9bat national"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719778", "mandatRef": "PM722760"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CL\u00d4TURE DU GRAND D\u00c9BAT NATIONAL <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Jolivet.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Jolivet. </strong>Monsieur le ministre charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales, 2 millions ! 2 millions, c'est le nombre de contributions citoyennes post\u00e9es depuis le 15 janvier dernier sur la plateforme du grand d\u00e9bat national. Au terme de pr\u00e8s de 12 000 r\u00e9unions tenues en France, qui peut dire que cette initiative n'est pas un succ\u00e8s ? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Les habitants de tous les territoires se sont mobilis\u00e9s pour faire de ce rendez-vous d\u00e9mocratique in\u00e9dit une v\u00e9ritable r\u00e9ussite. Cet \u00e9lan r\u00e9publicain, on le doit surtout \u00e0 l'engagement constant des \u00e9lus locaux, notamment des maires.<br><br>Cahiers de dol\u00e9ances en mairie, en permanence parlementaire, r\u00e9unions publiques, plateforme num\u00e9rique, tous les outils, tous les moyens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s dans nos territoires pour ouvrir cet exercice d\u00e9mocratique au plus grand nombre de Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Il est certain que les policiers avaient moins de moyens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Jolivet. </strong>Je souhaite souligner en particulier l'initiative \u00ab\u00a0mairie ouverte\u00a0\u00bb, port\u00e9e par l'association des maires ruraux de France et son pr\u00e9sident Vanik Berberian, que je salue et dont j'ai \u00e9t\u00e9 le coll\u00e8gue durant vingt-quatre ans en qualit\u00e9 de maire de Saint-Maur, dans l'Indre.<br><br>Cette r\u00e9ponse territoriale et courageuse \u00e0 la crise politique qui couve depuis plusieurs d\u00e9cennies nous rappelle une \u00e9vidence\u00a0: le climat de confiance doit \u00eatre ressenti au plus pr\u00e8s des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> La confiance est rompue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Jolivet. </strong>Aujourd'hui, il est n\u00e9cessaire d'abaisser le centre de gravit\u00e9 de l'action publique pour le rapprocher des habitants. Ma conviction est renforc\u00e9e par les nombreuses dol\u00e9ances que nous avons collect\u00e9es et qui disent quelque chose de tr\u00e8s simple et de tr\u00e8s profond\u00a0: le citoyen ne comprend plus qui organise son quotidien et qui en est responsable. <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> \u00c0 qui la faute\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Jolivet. </strong>Le citoyen ne sait plus \u00e0 qui parler.<br><br>Le fil rouge de cette majorit\u00e9 restera le principe de r\u00e9alit\u00e9 territoriale\u00a0: de la Normandie \u00e0 la Gironde en passant par l'Occitanie, la Sa\u00f4ne-et-Loire, l'Aisne, la Guyane et, bien s\u00fbr, l'Indre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Et l'Alsace\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Jolivet. </strong>Monsieur le ministre, nos concitoyens s'interrogent maintenant de mani\u00e8re l\u00e9gitime sur les suites donn\u00e9es \u00e0 ce premier temps d'\u00e9change. Comment traduire concr\u00e8tement la parole dans des actes\u00a0? Alors que certains soufflent sur les braises de la division, l'immense majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais et tous les progressistes pr\u00e9sents sur ces bancs choisiront la R\u00e9publique ensemble. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Lecornu,</strong><i> ministre charg\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales. </i>Votre question appelle trois r\u00e9ponses.<br><br>Tout d'abord, le premier bilan chiffr\u00e9 quasi d\u00e9finitif de ce grand d\u00e9bat national fait \u00e9tat de 1\u00a0932\u00a0881 contributions sur la plate-forme en ligne pour 475\u00a0439 contributeurs en direct. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i>10\u00a0452 r\u00e9unions d'initiative locale ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es partout en France, en m\u00e9tropole comme en outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Et combien de temps de parole pour le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Lecornu,</strong><i> ministre . </i>80\u00a0% des comptes rendus de ces r\u00e9unions d'initiative locale nous sont remont\u00e9s et, la semaine derni\u00e8re, quatre conf\u00e9rences nationales th\u00e9matiques r\u00e9unissant l'ensemble des corps interm\u00e9diaires se sont \u00e9galement tenues.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Qu'allez-vous en faire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Lecornu,</strong><i> ministre . </i>Le deuxi\u00e8me aspect de votre question concerne le r\u00f4le des \u00e9lus locaux dans le grand d\u00e9bat national. Certains nous avaient pr\u00e9dit, peut-\u00eatre un peu trop rapidement, que ces \u00e9lus ne se m\u00ealeraient pas du grand d\u00e9bat. Il n'en est rien, puisque 16\u00a0000 cahiers citoyens ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s dans 16\u00a0000 mairies de France <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM)</i>, ce qui montre l'implication des maires, quelle que soit leur appartenance politique. D'ailleurs, 60\u00a0% des r\u00e9unions d'initiative locale ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es par des \u00e9lus locaux.<br><br>Le troisi\u00e8me point porte sur le calendrier et la m\u00e9thode. Le d\u00e9bat n'est pas encore termin\u00e9, puisque des conf\u00e9rences r\u00e9gionales citoyennes se tiendront encore, non seulement en m\u00e9tropole mais aussi et surtout outre-mer, le week-end prochain, mais l'analyse des donn\u00e9es a d\u00e9but\u00e9, notamment par la commande du Gouvernement au consortium Roland Berger et \u00e0 OpinionWay. Sachez que ces donn\u00e9es sont compl\u00e8tement disponibles, en toute transparence, pour toutes les formations politiques, tous les syndicats et tous les corps interm\u00e9diaires.<br><br>D'ailleurs, sur la proposition d'une de vos coll\u00e8gues, Mme\u00a0Forteza, M.\u00a0le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale Richard Ferrand lancera le week-end prochain un Hackathon qui permettra de les traiter en toute transparence. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>C'est cela aussi, l'esprit du grand d\u00e9bat national. Les garants rendront leur rapport \u00e0 la mi-avril. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/03/2019", "pageJO": "2651"}}}}