{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1236", "identifiant": {"numero": "1236", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation dans les universit\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719910", "mandatRef": "PM759347"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DANS LES UNIVERSIT\u00c9S <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Avant de lui donner la parole, je suis heureux, chers coll\u00e8gues, de souhaiter la bienvenue \u00e0 M. Mounir\u00a0Belhamiti, devenu d\u00e9put\u00e9 de la premi\u00e8re circonscription de la Loire-Atlantique le 5\u00a0octobre dernier. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i>La parole est \u00e0 M.\u00a0Mounir Belhamiti, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Mounir Belhamiti. </strong>Je vous remercie, monsieur le pr\u00e9sident, chers coll\u00e8gues. <br><br>Madame la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation, hier, \u00e0 Rennes et \u00e0 Tolbiac, des individus, souvent ext\u00e9rieurs au monde \u00e9tudiant, ont tent\u00e9 d'occuper avec violence des locaux universitaires. D\u00e9grader des \u00e9quipements publics pour protester contre \u00ab\u00a0les politiques de casse du service public\u00a0\u00bb, quel paradoxe\u00a0! Un paradoxe qui serait risible si les premi\u00e8res victimes de ces actes n'\u00e9taient pas celles et ceux qui, pr\u00e9cis\u00e9ment, ont le plus besoin de l'enseignement public. Pour beaucoup de nos jeunes, seule l'\u00e9ducation lib\u00e8re, seule l'\u00e9ducation pr\u00e9pare \u00e0 de nouvelles perspectives professionnelles et sociales. L'\u00e9ducation est leur bien le plus pr\u00e9cieux, j'en sais quelque chose. S'attaquer \u00e0 l'universit\u00e9, tenter, contre la volont\u00e9 de la majorit\u00e9 des \u00e9tudiants, d'emp\u00eacher la tenue des cours, ce n'est pas d\u00e9fendre des id\u00e9es, c'est compromettre l'avenir de milliers de jeunes qui n'ont rien d'autre pour r\u00e9ussir. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Berta.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Mounir Belhamiti. </strong>Hier, les forces de l'ordre sont intervenues rapidement et avec efficacit\u00e9, et la situation est revenue \u00e0 la normale. Je crois, mes chers coll\u00e8gues, que nous pouvons ici \u00eatre reconnaissants envers toutes celles et ceux qui agissent, au quotidien, pour garantir le bon fonctionnement de nos universit\u00e9s. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Il n'emp\u00eache que ces actes de vandalisme ont un co\u00fbt et des cons\u00e9quences\u00a0: dans la circonscription dont je suis d\u00e9sormais le repr\u00e9sentant, \u00e0 Nantes, au printemps dernier, les d\u00e9gradations sur le campus ont engendr\u00e9 une facture de pr\u00e8s d'un million d'euros\u00a0! Pr\u00e8s d'un million d'euros partis en fum\u00e9e, au d\u00e9triment des \u00e9tudiants et des jeunes dont je parlais \u00e0 l'instant. <br><br>Madame la ministre, combien les occupations du printemps dernier ont-elles co\u00fbt\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 fran\u00e7aise\u00a0? Comment sont financ\u00e9s les travaux rendus n\u00e9cessaires\u00a0? O\u00f9 en sommes-nous de la remise en \u00e9tat des locaux et quelles mesures sont prises pour \u00e9viter que de tels actes ne se reproduisent\u00a0? <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez raison de rappeler que les occupations des sites universitaires de ce printemps ont eu un co\u00fbt, estim\u00e9 aujourd'hui \u00e0 7\u00a0millions d'euros. L'\u00c9tat \u00e9tant son propre assureur, c'est bien entendu lui qui a fait en sorte que les locaux soient r\u00e9habilit\u00e9s de sorte que la rentr\u00e9e universitaire puisse se d\u00e9rouler le plus sereinement possible. Je tiens \u00e0 remercier l'ensemble des \u00e9quipes universitaires et rectorales qui ont permis ce r\u00e9sultat. <br><br>Vous avez aussi raison de le rappeler, ceux qui pr\u00e9tendent lutter contre \u00ab\u00a0la casse sociale organis\u00e9e par le Gouvernement\u00a0\u00bb ont tent\u00e9, hier encore, d'instrumentaliser les sites universitaires. J'aurais, moi aussi, des questions \u00e0 poser\u00a0: qui souhaite emp\u00eacher la mobilit\u00e9 sociale et la mobilit\u00e9 g\u00e9ographique en refusant de voter les quotas de mobilit\u00e9 dans la loi Orientation et r\u00e9ussite des \u00e9tudiants\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Bonne question\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> Qui souhaite emp\u00eacher notre jeunesse de se grandir par l'\u00e9ducation, par le m\u00e9rite et par le travail\u00a0? Qui souhaite que les universit\u00e9s restent les lieux o\u00f9 l'on va par d\u00e9faut\u00a0? \u00c0 l'inverse, quel est le gouvernement et quelle est la majorit\u00e9 qui ont voulu redonner le choix aux \u00e9tudiants\u00a0? Voil\u00e0 ce qui a chang\u00e9 \u00e0 cette rentr\u00e9e universitaire.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> C'est une blague\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>Les jeunes sont dans les amphith\u00e9\u00e2tres parce qu'ils l'ont choisi. Et, en effet, on l'a vu hier, la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des \u00e9tudiants s'est oppos\u00e9e au blocage de quelques-uns, et lorsque les pr\u00e9sidents d'universit\u00e9, en charge du maintien de l'ordre public,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous n'avez pas toujours dit \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>\u2026ont fait appel aux forces de l'ordre, celles-ci ont \u00e9t\u00e9 accueillies comme elles le m\u00e9ritaient\u00a0: elles \u00e9taient l\u00e0 pour permettre aux \u00e9tudiants d'\u00e9tudier au sein des universit\u00e9s, et je tiens \u00e0 les en remercier publiquement. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "11/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/10/2018", "pageJO": "9805"}}}}