{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3698", "identifiant": {"numero": "3698", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pharmacie et m\u00e9dicaments", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Vaccination contre la covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267780", "mandatRef": "PM723504"}, "groupe": {"organeRef": "PO771923", "abrege": "AGIR-E", "developpe": "Agir ensemble"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/01/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VACCINATION CONTRE LA COVID-19 <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, nous pouvons nous f\u00e9liciter que pr\u00e8s d'un million de Fran\u00e7ais soient d\u00e9sormais vaccin\u00e9s\u00a0; la pression est forte, tout comme la demande, ce dont il faut se r\u00e9jouir. Toutefois, les nouvelles concernant la vaccination soufflent le chaud et le froid. Cette semaine, la bonne nouvelle, c'est qu'AstraZeneca recevra vendredi son autorisation de mise sur le march\u00e9\u00a0; la mauvaise nouvelle, c'est l'annonce de difficult\u00e9s de production dans ce m\u00eame laboratoire.<br><br>Ma premi\u00e8re question a donc trait \u00e0 la fabrication des vaccins\u00a0: quels moyens le Gouvernement consacre-t-il \u00e0 l'accompagnement des laboratoires fran\u00e7ais, et plus largement europ\u00e9ens, afin qu'ils d\u00e9veloppent leurs cha\u00eenes de production, ce qui est indispensable\u00a0?<br><br>Ma seconde question concerne l'acc\u00e8s au vaccin d'AstraZeneca. Les circuits de ville ont prouv\u00e9 leur efficacit\u00e9. Vous-m\u00eame, monsieur le ministre, avez tout \u00e0 l'heure \u00e9voqu\u00e9 les tests : faciles d'acc\u00e8s et int\u00e9gralement rembours\u00e9s, ils sont presque devenus un geste barri\u00e8re, ce dont nous pouvons nous r\u00e9jouir. Pour vacciner tous nos concitoyens, nous aurons besoin de bras ; les circuits de ville, c'est-\u00e0-dire les 60 000 points de proximit\u00e9 que repr\u00e9sentent les cabinets m\u00e9dicaux, les cabinets d'infirmi\u00e8res, les pharmacies, sont pr\u00eats. Monsieur le ministre, allez-vous faire appel \u00e0 eux ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo, je vous remercie de votre question et de votre engagement sur le terrain\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Comme tout le monde ici\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026en tant que soignante.<br><br>La Commission europ\u00e9enne a fait le choix, payant, de diversifier ses sources d'approvisionnement et de ne pas mettre, si j'ose dire, tous ses \u0153ufs dans le m\u00eame panier, en achetant par avance plusieurs vaccins, selon des modalit\u00e9s diff\u00e9rentes, \u00e0 plusieurs grands laboratoires susceptibles de voir aboutir leurs recherches. Nous utilisons donc les vaccins de Pfizer et de Moderna, d\u00e9j\u00e0 autoris\u00e9s\u00a0; celui d'AstraZeneca, d\u00e9velopp\u00e9 avec l'universit\u00e9 d'Oxford, enrichira prochainement notre panoplie vaccinale \u00e0 la disposition des Fran\u00e7ais, des Europ\u00e9ens et de la population mondiale.<br><br>S'agissant de l'avis de l'Agence europ\u00e9enne des m\u00e9dicaments, que nous attendons pour vendredi, je n'en sais pas davantage\u00a0: sera-t-il d\u00e9finitif, subordonn\u00e9 \u00e0 des recherches compl\u00e9mentaires\u00a0? Le vaccin d'AstraZeneca concernera-t-il des personnes \u00e2g\u00e9es ou plus jeunes\u00a0? Quel sera son taux d'efficacit\u00e9\u00a0? Comme pour tout vaccin, nous attendrons de disposer d'une \u00e9valuation rigoureuse de cette agence autonome, de pouvoir acc\u00e9der aux donn\u00e9es scientifiques, pour nous former une conviction et organiser la campagne de vaccination. Il n'en est pas moins vrai que le produit d'AstraZeneca suscite beaucoup d'espoirs, puisque, contrairement aux deux vaccins dont nous disposons d\u00e9j\u00e0, il se conserve entre 2o C\u00a0et 8o C, c'est-\u00e0-dire dans un simple r\u00e9frig\u00e9rateur\u00a0; en outre, il est bien moins sensible au transport, ce qui nous permet d'envisager son d\u00e9ploiement selon d'autres modalit\u00e9s, d'une mani\u00e8re compl\u00e9mentaire des centres actuels.<br><br>Je ne peux davantage r\u00e9pondre aujourd'hui avec pr\u00e9cision \u00e0 votre seconde question, au sujet de l'implication de chacun. Depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie, nous constatons que notre syst\u00e8me pharmaceutique fonctionne ; nos m\u00e9decins lib\u00e9raux sont extr\u00eamement engag\u00e9s et souhaitent participer \u00e0 la campagne de vaccination. Pour organiser de telles campagnes, nous recourrons chaque fois que ce sera possible au professionnalisme des soignants, cette richesse fondamentale de notre pays. Par cons\u00e9quent, j'esp\u00e8re que nous pourrons diffuser le vaccin d'AstraZeneca dans les officines, dans les cabinets. J'attends pour cela l'avis des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes : c'est un pr\u00e9alable indispensable. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.) </i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo. </strong>Merci, monsieur le ministre, de cette r\u00e9ponse qui n'en est pas vraiment une,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est sa sp\u00e9cialit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo. </strong>\u2026car faire ou non pratiquer une vaccination par le circuit de ville, cela s'anticipe. Vos services, qui travaillent sur le sujet, devraient livrer vendredi de premi\u00e8res orientations\u00a0; c'est pourquoi, dans le doute, je vous r\u00e9p\u00e8te que ce circuit est pr\u00eat pour la vaccination, comme il l'\u00e9tait pour les tests et avant cela pour la distribution de masques, \u00e0 l'unit\u00e9 pr\u00e8s.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/01/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/01/2021", "pageJO": "372"}}}}