{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2683", "identifiant": {"numero": "2683", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA588884", "mandatRef": "PM723226"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Retraites", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 des retraites"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Retraites", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 des retraites"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/02/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain. </strong>Votre projet sur les retraites, \u00e0 part le MEDEF et BlackRock, personne n\u2019en veut ! <i>(Exclamations sur de nombreux bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> \u00c7a commence mal\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain. </strong>Ce gouvernement a r\u00e9ussi \u00e0 mettre en col\u00e8re les cheminots et les avocats, les infirmi\u00e8res et les m\u00e9decins, les \u00e9goutiers et les danseurs de l\u2019Op\u00e9ra, les \u00e9lectriciens-gaziers ou encore les enseignants. Car les Fran\u00e7ais ont bien compris qu'avec votre obscur r\u00e9gime \u00e0 points, c\u2019est clairement la hausse de l\u2019\u00e2ge du d\u00e9part \u00e0 la retraite et la baisse des pensions qui sont programm\u00e9es. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe FI.)<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> La v\u00e9rit\u00e9, la voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain. </strong>C\u2019est pourquoi il a suscit\u00e9 l\u2019un des mouvements de gr\u00e8ve les plus longs et les plus intenses de notre histoire r\u00e9cente. Mais en s'inspirant d\u2019un autre temps, celui de Margaret Thatcher <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM\u00a0\u2013 Applaudissements sur les bancs du groupe FI)</i>, il esp\u00e8re passer en force. C\u2019est pour mieux \u00e9craser la contestation et m\u00e9priser le Parlement que le Premier ministre choisit la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e pour l\u00e9gif\u00e9rer\u00a0! (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe FI.) Il n\u2019y a pourtant strictement aucune urgence\u00a0: pas de d\u00e9ficit \u00e0 court terme. Alors pourquoi tant de pr\u00e9cipitation \u00e0 faire adopter par notre assembl\u00e9e un texte \u00e0 trous, avec vingt-trois ordonnances \u00e0 la cl\u00e9, pour un projet rejet\u00e9 par 61\u00a0% des Fran\u00e7ais\u00a0?\u00a0! Cette r\u00e9forme, chers coll\u00e8gues de la Macronie, n\u2019\u00e9tait m\u00eame pas contenue dans le programme d\u2019Emmanuel Macron, dans lequel \u00e9tait \u00e9crit noir sur blanc\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne toucherons pas \u00e0 l\u2019\u00e2ge de la retraite, ni au niveau des pensions.\u00a0\u00bb (Applaudissements sur les bancs du groupe FI. \u2013\u00a0M.\u00a0St\u00e9phane Peu et Mme\u00a0Elsa Faucillon applaudissent \u00e9galement.) <br><br>D\u00e8s lors, mesdames, messieurs du Gouvernement, si vous \u00eates si s\u00fbrs de vous et puisque vous r\u00e9p\u00e9tez en boucle que vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lus pour mener \u00e0 bien cette r\u00e9forme, pourquoi ne vous offrez-vous pas une victoire facile en organisant un r\u00e9f\u00e9rendum qui montrera que vous avez bien le soutien des Fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR ainsi que sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Vous n'aimez pas le peuple\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Vous avez peur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des retraites.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des retraites. </i>Nous \u00e9changeons depuis plus de soixante-dix heures en commission sp\u00e9ciale, et je continuerai tout \u00e0 l'heure encore avec toujours, sans doute, le d\u00e9put\u00e9 Pierre Dharr\u00e9ville \u2013\u00a0je suppose que vous serez avec nous \u00e0 dix-sept heures, madame la d\u00e9put\u00e9e\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Mais \u00e7a ne sert \u00e0 rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Venons-en au fond\u00a0: vous parlez d'un \u00ab\u00a0obscur r\u00e9gime \u00e0 points\u00a0\u00bb. Mais il n'est pas si obscur que cela, pour une raison simple\u00a0: c'est le r\u00e9gime actuel de 70\u00a0% des actifs en France, c'est-\u00e0-dire celui des salari\u00e9s. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes LaREM et MODEM.) </i>La moiti\u00e9 de la pension des salari\u00e9s du secteur priv\u00e9 est pay\u00e9e en points et g\u00e9r\u00e9e par l'AGIRC-ARRCO. Ce r\u00e9gime n'est donc pas du tout obscur, il est m\u00eame tellement limpide qu'il est bien g\u00e9r\u00e9, \u00e0 l'\u00e9quilibre, par les partenaires sociaux (M\u00eames mouvements). Et je rappelle qu'il est pourvu d'un bonus et d'un malus autour d'un \u00e2ge pivot. (Exclamations sur les bancs du groupe FI.) Sur le fond, vous voyez donc que les partenaires sociaux sont tr\u00e8s au clair de ce qu'est un r\u00e9gime par points et du fait que c'est extr\u00eamement redistributif, tellement redistributif d'ailleurs que nous avons voulu vous d\u00e9montrer, ainsi qu'\u00e0 ses autres opposants, que le nouveau syst\u00e8me s'adressera d'abord aux futurs retrait\u00e9s les plus vuln\u00e9rables, les plus modestes\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Brahim Hammouche.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026ceux qui per\u00e7oivent moins de 1\u00a0400\u00a0euros de pension par mois. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i> Ce sont eux qui vont voir progresser leur pension de pr\u00e8s de 30\u00a0%\u00a0! Ce ne peut donc \u00eatre qu'un \u00e9l\u00e9ment positif de la solidarit\u00e9. (\u00ab\u00a0R\u00e9f\u00e9rendum\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs des groupes FI et GDR.)<br><br>Enfin, s'agissant de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, j'ai juste regard\u00e9 par curiosit\u00e9, n'\u00e9tant pas d\u00e9put\u00e9 lors des l\u00e9gislatures pr\u00e9c\u00e9dentes, comment avaient \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es les r\u00e9formes ant\u00e9rieures portant sur les retraites\u00a0: elles l'ont toutes \u00e9t\u00e9 selon la proc\u00e9dure d'urgence, aujourd'hui appel\u00e9e \u00ab\u00a0proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont et M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Sans ordonnances\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Je vous rappelle que l'emploi de cette proc\u00e9dure ne change rien aux pouvoirs du Parlement, mais permet seulement de pouvoir aboutir \u00e0 une commission mixte paritaire d\u00e8s l'issue de la premi\u00e8re lecture. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes FI et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Et la voix du peuple\u00a0?\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain. </strong>M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question sur le r\u00e9f\u00e9rendum. Si votre gouvernement est si s\u00fbr de lui, pourquoi ne l'organise-t-il pas\u00a0? Margaret Thatcher disait\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis pour le consensus, le consensus sur ce que je veux faire.\u00a0\u00bb Mesdames, messieurs les membres du Gouvernement, si vous cessiez de ressusciter la Dame de fer, le pays pourrait retrouver le chemin du progr\u00e8s et de la d\u00e9mocratie\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur plusieurs bancs du groupe GDR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/02/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/02/2020", "pageJO": "884"}}}}