{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2965", "identifiant": {"numero": "2965", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports urbains", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Strat\u00e9gie de d\u00e9confinement dans les transports en commun"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721202", "mandatRef": "PM723202"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> STRAT\u00c9GIE DE D\u00c9CONFINEMENT DANS LES TRANSPORTS EN COMMUN <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Hier, on a encore enregistr\u00e9 263\u00a0d\u00e9c\u00e8s dus \u00e0 la Covid-19, et les \u00e9pid\u00e9miologistes disent craindre une seconde vague en juillet. Je vous apprends rien, nous savons tous que la partie n'est pas gagn\u00e9e.<br><br>Hier, nous avons aussi beaucoup parl\u00e9 des personnes profitant des berges du canal Saint-Martin \u00e0 Paris, ce qui fut le pr\u00e9texte \u00e0 entendre \u00e0 nouveau la rengaine sur le rel\u00e2chement des Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran, ministre.</strong> Ce n'est pas une rengaine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Si quelques-uns ont oubli\u00e9 les gestes barri\u00e8re, je ne voudrais pas qu'ils soient l'arbre qui cache la for\u00eat et les responsabilit\u00e9s. Car la r\u00e9ussite du d\u00e9confinement se jouera surtout dans les lieux collectifs confin\u00e9s, au premier chef dans les transports en commun. Hier, les images les plus choquantes venaient de la ligne\u00a013 du m\u00e9tro ou de la ligne\u00a0B du RER provenant du Nord de Paris. Certes les voyageurs entass\u00e9s portaient presque tous des masques \u2013\u00a0les travailleurs ne sont pas suicidaires\u00a0\u2013, mais chacun sait que dans ces conditions extr\u00eames, le masque n'assure pas une protection \u00e0 100\u00a0%. En outre, compte tenu de leur prix, nul ne sait si tous respectent les normes AFNOR ni s'ils sont chang\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement comme il se doit. D'ailleurs, c'est cette raison sanitaire qui nous a conduits \u00e0 exiger leur distribution gratuite \u00e0 l'entr\u00e9e des transports.<br><br>On nous dit que des probl\u00e8mes techniques expliquent l'affluence sur ces deux lignes et que le trafic global \u00e9tait bien assur\u00e9 \u00e0 75\u00a0%. Ce n'est pas une excuse. D'abord, chacun sait que les probl\u00e8mes techniques sont fr\u00e9quents sur ces lignes et que le nombre de trains mis en service doit les anticiper, chacune des voitures bond\u00e9es risquant de devenir un cluster. Ensuite, le taux de 75\u00a0% est une moyenne et, renseignement pris aupr\u00e8s des syndicats, le trafic \u00e9tait plus proche de 60\u00a0% sur les lignes et tron\u00e7ons les plus fr\u00e9quent\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Djebbari, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des transports.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>D'o\u00f9 ma question\u00a0: comment comptez-vous assurer la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire optimale des travailleurs contraints de prendre les transports en commun, sachant que leur nombre est appel\u00e9 \u00e0 cro\u00eetre dans les jours \u00e0 venir\u00a0? Je m'adresse au Gouvernement car, puisque vous \u00eates le donneur d'ordres, puisque c'est vous qui avez choisi la date de d\u00e9confinement, c'est vous qui n'avez pas le droit \u00e0 l'erreur. Ma question ne met \u00e9videmment pas en cause les agents et cheminots, que vous avez souhait\u00e9, il y a peu, priver de leur r\u00e9gime de retraite, tant ils sont privil\u00e9gi\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Djebbari,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des transports. </i>Monsieur Coquerel, je rappellerai la strat\u00e9gie que nous avons construite en concertation avec les \u00e9lus d'\u00cele-de-France et qui s'applique depuis hier dans des conditions globalement satisfaisantes. Celle-ci comporte trois axes.<br><br>Le premier est de proposer l'offre la plus compl\u00e8te possible. Le taux de 75\u00a0% que vous avez cit\u00e9 est correct\u00a0: il a \u00e9t\u00e9 tenu voire d\u00e9pass\u00e9 en certains endroits, pour atteindre 80\u00a0% sur la ligne\u00a013 et 100\u00a0% sur les lignes automatiques.<br><br>Deuxi\u00e8mement, notre strat\u00e9gie a consist\u00e9 \u00e0 ce que le moins de monde possible voyage aux moments critiques, c'est-\u00e0-dire aux heures de pointe, en privil\u00e9giant le t\u00e9l\u00e9travail \u2013\u00a0cela a bien fonctionn\u00e9 hier\u00a0\u2013 et en instaurant un syst\u00e8me d'attestations afin de r\u00e9guler le nombre de voyageurs \u00e0 ces horaires. <br><br>Troisi\u00e8mement, nous avons pris des mesures fortes sur le plan sanitaire, vous l'avez dit vous-m\u00eame\u00a0: nous avons impos\u00e9 le port du masque, et plus de 95\u00a0% hier et 98\u00a0% aujourd'hui des voyageurs portaient un masque ou s'en sont vus doter, notamment gr\u00e2ce aux 2\u00a0millions de masques que l'\u00c9tat a distribu\u00e9s partout en France.<br><br>Nous avons effectivement connu quelques difficult\u00e9s hier, notamment le matin, du fait des intemp\u00e9ries. Nous les avons corrig\u00e9es, en r\u00e9organisant les \u00e9quipes d'inspection et de filtrage dans plus de 400\u00a0points en France, et aussi en accroissant un peu l'offre. Nous continuerons \u00e0 le faire dans les jours \u00e0 venir afin de permettre aux voyageurs de se d\u00e9placer en s\u00e9curit\u00e9 sanitaire.<br><br>Comme vous, nous faisons donc de la s\u00e9curit\u00e9 des voyageurs une priorit\u00e9 politique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020", "pageJO": "3261"}}}}