{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1960", "identifiant": {"numero": "1960", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique europ\u00e9enne"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1008", "mandatRef": "PM722704"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE EUROP\u00c9ENNE <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alain David.<br><br><strong>M.\u00a0Alain David. </strong>Monsieur le Premier ministre, la campagne de votre ancienne ministre des affaires europ\u00e9ennes patine manifestement. Outre divers manquements, celle-ci p\u00e2tit certainement des ambigu\u00eft\u00e9s europ\u00e9ennes de votre politique. <br><br>Ainsi, vous d\u00e9clarez l'\u00e9galit\u00e9 des sexes grande cause nationale, mais quand l'Union europ\u00e9enne propose l'allongement du cong\u00e9 parental, vous vous y opposez. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ils sont o\u00f9, les progressistes\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Alain David. </strong>De m\u00eame, alors que le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en socialiste, \u00c9ric Andrieu, a \u0153uvr\u00e9 \u00e0 la refonte du syst\u00e8me d'autorisation des pesticides en Europe, votre majorit\u00e9 a repouss\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises des initiatives visant \u00e0 interdire le glyphosate. <br><br>Pareillement, vous affirmez vouloir combattre les d\u00e9rives du travail d\u00e9tach\u00e9 et votre Gouvernement assume une baisse de 30\u00a0% des contr\u00f4les de l'inspection du travail pour lutter contre les fraudes au travail d\u00e9tach\u00e9. <br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain David. </strong>Autre exemple, la d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne Virginie Rozi\u00e8re a travaill\u00e9 sans rel\u00e2che pour faire adopter une directive europ\u00e9enne plus protectrice sur les lanceurs d'alerte, et c'est la France qui a frein\u00e9 des quatre fers pour retarder ce progr\u00e8s en mati\u00e8re de d\u00e9linquance financi\u00e8re et d'\u00e9vasion fiscale. <br><br>Dernier exemple, vous avez annonc\u00e9 la fin du gel des pensions alors que vous ne pr\u00e9voyez pas de desserrer l'\u00e9tau budg\u00e9taire europ\u00e9en qui contraint toutes vos politiques.<br><br>Les grands discours sur l'engagement europ\u00e9en, c'est bien, mais les postures doivent se transformer en actes et en avanc\u00e9es concr\u00e8tes. En Europe, comme en France, le \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb montre ses limites. L'esbroufe et le double discours ne peuvent pas servir longtemps de perspective politique.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain David. </strong>Alors, monsieur le Premier ministre, pouvez-vous nous assurer que votre Gouvernement cessera \u00e0 l'avenir de mentir aux Fran\u00e7ais et de limiter les rares avanc\u00e9es arrach\u00e9es au Parlement europ\u00e9en\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>S'il y a bien un Gouvernement qui est \u00e0 l'offensive sur les sujets europ\u00e9ens, \u00e0 Strasbourg et \u00e0 Bruxelles, c'est bien le n\u00f4tre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il ne suffit pas de parler\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>S'il y a bien un Gouvernement qui s'est mobilis\u00e9 pour placer les enjeux climatiques et environnementaux au premier rang des pr\u00e9occupations, c'est bien le n\u00f4tre. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Arr\u00eatez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Menteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Je vous le rappelle, nous nous sommes oppos\u00e9s \u00e0 l'ouverture de n\u00e9gociations avec les \u00c9tats-Unis car ils sont sortis de l'accord de Paris.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Et vous \u00eates bien seuls\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vos partis fr\u00e8res au sein du PSE \u2013 Parti socialiste europ\u00e9en \u2013 n'ont pas fait de m\u00eame dans tous les pays.<br><br>Je vous invite \u00e0 reconna\u00eetre l'engagement fervent et sinc\u00e8re du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, du Premier ministre et du Gouvernement pour faire bouger les lignes, car, oui, certains conservatismes doivent \u00eatre bouscul\u00e9s. En effet, depuis quarante ans, d\u00e9put\u00e9s conservateurs et socialistes au Parlement europ\u00e9en se r\u00e9partissent les postes \u2013 \u00ab\u00a0passe-moi le sel, je te passe le poivre\u00a0\u00bb \u2013 et pendant ce temps-l\u00e0, bloquent des progr\u00e8s. Nous, nous voulons avancer.<br><br>Le 26\u00a0mai est un rendez-vous majeur. La mobilisation des Fran\u00e7ais est importante pour permettre \u00e0 notre pays de peser toujours plus au niveau europ\u00e9en et aux ambitions de ce Gouvernement d'y \u00eatre relay\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.) </i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/05/2019", "pageJO": "4835"}}}}