{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG474", "identifiant": {"numero": "474", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports a\u00e9riens", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "projet d'a\u00e9roport \u00e0 Notre-Dame-des-Landes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720892", "mandatRef": "PM723106"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/01/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET D'A\u00c9ROPORT \u00c0 NOTRE-DAME-DES-LANDES <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Panot, pour le groupe La France insoumise.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Monsieur le Premier ministre, vous venez d'annoncer l'abandon du projet d'a\u00e9roport \u00e0 Notre-Dame-des-Landes. C'est pour nous une grande victoire <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI)</i>. Nous avons, avec nos amis, \u00e9t\u00e9 de toutes les journ\u00e9es de d\u00e9fense de ce territoire rural, menac\u00e9 par ce projet d'infrastructure inutile, anti-\u00e9cologique et co\u00fbteux. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La gauche est reconstitu\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Nous saluons cette d\u00e9cision d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Nous vous reconnaissons le m\u00e9rite d'une d\u00e9cision raisonn\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> M. Hulot va pouvoir rester au Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>L'avion, nous le rappelons, ne peut en aucun cas \u00eatre le transport du futur. L'accroissement du transport a\u00e9rien et la multiplication des infrastructures a\u00e9roportuaires dans le monde vont aggraver le changement climatique. Ce sont des mauvaises nouvelles pour l'humanit\u00e9.<br><br>Mais, cette semaine, nous pouvons nous r\u00e9jouir. Hier, nous avons gagn\u00e9 au Parlement europ\u00e9en en obtenant l'interdiction de la p\u00eache \u00e9lectrique <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et NG et sur quelques bancs du groupe REM)</i>. Aujourd'hui, nous gagnons un combat men\u00e9 de haute lutte \u2013 je salue depuis cette Assembl\u00e9e celles et ceux qui n'ont jamais rien l\u00e2ch\u00e9 et sans qui cette victoire n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Vive les zadistes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Cet abandon doit servir d'exemple pour les nombreux projets inutiles qui demeurent comme autant d'aberrations dans notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Cela fera jurisprudence\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Vous avez donc rejoint, monsieur le Premier ministre, le camp des raisonnables. Le groupe La France insoumise esp\u00e8re que vous y resterez, au moins un instant. Le d\u00e9ploiement de forces de police autour du site nous interroge \u2013 500 gendarmes mobiles aux alentours, 500 CRS \u00e0 Nantes et Rennes. Que font-ils l\u00e0\u00a0? \u00c0 quels besoins r\u00e9pond le d\u00e9ploiement d'un dispositif si important\u00a0? <br><br>Vous savez, comme moi, que la journ\u00e9e de mobilisation du 10\u00a0f\u00e9vrier pourrait, au vu de votre d\u00e9cision du jour, \u00eatre l'occasion de f\u00eater une victoire. Nous n'osons penser que, m\u00e9content d'avoir d\u00fb accorder au pays une d\u00e9cision de bon sens, vous voudriez en effacer les c\u00e9l\u00e9brations dans une d\u00e9monstration pu\u00e9rile et irraisonn\u00e9e d'autoritarisme. Celles et ceux qui souhaitent partir partiront, celles et ceux qui se sont install\u00e9s et cultivent la terre resteront. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Notre-Dame-des-Landes doit devenir une terre d'exp\u00e9rimentation concr\u00e8te de la transition \u00e9cologique. Allez-vous \u00e9pargner au pays un \u00e9pisode de violence, monsieur le Premier ministre, quand d'autres ont si mal fini ? <i>(Les d\u00e9put\u00e9s du groupe FI se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je crains de devoir vous dire que si j'ai pris la d\u00e9cision que je viens d'annoncer, je ne l'ai pas fait pour vous faire plaisir. <i>(Rires et applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br>J'ai la certitude que, compte tenu de ce que j'ai annonc\u00e9, vous ne continuerez pas \u00e0 m'adresser des f\u00e9licitations. Je veux \u00eatre tr\u00e8s clair avec vous, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0: le projet ne se fera pas, mais la route d\u00e9partementale, bloqu\u00e9e jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent de fa\u00e7on parfaitement ill\u00e9gale, sera lib\u00e9r\u00e9e <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR). </i>Elle le sera\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re.</strong> Personne ne vous croit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Les occupants sans titre \u2013 autrement dit, ceux qui sont install\u00e9s ill\u00e9galement sur des terres sur lesquelles ils ne d\u00e9tiennent aucun droit \u2013 seront expuls\u00e9s s'ils ne partent pas d'eux-m\u00eames. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i>. Il ne peut pas en aller autrement, madame la d\u00e9put\u00e9e (Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)<br><br>Une situation de non-droit a perdur\u00e9 pendant trop longtemps dans cette zone.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Ce n'est pas le seul endroit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Cela ne peut pas durer. Je vous le dis donc tr\u00e8s clairement et tr\u00e8s fermement : au printemps, les occupants sans titre seront expuls\u00e9s s'ils n'ont pas quitt\u00e9 les parcelles qu'ils occupent ill\u00e9galement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/01/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/01/2018", "pageJO": "90"}}}}