{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2050", "identifiant": {"numero": "2050", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "services publics", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "maisons France service"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720652", "mandatRef": "PM723028"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MAISONS FRANCE SERVICE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Duverg\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Duverg\u00e9. </strong>Madame la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, ma circonscription compte 294\u00a0communes et est constitu\u00e9e de 11\u00a0anciens cantons. Les chefs-lieux de ces cantons \u00e9taient historiquement et naturellement le point de convergence des populations environnantes\u00a0: elles y trouvaient de multiples services, qu'ils soient publics, commerciaux, festifs ou culturels. La disparition progressive des services dans ces lieux traditionnels a contribu\u00e9 \u00e0 faire na\u00eetre un sentiment d'abandon parmi notre population. (M.\u00a0Jean Lassalle applaudit.)<br><br>C'est donc avec un vrai int\u00e9r\u00eat et beaucoup d'espoir que nous avons pris connaissance de la mise en place des maisons France service. Comme vous l'avez indiqu\u00e9 \u00e0 la presse, vous ne partez pas de rien puisque 1\u00a0340\u00a0maisons de services au public existent d\u00e9j\u00e0. Mais, comme vous l'avez \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9, le niveau de ces maisons est tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne. Elles fonctionnent quand tous les services publics des diff\u00e9rentes collectivit\u00e9s \u2013\u00a0de l'\u00c9tat \u00e0 la communaut\u00e9 de communes en passant par la r\u00e9gion et le d\u00e9partement\u00a0\u2013 sont regroup\u00e9s en un m\u00eame lieu physique et quand on y trouve un personnel d'accueil comp\u00e9tent, capable d'\u00e9couter et connaissant les organismes publics. Nous le v\u00e9rifions au quotidien dans nos permanences quand il s'agit d'aider chaque personne \u00e0 s'orienter dans ses d\u00e9marches administratives. Enfin, l'id\u00e9al serait que l'on puisse acc\u00e9der \u00e0 une maison France service dans chaque ancien chef-lieu de canton.<br><br>Madame la ministre, pensez-vous que l'initiative du Gouvernement puisse prendre en compte ces diff\u00e9rents crit\u00e8res\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales. <br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales. </i>En compl\u00e9ment de ma r\u00e9ponse de tout \u00e0 l'heure \u00e0 Laurence Maillart-M\u00e9haignerie, je voulais vous pr\u00e9ciser, monsieur Duverg\u00e9, que le Premier ministre a r\u00e9cemment annonc\u00e9 la cr\u00e9ation de 500\u00a0nouvelles maisons France service, avec l'objectif tr\u00e8s clair de les d\u00e9ployer en priorit\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 le besoin s'en ressent, c'est-\u00e0-dire sur les territoires ruraux non couverts jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et dans les quartiers prioritaires de la politique de la ville.<br><br>Nous allons engager, dans les jours qui viennent, un audit pour v\u00e9rifier que les 1\u00a0340\u00a0structures existantes sont en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 l'attente des Fran\u00e7ais et disposent d'une offre de service \u00e9tendue et de qualit\u00e9 \u2013\u00a0vous avez rappel\u00e9 que c'est n\u00e9cessaire.<br><br>Par ailleurs, j'ai l'accord du CNFPT \u2013\u00a0le Centre national de la fonction publique territoriale\u00a0\u2013 pour d\u00e9ployer un grand plan de formation de tous les agents d'accueil, afin que ceux-ci fassent preuve d'une certaine polyvalence et puissent ainsi r\u00e9pondre au mieux aux besoins et aux questions de nos concitoyens.<br><br>En outre, chaque maison France service labellis\u00e9e b\u00e9n\u00e9ficiera d'une subvention annuelle forfaitaire de 30\u00a0000\u00a0euros, financ\u00e9e par l'\u00c9tat, les op\u00e9rateurs et les services partenaires, en plus de la participation des collectivit\u00e9s territoriales. En quatre ans, nous consacrerons plus de 200\u00a0millions d'euros au fonctionnement de ce nouveau service aux Fran\u00e7ais.<br><br>Enfin, il faut bien mesurer le caract\u00e8re interminist\u00e9riel de cette politique\u00a0: un comit\u00e9 de pilotage assurera le d\u00e9ploiement des maisons France service pour enrichir en continu l'offre de service. Nous remercions les collectivit\u00e9s locales de leur participation. (Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/06/2019", "pageJO": "5665"}}}}