{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3533", "identifiant": {"numero": "3533", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports par eau", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Pavillon maritime fran\u00e7ais"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719404", "mandatRef": "PM722652"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Mer", "developpe": "Minist\u00e8re de la mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Mer", "developpe": "Minist\u00e8re de la mer"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/11/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PAVILLON MARITIME FRAN\u00c7AIS <a name=PG18></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Didier Le\u00a0Gac.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Le\u00a0Gac. </strong>Madame la ministre de la mer, ch\u00e8re Annick Girardin <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR)</i>, vous avez lanc\u00e9 le 9\u00a0novembre dernier le Fontenoy du maritime, afin de consolider le pavillon fran\u00e7ais et, partant, l'emploi maritime. \u00c0 l'issue de cette concertation avec l'ensemble des acteurs publics et priv\u00e9s du secteur, votre objectif est de redynamiser l'\u00e9cosyst\u00e8me maritime fran\u00e7ais. Nous partageons cette ambition maritime forte pour notre pays.<br><br>Cependant, vous le savez, le secteur maritime fran\u00e7ais est durement touch\u00e9. D'abord, le feuilleton du Brexit secoue de plein fouet l'ensemble du secteur de la p\u00eache et le projette dans l'incertitude. Ensuite, la pand\u00e9mie de la covid-19 a mis \u00e0 l'arr\u00eat une grande partie du transport maritime, de passagers comme de marchandises. Enfin, la concurrence internationale se r\u00e9v\u00e8le particuli\u00e8rement dure pour les compagnies maritimes fran\u00e7aises, certains pays, y compris de l'Union europ\u00e9enne, pratiquant le dumping social ou accordant le b\u00e9n\u00e9fice du <i>net wage</i>, l'exon\u00e9ration de charges sociales.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Et le pavillon fran\u00e7ais\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Didier Le\u00a0Gac. </strong>Par exemple, dans ma r\u00e9gion, la Bretagne, Britanny Ferries, premi\u00e8re compagnie fran\u00e7aise de transport maritime de passagers, est mise en difficult\u00e9 sur les liaisons transmanche, car elle n'est pas exon\u00e9r\u00e9e de cotisations salariales, \u00e0 la diff\u00e9rence de ses concurrentes britanniques.<br><br>Voil\u00e0 pourquoi, madame la ministre, le marin fran\u00e7ais a en ce moment des bleus \u00e0 l'\u00e2me. Quelles mesures concr\u00e8tes le monde maritime peut-il donc attendre du Fontenoy\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Mme\u00a0Maud Petit et M.\u00a0Paul Molac applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre de la mer. </i>Je vous remercie de votre question, monsieur Le\u00a0Gac. Je l'ai annonc\u00e9 d\u00e8s ma nomination \u00e0 la t\u00eate de ce nouveau minist\u00e8re voulu par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre, mon objectif est de faire de la France une grande puissance maritime, ce qui passe par la r\u00e9novation du pavillon fran\u00e7ais. Vous l'avez compris, tel est pr\u00e9cis\u00e9ment l'objectif du Fontenoy du maritime, lanc\u00e9 le 9\u00a0novembre dernier, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la place o\u00f9 \u00e9tait install\u00e9 le minist\u00e8re de la marine marchande.<br><br>Cet exercice sera men\u00e9 en concertation avec l'ensemble de l'\u00e9cosyst\u00e8me\u00a0: non seulement les armateurs \u2013\u00a0dont le travail d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9, important, nourrit la r\u00e9flexion\u00a0\u2013, les syndicats, les ports et les constructeurs, mais aussi les \u00e9tablissements bancaires, les assureurs et les chargeurs. C'est ensemble que nous apporterons une r\u00e9ponse, en deux phases.<br><br>Au cours de la premi\u00e8re phase, d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, il s'agit de d\u00e9finir pr\u00e9cis\u00e9ment les champs de la r\u00e9flexion. Celle-ci devra porter notamment sur la formation, l'emploi et la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Si nous voulons que le pavillon fran\u00e7ais rayonne davantage, ce qui est notre priorit\u00e9 \u00e0 tous, nous devrons aussi aborder la question tr\u00e8s importante du dumping social, que vous avez \u00e9voqu\u00e9e.<br><br>La deuxi\u00e8me phase couvrira le premier trimestre 2021. Avant le mois de mai, un accord de comp\u00e9titivit\u00e9 devra \u00eatre sign\u00e9 par tous les acteurs. Il appellera sans doute des mesures l\u00e9gislatives et r\u00e9glementaires, notamment en mati\u00e8re budg\u00e9taire et fiscale. Le premier objectif du Gouvernement est de cr\u00e9er des emplois\u00a0: 500 d'ici \u00e0 2022\u00a0; 5\u00a0000 en dix ans. J'esp\u00e8re que nous y parviendrons\u00a0; c'est ce que nous voulons tous.<br><br>Cette r\u00e9ponse \u00e0 moyen et long terme suppl\u00e9era la r\u00e9ponse d'urgence que le Premier ministre a annonc\u00e9e le mois dernier aux soci\u00e9t\u00e9s de transport par ferries. Bien s\u00fbr, je vous invite tous \u00e0 participer aux discussions, qui rassemblent tous les acteurs concern\u00e9s. Je souhaite que le monde maritime s'engage dans ce travail. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Sauf le groupe TSM\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/11/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/11/2020", "pageJO": "9774"}}}}