{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2747", "identifiant": {"numero": "2747", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre la d\u00e9linquance en Polyn\u00e9sie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721110", "mandatRef": "PM723174"}, "groupe": {"organeRef": "PO767217", "abrege": "UDI-A-I", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/02/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LA D\u00c9LINQUANCE EN POLYN\u00c9SIE <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nicole Sanquer.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Sanquer. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'int\u00e9rieur. Le mois dernier, tout en indiquant que la d\u00e9linquance \u00e9tait contenue sur notre territoire, le haut-commissaire de la R\u00e9publique en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise a \u00e9tabli des priorit\u00e9s en la mati\u00e8re\u00a0: la lutte contre les drogues, la lutte contre les violences familiales, la poursuite des actions de pr\u00e9vention et de r\u00e9pression dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re.<br><br>Vous n\u2019ignorez pas, monsieur le ministre, que la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise est l'un des territoires les plus touch\u00e9s par les violences intrafamiliales, et que le taux d'infractions \u00e0 la l\u00e9gislation sur les stup\u00e9fiants pour 1\u00a0000\u00a0habitants y est deux fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui de l'hexagone. Il y a quinze jours, Mme la ministre des outre-mer, en mission en Polyn\u00e9sie, a d\u00e9clar\u00e9 la \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb \u00e0 l'ice, une drogue de synth\u00e8se qui fait des ravages sur nos \u00eeles.<br><br>Il ne se passe pas une semaine sans qu'une saisie soit r\u00e9alis\u00e9e. Ces chiffres t\u00e9moignent de l'ampleur du fl\u00e9au auquel nos douaniers et nos policiers doivent faire face. Cependant, ils souffrent d'un manque d'effectifs et souhaiteraient recevoir des renforts pour mener \u00e0 bien leurs missions de contr\u00f4le et de surveillance, en mer comme sur terre. <br><br>De surcro\u00eet, nos tribunaux sont engorg\u00e9s par l'accroissement du nombre de comparutions imm\u00e9diates.<br><br>Suite aux assises territoriales de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure en outre-mer, qui donneront lieu \u00e0 la parution du Livre blanc de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, les premi\u00e8res annonces faites le 13\u00a0f\u00e9vrier portent notamment sur le renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 en Martinique, avec l'envoi de moyens suppl\u00e9mentaires. <br><br>Vous nous avez rappel\u00e9 \u00e0 cette occasion, monsieur le ministre, que la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure en outre-mer \u00e9tait une priorit\u00e9 de votre action. Ces mots sont forts et je me r\u00e9jouis que vous exprimiez toute la consid\u00e9ration que m\u00e9ritent les outre-mer. Cependant, pour passer des paroles aux actes, nous avons grand besoin de moyens suppl\u00e9mentaires en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise\u00a0! Quelles mesures comptez-vous prendre pour pallier le manque de moyens dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et selon quel calendrier\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir. \u2013 Mme Jeanine Dubi\u00e9 applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Vous avez raison, madame la d\u00e9put\u00e9e, la d\u00e9linquance enregistr\u00e9e en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise rev\u00eat un caract\u00e8re particulier. Si elle est plus basse que dans le reste des outre-mer, elle est marqu\u00e9e par deux fl\u00e9aux\u00a0: les violences intrafamiliales et le trafic de drogues et de stup\u00e9fiants. Nous portons une attention particuli\u00e8re \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, en nous attachant tout sp\u00e9cialement \u00e0 ces sujets.<br><br>Nous avons ainsi fait progresser de dix-huit le nombre de policiers et de gendarmes mobilis\u00e9s dans le territoire. Nous y avons en outre maintenu la pr\u00e9sence permanente d'un escadron, essentiellement pour garantir le maintien de l'ordre public lorsque c'est n\u00e9cessaire, mais aussi pour assister nos forces dans leur lutte contre ces fl\u00e9aux. Malgr\u00e9 ces mesures, les trafics restent \u00e9lev\u00e9s, en particulier le trafic de stup\u00e9fiants, m\u00eame si les r\u00e9sultats se sont nettement am\u00e9lior\u00e9s durant les deux derni\u00e8res ann\u00e9es.<br><br>Ainsi, 653\u00a0affaires ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es l'ann\u00e9e derni\u00e8re, contre 459 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Je vous ferai parvenir le bilan pr\u00e9cis et complet de l'ann\u00e9e 2019 d\u00e8s qu'il aura \u00e9t\u00e9 actualis\u00e9. Il est important que vous en ayez connaissance. Je peux d'ores et d\u00e9j\u00e0 vous dire, cependant, que plus de dix kilos de stup\u00e9fiants de type Ice ont \u00e9t\u00e9 saisis en 2019. Cette drogue de synth\u00e8se, essentiellement produite au Japon mais qui d\u00e9ferle dans toute la r\u00e9gion du Pacifique, est extr\u00eamement dangereuse.<br><br>Nous devons aller plus loin. Les cinquante-cinq mesures du plan national de lutte contre les stup\u00e9fiants seront ainsi adapt\u00e9es aux particularit\u00e9s locales de la Polyn\u00e9sie pour tenir compte de la r\u00e9alit\u00e9 g\u00e9ographique de ce trafic, qui a surtout pour origine l'Australie et les \u00c9tats-Unis, mais \u00e9galement l'Am\u00e9rique du sud. Je vous propose, madame la d\u00e9put\u00e9e, que nous y travaillions ensemble en nous appuyant sur les chiffres que je vous communiquerai. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/02/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/02/2020", "pageJO": "1835"}}}}