{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG909", "identifiant": {"numero": "909", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "num\u00e9rique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "entr\u00e9e en vigueur du r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral sur la protection des donn\u00e9es"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722398", "mandatRef": "PM723562"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ENTR\u00c9E EN VIGUEUR DU R\u00c8GLEMENT G\u00c9N\u00c9RAL SUR LA PROTECTION DES DONN\u00c9ES <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte. </strong>Madame la garde des sceaux, ministre de la justice, apr\u00e8s avoir d\u00fb s'expliquer et s'excuser hier devant le Parlement europ\u00e9en, pour d\u00e9tournement et cession de donn\u00e9es num\u00e9riques, le PDG et fondateur de Facebook est aujourd'hui re\u00e7u \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e. Il y a quelques jours, nous votions la loi sur la protection des donn\u00e9es num\u00e9riques personnelles, qui transpose le r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral sur la protection des donn\u00e9es \u2013\u00a0RGPD\u00a0\u2013 et la directive europ\u00e9enne s'y rattachant. Ces textes, qui entrent en vigueur dans deux jours, vont responsabiliser l'ensemble des acteurs sur la gestion des donn\u00e9es qu'ils d\u00e9tiennent, sanctionnant les manquements graves par de lourdes amendes administratives, auxquelles pourront naturellement s'ajouter des poursuites judiciaires. En France, on passe donc d'un syst\u00e8me de contr\u00f4le <i>a priori</i> par la CNIL \u2013\u00a0Commission nationale informatique et libert\u00e9s\u00a0\u2013 \u00e0 un contr\u00f4le a posteriori, responsabilisant pleinement les acteurs. En utilisant les marges de man\u0153uvre pr\u00e9vues par les textes europ\u00e9ens, nous avons, en lien avec votre minist\u00e8re, permis de renforcer le texte, notamment pour ce qui concerne la protection des mineurs, les donn\u00e9es les plus sensibles, mais aussi l'information des utilisateurs, les garanties minimales au sujet des algorithmes, la transparence pour l'acc\u00e8s aux moteurs de recherche, l'\u00e9largissement de l'action de groupe, l'accompagnement des entreprises et des collectivit\u00e9s.<br><br>Cependant, le renforcement des missions de la CNIL n\u00e9cessite une mont\u00e9e en puissance des moyens de cette autorit\u00e9 administrative ind\u00e9pendante. Les demandes portent essentiellement sur un accroissement des moyens humains, ne d\u00e9passant pas une cinquantaine de personnes sur deux exercices. Rappelons que les homologues britannique et allemande de la CNIL disposent d'un personnel deux \u00e0 trois fois plus nombreux qu'elle, qui n'emploie que 200\u00a0personnes et qui f\u00eate aujourd'hui ses quarante ans d'existence.<br><br>Madame la ministre, compte tenu des enjeux de r\u00e9duction des d\u00e9ficits budg\u00e9taires, mais aussi de la n\u00e9cessit\u00e9 d'un accompagnement et d'un contr\u00f4le efficace des acteurs du num\u00e9rique, pourriez-vous interc\u00e9der pour que les moyens n\u00e9cessaires soient donn\u00e9s \u00e0 la CNIL, afin qu'elle puisse \u00eatre \u00e0 la hauteur des nouvelles missions que nous lui avons confi\u00e9es\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, effectivement, dans quarante-huit heures, notre r\u00e9gime de protection des donn\u00e9es personnelles va changer. C'est un bouleversement tr\u00e8s important sur le plan juridique. Vous avez rappel\u00e9 l'\u00e9conomie du texte vot\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 par cette assembl\u00e9e il y a quelques jours. Vous m'interrogez sur les moyens qu'il serait n\u00e9cessaire de conf\u00e9rer \u00e0 notre autorit\u00e9 de r\u00e9gulation pour lui permettre d'exercer au mieux les pr\u00e9rogatives qu'elle va exercer dans ce cadre. Le Gouvernement est pleinement mobilis\u00e9 pour r\u00e9pondre aux exigences de nos concitoyens, des entreprises, notamment des PME, et des collectivit\u00e9s, qui vont devoir s'adapter \u00e0 ce nouveau cadre juridique. Nous savons tr\u00e8s bien que celui-ci exigera des \u00e9volutions importantes, qu'il faudra accompagner en termes de communication, de soutien, d'information.<br><br>Le budget de la CNIL a augment\u00e9 de mani\u00e8re importante depuis 2010, notamment en cr\u00e9dits de fonctionnement, et en cr\u00e9dits de personnel en particulier\u00a0: de 2010 \u00e0 2017, le nombre d'emplois est pass\u00e9 d'environ 140 \u00e0 198. L'autorit\u00e9 administrative a en quelque sorte anticip\u00e9 le travail qu'elle avait \u00e0 accomplir, s'y employant plus t\u00f4t que ses homologues europ\u00e9ens.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Sous le quinquennat Hollande\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>Il me semble un peu pr\u00e9matur\u00e9 de se prononcer sur l'incidence qu'aura sur la CNIL le nouveau r\u00e8glement. Je vous propose que nous reprenions cette discussion au moment du vote du budget.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, madame la ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>Un certain nombre de dispositions permettront \u00e0 la CNIL d'\u00e9voluer... <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/05/2018", "pageJO": "4123"}}}}