{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1877", "identifiant": {"numero": "1877", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "presse et livres", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "distribution de la presse"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720178", "mandatRef": "PM722882"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/04/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DISTRIBUTION DE LA PRESSE <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Garcia.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Garcia. </strong>Monsieur le ministre de la culture, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 ce matin en conseil des ministres le projet de loi portant adaptation de la loi Bichet aux r\u00e9alit\u00e9s du XXIe si\u00e8cle. Datant de\u00a01947, cette loi a permis un d\u00e9veloppement important de la presse, notamment de la presse d'opinion, dont nous savons combien elle concoure \u00e0 l'expression d\u00e9mocratique et \u00e0 l'exercice d'un contre-pouvoir ind\u00e9pendant, par son pluralisme m\u00eame.<br><br>Mais nous savons aussi qu'il est n\u00e9cessaire d'adapter et de moderniser le secteur de la distribution de la presse, qui se trouve depuis plusieurs ann\u00e9es dans une situation difficile, malgr\u00e9 le soutien renouvel\u00e9 de l'\u00c9tat.<br><br>Nous connaissons tous la rigidit\u00e9 et les limites du syst\u00e8me de l'organisation actuelle. Ma coll\u00e8gue Pau-Langevin et moi les avions soulign\u00e9es dans un rapport pr\u00e9sent\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 la commission des affaires culturelles. Ce rapport demandait, entre autres, une plus grande souplesse accord\u00e9e aux marchands de journaux dans la gestion de leurs commandes.<br><br>Il relevait aussi la n\u00e9cessaire r\u00e9organisation des organes de r\u00e9gulation du secteur, l'Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation de la distribution de la presse et le Conseil sup\u00e9rieur des messageries de la presse, qui ne sont plus en mesure, du fait de leurs liens avec le secteur et de leur situation de concurrence, d'encadrer correctement la distribution de la presse.<br><br>Monsieur le ministre, la situation ne permet plus de se contenter du statu quo. Il est urgent de r\u00e9organiser et d'accompagner ce secteur pour lui donner les moyens et les outils de son ind\u00e9pendance, de son autonomie, bref, de son avenir. Pouvez-vous nous dire comment le projet de loi que vous avez pr\u00e9sent\u00e9 pourra accompagner r\u00e9ellement la transition indispensable de ce secteur\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la culture.<br><br><strong>M.\u00a0Franck Riester,</strong><i> ministre de la culture. </i>Vous connaissez bien, monsieur le d\u00e9put\u00e9, le secteur de la distribution de la presse \u00e9crite, et vous avez rappel\u00e9 \u00e0 quel point il \u00e9tait en crise, et ce depuis longtemps\u00a0: Presstalis, la principale messagerie de distribution de la presse \u00e9crite a aujourd'hui 400\u00a0millions d'euros de fonds propres n\u00e9gatifs\u00a0; elle conna\u00eet depuis de nombreuses ann\u00e9es des exercices d\u00e9ficitaires, si bien que le Gouvernement a d\u00fb, au printemps dernier, lui pr\u00eater 90\u00a0millions d'euros pour \u00e9viter sa d\u00e9faillance.<br><br>Il est donc n\u00e9cessaire de moderniser la l\u00e9gislation, c'est-\u00e0-dire cette loi Bichet de 1947, dont la modernisation a \u00e9t\u00e9 trop longtemps repouss\u00e9e. Mais nous souhaitons y proc\u00e9der sans casser les fondamentaux qui ont permis le pluralisme de la presse et une distribution qui permet que chaque Fran\u00e7ais, dans tout le territoire, trouve les titres de presse qu'il souhaite.<br><br>Cette modernisation passe ainsi par le maintien du regroupement en coop\u00e9ratives pour les \u00e9diteurs de presse. Elle passe, deuxi\u00e8mement, par une modernisation de la r\u00e9gulation, qui rassemblera tous les r\u00e9gulateurs en un\u00a0: l'Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation des communications \u00e9lectroniques et des postes \u2013\u00a0ARCEP\u00a0; nous supprimons ainsi les deux autres r\u00e9gulateurs pr\u00e9existants.<br><br>Il s'agit, troisi\u00e8mement, de donner \u00e0 Presstalis la possibilit\u00e9 de poursuivre sa restructuration industrielle et financi\u00e8re, en permettant \u00e0 des actionnaires nouveaux d'entrer \u00e0 son capital. <br><br>Il s'agit ensuite \u2013\u00a0et c'est, vous l'avez rappel\u00e9, un point tr\u00e8s important\u00a0\u2013, d'aider les marchands de journaux \u00e0 g\u00e9rer correctement leurs affaires, en leur donnant la possibilit\u00e9 de mieux s'approvisionner et de mieux g\u00e9rer leurs stocks, bref d'avoir plus de libert\u00e9 de gestion.<br><br>Nous \u00e9tendrons, enfin, les r\u00e8gles de la distribution de la presse \u00e9crite \u00e0 la distribution num\u00e9rique, pour que les principes de pluralisme et de neutralit\u00e9 de la distribution s'appliquent plus largement, notamment aux kiosques et aux agr\u00e9gateurs de contenus. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "11/04/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/04/2019", "pageJO": "3721"}}}}