{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3880", "identifiant": {"numero": "3880", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pharmacie et m\u00e9dicaments", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Strat\u00e9gie vaccinale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720488", "mandatRef": "PM772842"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/03/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> STRAT\u00c9GIE VACCINALE <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Six.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Six. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. La premi\u00e8re phase de la strat\u00e9gie vaccinale s'est tourn\u00e9e vers les personnes les plus susceptibles de d\u00e9velopper des formes graves de la covid-19. Il s'agit principalement des personnes \u00e2g\u00e9es et des personnes pr\u00e9sentant des comorbidit\u00e9s. <br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d'ailleurs annonc\u00e9 l'ouverture de la vaccination aux personnes de plus de 70\u00a0ans d\u00e8s samedi, et nous nous r\u00e9jouissons que de plus en plus de nos concitoyens acc\u00e8dent aux vaccins.<br><br>Nous accueillons tr\u00e8s favorablement l'autre annonce du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, d'ouvrir la vaccination aux enseignants d\u00e8s la mi-avril. <br><br>Monsieur le Premier ministre, nous vous invitons \u00e0 aller plus loin. \u00c0 l'UDI-I, nous consid\u00e9rons que la seconde phase de la strat\u00e9gie de vaccination devrait \u00eatre ouverte aux personnes les plus expos\u00e9es au virus, sans oublier les personnes qui souffrent le plus du r\u00e9gime des restrictions. Je pense ici aux enseignants, au personnel des \u00e9tablissements scolaires, qui permet de maintenir les \u00e9coles ouvertes\u00a0; je pense, bien \u00e9videmment, au personnel m\u00e9dical\u00a0; je pense \u00e9galement aux \u00e9tudiants, pour lesquels le confinement ne s'est jamais arr\u00eat\u00e9\u00a0; je pense aussi aux caissiers et caissi\u00e8res qui sont en premi\u00e8re ligne depuis le premier jour, et plus globalement \u00e0 tous les travailleurs qui n'ont pas la possibilit\u00e9 de t\u00e9l\u00e9travailler. Monsieur le Premier ministre, quelles perspectives donnez-vous \u00e0 ceux de nos concitoyens qui sont le plus expos\u00e9s au virus et \u00e0 ceux qui ont le plus \u00e0 souffrir du r\u00e9gime des restrictions\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et de la pr\u00e9tention\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, comprenez comment nous fonctionnons en mati\u00e8re de vaccination. D\u00e8s que des vaccins arrivent, nous vaccinons les gens\u00a0; c'est le principe de base. Qui vaccinons-nous\u00a0? Nous vaccinons des personnes qui ont besoin d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9es. Quelles sont les personnes qui ont le plus besoin d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9es\u00a0? Ce sont les personnes que l'on trouve dans les services de r\u00e9animation et dans les urgences des h\u00f4pitaux\u00a0; ce sont les personnes qui, h\u00e9las, d\u00e9c\u00e8dent le plus du virus. Un exemple auquel je sais que vous serez sensible, celui des EHPAD\u00a0: les r\u00e9sidents des EHPAD repr\u00e9sentent 1\u00a0% de la population fran\u00e7aise, mais 30\u00a0% des d\u00e9c\u00e8s. La priorit\u00e9, c'\u00e9tait les EHPAD, et c'est fait, au-del\u00e0 de mes esp\u00e9rances. Je n'imaginais pas que 90\u00a0% de la population des EHPAD accepterait d'\u00eatre couverte par la vaccination. Cela a \u00e9t\u00e9 un immense travail logistique, mais c'est fait. <br><br>Quel est le principal facteur de risque de contracter une forme grave du covid-19\u00a0? Ce n'est pas de travailler dans tel ou tel \u00e9tablissement, d'avoir telle ou telle profession ou d'\u00eatre soumis \u00e0 telle ou telle restriction. Le principal facteur, celui qui fait que nos h\u00f4pitaux sont en train d'\u00eatre d\u00e9bord\u00e9s dans certaines r\u00e9gions, c'est l'\u00e2ge. C'est donc en fonction de l'\u00e2ge que nous fonctionnons. La majorit\u00e9 des personnes de soixante-quinze ans et plus ont re\u00e7u au moins une injection. C'est bien. Mais il faut aller plus loin, comme le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique nous l'a demand\u00e9, aussi nous allons appeler au t\u00e9l\u00e9phone les personnes \u00e2g\u00e9es de soixante-quinze ans et plus qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9es\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> 42\u00a0% des plus de soixante-quinze ans ont \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026pour leur dire\u00a0: \u00ab\u00a0Venez, vous avez une place\u00a0\u00bb. Ce sera fait dans les toutes prochaines semaines. Le deuxi\u00e8me niveau concernera les personnes de soixante-dix ans et plus, car l'on trouve aussi des septuag\u00e9naires en r\u00e9animation et dans les services d'urgence des h\u00f4pitaux. \u00c0 partir de samedi prochain, ces personnes pourront commencer \u00e0 se prot\u00e9ger. Elles sont encore trois millions \u00e0 ne pas \u00eatre vaccin\u00e9es. Il faudra donc deux semaines au moins, peut-\u00eatre trois, pour les prot\u00e9ger dans de bonnes conditions. Nous descendrons ensuite \u00e0 soixante-cinq ans, puis \u00e0 soixante ans, car ces personnes sont aussi dans la tranche de risque majeur. <br><br>Le deuxi\u00e8me facteur de risque est celui des comorbidit\u00e9s\u00a0: l'ob\u00e9sit\u00e9 importante, les pathologies respiratoires, etc. Vous l'aurez compris, la strat\u00e9gie de vaccination vise \u00e0 prot\u00e9ger en priorit\u00e9, avec les doses que nous avons, les plus fragiles, ceux qui pr\u00e9sentent un risque de contracter une forme grave de la maladie. Ensuite, nous pourrons travailler avec les enseignants et les corps de m\u00e9tier fragilis\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Et la vaccination de masse\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/03/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/03/2021", "pageJO": "2976"}}}}