{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1124", "identifiant": {"numero": "1124", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "affaire Benalla"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA268019", "mandatRef": "PM723092"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/07/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AFFAIRE BENALLA <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde, pour le groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde. </strong>Monsieur le Premier ministre, respectueux des travaux de notre Assembl\u00e9e nationale et de sa commission d'enqu\u00eate, le groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants attendra la fin des auditions pour tirer les conclusions qui s'imposeront quant aux responsabilit\u00e9s individuelles dans cette affaire.<br><br>Cela ne nous emp\u00eache pas de nous \u00e9tonner, au gr\u00e9 des premi\u00e8res auditions, du fait que tout le monde savait, mais que tout le monde pensait qu'il revenait aux autres d'activer l'article\u00a040 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale et de saisir le procureur de la R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes UDI-Agir, LR et NG.)</i><br><br>Cependant, nous connaissons d'ores et d\u00e9j\u00e0 la source de cette crise\u00a0: le d\u00e9s\u00e9quilibre des pouvoirs et l'hypertrophie du pouvoir pr\u00e9sidentiel sous la Ve R\u00e9publique.<br><br>De tous les pays occidentaux, la France est celui dans lequel le Pr\u00e9sident concentre le plus de pouvoirs et dans lequel il a face \u00e0 lui le moins de contre-pouvoirs, notamment parce que le Parlement y est le plus faible de tout l'Occident. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes UDI-Agir, NG et GDR, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde. </strong>Pourtant, en quarante ans, notre pays ne s'est pas plus r\u00e9form\u00e9 que les autres\u00a0: il s'est moins r\u00e9form\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> \u00c7a fait mal\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde. </strong>Mais, en quarante ans, de nombreux scandales, dus \u00e0 des abus de pouvoir, ont \u00e9clat\u00e9 depuis l'\u00c9lys\u00e9e. Je rappelle pour m\u00e9moire les plus c\u00e9l\u00e8bres\u00a0: les \u00e9coutes de l'\u00c9lys\u00e9e, sous Fran\u00e7ois Mitterrand, ou les Irlandais de Vincennes.<br><br>C'est le d\u00e9s\u00e9quilibre de nos institutions qui en est la cause\u00a0: chaque fois, des gens travaillant \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e pensent qu'ils sont au-dessus des lois, et, chaque fois, la cha\u00eene hi\u00e9rarchique et politique ferme les yeux, par crainte de la r\u00e9action de l'\u00c9lys\u00e9e.<br><br>C'est avec ce d\u00e9s\u00e9quilibre, et avec ce monde-l\u00e0, monsieur le Premier ministre, qu'il faut en finir. Lorsqu'une crise \u00e9clate, il faut s'\u00e9lever et revenir \u00e0 nos fondamentaux.<br><br>\u00ab\u00a0C'est une exp\u00e9rience \u00e9ternelle que tout homme qui a du pouvoir est port\u00e9 \u00e0 en abuser, disait Montesquieu. [\u2026] Pour qu'on ne puisse abuser du pouvoir, il faut que, par la disposition des choses, le pouvoir arr\u00eate le pouvoir.\u00a0\u00bb<br><br>Monsieur le Premier ministre, il faut donc une r\u00e9ponse institutionnelle \u00e0 cette crise.<br><br>Puisque vous nous avez annonc\u00e9 que nous poursuivrons la r\u00e9forme constitutionnelle en septembre, nous vous demandons de faire en sorte qu'elle r\u00e9\u00e9quilibre d\u00e9sormais les pouvoirs, qu'elle garantisse la stabilit\u00e9 de la Ve R\u00e9publique et qu'elle mette fin \u00e0 son opacit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes UDI-Agir et LR.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Emmanuelle M\u00e9nard et M. Louis Aliot applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Lagarde, vous avez plac\u00e9 votre question dans une perspective historique en brossant un tableau rapide \u2013 heureusement rapide \u2013 des quarante derni\u00e8res ann\u00e9es, et en faisant \u00e9tat des questionnements, des interrogations et parfois des scandales qui les avaient \u00e9maill\u00e9es et qui mettaient en cause soit \u2013\u00a0rarement, Dieu soit lou\u00e9\u00a0\u2013 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui-m\u00eame, soit son entourage.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Dor\u00e9navant, il y aura celui-l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je partage volontiers, pr\u00e9sident Lagarde, votre constat\u00a0: au cours de ces quarante derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu mati\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier et M.\u00a0\u00c9ric Straumann .</strong> Il y a encore mati\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>J'observe, et j'esp\u00e8re que vous partagerez mon observation, que la d\u00e9rive d'un charg\u00e9 de mission qui se trouvait employ\u00e9 \u00e0 la Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique et qui pouvait se pr\u00e9valoir de la proximit\u00e9 du Pr\u00e9sident a donn\u00e9 lieu \u00e0 des comportements inacceptables. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Chef de cabinet adjoint\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Ces m\u00eames comportements ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s dans les trois jours qui ont suivi.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Cela a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Peut-\u00eatre cela vous agace-t-il, mais c'est un fait. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Il faut une vraie sanction\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Ensuite, les trois pouvoirs \u2013\u00a0vous avez cit\u00e9 Montesquieu\u00a0\u2013 qui s'\u00e9quilibrent et qui sont indispensables \u00e0 la garantie de la libert\u00e9 et de la d\u00e9mocratie se sont saisis de cette affaire avec une rapidit\u00e9 inconnue jusqu'alors pour des faits dont l'origine remontait \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous n'y croyez pas vous-m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Et l'octroi des privil\u00e8ges, monsieur le Premier ministre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je ne dis pas que tout est parfait\u00a0: je dis que la r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diate.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Deux mois apr\u00e8s.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Cette r\u00e9action montre notre volont\u00e9 de ne rien cacher et de tout assumer.<br><br>Monsieur le pr\u00e9sident Lagarde, vous en d\u00e9duisez un propos plus g\u00e9n\u00e9ral sur la nature constitutionnelle des \u00e9quilibres qu'il faudrait construire. Or il se trouve que, dans les \u00e9quilibres de la Ve\u00a0R\u00e9publique, que nous ne voulons pas transformer au point de passer \u00e0 une VIe\u00a0R\u00e9publique ou de revenir \u00e0 ce qu'\u00e9tait la IVe\u00a0R\u00e9publique, le Parlement ne s'immisce ni dans le fonctionnement ni dans le contr\u00f4le de la Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique \u2013 et peut-\u00eatre y a-t-il l\u00e0 un sujet sur lequel nous devons r\u00e9fl\u00e9chir.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> L'article 20 vous rend responsable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Il s'immisce en revanche dans le fonctionnement et dans le contr\u00f4le du Gouvernement\u00a0: c'est d'ailleurs la raison pour laquelle je r\u00e9ponds cet apr\u00e8s-midi \u00e0 toutes vos questions, mais pas dans celui du fonctionnement de la Pr\u00e9sidence.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Dirigez l'administration\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Il ne peut en outre pas mettre en cause la responsabilit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Maurice Leroy.</strong> C'est bien le sujet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Monsieur le Pr\u00e9sident Lagarde, j'entends que nous avons un d\u00e9saccord sur ce point et que vous avez envie de faire \u00e9voluer notre syst\u00e8me institutionnel.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Pour mettre fin aux privil\u00e8ges\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Heureusement, nous pourrons en parler. Je ne suis pas d'accord avec vous, et je ne suis pas s\u00fbr que la majorit\u00e9 le soit plus. Mais nous pouvons en parler et en discuter\u00a0: c'est \u00e0 cela que sert un projet de r\u00e9vision constitutionnelle.<br><br>Quelle tristesse, monsieur le pr\u00e9sident Lagarde, que nous n'ayons pas eu l'occasion de le faire pleinement, dans le d\u00e9tail, ces deux derni\u00e8res semaines ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> \u00c7a devient un peu dur, non\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je suis cependant s\u00fbr qu'une telle occasion se repr\u00e9sentera et je me r\u00e9jouis de pouvoir la saisir avec vous. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/07/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/07/2018", "pageJO": "8045"}}}}