{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG699", "identifiant": {"numero": "699", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation de l'enseignement scolaire en Martinique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720988", "mandatRef": "PM723132"}, "groupe": {"organeRef": "PO730946", "abrege": "NG", "developpe": "Nouvelle Gauche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE L'ENSEIGNEMENT SCOLAIRE EN MARTINIQUE <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Josette Manin, pour le groupe Nouvelle Gauche.<br><br><strong>Mme\u00a0Josette Manin. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale\u00a0; j'y associe mon coll\u00e8gue Serge Letchimy.<br><br>Monsieur le ministre, deux minutes ne suffiront pas pour d\u00e9crire la col\u00e8re qui gronde \u00e0 la Martinique au vu du nombre de coll\u00e8ges et de lyc\u00e9es ferm\u00e9s ou bloqu\u00e9s depuis quelques semaines. J'en citerai certains\u00a0: le lyc\u00e9e polyvalent de Bellefontaine, le lyc\u00e9e g\u00e9n\u00e9ral et technologique et le coll\u00e8ge Rose Saint Just de La\u00a0Trinit\u00e9, les coll\u00e8ges Aim\u00e9 C\u00e9saire et Perrinon de Fort-de-France, le coll\u00e8ge Adenet du Fran\u00e7ois, et j'en passe. L'annonce de la fermeture de plusieurs classes \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine a caus\u00e9 un grand \u00e9moi chez le personnel \u00e9ducatif, et provoqu\u00e9 la col\u00e8re et la mobilisation des syndicats et des parents.<br><br>Votre minist\u00e8re \u00e9voque la baisse du nombre d'\u00e9l\u00e8ves de l'acad\u00e9mie, du fait de la chute d\u00e9mographique observ\u00e9e dans l'\u00eele, et entend retranscrire les choix budg\u00e9taires du Gouvernement par la suppression de cinquante-sept postes d'enseignants \u2013\u00a0entra\u00eenant, par ricochet, la fermeture de quarante-cinq classes. Je rappelle que chaque ann\u00e9e, depuis plus de dix ans, le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale supprime des postes dans notre territoire. Au total, 950\u00a0postes ont disparu, alors m\u00eame que les chiffres du d\u00e9crochage et du nombre d'\u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9s scolaires sont au plus haut, avec 20\u00a0% des \u00e9tablissements en \u00e9ducation prioritaire contre 10\u00a0% au niveau national.<br><br>Je vous fais gr\u00e2ce des difficult\u00e9s sociales qui s'ajoutent \u00e0 ces probl\u00e8mes. L'\u00e9ducation ne peut \u00eatre soumise \u00e0 de simples calculs budg\u00e9taires, pas plus en Martinique que dans n'importe quel territoire de la France. Les suppressions de postes sur le territoire martiniquais ne feront qu'accentuer le d\u00e9sespoir et la d\u00e9sh\u00e9rence de notre jeunesse. L'\u00e9cole de la R\u00e9publique devrait pourtant \u00eatre le moteur de leur ascension sociale\u00a0!<br><br>Monsieur le ministre, renoncez \u00e0 cette politique de suppressions massives de postes dans l'enseignement, et donnez au recteur d'acad\u00e9mie nouvellement nomm\u00e9 les moyens qui lui permettront de r\u00e9pondre aux besoins de la communaut\u00e9 scolaire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je vous remercie pour cette question sur la Martinique. C'est l'occasion de parler d'un territoire auquel j'accorde une grande attention, et o\u00f9 je me suis rendu avec le Premier ministre en novembre dernier, afin d'examiner pr\u00e9cis\u00e9ment les conditions de la prochaine rentr\u00e9e scolaire.<br><br>Vous l'avez rappel\u00e9\u00a0: en raison de l'\u00e9volution d\u00e9mographique de la Martinique, il y a d'ann\u00e9e en ann\u00e9e moins d'\u00e9l\u00e8ves, et les pr\u00e9c\u00e9dents gouvernements ont d\u00e9j\u00e0 proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des suppressions de postes, dans le second degr\u00e9 et parfois m\u00eame dans le premier degr\u00e9. Je n'ai aucun mal \u00e0 renoncer \u00e0 d'\u00e9ventuelles suppressions de poste dans le premier degr\u00e9\u00a0: il y aura m\u00eame, \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine, dans l'acad\u00e9mie de Martinique comme dans d'autres acad\u00e9mies, des cr\u00e9ations de poste dans le premier degr\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Thill.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Voici les chiffres\u00a0: il y a 1\u00a0107\u00a0\u00e9l\u00e8ves en moins dans le premier degr\u00e9, mais il y aura 11\u00a0postes suppl\u00e9mentaires \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine. L'acad\u00e9mie de Martinique aura ainsi le meilleur taux d'encadrement de toutes les acad\u00e9mies de France.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Alors tout va bien\u00a0? C'est incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Il y aura par ailleurs trente-cinq d\u00e9doublements de classes de cours pr\u00e9paratoire \u2013\u00a0CP\u00a0\u2013 dans les r\u00e9seaux d'\u00e9ducation prioritaire \u2013\u00a0REP\u00a0\u2013 et dix d\u00e9doublements de classes de cours \u00e9l\u00e9mentaire premi\u00e8re ann\u00e9e \u2013\u00a0CE1\u00a0\u2013 dans les r\u00e9seaux d'\u00e9ducation prioritaire renforc\u00e9s \u2013\u00a0REP+.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Vous ne croyez m\u00eame pas \u00e0 ce que vous dites\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Si, j'y crois\u00a0! Je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: en Martinique, nous cr\u00e9ons des postes dans le premier degr\u00e9, et les suppressions dans le second degr\u00e9 sont bien moindres qu'au cours des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Ce qui compte, maintenant, ce sont les enjeux qualitatifs. C'est ce que j'ai constat\u00e9 lorsque j'ai visit\u00e9 l'acad\u00e9mie de Martinique\u00a0; c'est crucial pour les \u00e9l\u00e8ves qui passent le baccalaur\u00e9at g\u00e9n\u00e9ral, afin qu'ils r\u00e9ussissent leur entr\u00e9e dans l'enseignement sup\u00e9rieur, et pour les \u00e9l\u00e8ves qui passent un baccalaur\u00e9at professionnel, afin qu'ils r\u00e9ussissent leur insertion professionnelle.<br><br>Dans les mois et les ann\u00e9es \u00e0 venir, nous allons donc renforcer le second degr\u00e9 sur le plan qualitatif, avec des formations propres \u00e0 assurer l'insertion des \u00e9l\u00e8ves. C'est le sens de la politique men\u00e9e par le nouveau recteur, Pascal Jan, que vous avez cit\u00e9. Je suis optimiste pour la Martinique, et pr\u00eat \u00e0 travailler avec vous pour dessiner ensemble l'avenir de cette acad\u00e9mie. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/03/2018", "pageJO": "1795"}}}}