{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG869", "identifiant": {"numero": "869", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "colonie de vacances"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720002", "mandatRef": "PM722830"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COLONIES DE VACANCES <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, mes chers coll\u00e8gues, monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, \u00ab\u00a0J'vous \u00e9cris une petite bafouille\u00a0/ Pour pas qu'vous vous fassiez d'mouron\u00a0\u00bb\u00a0: chacun aura reconnu la plume de Pierre Perret qui nous chantait \u00ab\u00a0Les jolies colonies de vacances\u00a0\u00bb. Monsieur le ministre, du mouron, il y en a\u00a0! En d\u00e9cembre dernier, la France a ratifi\u00e9 par ordonnance la directive <i>Travel </i>qui a pour objectif la protection des consommateurs, mais qui ne prend pas en compte la particularit\u00e9 des colonies de vacances, des camps scouts ou encore des classes de d\u00e9couvertes. Avec cette transposition, les colonies sont potentiellement consid\u00e9r\u00e9es comme des activit\u00e9s commerciales, touristiques, voire concurrentielles, au m\u00eame titre que les tour-op\u00e9rateurs. Les nouvelles dispositions les obligeraient, au 1er\u00a0juillet prochain, \u00e0 se doter d'un fonds d'indemnisation, qu'elles n'ont pas les moyens de cr\u00e9er\u00a0; et, surtout, elles ne r\u00e9pondent pas aux m\u00eames risques qu'un op\u00e9rateur touristique.<br><br>Monsieur le ministre, si cette transposition venait \u00e0 s'appliquer \u00e0 ces structures, cela nierait la r\u00e9alit\u00e9 de ce que sont les colonies de vacances. Celles-ci n'ont pas pour objectif principal le tourisme, mais ont vocation \u00e0 \u00eatre un outil de politiques publiques\u00a0: de l'am\u00e9lioration de l'\u00e9tat sanitaire durant les ann\u00e9es 1920 \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 la culture et aux loisirs dans les ann\u00e9es 1970, en passant par l'\u00e9loignement des quartiers, nous sommes ici dans une mission d'\u00e9ducation, d'\u00e9mancipation de la jeunesse et de mixit\u00e9 sociale, qui renforce notre R\u00e9publique. Accepter cette transposition revient \u00e0 accepter la fermeture d'associations qui organisent des s\u00e9jours sans but lucratif. Ce serait un mauvais signal \u00e0 envoyer au monde associatif et \u00e0 tous ceux qui s'engagent.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne et M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry. </strong>Enfin, accepter cela reviendrait \u00e0 faire perdre un dynamisme \u00e0 nos territoires ruraux, littoraux et montagneux qui profitent de ces classes de d\u00e9couvertes et de ces colonies.<br><br>La directive entrant en application au 1er\u00a0juillet, il n'est pas trop tard, mais il est temps de rassurer les acteurs de ce secteur qui sont \u00e0 l'\u0153uvre tous les jours pour accueillir des milliers d'enfants. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM et sur plusieurs bancs des groupes LR, UDI et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale. </i>Monsieur le pr\u00e9sident, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, madame El\u00a0Ha\u00efry, je ne commencerai pas par un chant car j'y serais moins habile que vous, mais je voudrais vous rassurer. Vous avez raison d'\u00eatre sensible au sort des colonies de vacances, des classes de d\u00e9couvertes et de l'ensemble des activit\u00e9s propos\u00e9es, pendant les vacances, aux enfants de tous les milieux sociaux, avec un enjeu de mixit\u00e9 sociale.<br><br>Ce qui doit nous inqui\u00e9ter dans la dur\u00e9e, c'est que depuis d\u00e9j\u00e0 trop d'ann\u00e9es, ces structures sont en d\u00e9clin. Nous devons aujourd'hui travailler \u00e0 une strat\u00e9gie de rebond\u00a0; je m'y emploie \u00e0 la fois en tant que ministre de l'\u00e9ducation nationale et en tant que ministre charg\u00e9 de la jeunesse et de la vie associative. C'est pourquoi je tiens non seulement \u00e0 pr\u00e9server les associations de mesures de ce type, potentiellement dangereuses pour leurs activit\u00e9s, mais aussi \u00e0 concevoir une strat\u00e9gie offensive pour un nouveau d\u00e9veloppement des colonies de vacances en France.<br><br>L'\u00e9l\u00e9ment fondamental susceptible de vous rassurer est le fait que cette directive ne concernera pas les associations que vous avez \u00e9voqu\u00e9es. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.) </i>La directive Travel a pour objectif d'assurer un niveau \u00e9lev\u00e9 de protection des voyageurs, et en cela elle est \u00e9videmment l\u00e9gitime\u00a0; mais sa transposition \u00e0 la fin de 2017 a conduit \u00e0 supprimer certaines associations organisant des accueils collectifs de mineurs \u2013 ACM \u2013 de la liste des organismes exclus de l'obligation d'immatriculation. Cette suppression ne conduit pas \u00e0 faire entrer dans le champ de l'immatriculation tous les organisateurs des ACM\u00a0; ainsi, les associations agr\u00e9\u00e9es \u2013\u00a0que vous avez \u00e9voqu\u00e9es\u00a0\u2013 qui organisent des ACM sur le territoire national remplissent une mission \u00e9ducative d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, et c'est pourquoi elles seront soutenues. De m\u00eame, les personnes morales de droit public qui agissent \u00e9galement dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, dont les collectivit\u00e9s locales, ne seront pas concern\u00e9es par la directive. (M\u00eames mouvements.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/05/2018", "pageJO": "3862"}}}}