{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2930", "identifiant": {"numero": "2930", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Gouvernement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1695", "mandatRef": "PM723322"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'\u00c9PID\u00c9MIE DE COVID-19 <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christian Jacob.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob. </strong>Monsieur le Premier ministre, \u00e0 quelques jours du processus de d\u00e9confinement, le doute est plus fort que jamais. Il s\u2019est install\u00e9 d\u00e8s les premiers jours de la crise sanitaire, parce que tr\u00e8s vite les Fran\u00e7ais ont compris que nous n\u2019\u00e9tions pas pr\u00eats, et aussi parce que vous avez chang\u00e9 souvent d\u2019avis sur de nombreux sujets\u00a0: les masques, les tests, l\u2019ouverture des \u00e9coles, les mesures de quarantaine pour les ressortissants de l\u2019Union europ\u00e9enne, la date du d\u00e9confinement\u2026<br><br>Le doute est compr\u00e9hensible et l\u00e9gitime lorsqu\u2019il pr\u00e9c\u00e8de la d\u00e9cision, mais les approximations, les ordres et les contrordres des ministres, les controverses entre eux, parfois m\u00eame vous concernant, sont de plus en plus insupportables. \u00c0 votre d\u00e9charge, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne vous aide pas. <i>(Sourire de M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> \u00c7a c'est s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob. </strong>Au contraire, par ses prises de position pour le moins \u00e9volutives,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> C'est bien vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob. </strong>\u2026il vous affaiblit \u00e0 chacune de ses interventions. <br><br>Tout au long de cette p\u00e9riode, l\u2019opposition parlementaire s\u2019est voulue force de proposition et a agi avec responsabilit\u00e9. Quant aux \u00e9lus locaux, ils ont cherch\u00e9 en permanence \u00e0 combler les failles et les faiblesses de l\u2019\u00c9tat. <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est vrai. <br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob. </strong>O\u00f9 en est la France aujourd\u2019hui\u00a0? Nous pleurons \u00e0 ce jour trois fois plus de morts que l\u2019Allemagne pour un nombre de malades similaire. Notre produit int\u00e9rieur brut chute beaucoup plus vite et beaucoup plus fortement que chez la plupart de nos voisins. Et lorsque l\u2019on demande aux peuples d\u2019Europe s\u2019ils sont satisfaits de leurs dirigeants, le constat est cruel\u00a0: Angela Merkel, Giuseppe Conte, Sebastian Kurz, Boris Johnson, tous font mieux que les dirigeants fran\u00e7ais. <i>(Murmures sur les bancs du groupe LaREM.) </i><br><br>Monsieur le Premier ministre, pourquoi ces mauvais r\u00e9sultats\u00a0? Quels enseignements en tirez-vous\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Vous \u00e9voquez de nombreux sujets dans votre question, monsieur Jacob, qu'il me sera difficile d'aborder tous. Elle a toutefois l\u2019immense m\u00e9rite de nous imposer un exercice aujourd\u2019hui d\u00e9licat mais n\u00e9cessaire, qui requiert humilit\u00e9 et prudence\u00a0: celui de la comparaison internationale.<br><br>On ne peut \u00e9videmment pas comparer ce qui n\u2019est pas comparable, mais il est en effet utile de comparer les r\u00e9actions des diff\u00e9rents pays d\u2019Europe \u00e0 une menace identique \u2013\u00a0m\u00eame si les taux de pr\u00e9valence pouvaient \u00eatre un peu diff\u00e9rents. Comment leurs syst\u00e8mes de soins se sont-ils adapt\u00e9s\u00a0? Comment les d\u00e9cisions ont-elles \u00e9t\u00e9 prises\u00a0? <br><br>Vous notez \u2013\u00a0en critiquant du m\u00eame coup le gouvernement fran\u00e7ais, ce qui est parfaitement votre droit\u00a0\u2013 que l\u2019Allemagne a enregistr\u00e9 un nombre de d\u00e9c\u00e8s tr\u00e8s largement inf\u00e9rieur au n\u00f4tre et qu\u2019elle m\u00e9rite \u00e0 ce titre d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un exemple. Elle l\u2019est \u00e0 bien des \u00e9gards, je partage tout \u00e0 fait votre avis sur ce point. <br><br>Vous ne dites pas, en revanche, que la comparaison avec les autres pays comparables \u00e0 la France n\u2019est pas sur tous les points \u00e0 son d\u00e9savantage s\u2019agissant de la gestion de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie \u2013\u00a0je m'exprime ici avec une prudence infinie. <br><br>La population britannique, dites-vous,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> J'ai parl\u00e9 de l'opinion publique. <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Soit. Elle estimerait que son premier ministre a bien mieux g\u00e9r\u00e9 la situation que les dirigeants fran\u00e7ais. Peut-\u00eatre. Sans doute. C'est un point de vue. <br><br>Quand nous pourrons analyser la situation dans le d\u00e9tail, avec la sagesse du regard r\u00e9trospectif et en disposant de l\u2019ensemble des donn\u00e9es, nous verrons comment notre syst\u00e8me de soins s\u2019est adapt\u00e9 \u00e0 la crise et comment les syst\u00e8mes de pays comparables au n\u00f4tre, soumis aux m\u00eames pressions, l\u2019ont fait.<br><br>Sachez, monsieur le pr\u00e9sident Jacob, que j\u2019attends ce jour avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. Sans bravoure, sans enthousiasme, mais avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.<br><br>Le syst\u00e8me italien a souvent \u00e9t\u00e9 d\u00e9cri\u00e9, \u00e0 tort. La Lombardie, la r\u00e9gion italienne la plus touch\u00e9e par l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, est une r\u00e9gion riche et remarquablement \u00e9quip\u00e9e, y compris en mati\u00e8re de services publics sanitaires. Face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie, elle a pourtant \u00e9t\u00e9 conduite \u00e0 trier les malades admis en r\u00e9animation \u2013\u00a0ce fameux et terrible tri dont on a beaucoup parl\u00e9. Cela n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire en France\u00a0: notre syst\u00e8me a tenu \u2013\u00a0probablement parce qu\u2019il a eu un peu plus de temps que le syst\u00e8me italien pour s\u2019adapter. Je ne cherche absolument pas \u00e0 d\u00e9nigrer nos amis italiens\u00a0: tout le monde est dans une situation difficile, l'Italie, l'Espagne et le Royaume-Uni \u2013\u00a0des pays comparables au n\u00f4tre par la taille, l\u2019histoire et l\u2019organisation\u00a0\u2013 autant que la France. <br><br>Je le dis donc avec tranquillit\u00e9 et humilit\u00e9, car je sais que l\u2019on peut toujours trouver un exemple d\u2019un fonctionnement plus r\u00e9ussi. Nous verrons \u00e0 la fin, lorsque l\u2019ensemble des donn\u00e9es seront disponibles, comment les Allemands auront franchi cette \u00e9tape. S\u2019ils l\u2019ont fait mieux que nous, je commencerai par m\u2019en r\u00e9jouir, car ce sont nos amis\u00a0; puis, comme vous, comme nous tous ici, je t\u00e2cherai d\u2019en tirer les le\u00e7ons et de voir ce que nous pouvons apprendre de leur syst\u00e8me, non seulement en mati\u00e8re de gestion de crise mais dans bien d\u2019autres domaines.<br><br>Vous avez raison, ce temps viendra. Mais nous en sommes encore \u00e0 la gestion de la crise sanitaire, dont des \u00e9tapes tr\u00e8s complexes nous attendent. Certains le savent parfaitement, la pr\u00e9paration du d\u00e9confinement est bien plus difficile que la d\u00e9cision du confinement, du point de vue tant logistique que juridique, politique, humain et technique. Or c\u2019est le travail que nous sommes en train de mener \u2013\u00a0ce \u00ab\u00a0nous\u00a0\u00bb n\u2019a rien d\u2019un \u00ab\u00a0nous\u00a0\u00bb de majest\u00e9\u00a0: il inclut les pr\u00e9fets, les \u00e9lus locaux, les chefs d\u2019entreprise, l\u2019ensemble des acteurs du syst\u00e8me de soins, qui s\u2019efforcent de mettre en \u0153uvre le plus intelligemment possible des \u00e9l\u00e9ments de doctrine sanitaire ou d\u2019organisation collective qui ne sont pas faciles \u00e0 appliquer. Car il n\u2019est pas facile de contr\u00f4ler une \u00e9pid\u00e9mie sans traitement efficace, sans vaccin ni immunit\u00e9 collective.<br><br>Dans cet exercice difficile, j\u2019essaie, dans toute la mesure du possible, bien que ce ne soit pas simple non plus \u2013\u00a0vous le savez, vous l\u2019avez m\u00eame dit\u00a0\u2013, d\u2019apporter aux acteurs les \u00e9l\u00e9ments dont ils doivent disposer au moment de prendre les d\u00e9cisions. Pour \u00e9viter la propagation de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, j\u2019essaie de faire en sorte que les cha\u00eenes de contamination que les dispositifs d\u00e9partementaux permettront de remonter puissent \u00eatre cass\u00e9es et que l\u2019approvisionnement en tests soit suffisant \u2013\u00a0il le sera techniquement.<br><br>Voil\u00e0 ce que fait le gouvernement fran\u00e7ais, comme les gouvernements britannique, espagnol ou italien, chacun dans des conditions politiques sp\u00e9cifiques. Certains de ces gouvernements sont tr\u00e8s critiqu\u00e9s en interne \u2013\u00a0\u00e0 ce sujet, vous avez cit\u00e9 les bons chiffres\u00a0; c'est le cas dans les pays amis de la France que sont le Royaume-Uni, l\u2019Espagne, l\u2019Italie et la Belgique, parce que tout le monde a peur et sait bien que ce que nous vivons est redoutablement complexe.<br><br>Je rencontre beaucoup et j\u2019entends beaucoup parler de nos concitoyens qui sont tr\u00e8s en col\u00e8re contre le Gouvernement. J\u2019en entends aussi beaucoup d\u2019autres qui nous disent\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que vous \u00eates en train de faire \u2013\u00a0et ce qu\u2019est en train de faire le ou la maire\u00a0\u2013 est horriblement difficile, nous le savons tous\u00a0; alors allez-y, courage, tenez bon.\u00a0\u00bb Il y a des pays o\u00f9 l\u2019on dit ces choses-l\u00e0 plus publiquement que chez nous. C\u2019est ainsi\u00a0; nous vivons en France. Nous aurons des le\u00e7ons \u00e0 tirer de l\u2019exp\u00e9rience que nous vivons, des difficult\u00e9s que nous traversons\u00a0; cela demandera beaucoup de lucidit\u00e9 et de travail en commun. J\u2019y suis \u00e9videmment pr\u00eat. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020", "pageJO": "3012"}}}}