{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3542", "identifiant": {"numero": "3542", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Article 24 de la proposition de loi relative \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 globale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721418", "mandatRef": "PM723268"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/11/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ARTICLE 24 DE LA PROPOSITION DE LOI RELATIVE \u00c0 LA S\u00c9CURIT\u00c9 GLOBALE <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Mignola.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Mignola. </strong>Monsieur le Premier ministre, alors que nous devons nous prononcer dans un instant sur la proposition de loi relative \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 globale, qui vise \u00e0 assurer un continuum de s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 soutenir les forces de l'ordre, des actes inacceptables ont \u00e9t\u00e9 commis, place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris. Face \u00e0 une occupation ill\u00e9gale de l'espace public, pour politique, voire provocatrice, qu'elle ait \u00e9t\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 fait un usage ostensiblement disproportionn\u00e9 de la force.<br><br>Or, comme vous le savez, l'article\u00a024 de la proposition de loi suscite des craintes, en particulier que la l\u00e9gitime protection des policiers s'accompagne d'une ill\u00e9gitime restriction de la libert\u00e9 d'informer. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Votez contre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Mignola. </strong>Nous nous f\u00e9licitons d'ailleurs qu'\u00e0 la demande du pr\u00e9sident Christophe Castaner, vous ayez accept\u00e9 de modifier cet article pour en fixer le cadre et les limites. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quelle d\u00e9magogie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Mignola. </strong>Mais alors, confrontons-le aux faits\u00a0: si nous adoptons la proposition de loi, les journalistes pourront-ils filmer et diffuser des images comme celles d'hier soir\u00a0? Si nous adoptons la proposition de loi, pourrez-vous sanctionner, ainsi que c'est n\u00e9cessaire, ceux qui, sur le terrain comme dans la cha\u00eene de d\u00e9cision, n'ont pas \u00e9t\u00e9 dignes de l'uniforme r\u00e9publicain <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR)</i>, risquant par l\u00e0 de nourrir l'opprobre d\u00e9testable que certains s'acharnent \u00e0 jeter sur leur profession\u00a0?<br><br>Monsieur le Premier ministre, la repr\u00e9sentation nationale doit prot\u00e9ger ceux qui prot\u00e8gent nos libert\u00e9s. Mais vous devez nous assurer qu'\u00e0 cette bienveillance r\u00e9pondra l'exigence qu'aucune de ces libert\u00e9s ne sera entam\u00e9e, y compris celle de bl\u00e2mer. Monsieur le Premier ministre, la repr\u00e9sentation nationale attend la parole du chef du Gouvernement. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Je vous remercie de me donner l'occasion de m'exprimer, devant la repr\u00e9sentation nationale, au sujet de la tr\u00e8s importante proposition de loi relative \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 globale, d\u00e9fendue par les d\u00e9put\u00e9s Jean-Michel Fauvergue et Alice Thourot, dont je salue l'engagement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br>Je le dis d'embl\u00e9e\u00a0: aux yeux du Gouvernement, il s'agit d'un excellent texte,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026visant \u00e0 am\u00e9liorer la coordination des forces de s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 des polices municipales \u2013\u00a0dont je rappelle le r\u00f4le essentiel, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas lors de l'attentat de Nice\u00a0\u2013 \u00e0 mieux encadrer l'intervention des forces de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9es et \u00e0 cr\u00e9er, en accord avec Mme\u00a0la maire de Paris, une police municipale \u00e0 Paris \u2013\u00a0\u00e9v\u00e9nement tout \u00e0 fait significatif. <br><br>C'est un texte attendu par les maires, c'est un texte n\u00e9cessaire pour tous nos concitoyens. Comme vous l'avez dit, il vise \u00e9galement \u00e0 renforcer la protection que nous devons aux forces de s\u00e9curit\u00e9\u00a0: c'est l'objectif de l'article\u00a024, qui fait l'objet de votre question. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Je tiens \u00e0 dire tr\u00e8s clairement \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale qu'il n'a jamais \u00e9t\u00e9, n'est pas, ne sera jamais dans les intentions du Gouvernement de porter jamais atteinte, de quelque mani\u00e8re que ce soit, \u00e0 la libert\u00e9 de la presse, \u00e0 la libert\u00e9 d'expression et aux fondements de la loi de 1881. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br>De tels proc\u00e8s d'intention sont totalement infond\u00e9s\u00a0: l'intention derri\u00e8re l'article\u00a024 n'est pas d'emp\u00eacher quiconque de filmer ou de diffuser des images\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026permettant d'\u00e9clairer un fait ou un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 caract\u00e8re public \u2013\u00a0je l'expliquerai d'ailleurs aux syndicats de journalistes et aux repr\u00e9sentants de la presse que je recevrai d\u00e8s cette semaine\u00a0\u2013, mais bien de prot\u00e9ger nos forces de s\u00e9curit\u00e9, auxquelles je rends hommage, non pas contre toute diffusion d'image, mais contre la diffusion d'images dans le but manifeste qu'il soit port\u00e9 atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 de nos fonctionnaires de police et de gendarmerie. Vous savez bien que ces pratiques existent, qui ont pu entra\u00eener des cons\u00e9quences dramatiques\u00a0: nous devrions donc tous \u00eatre regroup\u00e9s derri\u00e8re cet objectif\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Sur proposition du Gouvernement, nous avons d\u00e9j\u00e0 amend\u00e9 le texte \u2013\u00a0et j'en remercie la repr\u00e9sentation nationale. Je ne doute pas que les d\u00e9bats parlementaires, qui vont encore se poursuivre, permettront de l'am\u00e9liorer davantage encore\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il en a besoin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et de clarifier ce qui m\u00e9rite de l'\u00eatre, pour que ne subsiste aucun doute sur notre ferme intention d'assurer l'indispensable protection de nos forces de s\u00e9curit\u00e9 dans l'entier respect de nos libert\u00e9s d\u00e9mocratiques et de l'\u00c9tat de droit. Je vous annonce donc qu'au terme du processus l\u00e9gislatif, je saisirai moi-m\u00eame le Conseil constitutionnel sur l'article\u00a024. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/11/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/11/2020", "pageJO": "10293"}}}}