{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4023", "identifiant": {"numero": "4023", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Renforcement de la cha\u00eene p\u00e9nale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609332", "mandatRef": "PM723378"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/05/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RENFORCEMENT DE LA CHA\u00ceNE P\u00c9NALE <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Faure.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Monsieur le Premier ministre, nous exigeons de la police r\u00e9publicaine qu\u2019elle soit exemplaire. En retour, la R\u00e9publique doit \u00eatre exemplaire avec ses policiers. Ils nous prot\u00e8gent, nous devons les prot\u00e9ger.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>\u00c0 d\u00e9faut, nous manquerions \u00e0 notre devoir, celui de garantir l\u2019autorit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat.<br><br>L\u2019autorit\u00e9 n\u2019est pas un gros mot lorsqu\u2019elle s\u2019exerce au service de la justice et du droit. L\u2019autorit\u00e9 n\u2019est pas une obsc\u00e9nit\u00e9 lorsqu\u2019elle prot\u00e8ge les plus vuln\u00e9rables. L\u2019autorit\u00e9 n\u2019est pas une offense quand elle garantit nos libert\u00e9s. Or cette autorit\u00e9 est menac\u00e9e chaque fois que les meurtres sont banalis\u00e9s, lorsque les agressions, les intimidations sur les policiers, les gendarmes ou leurs familles sont n\u00e9glig\u00e9es.<br><br>Demain, nous serons naturellement, comme beaucoup d'autres ici, aux c\u00f4t\u00e9s de ceux qui gardent la paix pour leur signifier notre respect et notre soutien. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.) </i>Mais les mots ne suffiront pas. Pas davantage que la pr\u00e9sence incongrue de votre ministre de l\u2019int\u00e9rieur.<br><br>C\u2019est le continuum police-justice-p\u00e9nitentiaire qu\u2019il faut revisiter. De ce point de vue, la logique du Beauvau de la s\u00e9curit\u00e9 manque sa cible en n\u2019associant pas l\u2019ensemble de ces services publics.<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Potier.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Policiers, gendarmes, magistrats, surveillants p\u00e9nitentiaires, conseillers d\u2019insertion et de probation forment la m\u00eame cha\u00eene p\u00e9nale.<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Potier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Un maillon vient \u00e0 c\u00e9der\u00a0? C\u2019est l\u2019ensemble de la cha\u00eene qui est bris\u00e9e. Aussi chacun doit-il \u00eatre consolid\u00e9.<br><br>Quand entendez-vous faire dialoguer ces diff\u00e9rentes forces qu\u2019il ne faut pas opposer mais conjuguer autour d\u2019un but commun\u00a0? Les policiers, bien qu\u2019acteurs d\u00e9terminants de r\u00e9ponse p\u00e9nale, sont trop peu associ\u00e9s \u00e0 celle-ci. Les contraintes proc\u00e9durales se sont empil\u00e9es, identiques quel que soit le niveau de gravit\u00e9 des actes consid\u00e9r\u00e9s. Comment et quand comptez-vous agir\u00a0? La s\u00e9curit\u00e9 est un bien commun. Elle suppose non pas les surench\u00e8res d\u00e9magogiques mais l\u2019in\u00e9branlable d\u00e9termination de la nation tout enti\u00e8re. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Dominique Potier.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Le Gouvernement partage beaucoup de ce que vous venez de dire tant la police r\u00e9publicaine, la gendarmerie nationale sont, au-del\u00e0 des gouvernements et des majorit\u00e9s successifs, les vigies de la s\u00e9curit\u00e9 publique, les protecteurs des libert\u00e9s fondamentales et, en fin de compte, les premiers acteurs sociaux d'un territoire puisque la s\u00e9curit\u00e9, c'est bien s\u00fbr la protection des plus faibles, ceux qui n'ont pas les moyens de se payer cette protection priv\u00e9e que nous ne souhaitons pas voir comme r\u00e9ponse \u00e0 leurs difficult\u00e9s, \u00e0 la violence qui peut toucher les soci\u00e9t\u00e9s occidentales.<br><br>Vous \u00e9voquez le Beauvau de la s\u00e9curit\u00e9, mais c'est bien peu en suivre les travaux que de ne pas voir que la r\u00e9ponse est comprise dans votre question\u2026 Votre sensibilit\u00e9 politique y est pourtant repr\u00e9sent\u00e9e, je pense \u00e0 un s\u00e9nateur socialiste qui pourrait vous indiquer que, pr\u00e9cis\u00e9ment, au moment o\u00f9 nous \u00e9voquons ces questions avec le garde des sceaux, l'autorit\u00e9 judiciaire est particuli\u00e8rement mise en avant dans les relations avec la police et la gendarmerie. Le garde des sceaux lui-m\u00eame y sera pr\u00e9sent \u2013\u00a0aussi n'h\u00e9sitez pas \u00e0 le consulter\u00a0\u2013, la semaine prochaine avec les repr\u00e9sentants des organisations syndicales de la police, avec ceux de la gendarmerie, avec ceux des \u00e9lus locaux.<br><br>Je rappelle au passage que la premi\u00e8re adjointe de M.\u00a0Rebsamen, maire de Dijon, qui, je crois, appartient \u00e0 votre famille politique, y participe activement. D'ailleurs, je remercie le maire de Dijon qui a pris soin de saluer notre important travail en mati\u00e8re de lutte contre le trafic de stup\u00e9fiants et de soutenir, malgr\u00e9 nos diff\u00e9rences politiques, l'action du Gouvernement.<br><br>Il est en effet important de soutenir la police et, si je puis me permettre, il faut la soutenir tout le temps et \u00e0 tout moment. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens. \u2013\u00a0\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/05/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/05/2021", "pageJO": "5197"}}}}