{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2984", "identifiant": {"numero": "2984", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fonction publique hospitali\u00e8re", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Accompagnement financer du personnel soignant"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA340343", "mandatRef": "PM722470"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCOMPAGNEMENT FINANCIER DU PERSONNEL SOIGNANT <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Je vais enfoncer le clou \u00e0 mon tour en associant \u00e0 ma question ma coll\u00e8gue Mich\u00e8le Victory. Attribuer des primes, c'est bien, \u00e0 condition de ne pas faire des gagnants d'un c\u00f4t\u00e9 et des perdants de l'autre\u00a0! C'est pourtant le cas\u00a0: 500\u00a0euros, ce n'est pas 1\u00a0500\u00a0euros. Le r\u00e9sultat est incompr\u00e9hensible. <br><br>Premi\u00e8rement, certains d\u00e9partements sont priv\u00e9s de la prime maximale alors que tout d\u00e9montre qu'ils ont \u00e9t\u00e9 plus frapp\u00e9s que certains de ceux qui y ont droit. Deuxi\u00e8mement, \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un m\u00eame d\u00e9partement, des \u00e9tablissements sont \u00e9ligibles \u00e0 la prime quand d'autres n'y ont pas droit. Troisi\u00e8mement, au sein d'un m\u00eame \u00e9tablissement, une partie du personnel sera r\u00e9compens\u00e9e tandis que l'autre ne le sera pas, alors que tous ont accompli leur travail avec une prise de risque identique et un courage remarquable.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> C'est ubuesque\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Vous n'auriez pas pu faire plus injuste et plus inefficace. Pardonnez-moi de citer, apr\u00e8s mon coll\u00e8gue Fabrice Brun, le cas de l'Ard\u00e8che. Elle est, apr\u00e8s le Rh\u00f4ne et la Loire, le d\u00e9partement le plus touch\u00e9 de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes tous indicateurs confondus. Pourtant, les soignants ard\u00e9chois de Privas, d'Aubenas ou d'Annonay n'ont pas m\u00e9rit\u00e9 la prime maximale. Qu'ont-ils fait, ou que n'ont-ils pas fait\u00a0?<br><br>Monsieur le ministre, on ne gouverne pas avec des primes territoriales qui n'ont aucun sens. Le sentiment d'arbitraire ruine l'effet que devraient avoir ces gratifications. Je ne vois autour de moi qu'incompr\u00e9hension et ranc\u0153ur, sans m\u00eame parler du personnel des EHPAD, des aides \u00e0 domicile, du secteur du handicap et de tous les invisibles, que je n'oublie pas.<br><br>Quand il y a un loup\u00e9, monsieur le ministre, il faut le r\u00e9parer. Je sais que vous n'aimez pas les injustices. Je suis certain que vous aurez \u00e0 c\u0153ur de corriger celle-ci, pas seulement pour l'Ard\u00e8che, mais en prenant la seule d\u00e9cision qu'attend tout le personnel soignant de France\u00a0: la revalorisation des salaires, qui fera oublier le fiasco des primes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0MM.\u00a0St\u00e9phane Peu et Fabrice Brun applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, on peut faire valoir les droits des \u00e9tablissements et des \u00e9quipes le plus fortement mobilis\u00e9es\u00a0; on peut, dans l'unit\u00e9 nationale, saluer les soignants\u00a0; on peut consid\u00e9rer qu'un m\u00e9canisme national distribu\u00e9 dans l'urgence doit \u00eatre ajust\u00e9 au niveau territorial, sans pour autant parler de fiasco s'agissant d'une prime attribu\u00e9e \u00e0 tous les soignants hospitaliers et dont nous discutons uniquement le montant.<br><br>Puisque vous \u00e9voquiez les EHPAD, je suis ravi de vous informer, au cas o\u00f9 vous n'auriez pas suivi les nouvelles, que tout le personnel des EHPAD de France percevra une prime de 1\u00a0000 ou de 1\u00a0500\u00a0euros selon la situation \u00e9pid\u00e9mique de chaque territoire.<br><br>Votre question est pour moi l'occasion de redire que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est engag\u00e9 \u00e0 lancer une concertation rapide et efficace portant sur la revalorisation de la r\u00e9mun\u00e9ration du personnel soignant hospitalier\u00a0: vos v\u0153ux sont donc exauc\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont et M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Lambert .</strong> Et les aides \u00e0 domicile\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Vous savez que la porte est toujours ouverte pour discuter des situations territoriales. Je ne sais pas si tout le d\u00e9partement de l'Ard\u00e8che basculera dans la zone de prime maximale, car la d\u00e9cision est prise h\u00f4pital par h\u00f4pital au sein d'un m\u00eame territoire, mais je regarde la situation de tr\u00e8s pr\u00e8s et, ne vous inqui\u00e9tez pas, certains h\u00f4pitaux passeront au plus haut niveau de prime.<br><br>Les erreurs seront corrig\u00e9es, les ajustements n\u00e9cessaires seront effectu\u00e9s, et j'esp\u00e8re que vous serez moins enclin \u00e0 parler de fiasco que d'un geste de reconnaissance de l'\u00c9tat envers les soignants, qui l'ont tellement m\u00e9rit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/05/2020", "pageJO": "3552"}}}}