{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1240", "identifiant": {"numero": "1240", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique sociale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720692", "mandatRef": "PM723042"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE SOCIALE <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Roussel, pour le groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Monsieur le Premier ministre, ils \u00e9taient hier des dizaines de milliers de salari\u00e9s et de retrait\u00e9s \u00e0 manifester leur col\u00e8re \u2013\u00a0et il y a tous ceux qui souffrent en silence. Cela ne vous emp\u00eache pas de programmer de nouvelles baisses de pouvoir d'achat dans le projet de budget pour\u00a02019\u00a0: gel des pensions et des prestations sociales, gel des salaires des fonctionnaires, gel du salaire minimum, gel des dotations aux communes et au logement, nouvelle hausse des taxes sur les carburants et sur le tabac, et des frais de sant\u00e9 qui n'arr\u00eatent pas d'augmenter.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> De m\u00eame que le co\u00fbt des mutuelles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>M\u00eame les territoires d'outre-mer risquent d'\u00eatre mis \u00e0 contribution\u00a0!<br><br>Hier, les d\u00e9put\u00e9s communistes ont, avec d'autres, d\u00e9pos\u00e9 un amendement visant \u00e0 r\u00e9tablir la demi-part suppl\u00e9mentaire pour les personnes \u00e2g\u00e9es vivant seules. \u00ab\u00a0Impossible\u00a0! \u00c7a co\u00fbterait 1\u00a0milliard d'euros\u00a0: c'est trop cher\u00a0\u00bb, nous a-t-on r\u00e9pondu.<br><br>Mais quand, dans ce projet de budget pour\u00a02019, vous d\u00e9cidez de faire encore des cadeaux aux plus riches, vous croyez pas que \u00e7a co\u00fbte cher aussi\u00a0? La niche Cop\u00e9, par exemple, elle co\u00fbte 7\u00a0milliards d'euros\u00a0: c'est pas cher, \u00e7a\u00a0? Et le cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour la comp\u00e9titivit\u00e9 et l'emploi, qui sera vers\u00e9 deux fois cette ann\u00e9e, pour un co\u00fbt total de 40\u00a0milliards d'euros, c'est pas cher, \u00e7a\u00a0? Et les dividendes qui, avec la <i>flat tax</i>, n'ont jamais \u00e9t\u00e9 si peu tax\u00e9s, \u00e7a co\u00fbte pas cher, \u00e7a\u00a0? \u00c7a co\u00fbte au moins 900\u00a0millions d'euros\u00a0!<br><br>Mais les 358\u00a0000\u00a0Fran\u00e7ais les plus riches, qui payaient l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune, vont, eux, encore b\u00e9n\u00e9ficier de vos largesses. Ils ont pourtant accumul\u00e9 un patrimoine total de 1\u00a0028\u00a0milliards d'euros, soit 50\u00a0% de notre produit int\u00e9rieur brut. O\u00f9 sont pass\u00e9es l'\u00e9galit\u00e9 et la fraternit\u00e9, valeurs indissociables de notre R\u00e9publique\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin.</strong> Et les 6\u00a0milliards d'euros de baisses d'imp\u00f4ts, vous en faites quoi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Monsieur le Premier ministre, quand les communistes ou d'autres vous disent que le capitalisme ne r\u00e9pond plus, ce n'est pas une question, c'est une demande\u00a0: redonnez de l'espoir, choisissez l'\u00eatre humain et la plan\u00e8te\u00a0! Sortons de ce syst\u00e8me qui met la finance au service d'une minorit\u00e9 d'ultrariches\u00a0! C'est \u00e7a qui divise nos soci\u00e9t\u00e9s et nourrit les nationalismes. <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs des groupes GDR, FI et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur divers bancs)</i>. <br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, merci pour cette question, que vous avez pos\u00e9e avec le sens de la nuance qui vous caract\u00e9rise et l'attachement \u00e0 une id\u00e9ologie que vous d\u00e9fendez depuis toujours.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re.</strong> Vous n'en \u00e9tiez pas bien loin, de cette id\u00e9ologie, il n'y a pas si longtemps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vous avez choisi d'aligner les affirmations, sans prendre la peine de souligner ce qui va dans le bon sens. Voil\u00e0 qui appelle de ma part une r\u00e9ponse plus pr\u00e9cise.<br><br>Ainsi, vous auriez pu rappeler qu'au mois d'octobre\u00a02018, la diminution des cotisations salariales assurera un gain de pouvoir d'achat pour celles et ceux qui travaillent. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Avec quelles cons\u00e9quences\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Vous auriez pu rappeler que nous allons augmenter la prime d'activit\u00e9\u00a0; comme l'a soulign\u00e9 Agn\u00e8s Buzyn, cela se traduira par une augmentation de 100\u00a0euros, \u00e0 l'\u00e9chelle du quinquennat, pour tous ceux et toutes celles qui travaillent au SMIC, le salaire minimum interprofessionnel de croissance. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes GDR et FI.)</i><br><br>Vous auriez pu rappeler qu'au 1er\u00a0novembre, l'allocation aux adultes handicap\u00e9s augmentera de 50\u00a0euros.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> C'est <i>peanuts</i>\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Une aum\u00f4ne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>C'est l'augmentation la plus importante qui ait jamais eu lieu.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous y ajouterons 40\u00a0euros l'ann\u00e9e prochaine, pour une augmentation totale de pr\u00e8s de 100\u00a0euros. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Vous auriez pu rappeler qu'en avril dernier, l'allocation dite \u00ab\u00a0minimum vieillesse\u00a0\u00bb a augment\u00e9 de 35\u00a0euros\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> C'est tout riquiqui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026et qu'elle augmentera \u00e0 nouveau de 35 euros l'ann\u00e9e prochaine. Nous l'augmenterons, elle aussi, de 100 euros au total. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est pour \u00e7a que votre cote de popularit\u00e9 augmente, elle aussi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Surtout, monsieur Roussel, parce que vous \u00eates l'\u00e9lu d'une circonscription populaire et que, au-del\u00e0 des affirmations p\u00e9remptoires et du ton parfois un peu vif des questions et r\u00e9ponses, je sais quelle population vous d\u00e9fendez, vous devriez, plut\u00f4t que de dresser la liste des critiques, soutenir le plan d\u00e9fendu par Mme Buzyn, soutenir le plan de lutte contre la pauvret\u00e9, soutenir les initiatives prises par le Gouvernement pour aller vers un reste \u00e0 charge z\u00e9ro sur les proth\u00e8ses dentaires, sur les proth\u00e8ses auditives, soutenir les initiatives prises par le Gouvernement pour permettre la scolarit\u00e9 \u00e0 trois ans et lutter ainsi contre la cr\u00e9ation des in\u00e9galit\u00e9s, au lieu de maintenir un syst\u00e8me qui les renouvelle et qui cr\u00e9e encore et encore des discriminations sociales. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.- Exclamations sur les bancs des groupes LR et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ce n'est pas ce que vous disiez il y a un an\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vous devriez soutenir aussi tous les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par Mme\u00a0Buzyn et par l'ensemble du Gouvernement afin que la pauvret\u00e9, non seulement on puisse en sortir, mais, et c'est le plus important, on ne puisse plus retomber dedans\u00a0; afin que les enfants qui naissent, malheureusement, dans une famille pauvre n'aient pas \u00e0 conna\u00eetre le m\u00eame sort que leurs parents. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LR et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous \u00e9tiez moins cynique \u00e0 l'\u00e9poque\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Notre travail, notre objectif, c'est de casser le d\u00e9terminisme, de lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 la racine, ce n'est pas de nous r\u00e9fugier uniquement dans la\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.\u00a0\u2013 Hu\u00e9es sur les bancs des groupes GDR et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "11/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/10/2018", "pageJO": "9808"}}}}