{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2185", "identifiant": {"numero": "2185", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Brexit"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA712014", "mandatRef": "PM722984"}, "groupe": {"organeRef": "PO765636", "abrege": "UDI-I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/09/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BREXIT <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Ledoux.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Ledoux. </strong>Les temps changent et certaines certitudes historiques avec eux. Boris Johnson semble ainsi faire mentir le grand Winston Churchill qui d\u00e9clarait, dans une formule bien churchillienne\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Angleterre s'\u00e9croule dans l'ordre et la France se rel\u00e8ve dans le d\u00e9sordre.\u00a0\u00bb Aujourd\u2019hui, le d\u00e9sordre s\u2019est durablement install\u00e9 c\u00f4t\u00e9 britannique et la perspective d\u2019une sortie du Royaume-Uni de l\u2019Union europ\u00e9enne sans accord pour le 31\u00a0octobre inqui\u00e8te de plus en plus nos concitoyens, qu\u2019ils soient particuliers, touristes, expatri\u00e9s ou chefs d\u2019entreprise.<br><br>Dans la r\u00e9gion Hauts-de-France \u00e0 laquelle j\u2019appartiens, la question est naturellement sensible. Permettez-moi de vous faire part de quelques-unes de nos interrogations.<br><br>Tout d\u2019abord, o\u00f9 en sont les discussions pratiques concernant la mise en \u0153uvre des plans de contingence fran\u00e7ais et britannique sur le terrain, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 Calais, \u00e0 Dunkerque et \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du tunnel, mais aussi \u00e0 Douvres et au terminal de Cheriton\u00a0?<br><br>Ensuite, s\u2019il est pr\u00e9vu de recruter 700\u00a0douaniers suppl\u00e9mentaires d\u2019ici \u00e0 2020 en perspective du r\u00e9tablissement du contr\u00f4le aux fronti\u00e8res, que se passera-t-il en attendant que ces effectifs aient atteint leur plein niveau\u00a0?<br><br>Par ailleurs, quand les renforts d\u2019effectifs fran\u00e7ais des douanes et de la police de l\u2019air et des fronti\u00e8res seront-ils d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Douvres et \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du tunnel, comme le recommande le pr\u00e9fet de r\u00e9gion Michel Lalande\u00a0? <br><br>Enfin, quand et comment le dispositif de fronti\u00e8re intelligente, que M.\u00a0Darmanin dit vouloir tester, sera-t-il mis en \u0153uvre ? Il semble que les entreprises y seront associ\u00e9es sur la base du volontariat. Mais qu\u2019en sera-t-il des autres entreprises\u00a0? Sont-elles suffisamment responsabilis\u00e9es, alors que l'\u00e9ch\u00e9ance approche \u00e0 grand pas\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes UDI-I et MODEM ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'action et des comptes publics. </i>Je me permets de r\u00e9pondre pour Jean-Yves Le Drian, sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre. Le Brexit rev\u00eat en effet une grande importance, non seulement pour l'Europe et pour la nation fran\u00e7aise, mais aussi pour notre r\u00e9gion \u2013\u00a0si vous me permettez de le formuler ainsi\u00a0\u2013, celle des Hauts-de-France. <br><br>Hier, le Premier ministre a r\u00e9uni l'ensemble des membres du Gouvernement et certains cadres de l'\u00c9tat pour traiter cette question et poursuivre les pr\u00e9paratifs, entam\u00e9s au mois de mars dernier, en pr\u00e9vision d'un <i>no deal </i>aussi appel\u00e9 hard Brexit.<br><br>La France entretient un lien particulier avec ses amis britanniques gr\u00e2ce au port de Calais, que vous avez mentionn\u00e9, et au tunnel sous la Manche qui repr\u00e9sente une singularit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0: 4\u00a0millions de camions passent ainsi, chaque ann\u00e9e, entre Calais et la Grande-Bretagne. D'autres ports, a\u00e9roports et lieux sont concern\u00e9s, comme la fa\u00e7ade normande \u2013\u00a0singuli\u00e8rement la ville du Havre\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Et Dieppe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>\u2026et Ouistreham, o\u00f9 je me rendrai mercredi et jeudi prochains\u00a0\u2013, Dunkerque, la fa\u00e7ade bretonne \u2013 que vous connaissez si bien, monsieur le pr\u00e9sident et monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res \u2013, ainsi que la Nouvelle-Aquitaine. <br><br>Six cents des 700\u00a0nouveaux douaniers dont vous parliez, monsieur Ledoux, ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s et form\u00e9s\u00a0; ils sont en poste. Les \u00e9quipements pr\u00eats depuis le mois de mars ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s\u00a0: nous avons construit des parkings g\u00e9ants \u00e0 Calais et \u00e0 Dunkerque, en particulier autour du port. <br><br>La fronti\u00e8re intelligente, qui permettra d'\u00e9viter les bouchons, sera \u00e9galement au rendez-vous. Accompagn\u00e9 par le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des transports, je proc\u00e9derai moi-m\u00eame \u00e0 sept tests au cours des mois de septembre et d'octobre. <br><br>Vous me demandez, par ailleurs, comment nos amis britanniques se sont pr\u00e9par\u00e9s. Nous ne le savons pas\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe UDI-I.</strong> Eux non plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026et nous avons quelques interrogations. Nous avons re\u00e7u le ministre charg\u00e9 du Brexit sur le sol fran\u00e7ais et nous lui avons montr\u00e9 ce que nous pouvons faire\u00a0; nous nous int\u00e9ressons d\u00e9sormais aux solutions qui seront trouv\u00e9es outre-Manche, en particulier \u00e0 Douvres. <br><br>Il est \u00e9vident que le travail des douaniers fran\u00e7ais et des fonctionnaires du minist\u00e8re de l'agriculture est de prot\u00e9ger le march\u00e9 commun de ce qui viendra de Grande-Bretagne, pas de s'occuper de la protection des fronti\u00e8res en Angleterre pour le compte des Anglais. <br><br>M.\u00a0Le Drian et moi-m\u00eame travaillerons donc tous les deux de mani\u00e8re pragmatique, sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, UDI et MODEM.) </i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, monsieur le ministre, d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 cette question venue des Hauts-de-France sans oublier ni la Normandie ni la Bretagne. <br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Bravo\u00a0! <i>(Applaudissements sur divers bancs.) </i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "11/09/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/09/2019", "pageJO": "7623"}}}}