{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1703", "identifiant": {"numero": "1703", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "plan d'investissement dans les comp\u00e9tences"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720054", "mandatRef": "PM722844"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/02/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN D'INVESTISSEMENT DANS LES COMP\u00c9TENCES <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Haury.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Haury. </strong>J'associe \u00e0 ma question mes coll\u00e8gues Val\u00e9rie Oppelt et Mounir Belhamiti, d\u00e9put\u00e9s de la Loire-Atlantique.<br><br>Madame la ministre du travail, en mettant en \u0153uvre le plan d'investissement dans les comp\u00e9tences, le PIC, le Gouvernement prouve que sa priorit\u00e9 est la lutte contre le ch\u00f4mage. Ce plan est sans pr\u00e9c\u00e9dent, par les moyens financiers \u2013\u00a015\u00a0milliards d'euros\u00a0\u2013, par son caract\u00e8re pluriannuel et par son ambition. Il s'agit de former 1\u00a0million de demandeurs d'emploi et 1\u00a0million de jeunes d'ici \u00e0 2022.<br><br>Lundi dernier, madame la ministre, vous avez sign\u00e9 \u00e0 Nantes le volet r\u00e9gional de ce plan, qui permettra d'offrir, d'ici \u00e0 2022, 136\u00a0000\u00a0places de formation suppl\u00e9mentaires, soit 48\u00a0% de plus, pour les demandeurs d'emploi de la r\u00e9gion. Plus de 712\u00a0millions d'euros sont ainsi investis pour la formation.<br><br>L'enjeu est crucial, puisque le plan cible les publics les plus \u00e9loign\u00e9s de l'emploi, \u00e0 savoir les jeunes et les demandeurs d'emploi non qualifi\u00e9s, mais aussi les personnes fragilis\u00e9es ou en situation de handicap.<br><br>L'enjeu est \u00e9conomique\u00a0: il convient de mieux ajuster les savoir-faire des salari\u00e9s aux besoins des entreprises qui recrutent, car il est insupportable qu'il y ait \u00e0 la fois autant de ch\u00f4meurs et un si grand nombre de postes non pourvus.<br><br>Mais l'enjeu est surtout humain\u00a0: il s'agit de redonner confiance \u00e0 des personnes qui avaient perdu tout espoir de s'ins\u00e9rer dans le monde du travail. Il faut mener une v\u00e9ritable bataille pour l'emploi, et la gagner.<br><br>Pourriez-vous nous pr\u00e9ciser, madame la ministre, o\u00f9 en est le d\u00e9ploiement du PIC sur le territoire et en dresser un premier bilan national\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre du travail. </i>Quelle \u00e9tait la situation ant\u00e9rieure\u00a0? Au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es, en France, nous n'avons form\u00e9 qu'un demandeur d'emploi sur dix et un salari\u00e9 sur trois. Le taux de ch\u00f4mage des personnes qualifi\u00e9es s'\u00e9tablit \u00e0 6\u00a0%\u00a0; celui des cadres est m\u00eame tomb\u00e9 \u00e0 3,8\u00a0%, leur recrutement ayant fait, vous l'avez vu, un bond un avant. En revanche, le taux de ch\u00f4mage des personnes sans qualification s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 18\u00a0%. Le premier marqueur du ch\u00f4mage et de la pr\u00e9carit\u00e9 est donc le manque de qualification.<br><br>Nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'agir, d'abord en r\u00e9formant le syst\u00e8me de formation et d'apprentissage, avec la loi pour la libert\u00e9 de choisir son avenir professionnel, puis en investissant massivement, pour former 1\u00a0million de jeunes et 1\u00a0million de demandeurs d'emploi. C'est, vous l'avez rappel\u00e9, un investissement sans pr\u00e9c\u00e9dent, de 15\u00a0milliards d'euros.<br><br>Le programme passe pour moiti\u00e9 par une approche contractuelle avec les r\u00e9gions, qui d\u00e9tiennent une comp\u00e9tence de droit commun en la mati\u00e8re. Je me r\u00e9jouis que la plupart des r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines \u2013\u00a0onze sur treize\u00a0\u2013 et l'ensemble des r\u00e9gions d'outre-mer aient d\u00e9cid\u00e9 de co-investir avec l'\u00c9tat, pour \u00eatre au rendez-vous de la formation des jeunes et des demandeurs d'emploi. Nous \u00e9tions ensemble \u00e0 Nantes, aux c\u00f4t\u00e9s de six de vos coll\u00e8gues. J'\u00e9tais quelques jours auparavant dans le Grand-Est, en Bourgogne-Franche-Comt\u00e9, dans les Hauts-de-Fance, en Nouvelle-Aquitaine. Les r\u00e9gions sont presque toutes en train de s'engager.<br><br>L'enjeu est \u00e9videmment, vous l'avez dit, de mettre en regard des jeunes ou des demandeurs d'emploi qui ont besoin d'\u00eatre form\u00e9s pour trouver un emploi durable et des entreprises. Quelle que soit notre couleur politique, nous rencontrons tous, chaque jour, des petites et moyennes entreprises, des entreprises de taille interm\u00e9diaire et des grandes entreprises qui cherchent des comp\u00e9tences.<br><br>Dans le cadre du PIC, nous avons aussi lanc\u00e9, au niveau national, un grand programme de pr\u00e9pa-apprentissage pour aider des jeunes des quartiers prioritaires de la politique de la ville \u00e0 entrer en apprentissage, car ils n'y ont pas acc\u00e8s aujourd'hui. Il y aura 10\u00a0000\u00a0formations dans le num\u00e9rique et 10\u00a0000\u00a0formations dans les emplois verts.<br><br>Nous allons continuer \u00e0 nous mobiliser, ensemble. L'enjeu est \u00e9conomique, social et humain. Nous pouvons y arriver, si l'\u00c9tat, les r\u00e9gions, les partenaires sociaux, les entreprises et l'Assembl\u00e9e nationale se mobilisent. C'est ce que nous sommes en train de faire. Ne faiblissons pas, nous pouvons r\u00e9ussir. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Mes chers coll\u00e8gues, je vous indique que, imm\u00e9diatement apr\u00e8s la r\u00e9ponse \u00e0 la derni\u00e8re question, j'annoncerai l'ouverture du scrutin sur le projet de loi organique relatif au renforcement de l'organisation des juridictions, qui se tiendra dans les salons attenant \u00e0 l'h\u00e9micycle.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/02/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/02/2019", "pageJO": "1617"}}}}