{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1314", "identifiant": {"numero": "1314", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "aci\u00e9rie de Saint-Saulve"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720422", "mandatRef": "PM722960"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACI\u00c9RIE DE SAINT-SAULVE <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Adrien Quatennens, pour le groupe La France insoumise.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Monsieur le Premier ministre, en 2015, le ministre de l'\u00e9conomie, de l'industrie et du num\u00e9rique, Emmanuel Macron, r\u00e9affirmait ici m\u00eame ses engagements concernant la p\u00e9rennit\u00e9 de l'aci\u00e9rie de Saint-Saulve. Devenu Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et interrog\u00e9 sur le m\u00eame sujet, il promettait\u00a0: \u00ab\u00a0Vous pouvez dormir sur vos deux oreilles\u00a0!\u00a0\u00bb<br><br>Hier, je me trouvais \u00e0 Saint-Saulve aupr\u00e8s de ces 280\u00a0salari\u00e9s suspendus \u00e0 une d\u00e9cision qu'ils attendent avec impatience. Une r\u00e9union doit se tenir demain \u00e0 Bercy, que l'on annonce comme \u00e9tant celle de la derni\u00e8re chance. Ascoval est l'une des usines sid\u00e9rurgiques qui compte parmi les plus modernes d'Europe. Il s'y fabrique de l'acier sp\u00e9cial, de tr\u00e8s haute qualit\u00e9, notamment utilis\u00e9 dans les secteurs des transports et de l'\u00e9nergie. Un repreneur potentiel, le franco-belge Altifort, a assur\u00e9 pouvoir mettre 140\u00a0millions d'euros sur la table et garantir le niveau d'emploi \u00e0 condition que Vallourec maintienne son niveau de commande. Vallourec a refus\u00e9 ce plan. L'\u00c9tat exige maintenant du repreneur Altifort qu'il formule une offre sans l'engagement de Vallourec, ce qu'il semble pr\u00eat \u00e0 faire. Mais \u00e0 quoi joue l'\u00c9tat\u00a0? Je vous le demande, quand, d'un c\u00f4t\u00e9, Bruno Le\u00a0Maire d\u00e9clare que \u00ab\u00a0l'\u00c9tat rappellera Vallourec \u00e0 ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb alors qu'en tant qu'actionnaire de Vallourec, l'\u00c9tat s'est prononc\u00e9 contre le projet de reprise d'Altifort\u2026<br><br>Avec La France Insoumise, nous d\u00e9fendons un projet de r\u00e9industrialisation du pays par la planification \u00e9cologique. Pour nous, il n'est pas possible de se s\u00e9parer de ce site ni des qualifications et du savoir-faire technique qui y sont d\u00e9velopp\u00e9s. Est-ce l\u00e0 aussi ce que vous pensez\u00a0? Estimez-vous, oui ou non, que notre pays a besoin de l'aci\u00e9rie de Saint-Saulve dans ce qu'il lui reste d'industrie\u00a0? \u00cates-vous pr\u00eats, si besoin, \u00e0 nationaliser ce site\u00a0? Enfin, \u00e0 cette heure, sans attendre l'\u00e9pilogue de la r\u00e9union de demain, \u00eates-vous en mesure de faire v\u00f4tres les mots d'Emmanuel Macron et de dire aux 280\u00a0salari\u00e9s de l'aci\u00e9rie de Saint-Saulve que, cette nuit \u2013\u00a0ils en ont besoin\u00a0\u2013, ils pourront dormir sur leurs deux oreilles\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR ainsi que sur quelques bancs des groupes SOC et LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Monsieur Quatennens, il y a non pas une r\u00e9union de la derni\u00e8re chance mais une volont\u00e9 constante du Gouvernement, depuis douze mois, de trouver une solution pour Ascoval et ses salari\u00e9s. Il y un an, Ascometal \u00e9tait rachet\u00e9 par le groupe Schmolz\u00a0+ Bickenbach et devait dispara\u00eetre. Nous avons donn\u00e9 douze mois pour trouver un repreneur et nous avons demand\u00e9 \u00e0 Vallourec et \u00e0 Schmolz\u00a0+ Bickenbach de racheter l'acier d'Ascoval \u00e0 un prix sup\u00e9rieur \u00e0 celui du march\u00e9 pour lui permettre de poursuivre son activit\u00e9. Pendant ces douze mois, nous n'avons eu de cesse de trouver un repreneur. Nous avons \u00e9tudi\u00e9 des centaines d'offres avant d'en trouver une cr\u00e9dible\u00a0: celle d'Altifort. J'ai re\u00e7u \u00e0 trois reprises les salari\u00e9s, les \u00e9lus locaux et les repr\u00e9sentants d'Altifort ou d'autres entreprises pour voir si cette reprise pouvait tenir la route. La secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat Agn\u00e8s Pannier-Runacher accomplit encore un travail remarquable, depuis plusieurs jours, pour discuter avec chacune des parties prenantes.<br><br>Pour que l'offre puisse fonctionner, que le site d'Ascoval reste ouvert et que l'aci\u00e9rie continue de vivre, deux conditions s'imposent, et nous y sommes attentifs parce que nous ne sommes pas l\u00e0 pour vendre des illusions aux salari\u00e9s.<br><br>La premi\u00e8re, c'est que le financement soit suffisant. Or, je le dis avec beaucoup de simplicit\u00e9 et de gravit\u00e9, nous n'avons pas assez de financement. Je r\u00e9p\u00e8te que, pour chaque euro d'investissement priv\u00e9 trouv\u00e9, l'\u00c9tat ajoutera 1\u00a0euro d'investissement public, car il fera tout ce qui est en son pouvoir pour que l'aci\u00e9rie reste ouverte et, au-del\u00e0, pour maintenir la puissance de notre industrie.<br><br>La deuxi\u00e8me, c'est que le carnet de commandes soit suffisant, afin que les salari\u00e9s aient des perspectives devant eux. Un cabinet de conseil nous dira ce soir, \u00e0 dix-neuf heures trente, si oui ou non le carnet de commandes tient la route. J'en ferai part aux salari\u00e9s demain, en toute transparence.<br><br>Monsieur Quatennens, vous pouvez donc compter sur notre d\u00e9termination totale, avec Agn\u00e8s Pannier-Runacher, pour trouver des solutions en faveur de ces 280\u00a0salari\u00e9s. Depuis douze mois, nous ne baissons pas les bras, et nous continuerons \u00e0 nous battre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> \u00c0 chaque fois qu'il s'approche d'une entreprise, elle ferme\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "31/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/10/2018", "pageJO": "10998"}}}}