{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG398", "identifiant": {"numero": "398", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports a\u00e9riens", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "projet d'a\u00e9roport \u00e0 Notre-Dame-des-Landes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA2792", "mandatRef": "PM722870"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/12/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET D'A\u00c9ROPORT \u00c0 NOTRE-DAME-DES-LANDES <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Charles Taugourdeau, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Charles Taugourdeau. </strong>Monsieur le Premier ministre, je le sais, vous \u00eates assur\u00e9ment attach\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie et \u00e0 l'\u00c9tat de droit. Je vais vous mettre tr\u00e8s \u00e0 l'aise, le projet de Notre-Dame-des-Landes a vu d\u00e9filer plusieurs ex\u00e9cutifs, de droite comme de gauche, et ce dossier n'est d'ailleurs ni de droite ni de gauche. L'\u00c9tat a l\u00e2ch\u00e9 ses \u00e9lus r\u00e9gionaux, d\u00e9partementaux et municipaux, de gauche comme de droite\u00a0! Cette accumulation d'impr\u00e9voyances, d'erreurs, de calculs politiciens et, pire, de non-choix, a amen\u00e9 l'\u00c9tat \u00e0 l'\u00c9tat de non-droit. Les ZAD, initialement des zones d'am\u00e9nagement diff\u00e9r\u00e9, sont devenues ill\u00e9galement des zones \u00e0 d\u00e9fendre\u00a0!<br><br>Tout cela a contribu\u00e9 \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer un ras-le-bol de la politique chez les Fran\u00e7ais, qu'Emmanuel Macron, alors candidat, a exploit\u00e9 sans m\u00e9nager sa peine. Il s'est engag\u00e9 publiquement sur ce dossier comme aucun autre candidat.<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ferrand.</strong> \u00c7a, c'est bien vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Charles Taugourdeau. </strong>Le 6\u00a0avril dernier, il s'engageait \u00e0 \u00ab\u00a0faire respecter le vote et faire cet a\u00e9roport\u00a0\u00bb. Alors candidat, Emmanuel Macron s'\u00e9tait prononc\u00e9 en faveur du projet\u00a0! Il avait m\u00eame ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je crois au dialogue. Je pense qu'on peut les apaiser en six mois. Et si je n'y arrive pas, je prendrai mes responsabilit\u00e9s et je ferai \u00e9vacuer la zone\u00a0\u00bb. Le message \u00e9tait limpide\u00a0! Le dossier de Notre-Dame-des-Landes est ainsi devenu un symbole plus qu'un projet de nouvel a\u00e9roport.<br><br>Ce projet peut se r\u00e9sumer \u00e0 deux questions\u00a0: peut-on tol\u00e9rer des zones de non-droit dans la R\u00e9publique\u00a0? Le projet, qui date de cinquante ans, est-il encore pertinent ou doit-il \u00eatre techniquement r\u00e9vis\u00e9\u00a0? Votre probl\u00e8me, monsieur le Premier ministre, est le suivant\u00a0: dans quel ordre traiter les deux questions\u00a0?<br><br>Mais vous n'avez pas vraiment le choix, il vous faut faire ce que vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs n'ont pas os\u00e9 faire\u00a0! Monsieur le Premier ministre, r\u00e9tablirez-vous l'\u00c9tat de droit en faisant d'abord \u00e9vacuer la zone, alors que les \u00ab\u00a0zadistes\u00a0\u00bb ont d\u00e9j\u00e0 le projet d'en faire un deuxi\u00e8me Larzac\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs des groupes UAI et NG</i>.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des transports.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre charg\u00e9e des transports. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, le principe du transfert de l'a\u00e9roport de Nantes Atlantique \u00e0 Notre-Dame-des-Landes remonte \u00e0 la fin des ann\u00e9es\u00a060. Il s'agit donc d'un projet ancien, qui a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9 par un d\u00e9bat public en 2003.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On sait tout \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre. </i>En 2010, l'\u00c9tat a attribu\u00e9 une concession \u00e0 Vinci pour construire un nouvel a\u00e9roport \u00e0 Notre-Dame-des-Landes. Sa mise en service \u00e9tait programm\u00e9e en 2017. Force est de constater qu'aujourd'hui, ce projet suscite \u00e0 la fois de tr\u00e8s fortes attentes et de tr\u00e8s vives oppositions. C'est toute la r\u00e9gion du Grand Ouest qui attend de disposer d'une plateforme a\u00e9roportuaire pour la relier \u00e0 l'ensemble de l'Europe. En m\u00eame temps, le projet est contest\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre. </i>\u2026tant pour son impact environnemental que parce que l'alternative de r\u00e9am\u00e9nagement de l'a\u00e9roport existant n'est pas consid\u00e9r\u00e9e comme suffisamment \u00e9tudi\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer.</strong> On ne veut pas l'historique, on veut une r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre. </i>La contestation est devenue plus vive, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 2000, sur le terrain juridique, mais elle s'est \u00e9galement incarn\u00e9e dans une opposition violente, qui a conduit la puissance publique \u00e0 diff\u00e9rer les travaux.<br><br>C'est dans ce contexte qu'un vote est intervenu en juin\u00a02016\u00a0; ce vote, favorable au projet, n'a pas lev\u00e9 l'ensemble des contestations, les opposants consid\u00e9rant que toutes les alternatives n'avaient pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es. D\u00e8s sa nomination, le Gouvernement a lanc\u00e9 une mission de m\u00e9diation afin de disposer d'\u00e9l\u00e9ments objectifs et complets pour fonder une d\u00e9cision de mani\u00e8re \u00e9clair\u00e9e. Vous le savez, le rapport sera remis demain au Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> M\u00e8re Castor, raconte-nous une histoire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre. </i>Celui-ci devra d'abord en prendre connaissance et \u00e9tudier les recommandations formul\u00e9es. Quelle que soit la solution retenue, il faudra restaurer l'ordre r\u00e9publicain\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quand\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre. </i>\u2026et l'\u00c9tat de droit dans le territoire de la ZAD, ce qui correspond \u00e0 la demande d'une grande majorit\u00e9 de nos concitoyens. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/12/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/12/2017", "pageJO": "6407"}}}}