{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1695", "identifiant": {"numero": "1695", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "contreparties aux aides sociales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608172", "mandatRef": "PM723048"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/02/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONTREPARTIES AUX AIDES SOCIALES <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Monsieur le Premier ministre, vous vous \u00eates d\u00e9clar\u00e9 favorable \u00e0 la mise en place de contreparties aux aides sociales. Mais de quoi parlez-vous\u00a0?<br><br>Parlez-vous des pensions de retraite et du remboursement des d\u00e9penses de sant\u00e9\u00a0? Ces aides repr\u00e9sentent 80\u00a0% du co\u00fbt des prestations sociales et nos concitoyens cotisent pour elles tout au long de leur vie.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Ce ne sont pas des allocations\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Parlez-vous des allocations vers\u00e9es aux personnes en situation de handicap\u00a0? Quelle contrepartie imaginez-vous pour elles\u00a0? Parlez-vous des aides vers\u00e9es aux ch\u00f4meurs, pour lesquels vous avez d\u00e9j\u00e0 renforc\u00e9 les contr\u00f4les\u00a0?<br><br>Parlez-vous des allocations familiales et des aides au logement, que vous avez d\u00e9j\u00e0 injustement rabot\u00e9es\u00a0? Parlez-vous des aides contre la pauvret\u00e9, telles que le RSA\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>La grande majorit\u00e9 de ses b\u00e9n\u00e9ficiaires souhaiterait travailler.<br><br>Monsieur le Premier ministre, ce qui me choque dans tout cela \u2013\u00a0et qui choque beaucoup de Fran\u00e7ais\u00a0\u2013, c'est qu'une fois de plus vous vous en prenez aux petits et aux sans-grade \u2013\u00a0ceux que vous ne croisez jamais. Il est tellement facile de demander des contreparties \u00e0 ces gens\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et FI.)</i><br><br>Pourquoi ne pas ouvrir le d\u00e9bat au sujet de contreparties dans d'autres domaines, tels que le CICE \u2013\u00a0cr\u00e9dit d'imp\u00f4t comp\u00e9titivit\u00e9 emploi\u00a0\u2013, la \u00ab\u00a0niche Cop\u00e9\u00a0\u00bb, la suppression de l'ISF ou l'instauration de la flat tax\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, GDR et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Vous m\u00e9langez tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Cette logique punitive, quand la dirigerez-vous enfin vers ceux qui fraudent vraiment\u00a0? Je pense notamment aux 60\u00a0\u00e0 80\u00a0milliards que co\u00fbte la fraude fiscale. Mettez ces montants en regard du 1,3\u00a0milliard d'euros que co\u00fbte la fraude sociale\u00a0: vous trouverez alors les vrais assist\u00e9s\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Vous m\u00e9langez tout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Monsieur le Premier ministre, vous devriez lire \u2013\u00a0ou relire\u00a0\u2013 l'excellent livre intitul\u00e9 <i>Salauds de pauvres</i>. L'auteur y d\u00e9monte, chiffres \u00e0 l'appui, le discours stigmatisant que vous reprenez dor\u00e9navant \u00e0 votre compte. (Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, GDR et FI.)<br><br>L'auteur d\u00e9nonce \u2013\u00a0je le cite\u00a0\u2013 \u00ab\u00a0les mensonges sur les minima sociaux, les portraits caricaturaux de leurs b\u00e9n\u00e9ficiaires\u00a0\u00bb. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Monsieur le Premier ministre, relisez le livre de Benjamin Griveaux\u00a0! Vous pouvez lui faire confiance, il est porte-parole de votre gouvernement\u00a0!<br><br>Ma question est simple. Notre mod\u00e8le social est la contrepartie aux al\u00e9as et aux blessures de la vie. Notre mod\u00e8le social est notre fiert\u00e9. Renoncerez-vous \u00e0 l'affaiblir\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, GDR et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, le principe du grand d\u00e9bat national consiste \u00e0 poser des questions et \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir ensemble au mod\u00e8le que nous voulons construire pour l'avenir.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Ne lisez pas vos notes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vendredi dernier, M.\u00a0le Premier ministre a pos\u00e9 une question que chacun peut se poser\u00a0: demande-t-on quelque chose \u00e0 ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient de la solidarit\u00e9 nationale\u00a0? Si oui, quoi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.</strong> Sur ce point, il n'a pas r\u00e9pondu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Ses propos s'inscrivent dans une question que le Gouvernement a introduite dans le grand d\u00e9bat national, dont l'un des th\u00e8mes \u2013\u00a0au sein du volet \u00ab\u00a0D\u00e9mocratie et citoyennet\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0\u2013 porte sur les contreparties aux allocations de solidarit\u00e9. Il s'agit d'une question qu'il faut poser, car elle permet \u00e9galement de d\u00e9monter certains clich\u00e9s, trop souvent n\u00e9gatifs et d\u00e9valorisants. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Ce n'est pas comme \u00e7a que vous remporterez la r\u00e9gion Nouvelle-Aquitaine\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Notre syst\u00e8me social comporte d'ores et d\u00e9j\u00e0 des contreparties. Le meilleur exemple en est le RMI, mis en place il y a trente ans par Michel Rocard et devenu le RSA depuis lors.<br><br>Le versement de celui-ci est conditionn\u00e9 \u00e0 un accompagnement de ses b\u00e9n\u00e9ficiaires. Or 700\u00a0000 d'entre eux ne b\u00e9n\u00e9ficient d'aucun accompagnement, ce qui n'est pas normal. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Ce n'est pas ce que dit M.\u00a0le Premier ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>La question est donc celle de l'accompagnement des individus, visant \u00e0 les aider \u00e0 reprendre une activit\u00e9 ou un emploi.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac.</strong> Hors sujet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous travaillons \u00e0 faire en sorte que leur orientation soit plus adapt\u00e9e et plus rapide \u2013\u00a0moins d'un mois. Ces offres de formation et d'insertion plus adapt\u00e9es s'inscrivent dans le cadre du renforcement de l'insertion par l'activit\u00e9 \u00e9conomique, lequel est un point majeur de la strat\u00e9gie nationale de pr\u00e9vention et de lutte contre la pauvret\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique le 13\u00a0septembre dernier.<br><br>Citons \u00e9galement le travail engag\u00e9 depuis de nombreuses semaines avec les conseils d\u00e9partementaux, dans le cadre de la contractualisation en cours.<br><br>Permettez-moi donc de vous dire, madame la d\u00e9put\u00e9e, que la premi\u00e8re contrepartie aux aides sociales est peut-\u00eatre la pauvret\u00e9 elle-m\u00eame. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/02/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/02/2019", "pageJO": "1611"}}}}