{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2485", "identifiant": {"numero": "2485", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lections et r\u00e9f\u00e9rendums", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "candidatures aux \u00e9lections municipales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721678", "mandatRef": "PM723352"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CANDIDATURES AUX \u00c9LECTIONS MUNICIPALES <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Robin Reda.<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda. </strong>J'associe \u00e0 ma question mon coll\u00e8gue Alain Ramadier, d\u00e9put\u00e9 de la Seine-Saint-Denis. Monsieur le Premier ministre, alors que le communautarisme et l'int\u00e9grisme fracturent notre pays, nous sommes inquiets pour notre id\u00e9al r\u00e9publicain. \u00c0 quelques mois des \u00e9lections municipales, il faut d\u00e9fendre notre R\u00e9publique contre l'entrisme que pourraient pratiquer les candidats radicalis\u00e9s dangereux dans les conseils municipaux.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin et M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda. </strong>Le Gouvernement a renonc\u00e9 \u00e0 combattre le communautarisme aux \u00e9lections locales sur le terrain du droit, mais rien n'emp\u00eache pourtant d'agir contre sa d\u00e9rive la plus radicale. Nous le savons, la menace est diffuse mais le risque, lui, est bien r\u00e9el. Il faut instaurer une solide barri\u00e8re \u00e0 l'entr\u00e9e pour \u00e9viter le risque terroriste au sein m\u00eame de notre R\u00e9publique.<br><br>Plus de 20\u00a0000\u00a0personnes sont aujourd'hui inscrites au fichier des signalements pour la pr\u00e9vention de la radicalisation \u00e0 caract\u00e8re terroriste, le FSPRT. Ces personnes ne peuvent passer la barri\u00e8re du criblage pour occuper un emploi de policier, d'agent de s\u00e9curit\u00e9 ou m\u00eame de conducteur de bus ou de m\u00e9tro. Pourtant, rien n'emp\u00eache ces m\u00eames individus dangereux de se pr\u00e9senter \u00e0 une \u00e9lection, d'\u00eatre \u00e9lus et m\u00eame d'occuper le poste de maire, avec les pouvoirs de police et l'influence que conf\u00e8re cette fonction.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9reng\u00e8re Poletti.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda. </strong>Le drame des attentats terroristes que nous avons connus jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent s'accompagne, on le sait, d'une nouvelle phase plus pernicieuse, celle de l'infiltration de notre R\u00e9publique pour la d\u00e9manteler de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est grave\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda. </strong>Avec de nombreux coll\u00e8gues de la droite parlementaire, nous avons d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi visant \u00e0 permettre aux pr\u00e9fets de d\u00e9clarer in\u00e9ligible, sur preuves, tout candidat fich\u00e9 au titre de l'antiterrorisme.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda. </strong>En effet, comment expliquer qu'un policier, officier de police judiciaire, ou qu'un pompier ne puisse pas \u00eatre maire de sa commune quand, dans le m\u00eame temps, on laisse se pr\u00e9senter librement aux \u00e9lections municipales un candidat qui pactise avec l'ennemi\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, un clivage oppose d\u00e9sormais les vrais r\u00e9publicains \u00e0 ceux qui baissent la t\u00eate et feignent toujours de ne rien voir. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe FI.)</i> Laisserez-vous le suffrage universel confier une part de la souverainet\u00e9 nationale \u00e0 des ennemis de la R\u00e9publique, ou soutiendrez-vous notre proposition de loi\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, votre question est tr\u00e8s pr\u00e9cise.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Nous attendons donc une r\u00e9ponse tr\u00e8s pr\u00e9cise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 les individus fich\u00e9s \u00e0 l'antiterrorisme.<br><br>Tout d'abord, vous savez que la libert\u00e9 de candidater \u00e0 une \u00e9lection est une libert\u00e9 fondamentale, situ\u00e9e tr\u00e8s haut sur l'\u00e9chelle de nos principes constitutionnels et juridiques\u00a0; vous admettrez qu'il est d\u00e9licat d'y porter atteinte. Ce principe fondamental permet d'ailleurs la libre expression de l'ensemble des courants politiques dans notre pays.<br><br>Il existe effectivement un certain nombre d'exclusions, qu'il s'agisse de cas d'in\u00e9ligibilit\u00e9 pr\u00e9vus par la loi, par exemple pour d'anciens fonctionnaires, en particulier d'anciens hauts fonctionnaires, ou de situations r\u00e9sultant de condamnations judiciaires.<br><br>Si je vous comprends bien, vous proposez un nouveau cas d'exclusion, qui concernerait des personnes \u00ab\u00a0fich\u00e9es au titre de l'antiterrorisme\u00a0\u00bb. J'esp\u00e8re, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que vous entendez bien que nous n'attendons pas l'adoption \u00e9ventuelle d'une mesure l\u00e9gislative d'exclusion de ces personnes de la possibilit\u00e9 de candidater \u00e0 une \u00e9lection pour traiter le cas des individus fich\u00e9s \u00e0 l'antiterrorisme. <i>(Mme\u00a0Cendra Motin applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Et qu'est-ce que vous faites\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous disposons en effet de services de renseignements, de services de police judiciaire, qui travaillent sur ces individus, y compris les 20\u00a0000 que vous avez \u00e9voqu\u00e9s. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Ils peuvent se pr\u00e9senter ou non\u00a0? Peuvent-ils \u00eatre \u00e9lus ou non\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est oui ou c'est non\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Je ne crois pas que la mesure que vous proposez soit forc\u00e9ment adapt\u00e9e au traitement des individus que vous avez \u00e9voqu\u00e9s \u2013\u00a0vous avez parl\u00e9 d'antiterrorisme, monsieur le d\u00e9put\u00e9, et les mots ont un sens, comme vous le savez mieux que moi. <i>(Exclamations persistantes sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Il est vrai que, dans un contexte de repli communautaire, dans le cadre de l'islam politique, un certain nombre d'individus tenteront sans doute d'infiltrer des listes aux \u00e9lections municipales. C'est une \u00e9vidence, mais nous en sommes conscients. Nous ne baissons pas la t\u00eate\u00a0: nous menons ce combat pour la R\u00e9publique, contre le repli communautaire <i>(Nouvelles exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin et M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur .</strong> Alors, qu'allez-vous faire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i> \u2026gr\u00e2ce \u00e0 l'extension \u00e0 l'ensemble du territoire national de la politique de lutte et de contr\u00f4le, partout o\u00f9 l'islam politique trouve \u00e0 s'exprimer.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Ce n'est que du blabla\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Il ne s'agit pas d'une mesurette, mais d'une politique globale, que nous m\u00e8nerons avec beaucoup de d\u00e9termination. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Il n'y a rien de concret\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019", "pageJO": "11751"}}}}