{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1047", "identifiant": {"numero": "1047", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "limitation de la vitesse maximale autoris\u00e9e sur les routes secondaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719318", "mandatRef": "PM722624"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LIMITATION DE LA VITESSE MAXIMALE AUTORIS\u00c9E SUR LES ROUTES SECONDAIRES <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine. </strong>Monsieur le Premier ministre, le 9\u00a0janvier dernier, vous avez pris la d\u00e9cision d'abaisser la limitation de vitesse \u00e0 80\u00a0km/h sur les routes secondaires. <i>(Exclamations sur divers bancs.)</i> Depuis, les Fran\u00e7ais ne d\u00e9col\u00e8rent pas. Un r\u00e9cent sondage a montr\u00e9 que les trois quarts d'entre eux sont profond\u00e9ment oppos\u00e9s \u00e0 cette mesure, impos\u00e9e, selon leurs termes, \u00ab\u00a0sans discernement\u00a0\u00bb\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges.</strong> Avec discernement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine. </strong>\u2026par \u00ab\u00a0la France d'en haut\u00a0\u00bb. Et nous ne pouvons que les comprendre. C'est d'ailleurs ce que s'est efforc\u00e9 de faire votre ministre en charge de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, qui a exprim\u00e9 publiquement ses doutes. Alors, monsieur le Premier ministre, puisque vous ne faites pas confiance aux territoires, de gr\u00e2ce, \u00e9coutez votre ministre\u00a0!<br><br>Une fois de plus, vous m\u00e9prisez l'intelligence du terrain \u2013\u00a0une faute d'autant plus grave que ce sont les acteurs locaux qui sont les mieux \u00e0 m\u00eame de conduire la lutte contre la mortalit\u00e9 routi\u00e8re. Ils savent, par exp\u00e9rience, qu'il vaut mieux cibler les tron\u00e7ons accidentog\u00e8nes, entretenir et s\u00e9curiser les routes, faire de la pr\u00e9vention, plut\u00f4t que de changer tous les deux ans les panneaux de signalisation suite \u00e0 l'exp\u00e9rimentation que vous allez mener.<br><br>Inspirons-nous du mod\u00e8le su\u00e9dois, qui part de l'analyse du terrain pour adapter la vitesse \u00e0 chaque route et n'h\u00e9site pas \u00e0 relever la limitation de vitesse si cela peut sauver des vies.<br><br>Avec le groupe Les R\u00e9publicains, nous avons pr\u00e9sent\u00e9 une proposition de loi redonnant la main aux acteurs de terrain. Or votre majorit\u00e9 l'a rejet\u00e9e, sans m\u00eame que le d\u00e9bat ait lieu. Vous avez confisqu\u00e9 ce d\u00e9bat. C'est inadmissible\u00a0! Vous faites donc encore le choix d'imposer cette mesure qui p\u00e9nalisera chaque jour, d\u00e8s dimanche prochain, non seulement les habitants des territoires ruraux,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine. </strong>\u2026mais aussi l'ensemble des Fran\u00e7ais, qui paieront la facture.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine. </strong>Alors, monsieur le Premier ministre, quand allez-vous enfin faire confiance au terrain\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR, ainsi que sur quelques bancs des groupes NG et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement.<br><br><strong>M.\u00a0Daniel Fasquelle.</strong> Le Premier ministre n'assume pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, j'ai \u00e9t\u00e9 maire pendant seize ans\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Maire socialiste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026et, de mon exp\u00e9rience d'\u00e9lu, je peux vous dire que l'\u00e9preuve la plus difficile \u00e0 laquelle j'ai jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 est celle d'aller toquer \u00e0 la porte, au petit matin, pour annoncer <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits)</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> C'est trop facile\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>J'imagine que ceux qui crient et huent n'ont jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 cela <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR, sur quelques bancs des groupes NG et GDR, ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Votre cynisme est insupportable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026mais c'est effectivement le fait de devoir annoncer \u00e0 des parents la mort de leur enfant.<br><br>Ce que je sais, et ce que vous savez aussi, madame la d\u00e9put\u00e9e, c'est que, dans 80\u00a0% des accidents, la vitesse est soit la cause, soit un facteur aggravant. On peut effectivement suivre la courbe des sondages et ne pas assumer cette mesure parce qu'elle est impopulaire, mais le Gouvernement fait le choix inverse\u00a0: il assume cette mesure impopulaire si elle permet de sauver une vie \u2013\u00a0une vie chaque jour\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quelle d\u00e9magogie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Voil\u00e0 l'objectif que nous voulons atteindre\u00a0: sauver une vie chaque jour gr\u00e2ce \u00e0 l'abaissement de la vitesse.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Pourquoi pas 70\u00a0km/h, alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Voil\u00e0 l'enjeu, madame la d\u00e9put\u00e9e. Il s'agit non pas de satisfaire une opinion publique, mais de prendre une d\u00e9cision et de la mettre en \u0153uvre.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous n'avez qu'\u00e0 entretenir les routes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Cette disposition est compl\u00e9t\u00e9e par dix-sept autres mesures qui permettront justement de sauver chaque jour une vie \u2013\u00a0au fond, de prot\u00e9ger chaque jour plusieurs dizaines ou plusieurs centaines de personnes du handicap ou des cons\u00e9quences graves d'un accident grave.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Vous \u00eates d'un cynisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Et les accidents domestiques, alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>C'est cela qui doit nous rassembler. Il s'agit non pas de suivre l'opinion publique, mais d'avoir le courage qu'a eu Jacques Chirac, notamment, quand il a fait de la lutte contre l'ins\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re une grande cause nationale. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tiens donc\u00a0! Chirac est votre r\u00e9f\u00e9rence, maintenant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u00c0 ce moment-l\u00e0, madame la d\u00e9put\u00e9e, l'opinion publique ne l'a pas suivi, mais celles et ceux qui si\u00e8gent sur vos bancs savent le nombre de vies que nous devons \u00e0 son courage politique.<br><br>Je vous invite donc, madame la d\u00e9put\u00e9e, \u00e0 ne pas suivre la courbe des sondages, comme vous nous l'avez propos\u00e9, et \u00e0 assumer le courage politique d'une d\u00e9cision qui, chaque jour, sauvera une vie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Votre courage politique est \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/06/2018", "pageJO": "6705"}}}}