{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4204", "identifiant": {"numero": "4204", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Conf\u00e9rence sur l'avenir de l'Europe et de la jeunesse"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720598", "mandatRef": "PM723012"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation prioritaire", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, charg\u00e9 de l'\u00e9ducation prioritaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation prioritaire", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, charg\u00e9 de l'\u00e9ducation prioritaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/07/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONF\u00c9RENCE SUR L'AVENIR DE L'EUROPE ET DE LA JEUNESSE <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marguerite Deprez-Audebert.<br><br><strong>Mme\u00a0Marguerite Deprez-Audebert. </strong>Ma question s\u2019adresse au ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale. <br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Il n'est pas l\u00e0\u00a0! Il passe le bac\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marguerite Deprez-Audebert. </strong>Le d\u00e9but des vacances d'\u00e9t\u00e9 marque la fin d'une ann\u00e9e scolaire qui s'est d\u00e9roul\u00e9e sous le signe de la pand\u00e9mie. La sortie de crise est l\u2019occasion de tourner notre regard vers l\u2019avenir. Ce nouveau souffle co\u00efncide avec le lancement de la Conf\u00e9rence sur l'avenir de l\u2019Europe.<br><br>Pour parler de l'avenir de notre continent, nul doute que nous devons inviter les jeunes \u00e0 s\u2019exprimer. Ainsi, dans le cadre de cette Conf\u00e9rence, l'Union europ\u00e9enne a mis en place un portail num\u00e9rique qui permet aux citoyens de partager leurs id\u00e9es. Cette plateforme propose \u00e0 tous les internautes d'\u00e9changer sur diff\u00e9rentes th\u00e9matiques qui interpellent prioritairement notre jeunesse, comme le changement climatique, la mobilit\u00e9 ou l'\u00e9ducation.<br><br>La plateforme en ligne de la Conf\u00e9rence sur l\u2019avenir est un formidable outil pour renforcer la d\u00e9mocratie participative au niveau europ\u00e9en. Il faut donc faire conna\u00eetre la Conf\u00e9rence sur l\u2019avenir aupr\u00e8s de nos jeunes, qui ont besoin de perspectives. Par ailleurs, \u00e0 l\u2019occasion de la prochaine pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union, le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de faire de la notion d\u2019appartenance l\u2019un des fils conducteurs de sa politique europ\u00e9enne. C\u2019est \u00e9galement aupr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves, et sans attendre la classe de troisi\u00e8me, que nous devons d\u00e9velopper ce sentiment d\u2019appartenance \u00e0 l\u2019Europe auquel, au-del\u00e0 du groupe du Mouvement d\u00e9mocrate (MODEM),\u00a0 une grande majorit\u00e9 d'entre nous est attach\u00e9e. Il est donc n\u00e9cessaire de r\u00e9fl\u00e9chir, en amont de la prochaine rentr\u00e9e scolaire, \u00e0 un plan d\u2019action pour faire vivre l\u2019Europe \u00e0 l\u2019\u00e9cole, car celle-ci est la fabrique des citoyens, fran\u00e7ais et europ\u00e9ens, de demain.<br><br>Comment allez-vous sensibiliser les enseignants et les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 plus et mieux d\u2019Europe ? Pr\u00e9voyez-vous, au moins, de mettre \u00e0 la disposition des \u00e9tablissements scolaires des mat\u00e9riels d\u2019information sur la Conf\u00e9rence sur l\u2019avenir de l\u2019Europe ? Comment envisagez-vous de cr\u00e9er ce sentiment d\u2019appartenance d\u00e8s l\u2019\u00e9cole primaire ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9ducation prioritaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Elimas,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9ducation prioritaire. </i>Jean-Michel Blanquer, Cl\u00e9ment Beaune et moi-m\u00eame avons r\u00e9uni les recteurs et les ambassadeurs la semaine derni\u00e8re afin de pr\u00e9parer la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne. Et je souhaite, comme vous m'y invitez, \u00e9voquer plus pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'il en sera pour notre minist\u00e8re\u00a0\u2013\u00a0l'\u00e9cole \u00e9tant plus que jamais attentive \u00e0 l'Europe.<br><br>Le minist\u00e8re se mobilisera d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine avec un double objectif, le premier \u00e9tant celui de la mobilit\u00e9 pour tous\u00a0\u2013\u00a0\u00e9l\u00e8ves et futurs professeurs. Nous souhaitons que les Instituts nationaux sup\u00e9rieurs du professorat et de l'\u00e9ducation (INSPE) se mettent d\u00e9finitivement \u00e0 l'heure de l'Europe. Nous avons men\u00e9 une r\u00e9forme en profondeur de la formation des futurs professeurs. Comme vous le savez, cette demande a d'ailleurs largement \u00e9merg\u00e9 dans le cadre du Grenelle de l'\u00e9ducation. <br><br>Notre deuxi\u00e8me objectif est de faire vivre, dans toutes les \u00e9coles et dans tous les \u00e9tablissements, le sujet europ\u00e9en. Plus de la moiti\u00e9 des \u00e9tablissements du second degr\u00e9 ont un partenaire \u00e9tranger. Eh bien, nous souhaitons que toutes les \u00e9coles soient marqu\u00e9es \u00e0 l'heure de l'Europe. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Elimas,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne sera \u00e9galement une magnifique occasion de rendre visible le mod\u00e8le fran\u00e7ais de l'\u00e9ducation nationale. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marguerite Deprez-Audebert.<br><br><strong>Mme\u00a0Marguerite Deprez-Audebert. </strong>Le sentiment d'appartenance \u00e0 l'Europe doit \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 l'\u00e9cole.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/07/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/07/2021", "pageJO": "7022"}}}}