{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1955", "identifiant": {"numero": "1955", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fin de vie et soins palliatifs", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Directives anticip\u00e9es et arr\u00eat des traitements m\u00e9dicaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605694", "mandatRef": "PM722558"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIRECTIVES ANTICIP\u00c9ES ET ARR\u00caT DES TRAITEMENTS M\u00c9DICAUX <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Falorni.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni. </strong>Madame la ministre de la sant\u00e9, la trag\u00e9die humaine de Vincent Lambert, qui semble sans fin, bouleverse nos concitoyens ; mais cette trag\u00e9die qui dure est aussi le sympt\u00f4me d'une faille juridique que ne peuvent ignorer des l\u00e9gislateurs que nous sommes. Il ne s'agit pas, pour autant, de mettre notre h\u00e9micycle \u00e0 l'unisson de cette ar\u00e8ne, devenue folle, que nous observons au dehors. Je veux le dire avec la plus grande force : je trouve totalement obsc\u00e8ne de voir la trag\u00e9die d'un homme transform\u00e9e en une sorte de match de football, dont on c\u00e9l\u00e9brerait, avec une euphorie ind\u00e9cente, je ne sais quelle \u00ab remontada \u00bb. Vincent Lambert est un homme, pas un ballon. <i>(Applaudissements sur de tr\u00e8s nombreux bancs. - M. Damaisin se l\u00e8ve et applaudit.)</i><br><br>La tragique r\u00e9alit\u00e9 est que Vincent Lambert souffre de l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales irr\u00e9versibles, qu'il se trouve dans un \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif chronique, dit de conscience minimale, et qu'il est artificiellement maintenu en vie avec une sonde qui le nourrit et l'hydrate. Ses m\u00e9decins ont estim\u00e9, de fa\u00e7on coll\u00e9giale, que cela relevait de l'obstination d\u00e9raisonnable, et que l'arr\u00eat des traitements devait \u00eatre engag\u00e9, conform\u00e9ment \u00e0 la loi. Leur d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat.<br><br>Mais ce drame met cruellement en lumi\u00e8re l'une des multiples failles des lois fran\u00e7aises\u00a0: que faire en l'absence de directives anticip\u00e9es et d'une personne de confiance d\u00e9sign\u00e9e, la famille \u00e9tant divis\u00e9e par un d\u00e9saccord profond\u00a0? La loi belge y r\u00e9pond, depuis plus de quinze ans, par la hi\u00e9rarchisation de la parole port\u00e9e par les proches, celle du conjoint primant sur celle des enfants majeurs, puis sur celle des parents.<br><br>Ma question, madame la ministre, est donc tr\u00e8s concr\u00e8te\u00a0: \u00eates-vous pr\u00eate, au moins, \u00e0 modifier la loi Claeys-Leonetti, pour y introduire cette disposition de clart\u00e9 qui permettrait d'\u00e9viter ces interminables et insupportables d\u00e9chirements autour de la trag\u00e9die d'un \u00eatre humain\u00a0? <i>(Applaudissements sur de tr\u00e8s nombreux bancs.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je pense que, comme beaucoup de Fran\u00e7ais, nous sommes tous boulevers\u00e9s par le drame que vit cette famille. Il touche \u00e0 la part intime de chacun. <br><br>Vous le savez, l'\u00c9tat fran\u00e7ais a toujours \u00e9t\u00e9 soucieux de s'assurer que l'application de la proc\u00e9dure d'arr\u00eat des traitements, en cas d'obstination d\u00e9raisonnable, respectait la loi. Hier soir, la cour d'appel de Paris a accept\u00e9 la requ\u00eate des parents de Vincent Lambert, et ordonn\u00e9 la reprise des traitements, afin de faire ex\u00e9cuter les recommandations du comit\u00e9 des droits des personnes handicap\u00e9es de l'ONU. L'\u00e9quipe m\u00e9dicale charg\u00e9e de Vincent Lambert appliquera donc ces mesures provisoires. Je n'en dirai pas davantage, car je ne connais pas le cas particulier de M.\u00a0Vincent Lambert.<br><br>Aujourd'hui, encore plus qu'avant, je pense qu'il nous faut respecter l'intimit\u00e9 et la douleur de cette famille et des proches de Vincent Lambert. Je ne vois qu'une le\u00e7on \u00e0 en tirer, et nous devons le faire collectivement, pour que cette situation ne se reproduise pas : nous devons tous remplir nos directives anticip\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>Chaque personne majeure, depuis la loi Claeys-Leonetti de 2007, peut r\u00e9diger par avance une d\u00e9claration pour pr\u00e9ciser ses volont\u00e9s de fin de vie, c'est-\u00e0-dire son refus ou sa volont\u00e9 que les traitements ou les actes m\u00e9dicaux qui lui seront prodigu\u00e9s soient poursuivis, limit\u00e9s ou interrompus.<br><br>Les consignes donn\u00e9es dans les directives anticip\u00e9es permettent aux \u00e9quipes m\u00e9dicales de prendre en charge les patients en respectant toutes leurs volont\u00e9s. Je pense que c'est la seule le\u00e7on que nous pouvons tirer aujourd'hui de cette affaire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/05/2019", "pageJO": "4831"}}}}