{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG42", "identifiant": {"numero": "42", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de l'alimentation"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720092", "mandatRef": "PM722858"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/07/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9TATS G\u00c9N\u00c9RAUX DE L'ALIMENTATION <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Richard Ramos, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ramos. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, ma question concerne les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de l'alimentation, annonc\u00e9s pendant la campagne pr\u00e9sidentielle.<br><br>Ces \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux, qui vont r\u00e9unir l'ensemble des acteurs concern\u00e9s par le sujet, notamment des repr\u00e9sentants des agriculteurs, des industries de transformation, de la distribution, mais aussi des consommateurs, sont tr\u00e8s attendus. En effet, l'agriculture fran\u00e7aise traverse une crise extr\u00eamement grave depuis une trentaine d'ann\u00e9es, essentiellement li\u00e9e \u00e0 la chute des prix pay\u00e9s. En effet, tels qu'ils sont fix\u00e9s aujourd'hui, les prix ne permettent pas \u00e0 nos agriculteurs de vivre dignement de leur m\u00e9tier.<br><br>Monsieur le ministre, les agriculteurs sont \u00e0 genoux\u00a0! L'ann\u00e9e derni\u00e8re, la moiti\u00e9 de nos producteurs laitiers a gagn\u00e9 moins de 350\u00a0euros par mois pour douze heures de travail par jour, sept jours sur sept\u00a0! Cette crise est li\u00e9e fondamentalement \u00e0 la r\u00e9partition des marges dans les fili\u00e8res. \u00c0 cela s'ajoutent des crises mondiales sur les prix et des crises climatiques de plus en plus nombreuses.<br><br><strong>Mme\u00a0Delphine Batho.</strong> Et l'absence de r\u00e9gulation europ\u00e9enne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ramos. </strong>Ces \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux doivent \u00eatre l'occasion de repenser l'\u00e9quilibre \u00e9conomique global de nos fili\u00e8res agricoles et de renforcer l'information aupr\u00e8s des consommateurs. Ils doivent permettre de construire un nouveau contrat de confiance entre l'ensemble des acteurs de la fili\u00e8re et les consommateurs, dont les attentes sont l\u00e9gitimes. Nous devons aller dans ce sens, sans stigmatiser les professionnels.<br><br>Monsieur le ministre, ces \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux sont tr\u00e8s attendus par nos compatriotes. Comment comptez-vous agir pour offrir des prix r\u00e9mun\u00e9rateurs aux agriculteurs\u00a0? Que comptez-vous faire pour que les fili\u00e8res de transformation retrouvent des marges suffisantes pour continuer \u00e0 innover et \u00e0 se d\u00e9velopper \u00e0 l'international\u00a0? Je suis convaincu, comme l'ensemble du Mouvement D\u00e9mocrate, que ces attentes, en apparence contradictoires, peuvent \u00eatre satisfaites. Enfin, comment comptez-vous inclure ces \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux de l'alimentation dans le cadre d'une r\u00e9forme profonde de la politique agricole commune \u2013\u00a0PAC\u00a0\u2013, que nous devons \u00e9galement pr\u00e9parer ensemble\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes MODEM et REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Tr\u00e8s bonne question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous remercie de votre question, qui me donne l'occasion de rappeler \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale que nous devons \u00eatre fiers de notre agriculture et de nos fili\u00e8res. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br>Nous devons travailler sur le juste prix pay\u00e9 \u00e0 nos producteurs, qui souffrent depuis trop longtemps de la crise. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Ces \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux seront l'occasion de mettre \u00e0 plat ce d\u00e9bat et de redonner de la force au triptyque \u00ab\u00a0distributeur-transformateur-producteur\u00a0\u00bb. Le premier chantier que nous ouvrirons concernera la r\u00e9partition, mais aussi la cr\u00e9ation, de la valeur. Notre deuxi\u00e8me chantier sera celui d'une alimentation saine et durable\u00a0: nous devons travailler sur la question du gaspillage alimentaire, sur celle de l'ob\u00e9sit\u00e9 et sur l'am\u00e9lioration de l'alimentation \u2013\u00a0manger sain et plus naturel. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)<br><br>C'est \u00e0 nous de d\u00e9finir une marge de progression, pour que nos \u00e9leveurs et nos producteurs puissent vivre dignement de leur m\u00e9tier. C'est tout l'enjeu de ces \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux.<br><br>Bien \u00e9videmment, nous accompagnerons les premiers r\u00e9sultats de ces \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux avec, en ligne de mire, la pr\u00e9paration de la prochaine PAC. Celle-ci devra \u00eatre \u00e0 la hauteur des ambitions d'un pays comme la France, qui poss\u00e8de l'agriculture la plus belle et la plus performante du monde. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i> Au-del\u00e0 de ce principe, et il faut le r\u00e9affirmer sans cesse, nous devons \u00eatre vigilants et d\u00e9fendre les valeurs de nos institutions fran\u00e7aises, de nos institutions et de nos fili\u00e8res agricoles, qui souffrent \u00e9norm\u00e9ment aujourd'hui.<br><br>Vous le savez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, quatorze ateliers rythmeront ces \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux, qui seront lanc\u00e9s demain par le Premier ministre. Je vous invite \u00e0 y participer, pour apporter votre contribution, celle de votre d\u00e9partement et de votre territoire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/07/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/07/2017", "pageJO": "1689"}}}}