{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2638", "identifiant": {"numero": "2638", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Reconnaissance faciale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721984", "mandatRef": "PM723440"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/01/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RECONNAISSANCE FACIALE <a name=PG17></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Latombe.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Latombe. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br>La nouvelle technologie de reconnaissance faciale suscite de nombreuses controverses. Il lui est d'abord reproch\u00e9 son inefficacit\u00e9, en raison d'un taux d'erreur important qui n'en fait pas, en l'\u00e9tat, un outil fiable\u00a0; des chercheurs de l'universit\u00e9 de l'Essex avancent un taux d'erreur de 81\u00a0%. Les Chinois, qui utilisent massivement cette technologie, la couplent avec d'autres moyens d'identification sophistiqu\u00e9s, obtenant de ce fait d'excellents r\u00e9sultats, mais selon une conception des libert\u00e9s totalement incompatible avec la n\u00f4tre. Et c'est justement sur le sujet des libert\u00e9s individuelles que cette technologie soul\u00e8ve de nombreuses r\u00e9ticences, en ce qu'elle peut porter atteinte aux libert\u00e9s fondamentales, notamment \u00e0 celle de pouvoir \u00e9voluer librement dans l'espace public. <br><br>Sur ce sujet, il semble que les \u00c9tats europ\u00e9ens avancent en ordre dispers\u00e9. Inqui\u00e8te de cette cacophonie et face aux incertitudes li\u00e9es \u00e0 la reconnaissance faciale, l'Union europ\u00e9enne se montre donc particuli\u00e8rement circonspecte. La Commission projette ainsi d'interdire cette technologie dans l'espace public pendant les trois \u00e0 cinq prochaines ann\u00e9es. Un tel d\u00e9lai devrait permettre d'\u00e9laborer des garde-fous notamment destin\u00e9s \u00e0 prot\u00e9ger la vie priv\u00e9e et des donn\u00e9es personnelles. La Commission sugg\u00e8re \u00e9galement d'imposer certaines obligations aux d\u00e9veloppeurs et aux utilisateurs et de cr\u00e9er des autorit\u00e9s de supervision. En France, la CNIL \u2013\u00a0Commission nationale de l'informatique et des libert\u00e9s\u00a0\u2013 recommande un \u00ab\u00a0d\u00e9bat lucide et approfondi\u00a0\u00bb, ce qui ne peut qu'interpeller le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s. <br><br>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, outre le questionnement relatif \u00e0 l'application Alicem \u2013\u00a0authentification en ligne certifi\u00e9e sur mobile\u00a0\u2013, une phase d'exp\u00e9rimentation de la reconnaissance faciale a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e\u00a0: quel en serait le protocole et quelle place, en amont ou en aval de cette derni\u00e8re, comptez-vous donner au d\u00e9bat public\u00a0? Enfin, envisagez-vous de proc\u00e9der par d\u00e9cret ou de passer par la loi\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Vous \u00e9voquez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, la question importante et sensible des nouvelles technologies, dont fait partie la reconnaissance faciale. Vous avez raison de souligner que cette technique est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e dans certains pays et qu'elle int\u00e9resse aussi les forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure fran\u00e7aises, notamment afin de d\u00e9tecter, en amont, des individus au titre de la pr\u00e9vention de passages \u00e0 l'acte violents, ou afin de proc\u00e9der \u00e0 des investigations ou recherches sur un individu qui aurait, par exemple, commis un attentat\u00a0: la vid\u00e9o et la reconnaissance faciale peuvent contribuer \u00e0 le retrouver rapidement.<br><br>Mais vous avez raison d'insister sur le fait qu'un usage malveillant de ces dispositifs porterait atteinte aux libert\u00e9s individuelles. Il convient donc de trouver un \u00e9quilibre entre la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger nos concitoyens et celle de prot\u00e9ger ces libert\u00e9s. Vous l'avez rappel\u00e9, c'est ce \u00e0 quoi nous travaillons. Nous le faisons d'abord dans un cadre interminist\u00e9riel, sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre et avec le ministre de l'int\u00e9rieur et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat en charge du num\u00e9rique, afin de d\u00e9finir ce que pourraient \u00eatre des cas d'usage. Nous y travaillons \u00e9galement dans le cadre du Livre blanc sur la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, un groupe \u00e9tant sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'utilisation des nouvelles technologies. La reconnaissance faciale, dans un certain nombre de cas, figurera sans doute parmi les propositions qui \u00e9mergeront.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> C'est scandaleux\u00a0! Inadmissible\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Mais il nous revient aussi d'encadrer les dispositifs de reconnaissance faciale, car, vous l'avez rappel\u00e9, ils fonctionnent \u00e0 partir de donn\u00e9es biom\u00e9triques dont le traitement doit respecter certaines r\u00e9glementations telles que le RGPD \u2013\u00a0r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral sur la protection des donn\u00e9es\u00a0\u2013 ou la directive \u00ab\u00a0police-justice\u00a0\u00bb du 27 avril 2016. Il nous faut donc trouver des cas d'usage \u00e9quilibr\u00e9s\u00a0; c'est ce \u00e0 quoi nous travaillons. \u00c0 cet \u00e9gard, l'exp\u00e9rimentation est sans doute la m\u00e9thode la plus sage pour avancer efficacement dans le respect de l'\u00e9quilibre entre la protection de nos concitoyens et le respect des libert\u00e9s individuelles.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Les libert\u00e9s individuelles, elles se r\u00e9duisent comme peau de chagrin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Soyez donc certain, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que nous avan\u00e7ons sur ces sujets. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/01/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/01/2020", "pageJO": "446"}}}}