{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG555", "identifiant": {"numero": "555", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fonctionnaires et agents publics", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "modernisation de la fonction publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722170", "mandatRef": "PM723492"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MODERNISATION DE LA FONCTION PUBLIQUE <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Beaudouin-Hubiere, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Beaudouin-Hubiere. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, avant de commencer mon propos, je tenais, avec mes coll\u00e8gues, \u00e0 faire part de notre tristesse face au d\u00e9c\u00e8s des cinq militaires chevronn\u00e9s de l'aviation l\u00e9g\u00e8re de l'arm\u00e9e de terre, survenu vendredi dernier dans le Var. <i>(Mmes\u00a0et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics, jeudi dernier, s'est tenu le premier comit\u00e9 interminist\u00e9riel de la transformation publique. Premi\u00e8re \u00e9tape, apr\u00e8s le lancement fondateur du 13\u00a0octobre 2017, du programme \u00ab\u00a0Action publique 2022\u00a0\u00bb, il a donn\u00e9 lieu \u00e0 des annonces relatives \u00e0 la relation avec nos agents publics. En effet, il s'agit de mettre en \u0153uvre un nouveau contrat social qui, entre autres, offrira plus de libert\u00e9 et de responsabilit\u00e9 aux managers. La g\u00e9n\u00e9ralisation d'indicateurs de r\u00e9sultats et de qualit\u00e9 de service offrira une plus grande transparence aux administrations et aux administr\u00e9s. L'accessibilit\u00e9 des services publics sera \u00e9galement renforc\u00e9e par l'acc\u00e8s en ligne <i>via </i>mobile de l'ensemble d'entre eux \u00e0 l'horizon 2022, sans oublier le lancement d'un appel \u00e0 projets du Fonds pour la transformation de l'action publique.<br><br>En parall\u00e8le de ce comit\u00e9, des concertations organis\u00e9es par des d\u00e9put\u00e9s se tiennent partout sur nos territoires afin de dresser les constats et de recueillir les propositions, r\u00e9unissant usagers, repr\u00e9sentants des administrations et \u00e9lus, tous concern\u00e9s par l'avenir, l'organisation et l'efficience de l'action publique. Des rencontres ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 eu lieu partout en France \u2013\u00a0pour ma part, en Ille-et-Vilaine, en Haute-Vienne et la semaine prochaine \u00e0 Lyon. Quelles que soient les formes du travail men\u00e9, nous partageons tous un triple objectif tr\u00e8s clair\u00a0: renforcer la qualit\u00e9 des services publics en d\u00e9veloppant la relation de confiance entre usagers et administrations, offrir un environnement de travail modernis\u00e9 aux fonctionnaires et ma\u00eetriser les d\u00e9penses publiques en optimisant les moyens\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e.<br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous avez rappel\u00e9 les principaux objectifs du programme \u00ab\u00a0Action publique 2022\u00a0\u00bb, son calendrier et la concertation qui doit permettre d'aboutir, d'ici \u00e0 la fin du printemps, \u00e0 une s\u00e9rie de r\u00e9formes et de mesures qui seront arbitr\u00e9es par le Premier ministre et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Vous avez soulign\u00e9 la volont\u00e9 de rendre la politique publique plus transparente, plus efficace et plus en ad\u00e9quation avec les besoins de nos concitoyens. Vous avez aussi dit que nous voulions moderniser les services publics et la fonction publique. Cela m'am\u00e8ne \u00e0 pr\u00e9ciser qu'\u00e0 l'occasion du comit\u00e9 interminist\u00e9riel, le Premier ministre a annonc\u00e9 que la concertation sur la modernisation de la fonction publique serait lanc\u00e9e d\u00e8s maintenant, avec pour objectif, d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2018, de trouver les moyens et les propositions les plus consensuels.<br><br>Nous allons travailler sur quatre axes. Nous souhaitons r\u00e9nover le dialogue social dans la fonction publique\u00a0: il existe 22\u00a0000 instances repr\u00e9sentatives du personnel et le syst\u00e8me gagnerait certainement \u00e0 \u00eatre simplifi\u00e9 pour plus d'efficacit\u00e9. Nous allons nous interroger sur le recrutement dans la fonction publique pour garantir plus de diversit\u00e9 et une \u00e9galit\u00e9 d'acc\u00e8s \u00e0 la fonction publique\u00a0; l\u00e0 o\u00f9 c'est possible, o\u00f9 les m\u00e9tiers n'ont pas de sp\u00e9cificit\u00e9 publique, nous verrons comment les employeurs territoriaux, hospitaliers et m\u00eame l'\u00c9tat pourraient avoir recours plus facilement \u00e0 des contractuels. Nous allons voir comment la carri\u00e8re des agents peut \u00eatre mieux organis\u00e9e, mieux accompagn\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la formation. Enfin, nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 la question de la r\u00e9mun\u00e9ration, qui doit devenir plus individualis\u00e9e.<br><br>Une telle r\u00e9forme peut provoquer des inqui\u00e9tudes. Celles-ci sont l\u00e9gitimes puisque depuis maintenant vingt ans, toutes les r\u00e9formes de l'\u00c9tat et tentatives de moderniser la fonction publique ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9es sous un prisme uniquement budg\u00e9taire. Nous voulons parler des missions et de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, et le faire en accompagnant les agents. C'est le sens du sch\u00e9ma national de formation qui sera bient\u00f4t publi\u00e9, qui comprend 1,5\u00a0milliard d'euros pris sur le grand plan d'investissements d'avenir. C'est aussi l'id\u00e9e des 700\u00a0millions d'euros du fonds d'investissement que vous avez cit\u00e9, qui permettront aux administrations de financer les \u00e9quipements dont elles ont besoin. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe REM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/02/2018", "pageJO": "871"}}}}