{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1568", "identifiant": {"numero": "1568", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "crise des c\u00e9r\u00e9aliers en Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719130", "mandatRef": "PM722572"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DES C\u00c9R\u00c9ALIERS EN PROVENCE-ALPES-C\u00d4TE D'AZUR <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Monica Michel.<br><br><strong>Mme\u00a0Monica Michel. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, je me permets d'appeler votre attention sur une situation d'urgence. Les agriculteurs de la fili\u00e8re c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re de la r\u00e9gion PACA m'ont interpell\u00e9e pour me faire part de leur grande inqui\u00e9tude. Ils ont en effet \u00e9t\u00e9 sinistr\u00e9s par une p\u00e9riode de quatre mois de grande s\u00e9cheresse continue, suivie d'une pluviom\u00e9trie dense au printemps, alors que la culture du bl\u00e9 n'a pas besoin d'eau \u00e0 cette p\u00e9riode. Apr\u00e8s cet \u00e9pisode d'al\u00e9a climatique, leurs cultures se sont d\u00e9grad\u00e9es en quantit\u00e9 comme en qualit\u00e9. Or, comme vous le savez, les exploitations de c\u00e9r\u00e9ales ne sont pas couvertes par le fonds de calamit\u00e9 agricole et ne sont donc pas \u00e9ligibles aux assurances.<br><br>Ce constat est accentu\u00e9 par la situation d'un territoire \u00e0 l'\u00e9cosyst\u00e8me dense et fragile. En effet, la Camargue est une terre sp\u00e9cifique, rendue difficile \u00e0 exploiter par le ph\u00e9nom\u00e8ne de la salinisation, les remont\u00e9es de sel rendant les terres inutilisables. Il s'agit cependant d'un \u00e9cosyst\u00e8me riche par sa biodiversit\u00e9, d'o\u00f9 l'importance primordiale de conserver les exploitations existantes pour \u00e9viter de laisser tomber en friche ces terres indispensables au fragile \u00e9quilibre entre le d\u00e9veloppement agricole et l'\u00e9levage.<br><br>Par ailleurs, les industriels pastiers et semouliers s'inqui\u00e8tent de la diminution de l'approvisionnement local, alors qu'ils sont fortement impliqu\u00e9s dans le plan de relance bl\u00e9 dur de FranceAgriMer, dont l'objectif \u00e9tait d'enrayer la r\u00e9gression de cette culture.<br><br>Enfin, la production c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re r\u00e9gionale alimente une grande usine de production de p\u00e2tes du d\u00e9partement et les emplois de ce g\u00e9ant du secteur agroalimentaire pourraient \u00eatre menac\u00e9s, p\u00e9nalisant ainsi l'\u00e9conomie de notre r\u00e9gion.<br><br>Je souhaiterais donc obtenir, monsieur le ministre, des pr\u00e9cisions sur la d\u00e9marche que vous entendez adopter, face \u00e0 cette situation urgente, pour r\u00e9pondre rapidement aux besoins de nos agriculteurs, qui se trouvent d\u00e9munis devant ces pertes cons\u00e9quentes.<br><br>Je me permets \u00e9galement de solliciter la d\u00e9claration d'un \u00e9tat de catastrophe naturelle, avec prise en consid\u00e9ration de leurs demandes d'all\u00e9gement des charges, afin de les aider \u00e0 traverser cette crise. Cela a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait pour la fili\u00e8re arboricole, qui a re\u00e7u une aide \u00e9tatique lors de la p\u00e9riode de gel. Si les c\u00e9r\u00e9aliers ont toujours fait face seuls aux al\u00e9as climatiques, cette situation est in\u00e9dite pour eux. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Madame Michel, je vous remercie pour votre question. Il est vrai que la r\u00e9gion PACA, notamment votre territoire, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par le double ph\u00e9nom\u00e8ne d'une grande s\u00e9cheresse suivie d'une grande pluviom\u00e9trie, qui a fait beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts dans les cultures. Le pays a connu cette ann\u00e9e une \u00e9norme s\u00e9cheresse \u2013\u00a0je r\u00e9pondrai \u00e0 votre question dans un instant\u00a0\u2013 et un CNGRA, un comit\u00e9 national de gestion des risques en agriculture, se r\u00e9unit encore aujourd'hui m\u00eame. Plusieurs dizaines de dossiers y seront examin\u00e9s et je tiens \u00e0 r\u00e9affirmer devant l'Assembl\u00e9e nationale que l'\u00c9tat et le Gouvernement sont au rendez-vous pour r\u00e9pondre \u00e0 la d\u00e9tresse de tous les \u00e9leveurs touch\u00e9s par la s\u00e9cheresse, partout en France, dans les soixante-dix d\u00e9partements concern\u00e9s.<br><br>J'en viens \u00e0 votre circonscription et \u00e0 votre d\u00e9partement. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 la situation exceptionnelle qu'ont connue les arboriculteurs. Vous savez cependant qu'on ne peut aucunement comparer ces derniers avec les c\u00e9r\u00e9aliers, qui n'ont pas acc\u00e8s aux m\u00eames dispositifs \u2013\u00a0je le regrette, mais c'est ainsi. Par cons\u00e9quent, les c\u00e9r\u00e9aliers touch\u00e9s par une telle situation peuvent faire des d\u00e9clarations \u00e0 la DDTM \u2013\u00a0la direction d\u00e9partementale des territoires et de la mer\u00a0\u2013 en vue de b\u00e9n\u00e9ficier d'exon\u00e9rations d'imp\u00f4ts fonciers et de mesures de report de cotisations sociales, car les grandes cultures sont assurables et, d\u00e8s lors, l'\u00c9tat ne peut pas prendre le relais.<br><br>En revanche, dans les n\u00e9gociations qu'il m\u00e8ne actuellement en vue de la nouvelle politique agricole commune de 2020, le Gouvernement \u00e9tudie la mani\u00e8re dont la PAC, en cas d'al\u00e9as climatiques, sanitaires et autres, en particulier climatiques, pourrait venir en aide \u00e0 ces territoires.<br><br>Il faudra toutefois trouver une solution - et l'Europe peut nous y aider - pour r\u00e9pandre l'assurance r\u00e9coltes inter-fili\u00e8res dans toutes les r\u00e9gions de France. C'est la seule solution, car il y aura encore certainement, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e, des al\u00e9as climatiques et, sans cette assurance r\u00e9coltes remise au go\u00fbt du jour et permettant aux agriculteurs de souscrire un contrat d'assurance pour un co\u00fbt moyen, cela ne pourra pas marcher. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/01/2019", "pageJO": "127"}}}}