{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2736", "identifiant": {"numero": "2736", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "maladies", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Coronavirus"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA330240", "mandatRef": "PM722492"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (M. Taquet)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (M. Taquet)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/02/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CORONAVIRUS <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti. </strong>Je voudrais associer \u00e0 ma question ma coll\u00e8gue \u00c9milie Bonnivard, d\u00e9put\u00e9e de Savoie.<br><br>Monsieur le Premier ministre, le monde conna\u00eet depuis quelques semaines une crise sanitaire majeure. L'Europe est d\u00e9sormais touch\u00e9e, puisque l'Italie voisine est affect\u00e9e par l'\u00e9pid\u00e9mie\u00a0: alors que trois cas de coronavirus avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s vendredi, 300\u00a0personnes infect\u00e9es sont aujourd'hui d\u00e9nombr\u00e9es. Cette flamb\u00e9e qui touche l'Italie inqui\u00e8te les d\u00e9partements frontaliers voisins, lesquels sont aujourd'hui travers\u00e9s par le doute. Dans les Alpes-Maritimes, principale porte d'entr\u00e9e de l'Italie en France, de fortes inqui\u00e9tudes s'expriment\u00a0; elles sont renforc\u00e9es par le sentiment, unanimement partag\u00e9 par les \u00e9lus, que la r\u00e9ponse est arriv\u00e9e avec retard ce week-end.<br><br>Aujourd'hui, nous attendons des mesures et des actes tr\u00e8s pr\u00e9cis. Je pense d'abord \u00e0 l'activation du plan pand\u00e9mie, tel qu'il a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 en 2011, pendant le quinquennat de Nicolas Sarkozy.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Bravo, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 citer Nicolas Sarkozy\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti. </strong>Je pense aussi \u00e0 l'information syst\u00e9matique de toutes les personnes qui traversent la fronti\u00e8re franco-italienne, qu'elle soit portuaire, a\u00e9roportuaire ou terrestre, et \u00e0 la possibilit\u00e9 de mettre en place un contr\u00f4le. Jusqu'\u00e0 hier, rien n'avait \u00e9t\u00e9 fait. Je pense enfin \u00e0 la mise en place de d\u00e9tecteurs de fi\u00e8vre et \u00e0 la possibilit\u00e9 de pratiquer des tests de d\u00e9pistage au CHU de Nice, o\u00f9 ils ne seront possibles qu'\u00e0 partir de lundi prochain.<br><br>Monsieur le Premier ministre, le pire n'est jamais certain, mais nous avons le devoir de nous y pr\u00e9parer. En la mati\u00e8re, un principe de pr\u00e9caution s'impose. Jusqu'\u00e0 ce jour, la France a \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9e, mais nous savons que cela risque de ne pas durer. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013 Mme\u00a0Maina Sage et M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Nous suivons \u00e9videmment avec une grande attention l'\u00e9volution de la situation en Italie. Les personnes revenant de Lombardie ou de V\u00e9n\u00e9tie font l'objet des m\u00eames recommandations sanitaires que celles revenant de Chine.<br><br>Au moment o\u00f9 je vous parle, M.\u00a0le ministre Olivier V\u00e9ran est \u00e0 Rome, avec les ministres de la sant\u00e9 des pays voisins, afin de d\u00e9terminer les prochaines \u00e9tapes de la coop\u00e9ration europ\u00e9enne en termes de surveillance \u00e9pid\u00e9miologique et les mesures sanitaires \u00e0 prendre pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de nos ressortissants. Vous le voyez, nous sommes en lien \u00e9troit avec nos voisins europ\u00e9ens afin d'agir ensemble face au risque \u00e9pid\u00e9mique.<br><br>Vous le savez, la fermeture d'une fronti\u00e8re terrestre n'aurait pas de sens et ne serait pas suffisante. Nous nous concentrons sur les mesures qui marchent, comme le plan ORSAN REB que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure, qui a permis l'activation de soixante-dix \u00e9tablissements si\u00e8ges d'un SAMU pour augmenter nos capacit\u00e9s de r\u00e9ponse.<br><br>S'agissant plus pr\u00e9cis\u00e9ment des Alpes-Maritimes, vous le savez, un comit\u00e9 de suivi d\u00e9partemental r\u00e9unit, autour de la d\u00e9l\u00e9gation territoriale de l'agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 et de l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale l'ensemble des services de l'\u00c9tat concern\u00e9s, le CHU de Nice, que vous \u00e9voquiez, le conseil d\u00e9partemental et les principales communes du d\u00e9partement.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faudrait peut-\u00eatre aussi donner des moyens aux conseils d\u00e9partementaux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Sauf erreur de ma part, vous avez particip\u00e9 vous-m\u00eame \u00e0 ces r\u00e9unions. Au demeurant, un groupe de contact permanent r\u00e9unissant la pr\u00e9fecture des Alpes-Maritimes, la pr\u00e9fecture d'Imperia, en Italie, et le consulat honoraire de France \u00e0 Vintimille a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.</strong> Sortez de votre fiche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vous pouvez compter sur l'ensemble des acteurs sanitaires fran\u00e7ais, mobilis\u00e9s au quotidien sur le terrain, comme sur notre coop\u00e9ration et sur la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne afin de prot\u00e9ger les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> C'est laborieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Que cela soit l'occasion pour moi de saluer l'ensemble des professionnels de sant\u00e9 qui veillent \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de nos concitoyens. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/02/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/02/2020", "pageJO": "182"}}}}