{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3897", "identifiant": {"numero": "3897", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Strat\u00e9gie de lutte contre la covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1592", "mandatRef": "PM723060"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/03/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> STRAT\u00c9GIE DE LUTTE CONTRE LA COVID-19 <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Habib.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib. </strong>Monsieur le Premier ministre, le 29\u00a0janvier, le chef de l\u2019\u00c9tat sait que les scientifiques annoncent une troisi\u00e8me vague de l'\u00e9pid\u00e9mie en mars et avril\u00a0: il n'en tient pas compte. Il fait, selon les mots de votre majorit\u00e9, un \u00ab\u00a0pari\u00a0\u00bb \u2013\u00a0comme si on pouvait parier sur la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0David Habib. </strong>En r\u00e9alit\u00e9, son ambition n\u2019\u00e9tait pas d\u2019\u00e9viter le confinement, mais de nous habituer \u00e0 vivre avec le virus, car le chef de l'\u00c9tat n'a pas cru au vaccin. Lui-m\u00eame le reconnaissait, le 4\u00a0d\u00e9cembre\u00a0: \u00ab\u00a0Le vaccin arrive. Est-ce la seule r\u00e9ponse\u00a0? Non.\u00a0\u00bb. Quelle faute\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0David Habib. </strong>N'avoir pas mis\u00e9 sur la science et l'intelligence, voil\u00e0 votre erreur, celle qui explique tout\u00a0!<br><br>D\u00e8s octobre, Boris Vallaud vous a interrog\u00e9 sur la strat\u00e9gie vaccinale. <br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Une tr\u00e8s bonne question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0David Habib. </strong>Olivier V\u00e9ran, ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, lui a alors r\u00e9pondu que la question \u00e9tait pr\u00e9matur\u00e9e. En fait, rien n'\u00e9tait pr\u00eat. En d\u00e9cembre, le groupe socialistes et apparent\u00e9s vous a demand\u00e9 d'appliquer une gestion territorialis\u00e9e de l'\u00e9pid\u00e9mie, avec l'instauration de mesures s\u00e9v\u00e8res l\u00e0 o\u00f9 le virus se multipliait et des mesures all\u00e9g\u00e9es dans les territoires o\u00f9 le taux d'incidence \u00e9tait plus faible, et de vous adresser en priorit\u00e9 aux personnes favorables \u00e0 la vaccination, d'engager une campagne de communication et de vaccination massive. Le parti socialiste vous a \u00e9galement demand\u00e9 de vacciner en urgence les enseignants. Mais chaque fois, votre premi\u00e8re r\u00e9ponse fut n\u00e9gative.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> \u00c7a fait des mois que \u00e7a dure\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0David Habib. </strong>Monsieur le Premier ministre, cela ne peut plus durer\u00a0! En France, le nombre de morts du covid, c'est l'\u00e9quivalent d'un Airbus qui s'\u00e9crase chaque jour. Le Gouvernement ne doit plus pouvoir agir sans que le Parlement contr\u00f4le son action. Il vous faut entendre les m\u00e9decins, les enseignants, les \u00e9lus, le Parlement\u00a0: un homme ne peut d\u00e9cider seul pour 66\u00a0millions d\u2019habitants. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et GDR, ainsi que sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le Gouvernement n'entend personne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>En treize\u00a0mois de crise, la France, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, n'ont pas fait de \u00ab\u00a0pari\u00a0\u00bb. Au contraire, nous avons \u00e9t\u00e9 capables d'adapter l'arsenal des mesures visant \u00e0 prot\u00e9ger la population \u00e0 mesure que les connaissances sur le virus \u00e9voluaient. Souvenez-vous\u00a0: il y a un peu plus d'un an, nous d\u00e9cidions, comme les pays qui nous entourent, d'un confinement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. Cet automne pourtant, alors que d'autres pays avaient tout ferm\u00e9 \u2013\u00a0commerces, \u00e9coles\u00a0\u2013, nous avons adapt\u00e9 le confinement, permettant ainsi, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, de maintenir l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation de nos enfants. <br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Un peu d'humilit\u00e9, monsieur V\u00e9ran\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Cet hiver, ensuite, alors que beaucoup disaient que nous allions devoir confiner, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'instaurer un couvre-feu, ce qui a permis d'\u00e9viter un confinement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, comme celui que les Allemands et les Anglais ont connu pendant plus de deux\u00a0mois, ou des confinements g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s r\u00e9p\u00e9t\u00e9s comme ceux v\u00e9cus par les Italiens. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c9coutez les gens sur le terrain\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Jusqu'au bout, nous aurons innov\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9, pour permettre de contenir le virus tout en maintenant le maximum de libert\u00e9s individuelles et collectives pour les Fran\u00e7ais, malgr\u00e9 la situation \u00e9pid\u00e9mique.<i> </i>Vous pouvez critiquer ces d\u00e9cisions, mais il en est ainsi. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)<br><br>Vous pouvez d'ailleurs \u00e9galement proposer des solutions, vous savez que notre porte est toujours ouverte et notre main tendue <i>(Exclamations sur les bancs du groupe SOC)\u00a0</i>: si vous avez de bonnes id\u00e9es, auxquelles ni nous, ni aucun autre pays europ\u00e9en ou occidental n'aurait pens\u00e9 avant vous, ma porte vous est \u00e9videmment ouverte. <br><br>S'agissant de la gestion territorialis\u00e9e de l'\u00e9pid\u00e9mie, vous avez raison, et nous la poursuivons depuis plusieurs semaines\u00a0: en effet, vous le savez, les mesures ne sont pas les m\u00eames partout en France, elles d\u00e9pendent de la circulation du virus.<br><br>Enfin, s'agissant de la strat\u00e9gie vaccinale, plus vite les doses de vaccin nous sont livr\u00e9es, plus vite nous vaccinons et plus vite nous nous dirigeons vers une vaccination de masse. N\u00e9anmoins, avec les doses dont nous disposons \u2013\u00a0leur nombre est \u00e9lev\u00e9, et d'importantes livraisons doivent \u00eatre faites \u00e0 la France et \u00e0 l'Europe\u00a0\u2013 nous avons choisi de prot\u00e9ger en priorit\u00e9 les personnes qui d\u00e9c\u00e9daient du covid ou finissaient en r\u00e9animation. Et si je note que la mortalit\u00e9 quotidienne en France est beaucoup trop \u00e9lev\u00e9e \u2013\u00a0de toute fa\u00e7on, un seul mort serait d\u00e9j\u00e0 un mort de trop, nous sommes bien d'accord sur ce point\u00a0\u2013, elle reste inf\u00e9rieure \u00e0 celle d'autres pays ayant choisi, parfois par facilit\u00e9, de vacciner les patients les plus jeunes. Nous avons fait un choix courageux\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> En quoi est-il courageux\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui permet de sauver des vies. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe SOC.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0David Habib.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib. </strong>Monsieur le ministre, je vous ai entendu, et bien des points que vous avez \u00e9voqu\u00e9s m\u00e9ritent aujourd'hui que nous mobilisions notre \u00e9nergie et notre volont\u00e9, mais il y a une exigence de coll\u00e9gialit\u00e9 et de transparence <i>(\u00ab\u00a0Tr\u00e8s bien\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR)</i>. Vous ne pouvez plus traiter cette crise comme vous l'avez fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. Nous sommes dans une double impasse sanitaire et d\u00e9mocratique\u00a0: il est temps de r\u00e9agir. (Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et GDR, et sur quelques bancs du groupe LR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "31/03/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/03/2021", "pageJO": "3273"}}}}