{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3844", "identifiant": {"numero": "3844", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce ext\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Labels certifiant la fabrication fran\u00e7aise"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA346054", "mandatRef": "PM723510"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/03/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LABELS CERTIFIANT LA FABRICATION FRAN\u00c7AISE <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Maquet.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Maquet. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance, en pleine crise sanitaire et \u00e9conomique, il est devenu urgent de prot\u00e9ger notre industrie nationale tant fragilis\u00e9e. En effet, dans certains secteurs industriels, les emplois sont d\u00e9sormais gravement menac\u00e9s, tandis que les pratiques commerciales d\u00e9loyales continuent de se d\u00e9velopper, rendant plus qu'incertaine la situation de nos entreprises.<br><br>S'il ne s'agit pas de remettre en question les diff\u00e9rents accords internationaux sign\u00e9s par la France, il me semble qu'un des principaux probl\u00e8mes rencontr\u00e9s par les entreprises fran\u00e7aises concerne le label \u00ab\u00a0<i>made in France\u00a0</i>\u00bb\u00a0: profitant de la forte popularit\u00e9 du patriotisme \u00e9conomique, certaines marques n'h\u00e9sitent plus \u00e0 utiliser abusivement la mention \u00ab\u00a0fabriqu\u00e9 en France\u00a0\u00bb pour convaincre les consommateurs d'acheter leurs produits, m\u00eame si les mat\u00e9riaux utilis\u00e9s proviennent essentiellement de l'\u00e9tranger.<br><br>La loi les autorise en effet \u00e0 le faire, m\u00eame si moins de 50\u00a0% du prix de revient unitaire a \u00e9t\u00e9 acquis en France. Dans le m\u00eame temps, des mesures de protection sont mises en \u0153uvre aux \u00c9tats-Unis\u00a0: alors que Donald Trump avait fix\u00e9 \u00e0 50\u00a0% la proportion minimale de composants am\u00e9ricains n\u00e9cessaire pour qu'un produit soit consid\u00e9r\u00e9 comme fabriqu\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, le pr\u00e9sident Biden souhaite porter ce taux \u00e0 75\u00a0%. Vous en serez d'accord\u00a0: cette injustice pour nos entreprises ne peut plus durer.<br><br>Face \u00e0 cette situation particuli\u00e8rement d\u00e9loyale, j'ai d\u00e9pos\u00e9 le 23\u00a0f\u00e9vrier une proposition de loi visant \u00e0 interdire ces techniques commerciales que je consid\u00e8re comme trompeuses, tout particuli\u00e8rement dans un secteur que je connais tr\u00e8s bien et qui est essentiel dans ma circonscription\u00a0: l'industrie verri\u00e8re.<br><br>Ma question est simple, mais d\u00e9cisive\u00a0: \u00eates-vous dispos\u00e9 \u00e0 modifier enfin les r\u00e8gles d'attribution du label \u00ab\u00a0<i>made in France\u00a0</i>\u00bb afin d'aider notre pays \u00e0 se r\u00e9industrialiser\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Mme\u00a0Christine Pires Beaune applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie. </i>Je veux d'abord souligner que la reconqu\u00eate de la souverainet\u00e9 \u00e9conomique et industrielle passe par le renforcement des capacit\u00e9s industrielles fran\u00e7aises, qui est au c\u0153ur de notre politique \u00e9conomique. Je rappelle en effet que c'est ce gouvernement qui a recr\u00e9\u00e9 de l'emploi industriel net en 2017, 2018 et 2019, alors que la France avait connu des destructions d'emplois continues entre 2000 et 2016. Ce r\u00e9sultat est le fruit d'une politique con\u00e7ue pour am\u00e9liorer l'attractivit\u00e9 de notre pays, am\u00e9liorer les conditions de production en France et simplifier l'installation de nouveaux sites industriels. Le plan de relance, qui consacre 35\u00a0milliards d'euros \u00e0 la fili\u00e8re industrielle pour compl\u00e9ter et acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9industrialisation de la France, en constitue un bon exemple.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Pardon, mais il faut aussi parler ce qui est important.<br><br>Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, comme vous le savez, la d\u00e9finition du \u00ab\u00a0<i>made in France\u00a0</i>\u00bb rel\u00e8ve de l'Union europ\u00e9enne. Cela n'emp\u00eache pas de promouvoir d'autres labels, comme nous l'avons fait, en nous appuyant notamment sur le travail du CNC \u2013\u00a0Conseil national de la consommation\u00a0\u2013 dans le secteur agroalimentaire, pour am\u00e9liorer l'affichage destin\u00e9 aux consommateurs finaux en rendant plus visible et lisible la valeur ajout\u00e9e cr\u00e9\u00e9e en France.<br><br>Au-del\u00e0 de la seule fili\u00e8re agroalimentaire, nous luttons contre toutes les all\u00e9gations mensong\u00e8res \u00e0 travers l'action de la DGCCRF \u2013\u00a0direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes\u00a0\u2013 et nous soutenons des labels comme le label OFG, \u00ab\u00a0origine France garantie\u00a0\u00bb. Nous organiserons \u00e9galement, en juin prochain, une nouvelle \u00e9dition de la grande exposition du \u00ab\u00a0fabriqu\u00e9 en France\u00a0\u00bb, \u00e0 travers laquelle nous avions valoris\u00e9, en janvier dernier, l'ensemble de nos productions industrielles. Le jury s\u00e9lectionne actuellement les p\u00e9pites industrielles et artisanales qui participeront \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement.<br><br>Mais nous pouvons aller plus loin, et pas seulement en promouvant des labels comme OFG. Dans la fili\u00e8re de l'a\u00e9ronautique et celle du verre, que vous avez mentionn\u00e9e, les acheteurs savent pertinemment, dans le cadre du commerce entre entreprises, s'ils ach\u00e8tent des produits fran\u00e7ais ou \u00e9trangers\u00a0: ce n'est pas une question d'appellation, mais de volont\u00e9. C'est pourquoi nous voulons recr\u00e9er un lien entre les acteurs comp\u00e9tents, pour nous assurer que la transparence sur la mention \u00ab\u00a0produit en France\u00a0\u00bb soit totale. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/03/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/03/2021", "pageJO": "2326"}}}}