{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1494", "identifiant": {"numero": "1494", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "attentat de Strasbourg"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719930", "mandatRef": "PM722804"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/12/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTENTAT DE STRASBOURG <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Boris Vallaud.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>La mort a frapp\u00e9 hier soir, dans les rues de Strasbourg, au c\u0153ur de l'Europe, au c\u0153ur de sa capitale, semant la terreur, l'effroi et la col\u00e8re. Dans ce moment, nous avons demand\u00e9 le report de l'examen de la motion de censure.<br><br>Trois morts, douze bless\u00e9s\u00a0: nos pens\u00e9es vont aux victimes, \u00e0 leurs familles et \u00e0 leurs proches. Nous pensons, en cet instant, \u00e0 celles et ceux qui continuent \u00e0 lutter pour la vie.<br><br>Notre reconnaissance va aux forces de l'ordre, aux militaires, aux policiers et aux gendarmes <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent longuement) </i>qui sont intervenus hier soir et qui demeurent mobilis\u00e9s dans la traque du tireur. Notre gratitude va aux personnels de nos h\u00f4pitaux, aux sapeurs-pompiers qui se battent aux c\u00f4t\u00e9s des victimes. Qu'ils soient tous remerci\u00e9s et soutenus pour leur in\u00e9branlable engagement.<br><br>Monsieur le Premier ministre, chacun d'entre nous sait, en responsabilit\u00e9, qu'il y a une part d'irr\u00e9m\u00e9diable dans la lutte contre le terrorisme, que la menace demeure et que le risque z\u00e9ro n'existe pas. Nous souhaitons n\u00e9anmoins, monsieur le Premier ministre, que vous \u00e9clairiez la repr\u00e9sentation nationale, et \u00e0 travers elle nos compatriotes.<br><br>Que savons-nous des faits qui se sont d\u00e9roul\u00e9s hier soir, de leurs motifs, de la traque toujours en cours, de la personnalit\u00e9 du tireur, dont on nous dit qu'il \u00e9tait connu des services de police, fich\u00e9\u00a0S et sur le point d'\u00eatre interpell\u00e9\u00a0? Quel est l'\u00e9tat de la menace terroriste aujourd'hui dans notre pays\u00a0? Le march\u00e9 de No\u00ebl de Strasbourg \u00e9tait-il identifi\u00e9 comme une cible potentielle\u00a0? D\u00e8s lors, quels moyens \u00e9taient d\u00e9ploy\u00e9s pour en assurer la s\u00e9curit\u00e9\u00a0?<br><br>Monsieur le Premier ministre, en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, les moyens mis en \u0153uvre sont la cl\u00e9. Nous avions engag\u00e9 des moyens, et nous vous soutenons dans la poursuite de cet effort. Pourriez-vous nous dire quels sont les moyens mis en \u0153uvre, dans la continuit\u00e9 des actions engag\u00e9es en mati\u00e8re de pr\u00e9vention de la radicalisation, de renseignement, de renforcement des moyens de la police et de la gendarmerie, mais aussi de la justice\u00a0?<br><br>Monsieur le Premier ministre, dans ces moments tragiques, les questions sont n\u00e9cessaires, mais les pol\u00e9miques sont viles et st\u00e9riles. Face au terrorisme, l'union nationale, la concorde des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais sont de puissantes armes pour que triomphe la R\u00e9publique, la libert\u00e9 et, en d\u00e9finitive, la vie. (Applaudissements sur tous les bancs.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous remercie pour votre question. Pour combattre le terrorisme, nous devons d\u00e9passer ce qui nous oppose ordinairement dans cet h\u00e9micycle. Ce combat engage la vie de femmes, d'hommes, d'enfants\u00a0; il engage aussi la vie de nos combattants. Je pense \u00e0 nos forces de l'ordre qui, sans cesse, luttent contre toutes les formes de risque.<br><br>Le risque terroriste est, h\u00e9las\u00a0! omnipr\u00e9sent et il reste \u00e9lev\u00e9 dans notre pays. Certes, le type d'attaque a chang\u00e9\u00a0: nous avons connu des attaques exog\u00e8nes, organis\u00e9es depuis l'\u00e9tranger, et nous connaissons actuellement des attaques endog\u00e8nes.<br><br>Vous nous avez interrog\u00e9s sur le profil du suspect \u2013\u00a0n'oublions pas qu'\u00e0 ce stade, il n'est que suspect. Cet individu est connu depuis tr\u00e8s longtemps, h\u00e9las\u00a0! pour des faits de droit commun. D\u00e8s l'\u00e2ge de dix ans, son comportement relevait du droit p\u00e9nal, et il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 treize ans. Ses actions, son comportement syst\u00e9matiquement marqu\u00e9 par la violence, lui ont valu soixante-sept inscriptions. Il a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 pour radicalisation, et \u00e9tait suivi pour cela.<br><br>Hier matin, \u00e0 6\u00a0heures, dans le cadre d'une enqu\u00eate sur une tentative d'homicide, nos forces de l'ordre sont intervenues, accompagn\u00e9es par la DGSI \u2013\u00a0la direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure. Si la DGSI \u00e9tait pr\u00e9sente, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que nous connaissions le risque de radicalisation. Nous n'avions toutefois que des signaux faibles\u00a0: l'intervention n'\u00e9tait donc pas motiv\u00e9e par la radicalisation mais par une enqu\u00eate sur des faits de droit commun.<br><br>Au moment de la tentative d'interpellation, le suspect n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent. Sur place ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s certains \u00e9l\u00e9ments que je ne peux d\u00e9voiler ici mais qui ont inqui\u00e9t\u00e9 les forces de l'ordre, lesquelles ont lanc\u00e9 imm\u00e9diatement un mandat de recherche et se sont mobilis\u00e9es pour tenter d'intercepter cet individu.<br><br>Celui-ci est ensuite apparu \u00e0 19\u00a0h\u00a047 au 10, rue des Orf\u00e8vres, en plein c\u0153ur de Strasbourg, dans le march\u00e9 de No\u00ebl. La suite, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9e. J'aurai l'occasion d'apporter des pr\u00e9cisions mais, pour l'heure, sachez que 720\u00a0personnes sont mobilis\u00e9es \u00e0 Strasbourg, dont 100\u00a0personnes relevant de la police judiciaire, pour l'intercepter au plus vite. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM, LR, SOC, UDI-Agir, LT, FI et GDR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/12/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/12/2018", "pageJO": "13594"}}}}