{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG297", "identifiant": {"numero": "297", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "am\u00e9nagement du territoire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique de la ville"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721218", "mandatRef": "PM723206"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DE LA VILLE <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sylvie Charri\u00e8re, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Charri\u00e8re. </strong>Monsieur le Premier ministre, ancienne principale d'un coll\u00e8ge class\u00e9 REP+ \u2013\u00a0r\u00e9seau d'\u00e9ducation prioritaire renforc\u00e9\u00a0\u2013 de Clichy-sous-Bois, je sais \u00e0 quel point une politique de la ville ambitieuse est n\u00e9cessaire pour assurer la coh\u00e9sion de nos territoires. En se rendant dans cette ville, puis \u00e0 Roubaix et \u00e0 Tourcoing, et en y formulant des annonces, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9mis un signal fort.<br><br>Depuis quarante ans, beaucoup d'acteurs se sont engag\u00e9s avec conviction sur le terrain pour y assurer une \u00e9galit\u00e9 des chances. N\u00e9anmoins, les quartiers qui rel\u00e8vent de la politique de la ville pr\u00e9sentant un taux de pauvret\u00e9 de 40\u00a0% et un taux de ch\u00f4mage deux fois et demie sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne nationale, nous sommes encore loin du compte.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Charri\u00e8re. </strong>Non, nous ne devons pas nous r\u00e9signer\u00a0! Non, cette situation ne doit pas \u00eatre une fatalit\u00e9\u00a0! C'est pourquoi une mobilisation nationale est n\u00e9cessaire. Oui, les jeunes vivant dans ces quartiers doivent pouvoir aller au terme de leurs ambitions\u00a0! Nous avons donc mis en place une premi\u00e8re mesure forte\u00a0: le d\u00e9doublement des classes de CP \u2013\u00a0cours pr\u00e9paratoire. Oui, quiconque vit dans ces quartiers doit pouvoir acc\u00e9der \u00e0 un emploi\u00a0! La mise en place des emplois francs sur dix territoires est une premi\u00e8re r\u00e9ponse. Oui, chacun doit pouvoir vivre dans ces quartiers en toute tranquillit\u00e9\u00a0! Le d\u00e9ploiement de la police de s\u00e9curit\u00e9 du quotidien devrait y contribuer. En outre, de nombreux chantiers sont ouverts en mati\u00e8re de mobilit\u00e9, d'apprentissage, de logement et d'acc\u00e8s \u00e0 la culture\u00a0; ils font l'objet d'une consultation citoyenne.<br><br>Monsieur le Premier ministre, comment ferez-vous en sorte que toutes les politiques port\u00e9es par les diff\u00e9rents minist\u00e8res et les diff\u00e9rents acteurs locaux soient mises en coh\u00e9rence\u00a0? Comment pourra-t-on s'assurer de leur efficacit\u00e9 sur le terrain\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Debout\u00a0! Comme pour M.\u00a0Collomb\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement, porte-parole du Gouvernement. </i>Madame Charri\u00e8re, hier, deux autres groupes parlementaires ont interrog\u00e9 le Gouvernement \u00e0 propos de cet enjeu, de cette mobilisation, de ce refus de la r\u00e9signation, selon vos mots, que je reprends volontiers. Quels que soient les bancs sur lesquels on si\u00e8ge, quelles que soient les critiques que l'on peut formuler dans cet h\u00e9micycle, chacun sait que ce que l'on vit dans ces 1\u00a0500\u00a0quartiers de France, qui sont la France, est inacceptable. Les indicateurs que vous avez mentionn\u00e9s montrent qu'il faut changer de braquet, donc de politique.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi et Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault .</strong> En baissant les cr\u00e9dits\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous n'\u00e9tiez pas dans la majorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente, monsieur Castaner\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Il ne s'agit pas de proposer un \u00e9ni\u00e8me plan Marshall. Hier, \u00e0 Tourcoing, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait l'inverse. Il ne s'agit pas de proc\u00e9der \u00e0 un empilement de mesures mais au contraire de mobiliser l'ensemble de la solidarit\u00e9 nationale, donc du Gouvernement, afin d'\u00e9laborer des solutions adapt\u00e9es au cas par cas, territoire par territoire.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous n'avez rien invent\u00e9\u00a0! Jean-Louis Borloo l'a fait avant vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>C'est ainsi qu'on s'adressera \u00e0 5,5\u00a0millions de personnes, quand d'autres pr\u00e9f\u00e8rent crier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Mis et M.\u00a0Vincent Thi\u00e9baut .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Au fond, nous voulons syst\u00e9matiquement parvenir \u00e0 des r\u00e9ponses adapt\u00e9es, qui devront \u00eatre construites avec les \u00e9lus locaux, car ces 1\u00a0500\u00a0quartiers n'appellent pas une seule et m\u00eame r\u00e9ponse. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On les conna\u00eet, ces formules\u00a0! Ce sont toujours les m\u00eames\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C'est du baratin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Tandis que certains se satisfont du recul de la mobilit\u00e9 \u00e9conomique et sociale dans ces quartiers, nous voulons, pour notre part, apporter une r\u00e9ponse pr\u00e9cise, garantissant aux collectivit\u00e9s locales le maintien de la dotation politique de la ville et l'augmentation de plus de 90\u00a0millions d'euros de la dotation de solidarit\u00e9 urbaine.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas toujours une question d'argent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Il oublie la suppression des 150\u00a0000\u00a0emplois aid\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Hier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est engag\u00e9 \u00e0 maintenir l'int\u00e9gralit\u00e9 des moyens allou\u00e9s aux associations, soit 430\u00a0millions d'euros qui seront mobilis\u00e9s chaque ann\u00e9e dans les quartiers relevant de la politique de la ville.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La derni\u00e8re fois, il s'est engag\u00e9 en faveur de l'arm\u00e9e, et apr\u00e8s, ils ont sucr\u00e9 les cr\u00e9dits\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Je pense aussi \u00e0 l'action en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et le retour de la R\u00e9publique au sein de l'\u00e9cole, gr\u00e2ce au dispositif \u00ab\u00a0devoirs faits\u00a0\u00bb et au d\u00e9doublement des classes.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Heureusement que vous \u00eates l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Notre politique traite \u00e9galement des mobilit\u00e9s et de l'environnement, car aucun quartier ne peut \u00eatre exclu de ces ambitions\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/11/2017", "pageJO": "4939"}}}}