{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1762", "identifiant": {"numero": "1762", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "droits fondamentaux", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "condamnation de l'avocate iranienne Nasrin Sotoudeh"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719118", "mandatRef": "PM722568"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONDAMNATION DE L'AVOCATE IRANIENNE NASRIN SOTOUDEH <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, ma question est surtout un cri de col\u00e8re, un cri d'indignation et un cri d'horreur\u00a0! \u00c0 5\u00a0000 kilom\u00e8tres d'ici, une femme vient d'\u00eatre condamn\u00e9e \u00e0 trente-huit ann\u00e9es de prison \u00e0 l'issue d'un proc\u00e8s inique\u00a0! Trente-huit ann\u00e9es de prison et cent quarante-huit coups de fouet, pas un de moins\u00a0! Cette femme a pour nom Nasrin Sotoudeh, Iranienne, avocate et laur\u00e9ate du prix Sakharov en 2012. (Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent longuement.)<br><br>Quel crime a m\u00e9rit\u00e9 ce ch\u00e2timent\u00a0? Je vais vous le dire\u00a0! C'est le courage et c'est l'humanit\u00e9\u00a0! Nasrin Sotoudeh d\u00e9fend les droits de l'Homme\u00a0! Nasrin Sotoudeh d\u00e9fend les droits des femmes\u00a0! Nasrin Sotoudeh d\u00e9fend les femmes iraniennes qui ont le courage de se montrer en public sans foulard, malgr\u00e9 l'obligation du port du voile qui leur est impos\u00e9e.<i> (Des d\u00e9put\u00e9s non inscrits se l\u00e8vent et applaudissent. \u2013 Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, LR, MODEM, SOC, UDI-Agir et LT.) </i><br><br>Nasrin Sotoudeh, la mobilisation de notre gouvernement et de l'Union europ\u00e9enne en votre faveur ne fait aucun doute. Madame, si nous avons voulu faire r\u00e9sonner votre nom ici, sur les bancs de l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise, c'est parce que vos combats sont les n\u00f4tres\u00a0! Il y a deux cent trente ans, le 26\u00a0ao\u00fbt 1789, cette m\u00eame assembl\u00e9e adoptait la D\u00e9claration des droits de l'Homme et du citoyen, qui proclame comme droits naturels et imprescriptibles l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et la libert\u00e9. La libert\u00e9, oui\u00a0! Ces droits, nous les avons pens\u00e9s comme universels, valables pour les femmes et pour les hommes, qu'ils soient n\u00e9s ou qu'ils vivent en France ou en Iran\u00a0!<br><br>Vous d\u00e9fendez la libert\u00e9 absolue de conscience, comme nous le faisons nous-m\u00eames. Vous, Nasrin, et nous toutes et tous ici, sommes s\u0153urs et fr\u00e8res dans ce combat. Nasrin Sotoudeh, <i>you fight for the values which are our values\u2026</i> <br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> On parle fran\u00e7ais ici\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon. </strong>...<i>and those of all humanity, that's why the French National Assembly supports you\u00a0!</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Le fran\u00e7ais est la seule langue de la R\u00e9publique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon. </strong>Aux dirigeants iraniens, je dis\u00a0: lib\u00e9rez Nasrin Sotoudeh\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM, MODEM, SOC, UDI-Agir, LT et LR.\u00a0\u2013 Plusieurs d\u00e9put\u00e9s non inscrits se l\u00e8vent et applaudissent.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, pour une r\u00e9ponse int\u00e9gralement en fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Le Gouvernement partage pleinement votre \u00e9motion et votre indignation. Nasrin Sotoudeh est engag\u00e9e dans la d\u00e9fense des droits de l'Homme, en particulier ceux des femmes iraniennes qui contestent l'obligation du port du voile islamique, et a re\u00e7u le prix Sakharov.<br><br>Non seulement la France \u00e9voque inlassablement son cas, mais, surtout, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a publiquement appel\u00e9, vendredi dernier, \u00e0 l'occasion de la remise du premier prix Simone-Veil, \u00e0 sa lib\u00e9ration. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a souhait\u00e9, dans le cadre du G7, la faire symboliquement membre du conseil consultatif pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes. Sa place \u00e9tait l\u00e0, autour de la table, \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, mais elle \u00e9tait vide, absence \u00e0 laquelle nous ne nous r\u00e9signons pas. Le soutien de la France \u00e0 Nasrin Sotoudeh a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 r\u00e9affirm\u00e9 il y a quelques jours, par la voix de Marl\u00e8ne Schiappa, \u00e0 la tribune de l'ONU.<br><br>Nous poursuivrons cette diplomatie f\u00e9ministe. Nous appelons l'Iran \u00e0 respecter ses engagements internationaux, notamment le pacte international relatif aux droits civils et politiques. Souvenons-nous\u00a0: il y a trois mois, nous comm\u00e9morions les soixante-dix ans de la D\u00e9claration universelle des droits de l'Homme. Soixante-dix ans plus tard, le combat continue pour rendre effectifs ces droits, en premier lieu la lib\u00e9ration de Nasrin Sotoudeh. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 M.\u00a0Claude Goasguen applaudit aussi.) </i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/03/2019", "pageJO": "2221"}}}}