{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3040", "identifiant": {"numero": "3040", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique sociale du Gouvernement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718860", "mandatRef": "PM722482"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/06/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE SOCIALE DU GOUVERNEMENT <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine. </strong>La compagnie a\u00e9rienne Ryanair menace de licencier des pilotes et des personnels navigants en France, \u00e0 moins qu'ils ne consentent \u00e0 baisser leur r\u00e9mun\u00e9ration pendant cinq ans. Derichebourg aeronautics services, sous-traitant d'Airbus et de Dassault, envisage un plan social qui se traduirait par 700\u00a0suppressions de postes\u00a0; ce nombre pourrait \u00eatre revu \u00e0 la baisse si les salari\u00e9s renon\u00e7aient, entre autres, \u00e0 leur treizi\u00e8me mois de salaire. <br><br>C'est dans ce contexte que <i>Lib\u00e9ration </i>d\u00e9voile le montant du bonus que le patron de la compagnie a\u00e9rienne Air France-KLM va toucher pour l'ann\u00e9e 2019\u00a0: 1,6\u00a0million. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est pas mal\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine. </strong>Le ministre des finances n\u00e9erlandais a indiqu\u00e9 que son gouvernement a vot\u00e9 contre ce bonus et a justifi\u00e9 ce vote par l'attribution d'aides financ\u00e9es par les contribuables. Pour le Gouvernement fran\u00e7ais, en revanche, c'est un peu diff\u00e9rent\u00a0: en effet, votre cabinet consid\u00e8re que c'est un droit acquis correspondant \u00e0 une performance pass\u00e9e, qui n'a donc pas vocation \u00e0 \u00eatre remis en cause. Le Gouvernement l'a valid\u00e9 le 26\u00a0mai dernier.<br><br>Le covid-19 a bon dos\u00a0: en r\u00e9alit\u00e9, c'est toujours aux m\u00eames que vous demandez de faire des efforts. Quel que soit le contexte, un grand patron peut conserver ses acquis s'il le veut, mais les salari\u00e9s, eux, doivent y renoncer. <br><br>Dans les m\u00e9dias, Mme\u00a0P\u00e9nicaud fait appel aux entreprises pour se serrer les coudes et signer des accords de performance collective, cr\u00e9\u00e9s par les ordonnances travail en 2017. Elle dit que ce dispositif serait une solution alternative aux licenciements et aux plans sociaux. En quoi cela consiste en r\u00e9alit\u00e9\u00a0? Ce dispositif impose aux salari\u00e9s de faire des efforts et d'accepter des baisses de salaires. S'ils ne le souhaitent pas et se battent avec les syndicats pour refuser ce chantage, ils se voient accus\u00e9s d'avoir \u00e9t\u00e9 responsables de la fermeture de leur entreprise. <br><br>Au moment o\u00f9 les associations nous indiquent une hausse de la pauvret\u00e9 en France\u00a0; au moment o\u00f9 les gens sont dans la pr\u00e9carit\u00e9 alimentaire \u2013\u00a0et cela s'accentuera dans les mois \u00e0 venir\u00a0; au moment o\u00f9 la r\u00e9mun\u00e9ration des patrons du CAC40 a atteint en moyenne 277\u00a0fois le SMIC et que sa croissance est trois fois plus rapide que celle de la r\u00e9mun\u00e9ration des salari\u00e9s, quelle autre solution proposez-vous \u00e0 la majorit\u00e9 des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais, mis \u00e0 part de travailler plus pour gagner moins\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>La seule solution que nous proposons aujourd'hui est celle de l'emploi. L'emploi face \u00e0 une mont\u00e9e des licenciements, face \u00e0 une multiplication des faillites dont on voit qu'elle menace tous les territoires. Cet emploi, avec les d\u00e9cisions prises par le Premier ministre et par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous l'avons sauv\u00e9.<br><br>Nous l'avons sauv\u00e9 gr\u00e2ce au ch\u00f4mage partiel\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Sauv\u00e9 \u00e0 court terme.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> On verra en septembre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026en permettant \u00e0 des millions de Fran\u00e7ais, plut\u00f4t que de perdre leur emploi, d'avoir leur salaire pris en charge par l'\u00c9tat \u00e0 100\u00a0% jusqu'\u00e0 quatre SMIC. C'est la premi\u00e8re fois qu\u2019un dispositif de protection des salari\u00e9s et des emplois a \u00e9t\u00e9 aussi g\u00e9n\u00e9reux. <br><br>Nous avons d\u00e9cid\u00e9 avec le Premier ministre de faire \u00e9voluer ce dispositif en demandant aux entrepreneurs de faire une part de l'effort, parce que l'activit\u00e9 reprend. L'indemnisation ne sera plus prise en charge \u00e0 100\u00a0% par l'\u00c9tat, mais \u00e0 85\u00a0%\u00a0; 15\u00a0% resteront \u00e0 la charge des entrepreneurs. <br><br>Pour faire quoi\u00a0? Justement pour garder des moyens financiers, pour soutenir les entreprises les plus fragiles, pour continuer \u00e0 aider ceux qui sont en difficult\u00e9, pour alimenter le fonds de solidarit\u00e9 pour les commer\u00e7ants, les ind\u00e9pendants, les restaurateurs et tous ceux qui resteront ferm\u00e9s.<br><br>Nous continuerons \u00e0 faire \u00e9voluer le dispositif de soutien massif \u00e0 l'\u00e9conomie fran\u00e7aise avec une pr\u00e9occupation principale\u00a0: pr\u00e9server l'emploi, offrir des perspectives, sans qu\u2019il soit question de baisser ici ou l\u00e0 les r\u00e9mun\u00e9rations des uns ou des autres, mais avec l'obsession qu'il y ait de l'emploi pour tous. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/06/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/06/2020", "pageJO": "3768"}}}}