{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3045", "identifiant": {"numero": "3045", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pharmacie et m\u00e9dicaments", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Approvisionnement en m\u00e9dicaments d'anesth\u00e9sie et de r\u00e9animation"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA713448", "mandatRef": "PM722452"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat apr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat apr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/06/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> APPROVISIONNEMENT EN M\u00c9DICAMENTS D'ANESTH\u00c9SIE ET DE R\u00c9ANIMATION <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marine Brenier.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Brenier. </strong>Avant de poser ma question, permettez-moi de rendre hommage \u00e0 notre coll\u00e8gue Claude Goasguen et d'avoir une pens\u00e9e pour ses proches.<br><br>Monsieur\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, le monde m\u00e9dical s'inqui\u00e8te de la p\u00e9nurie des curares et des produits utilis\u00e9s pour l'anesth\u00e9sie. <i>(Approbation sur les bancs du groupe LR.) </i>Nous avons \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s par les commissions m\u00e9dicales des cliniques et des h\u00f4pitaux sur les cons\u00e9quences d\u00e9l\u00e9t\u00e8res de ces manques. Nous savons que la p\u00e9nurie est mondiale, mais apr\u00e8s les difficult\u00e9s d'approvisionnement en masques et protections, souvent compens\u00e9es par les collectivit\u00e9s territoriales, qu'allons-nous faire face \u00e0 ce nouveau danger\u00a0? Nous comprenons que l'\u00c9tat tente d'anticiper une deuxi\u00e8me vague, mais que fait-on des interventions m\u00e9dicales d\u00e9programm\u00e9es\u00a0? (M\u00eames mouvements.) De ces patients qui ne savent pas quand ils pourront enfin \u00eatre op\u00e9r\u00e9s\u00a0? Depuis des semaines, vous parlez des risques du renoncement aux soins, mais que faire quand les produits n\u00e9cessaires aux op\u00e9rations sont r\u00e9quisitionn\u00e9s par l'\u00c9tat\u00a0? (M\u00eames mouvements.)<br><br>Les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 r\u00e9p\u00e8tent sans cesse qu'elles attendent les consignes du Gouvernement pour distribuer les produits\u00a0: il est urgent d'intervenir\u00a0! Quand retrouverons-nous notre souverainet\u00e9 m\u00e9dicamenteuse\u00a0? Si nous saluons l'initiative du S\u00e9gur de la sant\u00e9, les annonces pour le moment ne concernent que l'h\u00f4pital\u00a0: c'est bien, mais c'est peu. C'est tout notre syst\u00e8me de sant\u00e9, celui qui \u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre le plus performant au monde qu'il faut revoir. Faisons preuve d'humilit\u00e9 et ayons confiance dans les soignants, qui ont tenu, et tiennent toujours, malgr\u00e9 le manque de moyens et de consid\u00e9ration. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Oui, ils attendent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Brenier. </strong>Preuve a \u00e9t\u00e9 faite de la compl\u00e9mentarit\u00e9 des municipalit\u00e9s et des collectivit\u00e9s, alors que l'\u00c9tat n'a pas eu les moyens d'agir. Certaines ont d'ailleurs r\u00e9ussi \u00e0 impliquer les laboratoires, les cliniques et les h\u00f4pitaux dans le d\u00e9pistage massif de la population, parfois gratuitement. Oui, monsieur\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, pour endiguer l'\u00e9pid\u00e9mie, la pr\u00e9vention \u00e9vite souvent l'intervention. En revanche, l'approvisionnement des m\u00e9dicaments ne peut relever que de l'\u00c9tat.<br><br>Quelle r\u00e9ponse allez-vous apporter aux soignants et patients sur la p\u00e9nurie des curares et des anesth\u00e9siants\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> O\u00f9 est le ministre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> C'est une vraie question\u00a0: o\u00f9 est le ministre de la sant\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il a piscine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Vous \u00eates d\u00e9sagr\u00e9ables\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vous avez raison, madame\u00a0la d\u00e9put\u00e9e, l'explosion, parfois sup\u00e9rieure \u00e0 2\u00a0000\u00a0%, de la consommation, partout dans le monde, de nombreux m\u00e9dicaments n\u00e9cessaires \u00e0 la prise en charge des patients et aux interventions chirurgicales, cr\u00e9e des tensions d'approvisionnement et de production, en France comme ailleurs.<br><br>Nous nous sommes mobilis\u00e9s sur cette question d\u00e8s le d\u00e9but de la crise et nous avons entrepris plusieurs actions. Tout d'abord, le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 a organis\u00e9 une gestion rigoureuse des m\u00e9dicaments disponibles, en transf\u00e9rant les stocks des h\u00f4pitaux et des cliniques priv\u00e9es vers les \u00e9tablissements connaissant le plus de tensions. Ensuite, le ministre, toujours lui, a personnellement contact\u00e9 les laboratoires qui fournissent des m\u00e9dicaments, afin que la France b\u00e9n\u00e9ficie rapidement d'un r\u00e9approvisionnement\u00a0; \u00e0 cet \u00e9gard, nous avons adopt\u00e9 une nouvelle strat\u00e9gie, consistant \u00e0 acheter les produits connaissant la situation la plus critique, afin que les volumes \u00e9lev\u00e9s des commandes s\u00e9curisent la production des industriels. Enfin, nous avons pris, avec nos partenaires europ\u00e9ens, des mesures visant \u00e0 multiplier les capacit\u00e9s de production. <i> </i><br><br>Les tensions sur les m\u00e9dicaments anesth\u00e9siants ont un impact sur la reprise des activit\u00e9s chirurgicales\u00a0: le retour \u00e0 une activit\u00e9 compl\u00e8tement normale n'aura pas lieu avant l'\u00e9t\u00e9, afin d'\u00e9viter toute rupture de stock. Nous envisageons un red\u00e9marrage progressif\u00a0: \u00e0 cet effet, nous avons demand\u00e9 aux agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 d'\u00e9changer entre elles pour d\u00e9finir, en fonction des approvisionnements en m\u00e9dicaments n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9animation, le rythme de reprise de la chirurgie lourde, en lien avec les \u00e9tablissements de sant\u00e9. Les engagements pris \u00e0 l'\u00e9gard des patients devant subir une op\u00e9ration programm\u00e9e pourront ainsi \u00eatre respect\u00e9s. <i>(M.\u00a0Florian Bachelier applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/06/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/06/2020", "pageJO": "3772"}}}}