{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG758", "identifiant": {"numero": "758", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation de l'entreprise Rocamat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721808", "mandatRef": "PM723388"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE L'ENTREPRISE ROCAMAT <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mich\u00e8le Crouzet, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Crouzet. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, j'associe \u00e0 ma question plusieurs parlementaires de Bourgogne-Franche-Comt\u00e9.<br><br>Monsieur le ministre, dans le cadre de la semaine de l'industrie \u2013 \u00a0manifestation d'ampleur nationale\u00a0\u2013 et comme vient de le souligner ma coll\u00e8gue, de nombreux \u00e9v\u00e9nements sont organis\u00e9s sur notre territoire.<br><br>Cette semaine est l'occasion de c\u00e9l\u00e9brer le <i>made in France</i>. La Bourgogne-Franche-Comt\u00e9 est connue et reconnue pour ses vignes mais, aussi, pour sa pierre de Massangis qui est exploit\u00e9e et transform\u00e9e dans cette r\u00e9gion depuis 1875. Nos tailleurs de pierre, dont certains se sont vu d\u00e9cerner le titre de Meilleur ouvrier de France, travaillent chaque jour ce mat\u00e9riau, qu'ils valorisent \u00e0 travers le monde.<br><br>En effet, ces carri\u00e8res constituent une v\u00e9ritable richesse pour la r\u00e9gion et son \u00e9conomie locale. Cette noble pierre a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e, \u00e0 travers le temps, dans la construction de monuments embl\u00e9matiques, en France comme \u00e0 l'\u00e9tranger\u00a0: les soubassements de la Tour Eiffel, l'op\u00e9ra Garnier, le British Museum de Londres, l'Universit\u00e9 de Stanford... Cette liste non exhaustive de monuments r\u00e9alis\u00e9s avec la contribution de l'entreprise Rocamat permet de mesurer l'importance de cette derni\u00e8re. En mars\u00a02017, elle a d'ailleurs obtenu le label \u00ab\u00a0Entreprise du Patrimoine Vivant\u00a0\u00bb d\u00e9cern\u00e9 par le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br>Aujourd'hui, Rocamat, qui extrait, transforme et exporte ladite pierre, est en situation de redressement judiciaire. L'entreprise compte environ 240\u00a0salari\u00e9s en France dont une centaine en Bourgogne-Franche-Comt\u00e9 et exploite quatre carri\u00e8res de pierres de Massangis. Il convient de veiller, monsieur\u00a0le ministre, \u00e0 ce que cette ressource reste accessible \u00e0 la fili\u00e8re. La ma\u00eetrise de ces techniques traditionnelles, acquise depuis plus d'un si\u00e8cle, doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9e.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous me pr\u00e9ciser quelle politique met en \u0153uvre le Gouvernement pour prot\u00e9ger le savoir-faire fran\u00e7ais et \u00e9viter que les investissements \u00e9trangers aient pour seul but la sp\u00e9culation financi\u00e8re\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, l'entreprise dont vous parlez, l'entreprise Rocamat a perdu 4\u00a0millions d'euros en 2016 et 7\u00a0millions en 2017. Elle a donc \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en redressement judiciaire. Le tribunal se prononcera d\u00e9finitivement le 22\u00a0mai prochain.<br><br>Plusieurs solutions sont sur la table\u00a0: un plan de continuation par les actionnaires actuels et deux offres de reprise, l'une par une entreprise nationale, l'autre par une entreprise belge. Soyez assur\u00e9e que dans ce cas comme dans tous les autres en France, nous veillerons \u00e0 ce que les int\u00e9r\u00eats des salari\u00e9s soient garantis et que tous puissent avoir des perspectives de continuation ou de reclassement dans l'entreprise.<br><br>De mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, l'exemple que vous donnez montre bien \u00e0 quel point l'industrie est d\u00e9cisive pour nos territoires et \u00e0 quel point il faut continuer \u00e0 se battre pour am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 et l'offre de nos industries.<br><br>Je vous ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la r\u00e9flexion qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e sur les imp\u00f4ts de production. C'est d\u00e9cisif pour continuer \u00e0 am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9-co\u00fbt de nos entreprises. Nous avons \u00e9galement engag\u00e9 une r\u00e9flexion sur la baisse des charges au-dessus de 2,6\u00a0SMIC de fa\u00e7on que les entreprises qui b\u00e9n\u00e9ficient des niveaux de qualification les plus \u00e9lev\u00e9s puissent \u00eatre encore plus comp\u00e9titives. Cette r\u00e9flexion se poursuivra \u00e9galement dans le cadre qu'a fix\u00e9 le Premier\u00a0ministre, celui du respect des \u00e9quilibres des finances publiques. Enfin, nous avons lanc\u00e9 une r\u00e9flexion sur le d\u00e9plafonnement du cr\u00e9dit imp\u00f4t-recherche. <br><br>Tout ce qu'il est possible de faire pour am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9-co\u00fbt mais aussi la qualit\u00e9 des productions industrielles fran\u00e7aises le sera afin que, au bout du compte, notre industrie continue d'irriguer nos territoires, nos d\u00e9partements et nos r\u00e9gions. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/03/2018", "pageJO": "2226"}}}}