{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1941", "identifiant": {"numero": "1941", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Bilan de la politique du handicap"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719980", "mandatRef": "PM722822"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BILAN DE LA POLITIQUE DU HANDICAP <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Borowczyk.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Borowczyk. </strong>\u00ab\u00a0La main dans le chapeau\u00a0\u00bb, connaissez-vous la particularit\u00e9 de ce jeu\u00a0? Elle tient \u00e0 la recherche d'\u00e9quit\u00e9 parfaite entre les joueurs afin d'assurer l'\u00e9galit\u00e9 des chances. Le mot \u00ab\u00a0handicap\u00a0\u00bb provient de l'expression anglaise \u00ab\u00a0<i>hand in cap</i>\u00a0\u00bb qui d\u00e9signe ce jeu en Grande-Bretagne, lieu o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9. <br><br>Contrairement \u00e0 la d\u00e9ficience, d'origine biom\u00e9dicale et peu \u00e9volutive, le handicap peut s'att\u00e9nuer, voire dispara\u00eetre. La cl\u00e9 d'une telle disparition r\u00e9side dans la construction d'une soci\u00e9t\u00e9 toujours plus inclusive, gr\u00e2ce aux am\u00e9nagements et aux possibilit\u00e9s d'accompagnement qu'elle offre, ainsi qu'au regard bienveillant qu'elle doit faire na\u00eetre chez ses concitoyens.<br><br>Cette d\u00e9marche vertueuse sera demain mise \u00e0 l'honneur au travers du DuoDay. Je passerai cette journ\u00e9e avec Dorine Bourneton. Parapl\u00e9gique depuis trente ans, \u00e0 la suite d'un accident d'avion, elle est devenue aujourd'hui la premi\u00e8re femme pilote de voltige au monde. Je volerai \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s dans un avion biplace qu'elle a fait am\u00e9nager sp\u00e9cialement pour assurer des vols inclusifs d'initiation. L\u00e0-haut, ne sachant pas piloter, je serai la personne handicap\u00e9e, comme aime \u00e0 le rappeler Dorine. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM\u00a0; \u2013 M. Jean Lassalle applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Son parcours prouve que le handicap n'est jamais une fatalit\u00e9, mais au contraire, une source de diversit\u00e9 et qu'il a sa place dans chaque interstice de notre soci\u00e9t\u00e9. Pour autant, si l'inclusion fait consensus aujourd'hui, elle n'est pas ais\u00e9e \u00e0 instaurer et requiert une volont\u00e9 forte de tous les acteurs.<br><br>Ainsi, depuis deux ans, les actions men\u00e9es r\u00e9pondent \u00e0 de v\u00e9ritables besoins\u00a0: le d\u00e9ploiement massif des classes ULIS \u2013 Unit\u00e9 localis\u00e9e pour l'inclusion scolaire \u2013 et le d\u00e9veloppement d'une \u00e9cole et de formations plus inclusives, la reconnaissance des droits \u00e0 vie, la revalorisation de l'AAH \u2013 allocation aux adultes handicap\u00e9s \u2013, l'accompagnement r\u00e9ussi du Duoday, ou encore la strat\u00e9gie pour l'autisme.<br><br>Toutes ces mesures, que vous avez d\u00e9fendues, madame la ministre, comme la majorit\u00e9, participent \u00e0 une inclusion effective et durable, pour susciter le changement de regard et vaincre le handicap. Pouvez-vous pr\u00e9ciser les grands axes de l'action que vous menez en mati\u00e8re de handicap afin de cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 plus inclusive et ainsi permettre \u00e0 tout le monde de participer \u00e9quitablement au grand jeu de la vie\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Je vous remercie pour votre engagement. Vous allez passer une tr\u00e8s belle journ\u00e9e demain aux c\u00f4t\u00e9s de Dorine Bourneton que je connais bien. C'est un grand moment de v\u00e9rit\u00e9 que de voir une personne handicap\u00e9e plus talentueuse que soi. C'est une belle le\u00e7on de vie.<br><br>Depuis deux ans, nous sommes mobilis\u00e9s pour changer les choses. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il n'y a pas que vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>S'agissant du pouvoir d'achat, je rappelle que l'AAH sera port\u00e9e \u00e0 900 euros, au 1er novembre 2019, soit une hausse de pr\u00e8s de 90\u00a0euros en moins de deux ans pour le 1,1 million de b\u00e9n\u00e9ficiaires. Cela repr\u00e9sente un investissement de la nation de 2 milliards d'euros tout \u00e0 fait justifi\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Quant aux droits \u00e0 vie, depuis le 1er janvier, plus de 20 000 personnes ont obtenu le renouvellement de leur allocation adulte handicap\u00e9 \u00e0 vie et 15 000 familles jusqu'aux vingt ans de leur enfant. C'est ainsi que l'on change la donne de mani\u00e8re concr\u00e8te. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Mais ce n'est pas tout\u00a0: nous simplifions et nous restaurons la dignit\u00e9 des personnes en consacrant le droit de vote pour les personnes handicap\u00e9es majeures sous tutelle, le droit de se marier, de se pacser et de se soigner sans l'autorisation d'un juge. <i>(M\u00eames mouvements.) </i><br><br> Mais ce n'est pas tout\u00a0: nous simplifions et nous restaurons la dignit\u00e9 des personnes en consacrant le droit de vote pour les personnes handicap\u00e9es majeures sous tutelle, le droit de se marier, de se pacser et de se soigner sans l'autorisation d'un juge. <i>(M\u00eames mouvements.) </i><br><br>L'ensemble du Gouvernement avance. Jean-Michel Blanquer et moi sommes engag\u00e9s dans le grand chantier de l'\u00e9cole inclusive. Nous changeons la donne. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Les associations ne sont pas de votre avis\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous faisons entrer le m\u00e9dico-social dans l'\u00e9cole pour que les parents puissent l\u00e9gitimement retrouver une vie professionnelle normale. <br><br>Muriel P\u00e9nicaud et moi travaillons sur l'emploi et l'insertion professionnelle des personnes handicap\u00e9es. Nous cherchons \u00e0 limiter les sur-handicaps dans le cadre de la strat\u00e9gie nationale pour l'autisme. Nous instaurons un forfait d'intervention pr\u00e9coce avec un reste \u00e0 charge z\u00e9ro pour les familles. Une intervention pr\u00e9coce permettra aux enfants d'aller \u00e0 l'\u00e9cole de la R\u00e9publique d\u00e8s trois ans comme tout le monde. <br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Vous \u00eates formidables\u00a0! Ne changez rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Voil\u00e0 comment nous changeons la donne de mani\u00e8re pragmatique. Nous pouvons nous encourager mutuellement \u00e0 participer d\u00e8s demain au DuoDay. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/05/2019", "pageJO": "4455"}}}}