{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG23", "identifiant": {"numero": "23", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "EPR de Flamanville"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720892", "mandatRef": "PM723106"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/07/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EPR DE FLAMANVILLE <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Panot, pour le groupe La France insoumise.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, notre question est une question de coh\u00e9rence, cette coh\u00e9rence que vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure. Elle va vous plaire, puisqu'elle propose m\u00eame une \u00e9conomie.<br><br>Nous avons pris note de votre engagement de fermer jusqu'\u00e0 dix-sept r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires d'ici 2025, m\u00eame si cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 temp\u00e9r\u00e9e, aujourd'hui m\u00eame, par votre Premier ministre. Mais, dans le m\u00eame temps, le groupe La France insoumise s'alarme de la d\u00e9cision du 28\u00a0juin de valider la mise en service de l'EPR de Flamanville. Faut-il vous rappeler les conclusions de l'Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire \u2013 ASN \u2013 qui, en 2015, alertait sur un d\u00e9faut de fabrication de la cuve du r\u00e9acteur de Flamanville\u00a0? Les failles de s\u00e9curit\u00e9, li\u00e9es aux taux de carbone anormalement \u00e9lev\u00e9s dans la cuve, sont tr\u00e8s pr\u00e9occupantes. Les pr\u00e9c\u00e9dentes catastrophes nucl\u00e9aires doivent nous interpeller\u00a0: nous devons mesurer \u00e0 cette aune notre responsabilit\u00e9 politique. Aujourd'hui, monsieur le ministre, c'est la v\u00f4tre.<br><br>Depuis 2005, l'ASN a averti EDF des d\u00e9fauts de fabrication des \u00e9quipements produits par Creusot Forge, filiale d'Areva. Non conformes, donnant lieu \u00e0 des soup\u00e7ons de falsification de documents de la part de Creusot Forge, ils \u00e9quipent de nombreux r\u00e9acteurs du pays. La d\u00e9cision \u00e9tonnante de l'ASN en date du 28 juin est assortie d'une recommandation qui souligne le caract\u00e8re dangereux de ces \u00e9quipements\u00a0: il faudrait en effet changer le couvercle de la cuve d'ici 2024. Pendant six ans, et en pleine conscience, c'est au pays que vous ferez prendre un risque d\u00e9mesur\u00e9.<br><br>\u00c0 l'heure o\u00f9, comme d'habitude, votre gouvernement nous prie de bien vouloir nous serrer la ceinture, nous savons que le co\u00fbt initialement pr\u00e9vu de 3,4 milliards d'euros a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par trois. Rien ne nous dit qu'il ne va pas encore augmenter. Ce chantier, qui prendra fin en 2018, alors que la date pr\u00e9vue initialement \u00e9tait 2011, est un gouffre financier. Celui-ci n'est pas sans rappeler l'\u00e9chec vers lequel court EDF apr\u00e8s l'obstination de M. Macron \u00e0 encourager, lorsqu'il \u00e9tait ministre de l'\u00e9conomie, le projet calamiteux d'Hinkley Point, qui menace d\u00e9sormais cette entreprise strat\u00e9gique pour notre pays. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Notre question est la suivante\u00a0: quand\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, madame Panot.<br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, ai-je besoin de vous dire que, sur un certain nombre de points, je partage de longue date vos inqui\u00e9tudes <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI)</i> mais en l'\u00e9tat je fais confiance \u00e0 l'Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u2013 je recevrai son pr\u00e9sident.<br><br>S'agissant de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, si j'ai, volontairement ou non, soulev\u00e9 une question, il y a quelques jours, dans une interview\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Bernard Deflesselles.</strong> Vous devez bien savoir si c'\u00e9tait volontaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>\u2026c'est parce que je pense que la pire chose, en la mati\u00e8re, consiste \u00e0 se cacher derri\u00e8re son petit doigt. Une loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e et certains s'\u00e9vertuent \u00e0 refuser d'en voir les cons\u00e9quences, notamment ce qu'implique l'objectif de parvenir \u00e0 50\u00a0% d'\u00e9lectricit\u00e9 d'origine nucl\u00e9aire en 2025. Ma question est de savoir comment on fait si on veut \u00e9viter tant la brutalit\u00e9 sociale que l'impasse \u00e9conomique.<br><br>Il faut qu'ensemble, on ne dissimule rien, que l'on \u00e9tudie la faisabilit\u00e9\u00a0: tel sera le cadre de la future loi pluriannuelle de l'\u00e9nergie. Il y va de cela comme du plan climat\u00a0: il faut que l'on sache o\u00f9 veut aller et comment on entend y parvenir, au moyen de trois strat\u00e9gies\u00a0: r\u00e9duction de notre consommation, diversification de notre bouquet \u00e9nerg\u00e9tique et, m\u00e9caniquement, baisse de la part du nucl\u00e9aire, mais cela doit \u00eatre anticip\u00e9, notamment via les contrats de transition \u00e9cologique et sociale. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Et ma question\u00a0? Vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Il ne l'a pas entendu\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/07/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/07/2017", "pageJO": "1436"}}}}