{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1167", "identifiant": {"numero": "1167", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "anciens combattants et victimes de guerre", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "reconnaissance de la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat dans la disparition de Maurice Audin"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267794", "mandatRef": "PM722468"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/09/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RECONNAISSANCE DE LA RESPONSABILIT\u00c9 DE L'\u00c9TAT DANS LA DISPARITION DE MAURICE AUDIN <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mich\u00e8le Tabarot, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Tabarot. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M. le Premier ministre, mais j'aurais aim\u00e9 la poser au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, car c'est lui qui, le 13 septembre dernier, a reconnu la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat dans la disparition de Maurice Audin en juin 1957.<br><br>Ainsi, alors que des milliers de soldats, de pieds-noirs et de harkis ont tragiquement disparu, il a d\u00e9cid\u00e9 d'honorer un activiste de l'ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie. Quelle douleur pour tous ceux qui ont d\u00e9fendu notre pays au p\u00e9ril de leur vie\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Tabarot. </strong>Si le Pr\u00e9sident veut s'int\u00e9resser \u00e0 l'Histoire, il doit la regarder des deux c\u00f4t\u00e9s, et arr\u00eater de s\u00e9lectionner entre les m\u00e9moires.<br><br>Une nouvelle fois, il a choisi ceux qui se sont battus contre la France, comme il l'avait d\u00e9j\u00e0 fait \u00e0 Alger en qualifiant la pr\u00e9sence fran\u00e7aise de crime contre l'humanit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Tabarot. </strong>Jeudi dernier, le Pr\u00e9sident n'a pas eu un mot pour les 25 000 soldats fran\u00e7ais morts durant cette guerre. Pas un mot non plus pour des milliers de Fran\u00e7ais d'Alg\u00e9rie disparus.<br><br>Ce n'est pas leur g\u00e9n\u00e9ration qui avait colonis\u00e9 ces terres. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> C'est fini, le temps des colonies\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Tabarot. </strong>Ils \u00e9taient n\u00e9s et vivaient paisiblement dans ces d\u00e9partements fran\u00e7ais. Ils ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s \u00e0 leur triste sort. Ce fut notamment le cas le 5 juillet 1962. Des centaines de nos compatriotes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en une seule journ\u00e9e \u00e0 Oran, comme le rappelle le r\u00e9cent documentaire de Georges-Marc Benamou.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Marine Le Pen, sors de ce corps\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Tabarot. </strong>Monsieur le Premier Ministre, ma question est simple : le Pr\u00e9sident va-t-il enfin s'int\u00e9resser \u00e0 toutes les souffrances et reconna\u00eetre aussi la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat pour les Fran\u00e7ais d'Alg\u00e9rie, les harkis et les soldats disparus ou assassin\u00e9s apr\u00e8s les accords d'Evian\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des arm\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Parly,</strong><i> ministre des arm\u00e9es. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a reconnu que Maurice Audin avait \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 puis ex\u00e9cut\u00e9, ou tortur\u00e9 \u00e0 mort. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes LaREM, MODEM, UDI-Agir, GDR, FI et Socialistes et apparent\u00e9s.)</i><br><br>Au-del\u00e0 du cas de Maurice Audin, dont la m\u00e9moire a \u00e9t\u00e9 inlassablement d\u00e9fendue, notamment, dans cet h\u00e9micycle, par C\u00e9dric Villani et S\u00e9bastien Jumel <i>(M\u00eames mouvements), </i>\u00a0ce qui est reconnu, c'est la part de responsabilit\u00e9 de la France dans l'usage de la torture pendant la guerre d'Alg\u00e9rie. (M\u00eames mouvements)<br><br>Il \u00e9tait temps que la nation accomplisse un travail de v\u00e9rit\u00e9 sur ce sujet, au seul regard de nos valeurs, le respect des droits de l'homme et de la dignit\u00e9 humaine. <i>(M\u00eames mouvements) </i><br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait le choix de la responsabilit\u00e9 et de la r\u00e9conciliation l\u00e0 o\u00f9, il me semble, vous faites celui de la mise en concurrence des douleurs. <i>(M\u00eames mouvements) </i><br><br><strong>M.\u00a0Serge Letchimy.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Parly,</strong><i> ministre . </i>Le chef de l'\u00c9tat a encourag\u00e9 le travail historique sur tous les disparus de la guerre d'Alg\u00e9rie, et il fera bient\u00f4t des annonces fortes en faveur des harkis.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Bouchet.</strong> Il faut tout de m\u00eame \u00e9quilibrer...<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer.</strong> Il \u00e9tait temps\u00a0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Parly,</strong><i> ministre. </i>La nation est et demeure reconnaissante envers tous ceux qui l'ont servie avec honneur, notamment entre 1962 et 1964. C'est pourquoi nous leur accorderons d\u00e8s 2019 la carte du combattant. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM et sur quelques bancs des groupes Socialistes et apparent\u00e9s et UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Ce que vous n'avez pas fait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Parly,</strong><i> ministre. </i>Un peu de responsabilit\u00e9 et de respect pour nos forces, pour nos anciens combattants, pour l'ensemble des victimes de la guerre d'Alg\u00e9rie et leurs familles.\u00a0 Ne serait-ce que pour eux, faites preuve d'un peu de dignit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Fran\u00e7ois Mitterrand avait dit\u00a0: \u00ab\u00a0Choisissez la France\u00a0!\u00a0\u00bb.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/09/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/09/2018", "pageJO": "8865"}}}}