{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2503", "identifiant": {"numero": "2503", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "droits fondamentaux", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "cr\u00e9ation d'une cellule nationale de lutte contre la haine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722292", "mandatRef": "PM723530"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CR\u00c9ATION D'UNE CELLULE NATIONALE DE LUTTE CONTRE LA HAINE <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thomas Rudigoz.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, la France est victime d'un mal profond, d'une haine qui aurait d\u00fb s'\u00e9teindre au si\u00e8cle dernier. Le racisme et les actes antis\u00e9mites, antimusulmans et antichr\u00e9tiens connaissent une recrudescence inqui\u00e9tante et inacceptable. La semaine derni\u00e8re, le d\u00e9partement du Bas-Rhin a une nouvelle fois connu des actes ignobles et d'un autre temps\u00a0: \u00e0 Westhoffen, cent sept tombes ont \u00e9t\u00e9 profan\u00e9es et tagu\u00e9es avec des croix gamm\u00e9es, la signature de groupuscules n\u00e9onazis. <br><br>\u00c0 ceux qui veulent fracturer notre soci\u00e9t\u00e9, nous r\u00e9pondrons par la solidarit\u00e9 entre les communaut\u00e9s. La fraternit\u00e9 est inscrite dans la devise nationale\u00a0; ce n'est pas une parole en l'air. Les Fran\u00e7ais doivent en prendre conscience d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9cole et \u00e0 la culture.<br><br>Mais nous devons aussi apporter une r\u00e9ponse ferme et coercitive \u00e0 ces actes indignes. Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, vous avez annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re la cr\u00e9ation d'une cellule nationale de lutte contre la haine et je salue cette initiative.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer.</strong> Nous voil\u00e0 rassur\u00e9s\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz. </strong>Avec Adrien Morenas et mes autres coll\u00e8gues membres de la commission d'enqu\u00eate sur la lutte contre les groupuscules d'extr\u00eame droite en France, nous avions pr\u00e9conis\u00e9 plusieurs mesures, notamment concernant la dissolution administrative de ces associations haineuses. Nous avions \u00e9galement \u00e9t\u00e9 un certain nombre sur ces bancs \u00e0 demander la dissolution du mouvement Bastion social\u00a0; c'est chose faite depuis le conseil des ministres du 24\u00a0avril 2019, du fait de la volont\u00e9 ferme du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>Pourtant, ces associations renaissent trop souvent de leurs cendres et n'h\u00e9sitent alors pas \u00e0 s'afficher impun\u00e9ment. Ainsi, avant-hier, 8\u00a0d\u00e9cembre, les identitaires d\u00e9filaient lors de la f\u00eate des Lumi\u00e8res \u00e0 Lyon, malgr\u00e9 une interdiction pr\u00e9fectorale.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Parlez-en \u00e0 G\u00e9rard Collomb, il conna\u00eet bien la question\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz. </strong>Vous le voyez, mes chers coll\u00e8gues, nous devons rester vigilants et r\u00e9actifs.<br><br>Nous avons aussi besoin d'un engagement suppl\u00e9mentaire de la police et de la gendarmerie. Avec la nouvelle cellule nationale, rattach\u00e9e \u00e0 la gendarmerie, le Gouvernement apporte une r\u00e9ponse concr\u00e8te \u00e0 ces questions. Pouvez-vous, monsieur le ministre, nous indiquer ses modalit\u00e9s de fonctionnement et nous pr\u00e9ciser son articulation avec les services de la police nationale\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Comme vous, monsieur le d\u00e9put\u00e9, je condamne de la fa\u00e7on la plus expresse ce qui constitue une atteinte innommable \u00e0 l'humanit\u00e9\u00a0: des femmes, des hommes consid\u00e8rent normal d'aller profaner, d'aller taguer des tombes, la m\u00e9moire, le choix religieux de celles et ceux qui sont enterr\u00e9s l\u00e0.<br><br>Oui, je me souviens du cimeti\u00e8re de Quatzenheim. Oui, je me souviens \u2013\u00a0je me suis rendu sur place d\u00e8s mercredi matin\u00a0\u2013 du cimeti\u00e8re que vous \u00e9voquez et o\u00f9 plus de cent tombes ont \u00e9t\u00e9 profan\u00e9es. Mais je me souviens aussi du m\u00e9morial d'Ilan Halimi, o\u00f9 les deux arbres plant\u00e9s \u00e0 sa m\u00e9moire ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9s. Et je connais ces faits qui font l'actualit\u00e9 \u2013\u00a0l'un de vos coll\u00e8gues parlementaires me parlait tout \u00e0 l'heure de ce jeune homme qui, hier matin, a \u00e9t\u00e9 violent\u00e9 parce qu'il t\u00e9l\u00e9phonait en h\u00e9breu dans le m\u00e9tro parisien.<br><br>Oui, il nous faut agir, faire en sorte que personne ne puisse accepter le d\u00e9but d'un quelconque acte ou propos antis\u00e9mite \u2013\u00a0des actes et des propos qui, vous l'avez rappel\u00e9, ont h\u00e9las fortement augment\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Nous devons nous mobiliser contre tous les actes antireligieux \u2013\u00a0antichr\u00e9tiens, antimusulmans, antijuifs\u00a0\u2013 et veiller \u00e0 ce qu'ils soient syst\u00e9matiquement condamn\u00e9s.<br><br>C'est la raison pour laquelle j'ai souhait\u00e9 que la cellule que nous avons instaur\u00e9e dans le seul territoire du Bas-Rhin \u2013\u00a0o\u00f9 quarante faits de cette nature se sont produits depuis juin\u00a02018\u00a0\u2013 en vue d'y travailler \u00e0 l'enqu\u00eate que vous avez \u00e9voqu\u00e9e monte en puissance \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, sous l'autorit\u00e9 du directeur g\u00e9n\u00e9ral de la gendarmerie nationale, afin que tous les moyens soient mis en \u0153uvre pour faire aboutir cette enqu\u00eate et toutes celles qui pourraient \u00eatre ouvertes demain. Car il faut non seulement d\u00e9noncer ces actes de haine, mais aussi interpeller leurs auteurs et les mettre \u00e0 la disposition de la justice afin qu'ils puissent \u00eatre condamn\u00e9s. Voil\u00e0 notre ambition\u00a0; nous devons tous nous rassembler pour agir en ce sens. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019", "pageJO": "11958"}}}}