{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2186", "identifiant": {"numero": "2186", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "famille", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "acc\u00e8s \u00e0 l'information pour les enfants issus d'une PMA"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720256", "mandatRef": "PM722908"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/09/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACC\u00c8S \u00c0 L'INFORMATION POUR LES ENFANTS ISSUS D'UNE PMA <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier.<br><br><strong>Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier. </strong>Le projet de loi relatif \u00e0 la bio\u00e9thique, qui sera bient\u00f4t discut\u00e9 dans cet h\u00e9micycle, va changer profond\u00e9ment les r\u00e8gles qui s'appliquent \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e avec tiers donneur. <br><br>Apr\u00e8s quasiment cinquante ans de don anonyme, qui incluait une strat\u00e9gie d'appariement des groupes sanguins et des traits physiques, pour que l'enfant puisse \u00eatre per\u00e7u par l'ext\u00e9rieur comme \u00e9tant vraisemblablement issu du p\u00e8re ou de la m\u00e8re, et une promotion assum\u00e9e du mensonge jusqu'\u00e0 la r\u00e9vision de 1994, ce projet de loi dispose que \u00ab\u00a0tout enfant con\u00e7u par assistance m\u00e9dicale \u00e0 la procr\u00e9ation avec tiers donneur peut, \u00e0 sa majorit\u00e9, acc\u00e9der \u00e0 des donn\u00e9es non identifiantes relatives \u00e0 ce tiers donneur, et s'il le souhaite, acc\u00e9der \u00e0 l'identit\u00e9 de ce tiers donneur\u00a0\u00bb. <br><br>Enfin va \u00eatre reconnu le droit de l'enfant \u00e0 conna\u00eetre l'histoire de sa conception et \u00e0 acc\u00e9der au g\u00e9niteur ou \u00e0 la g\u00e9nitrice qui lui a transmis des g\u00e8nes qui d\u00e9finissent forc\u00e9ment une partie de son capital sant\u00e9, de son physique et aussi de son identit\u00e9.<br><br>Car un don de gam\u00e8tes n'est pas un don de sang ou d'organes\u00a0: s'il ne modifie en rien ce qu'est la famille de l'enfant, compos\u00e9e des parents qui l'\u00e9l\u00e8vent et qui l'\u00e9duquent, on ne peut plus faire \u00ab\u00a0comme si\u00a0\u00bb en 2019, pas \u00e0 l'heure o\u00f9 nous multiplions les connaissances en termes de pr\u00e9dispositions g\u00e9n\u00e9tiques. Ce texte a donc le m\u00e9rite d'accorder enfin une parole et des droits \u00e0 l'enfant, jusque-l\u00e0 oubli\u00e9.<br><br>Mais pour tous ceux qui ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us avant la loi, que se passera-t-il concr\u00e8tement\u00a0? Avant 1994, il est impossible de dire si un m\u00eame donneur a engendr\u00e9 10, 100 ou 500\u00a0enfants. Apr\u00e8s 1994, le contr\u00f4le est en th\u00e9orie plus important, avec une limitation \u00e0 dix du nombre d'enfants. <br><br>S'il est pr\u00e9vu de laisser ces enfants et les anciens donneurs contacter l'Agence de la biom\u00e9decine, comment se fera concr\u00e8tement l'acc\u00e8s \u00e0 leur histoire\u00a0? Pour l'instant \u2013\u00a0et encore, quand ils ont eu connaissance de leur conception\u00a0\u2013, ils n'ont que 23andme ou MyHeritage, des sites de tests g\u00e9n\u00e9tiques dits r\u00e9cr\u00e9atifs, pour retrouver leur donneur en toute ill\u00e9galit\u00e9. <br><br>La France, qui a peut-\u00eatre fait fausse route en pr\u00f4nant un anonymat complet pendant cinquante ans, a t-elle une solution de remplacement \u00e0 leur proposer\u00a0? Ne faudrait-il pas inciter les anciens donneurs \u00e0 se manifester\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je tiens, avant de vous r\u00e9pondre, \u00e0 souligner la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans laquelle se d\u00e9roulent les d\u00e9bats de la commission sp\u00e9ciale charg\u00e9e d'examiner le projet de loi relatif \u00e0 la bio\u00e9thique. Car les sujets que nous abordons sont d'une grande technicit\u00e9 et touchent souvent \u00e0 des douleurs tr\u00e8s intimes. <br><br>Pour ce qui est de l'acc\u00e8s aux origines dans le cadre de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, nous pr\u00e9parons en effet un changement de paradigme. Il s'agit d'un tournant par rapport \u00e0 l'\u00e9poque de la promotion du secret car nous savons aujourd'hui que les enfants ont besoin, pour se construire, d'acc\u00e9der \u00e0 des donn\u00e9es non identifiantes voire identifiantes. Nous mettons tout en place pour que cela soit possible dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. <br><br>J'entends vos pr\u00e9occupations concernant les enfants n\u00e9s par PMA avec tiers donneur ant\u00e9rieurement \u00e0 ce projet de loi\u00a0; le texte ne les r\u00e8gle pas.<br><br>Nous r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 la mani\u00e8re d'inciter les anciens donneurs de gam\u00e8tes \u00e0 se faire conna\u00eetre aupr\u00e8s de la commission que nous allons mettre en place pour permettre aux enfants futurs d'acc\u00e9der \u00e0 leurs origines. Nous lancerons une campagne de sensibilisation \u00e0 destination des donneurs qui souhaiteraient permettre aux enfants de se construire en acc\u00e9dant \u00e0 leurs origines. <br><br>N\u00e9anmoins, la loi n'\u00e9tant pas r\u00e9troactive, je ne souhaite pas que nous recontactions les anciens donneurs avec lesquels nous sommes li\u00e9s par contrat. Lorsqu'ils ont donn\u00e9 de mani\u00e8re anonyme, l'\u00c9tat s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas les recontacter\u00a0; la proc\u00e9dure pr\u00e9vue par le projet de loi ne leur est donc pas applicable en l'\u00e9tat. <br><br>Sachez toutefois que nous entendons la demande des enfants n\u00e9s par PMA avant l'adoption de ce texte. Nous ferons en sorte que tous ceux qui acceptent de se faire conna\u00eetre puissent contacter la commission d\u00e8s que celle-ci aura \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "11/09/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/09/2019", "pageJO": "7624"}}}}