{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1448", "identifiant": {"numero": "1448", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "gilets jaunes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609332", "mandatRef": "PM723378"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GILETS JAUNES <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Faure.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Monsieur le Premier ministre, ce n'est pas une r\u00e9volution, mais ce n'est pas non plus une simple grogne. La situation est devenue socialement explosive.<br><br>Ces gilets jaunes, ce sont des lanceurs d'alerte. Ils disent quelque chose des difficult\u00e9s et de la souffrance v\u00e9cues par des millions de femmes et d'hommes qui partagent la m\u00eame histoire, et \u00e0 pr\u00e9sent la m\u00eame col\u00e8re.<br><br>Ce mouvement n'appartient \u00e0 personne. Quiconque tentera de le r\u00e9cup\u00e9rer s'y efforcera en vain.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Ce n'est pas du tout ce que vous faites\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Pour autant, nous devons tous, ici, \u00eatre mus par un souci commun\u00a0: apporter des r\u00e9ponses et garantir une issue positive \u00e0 cette crise. <i>(Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault applaudit.)</i><br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est exprim\u00e9 hier. Il n'a pas convaincu, parce qu'il n'a r\u00e9pondu \u00e0 aucune des deux questions qui lui sont pos\u00e9es\u00a0: la fin du mois et la fin du monde. Les choix structurants sont renvoy\u00e9s \u00e0 plus tard. Les investissements demeurent tr\u00e8s insuffisants\u00a0; surtout, ils ne correspondent absolument pas \u00e0 ce que rapporte la fiscalit\u00e9 \u00e9cologique.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le Gouvernement est d\u00e9pass\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>S'agissant du pouvoir d'achat, rien. Pourtant, les Fran\u00e7ais ne vous demandent pas l'aum\u00f4ne\u00a0! Ils vous demandent l'\u00e9galit\u00e9. Pourquoi les salaires sont-ils d\u00e9sormais davantage tax\u00e9s que la rente et la sp\u00e9culation\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Alauzet.</strong> Que n'avez-vous tax\u00e9 la finance\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Comment demander plus \u00e0 ceux qui n'ont rien quand ceux qui ont tout b\u00e9n\u00e9ficient de vos largesses\u00a0?<br><br>Je vous fais donc, au nom des socialistes, deux propositions tr\u00e8s simples\u00a0: premi\u00e8rement, retrouver 5\u00a0milliards par an pour le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais, en revenant sur vos cadeaux fiscaux\u00a0; deuxi\u00e8mement, suspendre les augmentations de taxes pr\u00e9vues en janvier, dans l'attente de vrais \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Les deux en m\u00eame temps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Quand le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique invite \u00e0 un dialogue tout en annon\u00e7ant d'ores et d\u00e9j\u00e0 sa conclusion, cela ne peut pas marcher. Il faut tout mettre sur la table\u00a0: le pouvoir d'achat, les taxes comme les salaires, et le financement de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Trompille.</strong> Tout ce que vous n'avez pas fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Monsieur le Premier ministre, ne cherchez pas \u00e0 gagner du temps\u00a0! Ne jouez pas le pourrissement\u00a0! Ne... <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, cher coll\u00e8gue. La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, s'agissant du mouvement des gilets jaunes, j'ai rencontr\u00e9, vous le savez sans doute, deux de leurs porte-paroles hier soir. <i>(\u00ab\u00a0Ouah\u00a0! Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i> L'un r\u00e9side d'ailleurs dans votre d\u00e9partement de Seine-et-Marne. <br><br>Ils m'ont tenu des propos qui m\u00e9ritent en effet d'\u00eatre entendus. Ils m'ont d'abord dit, avant de le r\u00e9p\u00e9ter publiquement, que la question des carburants et de la transition \u00e9cologique ne repr\u00e9sentait que 1\u00a0% de leurs pr\u00e9occupations <i>(Exclamations sur les bancs du groupe MODEM et du groupe LR)</i>, qui sont bien plus vastes, tout comme leurs revendications et leurs propositions \u2013\u00a0dont ils avaient d'ailleurs la liste.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Leur pr\u00e9occupation, c'est la crise \u00e9conomique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Leurs revendications vont du pouvoir d'achat au niveau de vie, en passant par le montant des taxes, la suppression du S\u00e9nat,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Henriet.</strong> Tr\u00e8s bonne mesure\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>\u2026le recours au r\u00e9f\u00e9rendum et la substitution d'une assembl\u00e9e citoyenne \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Comprenez-vous ce qui se passe\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Comme vous le voyez, il s'agit de pr\u00e9occupations tr\u00e8s diverses. Elles m\u00e9ritent d'\u00eatre entendues et d\u00e9battues. C'est pourquoi M.\u00a0le Premier ministre et moi-m\u00eame allons rencontrer de nombreux acteurs sociaux et associatifs, en vue de b\u00e2tir ensemble une fa\u00e7on d'organiser le d\u00e9bat sur le terrain.<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda.</strong> Enfumage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Quant au fond de votre question, les mesures prises depuis dix-huit mois ne sauraient suffire \u00e0 corriger les augmentations d'imp\u00f4t et de taxes r\u00e9alis\u00e9es pendant dix ans. Toutefois, la diminution des cotisations salariales est une hausse du pouvoir d'achat par le travail. La hausse de la prime d'activit\u00e9 est une hausse du pouvoir d'achat par le travail.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quinze euros par smicard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>L'accompagnement social et solidaire de la transformation \u00e9cologique, dont nous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9battu et auquel nous continuerons \u00e0 travailler,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Pour lequel il manque 55\u00a0milliards\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>\u2026sera \u00e9galement un moyen d'am\u00e9liorer le quotidien de nos compatriotes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Mes chers coll\u00e8gues, j'appr\u00e9cierais que chacun prenne l'habitude d'arriver \u00e0 l'heure. <i>(Applaudissements.)</i> Je compte sur les pr\u00e9sidents de groupe pour faire respecter cette discipline. Sinon, les premiers intervenants sont g\u00ean\u00e9s, et les premi\u00e8res r\u00e9ponses troubl\u00e9es par un brouhaha\u2026 (M\u00eame mouvement.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/11/2018", "pageJO": "12983"}}}}