{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1755", "identifiant": {"numero": "1755", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "relations entre l'Union europ\u00e9ennes et les pays et territoires d'outre-mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA755549", "mandatRef": "PM755552"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RELATIONS ENTRE L'UNION EUROP\u00c9ENNE ET LES PAYS ET TERRITOIRES D'OUTRE-MER <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Sylvain Brial.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Brial. </strong>Madame la ministre des outre-mer, vous avez assist\u00e9 il y a quelques jours au dix-septi\u00e8me forum de l'OCTA \u2013 association des pays et territoires d'outre-mer de l'Union europ\u00e9enne.<br><br>Le Brexit, quelles que soient les incertitudes du moment, ouvre de nouvelles perspectives aux archipels d'outre-mer, du fait du retrait des territoires britanniques. Dans le Pacifique, la France sera le seul pays europ\u00e9en pr\u00e9sent \u00e0 travers la Nouvelle-Cal\u00e9donie, la Polyn\u00e9sie et Wallis-et-Futuna.<br><br>Je souhaite vous faire part des interrogations des \u00e9lus de ces \u00eeles et conna\u00eetre la position du Gouvernement fran\u00e7ais dans ce contexte. <br><br>Quel avenir pour l'assistance financi\u00e8re de l'Europe \u00e0 nos territoires\u00a0? Que devient le Fonds europ\u00e9en de d\u00e9veloppement \u2013 FED\u00a0? Son montant sera-t-il accru\u00a0? Que deviendra la gouvernance des programmes th\u00e9matiques et r\u00e9gionaux indispensables au d\u00e9veloppement de nos archipels\u00a0? Plus largement, comment l'Europe, et singuli\u00e8rement la France, entend-elle assurer sa pr\u00e9sence dans le Pacifique\u00a0? Alors que montent les tensions dans l'ensemble de cette zone, le Gouvernement entend-il adapter nos moyens \u00e0 cette nouvelle donne\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LT, UDI-Agir et MODEM . \u2013 M. Jean Lassalle applaudit aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre des outre-mer. </i>Vous l'avez dit, je reviens du Pacifique o\u00f9 j'ai particip\u00e9 \u00e0 Papeete au dix-septi\u00e8me forum entre l'Union europ\u00e9enne et les pays et territoires d'outre-mer \u2013 PTOM. <br><br>Ma pr\u00e9sence \u00e9tait importante, car les n\u00e9gociations sont en cours, qu'il s'agisse de la nouvelle d\u00e9cision d'association outre-mer, de la refonte des programmes de coop\u00e9ration r\u00e9gionale ou de la d\u00e9finition de nouveau partenariat entre l'Union europ\u00e9enne et les pays ACP \u2013 Afrique, Cara\u00efbes, Pacifique.<br><br>Concernant l'enveloppe du nouvel instrument financier pour les PTOM, qui a vocation \u00e0 remplacer le FED, les n\u00e9gociations se poursuivent, mais je peux vous assurer de l'implication totale du Gouvernement. Nous nous battons pour que cette enveloppe soit \u00e0 la hauteur des enjeux des territoires d'outre-mer du Pacifique et de l'ensemble des PTOM.<br><br>Nous veillons \u00e9galement \u00e0 l'adoption d'une r\u00e9partition plus \u00e9quitable des fonds entre les PTOM, notamment par rapport au Groenland.<br><br>J'ai entendu vos interrogations sur les PTOM \u00e0 la suite du retrait des douze territoires britanniques. Si cela devait advenir, cela pourrait constituer une opportunit\u00e9. En effet, la voix de la France n'en serait que plus forte au sein des PTOM et des instances communautaires. <br><br>J'ai rappel\u00e9 \u00e0 Papeete que la voix de la France, et par cons\u00e9quent celle de l'Europe, resterait port\u00e9e dans le Pacifique gr\u00e2ce \u00e0 Wallis-et-Futuna, la Nouvelle-Cal\u00e9donie et la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise. Ces territoires ont \u00e9galement un r\u00f4le important \u00e0 jouer dans le nouvel axe indo-pacifique que souhaite \u00e9tablir le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avec l'Australie, projet \u00e9galement soutenu par l'Inde ainsi que par le Japon.<br><br>Enfin, le Gouvernement est pleinement engag\u00e9 en faveur du d\u00e9veloppement durable des territoires d'outre-mer. Ce sera l'objet de la trajectoire 5.0 pour l'ensemble des territoires d'outre-mer que je pr\u00e9senterai le 8 avril et qui sera, j'en suis s\u00fbre, un mod\u00e8le pour tous les \u00c9tats insulaires du Pacifique. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/03/2019", "pageJO": "2216"}}}}