{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3421", "identifiant": {"numero": "3421", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Assassinat de Samuel Paty"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267306", "mandatRef": "PM723054"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/10/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ASSASSINAT DE SAMUEL PATY <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Vendredi a \u00e9t\u00e9 commis un acte d'une barbarie inou\u00efe\u00a0: M.\u00a0Samuel Paty a \u00e9t\u00e9 d\u00e9capit\u00e9 parce que l'enseignement qu'il dispensait dans l'\u00e9cole de la R\u00e9publique ne convenait pas \u00e0 quelques parents d'\u00e9l\u00e8ves et \u00e0 un minable pr\u00e9dicateur \u2013\u00a0leurs d\u00e9nonciations sont parvenues jusqu'\u00e0 un individu qui, au nom d'une id\u00e9ologie islamiste, a commis l'impensable. Nous voulons dire \u00e0 la famille de M.\u00a0Samuel Paty, \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves et \u00e0 tout le monde enseignant notre tristesse et notre enti\u00e8re solidarit\u00e9 dans l'\u00e9preuve, mais aussi notre col\u00e8re. <i>(Applaudissements sur de tr\u00e8s nombreux bancs.)</i><br><br>Les valeurs que Samuel Paty transmettait \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves nous obligent \u00e0 la dignit\u00e9. Pour cela, notre nation doit \u00eatre unie \u2013\u00a0unie au service de la paix et non de la haine ou de la vengeance aveugle\u00a0; unie sans instrumentalisation politique, mais avec lucidit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Ces valeurs nous obligent \u00e0 d\u00e9fendre la la\u00efcit\u00e9 avec la plus grande ferveur et, au nom de ce principe avec lequel nous ne pouvons transiger, nous nous devons de respecter l'exercice de tous les cultes, d\u00e8s lors qu'ils se conforment aux lois de la R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR, LaREM, Dem et Agir ens.)</i><br><br>La mort de Samuel Paty nous oblige aussi apr\u00e8s de tous les enseignants qui doivent pouvoir accomplir sans peur, mais avec les moyens n\u00e9cessaires, la mission fondamentale que la nation leur a confi\u00e9e\u00a0: offrir \u00e0 nos enfants l'\u00e9mancipation par le savoir. Nous ne devons jamais accepter la moindre d\u00e9faillance \u00e0 cet \u00e9gard, parce que partout o\u00f9 la R\u00e9publique recule, l'obscurantisme progresse. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes GDR, SOC et LaREM.)</i><br><br>Cette mort nous oblige enfin \u00e0 endiguer l'emprise de l'islamisme politique, \u00e0 \u00e9radiquer ce terrorisme abject, dans le respect des r\u00e8gles de l'\u00c9tat, mais sans concessions. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR, LaREM, Dem, SOC, FI, LT et Agir ens.) </i>Le pire serait de tomber dans le pi\u00e8ge de la division, d'affaiblir cette belle mission qu'est l'enseignement, mais aussi de laisser croire que nos concitoyens de confession musulmane s'accommodent du terrorisme islamiste. Si tel \u00e9tait le cas, celui qui a \u00f4t\u00e9 Samuel Paty \u00e0 sa famille et \u00e0 notre pays aurait gagn\u00e9. (Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes GDR, LaREM, Dem, SOC, FI, LT et Agir ens se l\u00e8vent et applaudissent.)<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Voil\u00e0 le vrai visage de la gauche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Permettez-moi de vous f\u00e9liciter pour vos propos,\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens)</i><br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Nous ne sommes pas \u00e0 l'\u00e9cole\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026car je crois qu'ils sont tout simplement \u00e0 la hauteur des circonstances que nous vivons. Je sais bien qu'il est toujours simple de pol\u00e9miquer.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Nous ne pol\u00e9miquons pas, nous voulons des actes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>On pol\u00e9mique sans cesse\u00a0: \u00e0 propos de la crise sanitaire, \u00e0 propos de la crise \u00e9conomique et \u00e0 propos de la crise s\u00e9curitaire. Que cherche-t-on\u00a0? <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Cela s'appelle d\u00e9battre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>\u00c0 am\u00e9liorer la situation de nos concitoyens\u00a0? \u00c0 trouver les r\u00e9ponses les plus adapt\u00e9es\u00a0? Ou \u00e0 verser dans un \u00e9lectoralisme inadapt\u00e9 aux circonstances\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Vives protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Notre majorit\u00e9, elle, cherche \u00e0 agir \u2013\u00a0et elle le fait. Je suis d'ailleurs certain, \u00e0 vous \u00e9couter, que tous, sur ces bancs, vous voterez en faveur du projet de loi de lutte contre les s\u00e9paratismes que nous vous soumettrons dans quelques semaines, en m\u00eame temps que vous vous efforcerez de l'am\u00e9liorer.<br><br>Vous avez raison, cher pr\u00e9sident Chassaigne\u00a0: il est des moments o\u00f9 une nation doit se r\u00e9unir. (M.\u00a0Bruno Fuchs applaudit.) L'atteinte port\u00e9e \u00e0 son personnel enseignant en la personne du professeur Paty est une attaque contre la France, et la France tout enti\u00e8re doit se lever pour dire non. (Mmes\u00a0Cendra Motin et Maud Petit applaudissent.) Le Gouvernement et l'\u00c9tat sont \u00e0 la man\u0153uvre pour mener ce combat contre l'islamisme radical.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Paroles, paroles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Ce combat, nous le gagnerons\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem, Agir ens et LT ainsi que sur quelques bancs du groupe GDR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/10/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/10/2020", "pageJO": "7683"}}}}