{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG94", "identifiant": {"numero": "94", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Arr\u00eat\u00e9 de catastrophe naturelle pour la Guadeloupe"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720968", "mandatRef": "PM723126"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/09/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ARR\u00caT\u00c9 DE CATASTROPHE NATURELLE POUR LA GUADELOUPE <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Justine Benin, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Benin. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, mes chers coll\u00e8gues, j'associe mon coll\u00e8gue Max Mathiasin \u00e0 ma question, qui s'adresse au ministre de l'int\u00e9rieur. Les Antilles ont \u00e9t\u00e9 meurtries, coup sur coup, par Irma, Jos\u00e9 et Maria, des ouragans d\u00e9vastateurs. Mes chers coll\u00e8gues, les d\u00e9g\u00e2ts sont immenses et du temps sera n\u00e9cessaire pour permettre \u00e0 nos territoires de rena\u00eetre. Si je tiens en premier lieu \u00e0 saluer l'action imm\u00e9diate des pouvoirs publics et du Gouvernement, et plus particuli\u00e8rement de Mme\u00a0Annick Girardin, je ne peux masquer ma profonde incompr\u00e9hension \u00e0 la lecture du d\u00e9cret pris dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche par le Gouvernement.<br><br>Mes chers coll\u00e8gues, alors que l'ensemble de l'archipel guadeloup\u00e9en a \u00e9t\u00e9 meurtri, et des dizaines de milliers de foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 et d'acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable, des Saintes au Nord de Grande-Terre, ce d\u00e9cret doit assurer une reconnaissance de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle et ainsi faciliter l'indemnisation des victimes. Or, dans sa r\u00e9daction restrictive actuelle, il proc\u00e8de \u00e0 une distinction injustifi\u00e9e entre nos \u00eeles et nos communes. Toutes n'ont pas \u00e9t\u00e9 reconnues au titre des dommages caus\u00e9s par les vents cycloniques, alors qu'il suffit de constater le nombre de toitures arrach\u00e9es et d'arbres d\u00e9racin\u00e9s. L'\u00e9tat de calamit\u00e9 agricole n'a pas non plus \u00e9t\u00e9 reconnu. Pourtant, l'ensemble de nos producteurs, agriculteurs et marins-p\u00eacheurs ont perdu l'essentiel de leurs r\u00e9coltes et de leurs outils de travail.<br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, pouvez-vous, devant la repr\u00e9sentation nationale, rassurer la Guadeloupe et les Guadeloup\u00e9ens en nous pr\u00e9sentant les mesures compl\u00e9mentaires que le Gouvernement entend engager afin de prendre en compte toute l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts, et ainsi permettre \u00e0 notre territoire de se reconstruire durablement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes MODEM et REM ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LC, LR et NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur . </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, apr\u00e8s Irma et Jos\u00e9, les Antilles ont connu, avec le passage de l'ouragan Maria, un encha\u00eenement cyclonique sans pr\u00e9c\u00e9dent, qui, dans le dernier \u00e9pisode, a touch\u00e9 fortement la Guadeloupe et laiss\u00e9 derri\u00e8re lui des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables. Vous me permettrez d'avoir, d'abord, une pens\u00e9e pour les victimes et pour toutes celles et ceux qui ont souffert de ces cyclones. Je remercie \u00e9galement toutes les forces qui se sont profond\u00e9ment engag\u00e9es.<br><br>Vous l'avez dit, madame la d\u00e9put\u00e9e, le Gouvernement a demand\u00e9 en urgence la r\u00e9union de la commission interminist\u00e9rielle de reconnaissance de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle, selon une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e. Ont \u00e9t\u00e9 reconnus en \u00e9tat de catastrophe naturelle, d\u00e8s dimanche 24\u00a0septembre, les \u00eeles du Nord, l'ensemble de la Guadeloupe, les communes du centre et du nord de la Martinique. Pour certaines, des distinctions ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies en fonction de la nature pr\u00e9cise des impacts \u2013\u00a0vents cycloniques, inondations, coul\u00e9es de boue, submersion marine.<br><br>Ces distinctions renvoient aux crit\u00e8res auxquels la reconnaissance de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle ob\u00e9it. Mais nous avons bien compris votre question\u00a0: apr\u00e8s avoir op\u00e9r\u00e9 une distinction en fonction de ce que nous avons constat\u00e9, nous allons entrer plus avant dans le d\u00e9tail, de mani\u00e8re \u00e0 avoir une estimation pr\u00e9cise de ce \u00e0 quoi les effets Venturi ont pu conduire, et la liste des communes va \u00eatre r\u00e9vis\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/09/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/09/2017", "pageJO": "2514"}}}}