{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG972", "identifiant": {"numero": "972", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 l'\u00e9cole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718944", "mandatRef": "PM722508"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> T\u00c9L\u00c9PHONE PORTABLE \u00c0 L'\u00c9COLE <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cathy Racon-Bouzon, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Cathy Racon-Bouzon. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'\u00e9ducation nationale.<br><br>Regardons-nous, mes chers coll\u00e8gues\u00a0: qui parmi nous n'a pas les yeux riv\u00e9s sur son <i>smartphone</i>\u00a0? Qui mobilise en cet instant 100\u00a0% de sa capacit\u00e9 d'attention\u00a0?<br><br>Nous examinerons demain en s\u00e9ance la proposition de loi relative \u00e0 l'interdiction de l'usage du t\u00e9l\u00e9phone portable dans les \u00e9coles et les coll\u00e8ges. Ce texte a pour objectif de prot\u00e9ger les enfants de la dispersion de l'attention qu'entra\u00eene l'emploi des t\u00e9l\u00e9phones portables et des dangers que peut repr\u00e9senter un usage non ma\u00eetris\u00e9 des outils num\u00e9riques. Il s'agit de cr\u00e9er un droit \u00e0 la d\u00e9connexion pour nos enfants sur le temps scolaire.<br><br>L'\u00e9cole se doit, en effet, d'\u00eatre un sanctuaire, un \u00eelot de protection destin\u00e9 aux apprentissages et \u00e0 la socialisation de nos enfants. Elle leur dispense certes un enseignement acad\u00e9mique, mais leur apprend aussi \u00e0 respecter autrui et contribue \u00e0 donner aux plus jeunes les clefs de l'exercice de leur future citoyennet\u00e9. Elle construit un citoyen \u00e9clair\u00e9, pourvu d'esprit critique et ma\u00eetrisant les outils et les codes n\u00e9cessaires \u00e0 son \u00e9panouissement personnel et professionnel.<br><br>Nous devons permettre aux enfants de comprendre leur environnement num\u00e9rique et leur apprendre \u00e0 utiliser internet et les r\u00e9seaux sociaux de fa\u00e7on responsable.<br><br>Si l'\u00e9cole doit garantir aux \u00e9l\u00e8ves un environnement propice aux apprentissages en favorisant toutes les conditions n\u00e9cessaires \u00e0 leur attention, et construire des digues de protection contre les pratiques malveillantes ou \u00e0 risque que peut cr\u00e9er le num\u00e9rique, elle doit aussi et surtout permettre \u00e0 nos enfants d'en saisir toutes les opportunit\u00e9s.<br><br>J'\u00e9tais jeudi dernier dans ma ville, \u00e0 Marseille, aux rencontres de l'Orme, organis\u00e9es par le r\u00e9seau Canop\u00e9 \u00e0 destination des enseignants. La question centrale de ces rencontres est celle que je vous pose aujourd'hui, monsieur le ministre\u00a0: comment r\u00e9inventer la forme scolaire \u00e0 l'\u00e8re du num\u00e9rique\u00a0?<br><br>J'ai vu jeudi des enseignants inventeurs venus mettre en commun leurs exp\u00e9riences, des enseignants exp\u00e9rimentateurs r\u00e9inventant leurs pratiques autour du <i>smartphone</i>, des enseignants qui se projettent dans l'avenir et sont pr\u00eats \u00e0 enrichir leur p\u00e9dagogie en sollicitant l'outil num\u00e9rique quand cela est pertinent.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous nous \u00e9clairer sur votre vision du num\u00e9rique \u00e0 l'\u00e9cole\u00a0? <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM. \u2013 M.\u00a0Patrick Mignola applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale. </i>Nous le savons tous, madame la d\u00e9put\u00e9e, nous vivons des r\u00e9volutions scientifiques et technologiques in\u00e9dites dans l'histoire de l'humanit\u00e9, et dont il est \u00e9vident que les syst\u00e8mes \u00e9ducatifs doivent les prendre en consid\u00e9ration. Nous savons tous aussi que les syst\u00e8mes scolaires sont les premiers interrog\u00e9s par ces \u00e9volutions. Nous savons tous enfin qu'il y a de bons et de mauvais usages de ces technologies, et que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9ducation d'enseigner les bons usages et d'apprendre \u00e0 \u00e9viter les mauvais.<br><br>Hier soir, nous avons inaugur\u00e9 au sein m\u00eame du minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale, rue de Grenelle, un laboratoire appel\u00e9 le 110\u00a0<i>bis</i>, ouvert \u00e0 tous, notamment \u00e0 tous les professeurs, et qui propose des d\u00e9monstrations concernant l'\u00e9ducation aux nouvelles technologies et les collaborations que celles-ci permettent. Cette innovation importante, que j'ai conduite avec Mounir Mahjoubi, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du num\u00e9rique, est \u00e9videmment significative de l'influence du num\u00e9rique aujourd'hui.<br><br>Mais il existe aussi de mauvais usages du num\u00e9rique, au premier rang desquels les addictions aux \u00e9crans. Voil\u00e0 pourquoi, comme je l'ai dit \u00e0 plusieurs reprises, il est souhaitable de transmettre \u00e0 l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise ce message\u00a0: l'abus des \u00e9crans, notamment avant l'\u00e2ge de sept ans, est tr\u00e8s dangereux et commence \u00e0 faire sentir ses effets sur la capacit\u00e9 de concentration des enfants, par exemple.<br><br>Nous savons bien que le <i>smartphone</i> contribue, malheureusement, \u00e0 cette addiction et qu'il alimente, en outre, d'autres mauvais usages \u2013 je songe \u00e0 la fr\u00e9quentation des sites pornographiques ou au cyberharc\u00e8lement. Voil\u00e0 pourquoi le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'\u00e9tait engag\u00e9 au cours de la campagne \u00e0 interdire le smartphone au coll\u00e8ge. Je mettrai, bien entendu, en \u0153uvre cette interdiction. <br><br>Vous proposez justement, ces jours-ci, la loi qui lui donnera le fondement juridique n\u00e9cessaire.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss et M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne .</strong> Cela existait d\u00e9j\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>Cette interdiction vaut dans certains coll\u00e8ges aujourd'hui. Cela nous montre pr\u00e9cis\u00e9ment qu'elle est possible. Les usages p\u00e9dagogiques du num\u00e9rique, encadr\u00e9s par le personnel \u00e9ducatif, seront \u00e9galement possibles. Nous avons une vision du num\u00e9rique pour l'\u00e9cole, et cette vision consiste aussi \u00e0 prot\u00e9ger l'enfant. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/06/2018", "pageJO": "5473"}}}}