{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3928", "identifiant": {"numero": "3928", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "travail", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Activit\u00e9 partielle pour les parents dans l'impossibilit\u00e9 de t\u00e9l\u00e9travailler"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720492", "mandatRef": "PM722980"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/04/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACTIVIT\u00c9 PARTIELLE POUR LES PARENTS DANS L'IMPOSSIBILIT\u00c9 DE T\u00c9L\u00c9TRAVAILLER <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Catherine Osson.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Osson. </strong>Il y a un an, lorsque la pand\u00e9mie est entr\u00e9e dans nos vies, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a affirm\u00e9 clairement que nous devions \u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais quoi qu'il en co\u00fbte. Un an plus tard, apr\u00e8s un plan de relance in\u00e9dit, apr\u00e8s des mesures d'accompagnement des plus vuln\u00e9rables parmi les plus protectrices au monde, nous n'avons pas \u00e0 rougir de notre syst\u00e8me de solidarit\u00e9 et de l'engagement de l'\u00c9tat, qui ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent.<br><br>Depuis le d\u00e9but de la crise, un peu plus de 6,6\u00a0milliards d'heures d'activit\u00e9 partielle ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9es. Selon les donn\u00e9es relatives aux demandes d'indemnisation, 790\u00a0millions d'heures ont \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9es au mois d'avril 2020, ce qui repr\u00e9sente 8,1\u00a0millions de salari\u00e9s, soit 44\u00a0% de ceux du priv\u00e9. Il va de soi qu'en 2021, particuli\u00e8rement en ces temps troubl\u00e9s, nous devons redoubler d'efforts pour accompagner et prot\u00e9ger toujours plus et toujours mieux celles et ceux de nos concitoyens qui en ont le plus besoin\u00a0: c'est notre devoir.<br><br>\u00c0 la suite des r\u00e9centes mesures visant \u00e0 freiner la circulation du virus dans le pays, de nombreuses entreprises sont contraintes de poursuivre la fermeture administrative qu'elles vivent parfois depuis de nombreux mois, et elles placent ainsi leurs salari\u00e9s en ch\u00f4mage partiel. La culture, les transports, le sport ou l'\u00e9v\u00e9nementiel figurent parmi les champs d'activit\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9s. Nul ne doute que l'ensemble des salari\u00e9s n'attendent qu'une chose, comme nous tous d'ailleurs\u00a0: la r\u00e9ouverture et un retour \u00e0 la vie normale.<br><br>Directement li\u00e9e aux mesures de freinage annonc\u00e9es comme la fermeture des \u00e9coles depuis aujourd'hui, la situation de nombreuses familles est telle que certains salari\u00e9s se trouvent dans l'incapacit\u00e9 de t\u00e9l\u00e9travailler. L\u00e0 encore, nous ne pouvons pas faire supporter aux familles les cons\u00e9quences financi\u00e8res de d\u00e9cisions qui ont boulevers\u00e9 les habitudes mais qui, il faut le noter, ont \u00e9t\u00e9 accueillies avec un civisme et un sens du collectif qu'il nous faut louer.<br><br>Madame la ministre, vous avez eu l'occasion de vous prononcer sur le sujet. Pouvez-vous, pour rassurer les familles qui seraient dans l'inqui\u00e9tude, confirmer \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale que les salari\u00e9s dans cette situation b\u00e9n\u00e9ficieront de l'activit\u00e9 partielle pour garder leurs enfants de moins de seize ans ou sans limite d'\u00e2ge, s'ils sont en situation de handicap\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion, que nous sommes heureux de retrouver en bonne sant\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem et sur plusieurs autres bancs.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion. </i>Merci, monsieur le pr\u00e9sident.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a dit clairement, nous voulons donner un coup de frein pour casser la dynamique pr\u00e9occupante de l'\u00e9pid\u00e9mie. C'est dans ce contexte qu'est intervenue la d\u00e9cision de fermer l'accueil dans les \u00e9tablissements scolaires et de modifier les vacances scolaires. Le Gouvernement est bien conscient des difficult\u00e9s que cela peut entra\u00eener sur l'organisation familiale.<br><br>En premier lieu, les employeurs sont invit\u00e9s \u00e0 faciliter les prises de cong\u00e9s de leurs salari\u00e9s qui ont des enfants aux nouvelles dates de vacances scolaires, lorsqu'ils avaient pr\u00e9vu des cong\u00e9s \u00e0 des dates ult\u00e9rieures.<br><br>Par ailleurs, gr\u00e2ce \u00e0 l'activit\u00e9 partielle pour garde d'enfants, nous accompagnons les parents qui doivent garder leurs enfants. Tr\u00e8s concr\u00e8tement, si vous avez un ou des enfants de moins de seize ans et que vos activit\u00e9s ne peuvent \u00eatre faites \u00e0 distance, vous pouvez \u00eatre pris en charge \u00e0 ce titre, de m\u00eame que si vous \u00e9tiez en t\u00e9l\u00e9travail et que vous ne pouvez pas \u00e0 la fois garder votre enfant et poursuivre votre activit\u00e9 en t\u00e9l\u00e9travail. Nous avons en outre modifi\u00e9 les taux de prise en charge de l'activit\u00e9 partielle afin que, lorsque le salari\u00e9 est en activit\u00e9 partielle pour garde d'enfant, cela ne co\u00fbte rien \u00e0 l'employeur.<br><br>L'activit\u00e9 partielle va bien s\u00fbr continuer \u00e0 jouer son r\u00f4le pour prot\u00e9ger les emplois\u00a0: nous avons d\u00e9cid\u00e9 de prolonger jusqu'\u00e0 fin avril les taux tr\u00e8s protecteurs pour les entreprises et pour les salari\u00e9s.<br><br>Vous le voyez, nous sommes plus mobilis\u00e9s que jamais aux c\u00f4t\u00e9s des entreprises et des salari\u00e9s dans cette nouvelle p\u00e9riode de restrictions sanitaires. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/04/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/04/2021", "pageJO": "3651"}}}}