{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1993", "identifiant": {"numero": "1993", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": null, "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "projet de loi d'orientation des mobilit\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722110", "mandatRef": "PM723474"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI D'ORIENTATION DES MOBILIT\u00c9S <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Wulfranc.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire ou \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des transports.<br><br>Le Conseil de d\u00e9fense \u00e9cologique s'est r\u00e9uni pour la premi\u00e8re fois la semaine derni\u00e8re. Un accueil pour le moins r\u00e9serv\u00e9 a, semble-t-il, \u00e9t\u00e9 fait aux conclusions issues de cette premi\u00e8re r\u00e9union, au cours de laquelle aucune d\u00e9cision forte ne para\u00eet avoir \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e \u00e0 nos concitoyens.<br><br>\u00c0 l'heure m\u00eame o\u00f9, vous l'avez rappel\u00e9, monsieur le Premier ministre, nous nous appr\u00eatons \u00e0 discuter, dans l'h\u00e9micycle, du projet de loi d'orientation des mobilit\u00e9s puis de celui relatif \u00e0 l'\u00e9nergie et au climat, le Gouvernement a refus\u00e9, en commission, toute ouverture pour \u00ab\u00a0booster\u00a0\u00bb imm\u00e9diatement l'acc\u00e8s aux modes de transport les moins polluants.<br><br>Ainsi, le forfait mobilit\u00e9 durable, par lequel l'employeur doit prendre en charge le recours \u00e0 des modes de d\u00e9placement doux par le salari\u00e9, reste facultatif, donc soumis au bon vouloir des chefs d'entreprise. De la m\u00eame mani\u00e8re, vous avez repouss\u00e9, toujours en commission, toute baisse de la TVA sur les services de transport en commun de nature \u00e0 faire d\u00e9cro\u00eetre les prix des billets. Pourtant, cette baisse de la TVA pourrait \u00eatre compens\u00e9e par des recettes nouvelles que l'\u00c9tat peut aller chercher, et que vous dites vous-m\u00eame vouloir aller chercher, en plaidant pour une taxation du k\u00e9ros\u00e8ne au niveau europ\u00e9en. Quel horizon politique vous fixez-vous pour ce faire\u00a0\u00a0?<br><br>Dans ces conditions, les d\u00e9put\u00e9s communistes, entre de nombreuses autres voix, vous demandent de r\u00e9examiner, d\u00e8s la semaine prochaine, les amendements visant \u00e0 rendre obligatoire le forfait mobilit\u00e9 et \u00e0 faire baisser, m\u00eame de fa\u00e7on progressive, la TVA sur les transports en commun. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des transports.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre charg\u00e9e des transports. </i>Les transports, on le sait, sont le premier secteur \u00e9metteur de gaz \u00e0 effet de serre\u00a0; ils contribuent aussi fortement \u00e0 la pollution atmosph\u00e9rique. Le Gouvernement en est parfaitement conscient, et il s'engage r\u00e9solument pour apporter des r\u00e9ponses. Le projet de loi d'orientation des mobilit\u00e9s, dont nous d\u00e9battrons la semaine prochaine dans cet h\u00e9micycle, place, de fait, la mobilit\u00e9 propre au c\u0153ur des priorit\u00e9s gouvernementales.<br><br>La programmation des infrastructures pr\u00e9voit, je le rappelle, une r\u00e9orientation massive des investissements en faveur des transports propres. Les trois quarts des financements iront au ferroviaire, et je ne parle m\u00eame pas de la reprise de la dette de la SNCF, 35\u00a0milliards d'euros, d'ici \u00e0 la fin du quinquennat.<br><br>Ce projet de loi a aussi pour ambition d'apporter des solutions alternatives \u00e0 la voiture individuelle, dans tous les territoires et pour tous nos concitoyens, en facilitant le d\u00e9veloppement de services plus simples et plus souples\u00a0: transport \u00e0 la demande, covoiturage, v\u00e9hicules en partage ou mobilit\u00e9s actives telles que, notamment, le v\u00e9lo. Il permettra aussi aux employeurs d'accompagner, gr\u00e2ce au forfait mobilit\u00e9 durable, ceux de leurs salari\u00e9s qui ont recours au covoiturage ou au v\u00e9lo, et ce \u00e0 hauteur de 400\u00a0euros par an, sans charges sociales ni fiscales.<br><br>Les modalit\u00e9s de mise en \u0153uvre de ce forfait feront l'objet d'amendements, dont nous aurons l'occasion de d\u00e9battre. Sur ce sujet, je pense toutefois que le dialogue social est essentiel.<br><br>Nous accompagnons aussi les Fran\u00e7ais d\u00e9sireux d'opter pour des v\u00e9hicules moins consommateurs et moins polluants\u00a0: 300\u00a0000\u00a0dossiers de prime \u00e0 la conversion ont ainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s en 2018.<br><br>Dans un pays o\u00f9, pendant trop longtemps, trop de nos concitoyens ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s au \u00ab\u00a0tout voiture\u00a0\u00bb et o\u00f9 les d\u00e9placements sont un frein pour beaucoup d'entre eux, le projet de loi d'orientation des mobilit\u00e9s apportera des r\u00e9ponses fortes, pour une mobilit\u00e9 plus propre et plus accessible. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013 M.\u00a0Philippe Berta applaudit aussi.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/05/2019", "pageJO": "5156"}}}}