{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3601", "identifiant": {"numero": "3601", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "aquaculture et p\u00eache professionnelle", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Cons\u00e9quences du Brexit pour les p\u00eacheurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA342240", "mandatRef": "PM774296"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/12/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONS\u00c9QUENCES DU BREXIT POUR LES P\u00caCHEURS <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Je suis heureux de souhaiter la bienvenue \u00e0 M.\u00a0Jean-Luc Bourgeaux, devenu le 1er\u00a0ao\u00fbt dernier d\u00e9put\u00e9 de la septi\u00e8me circonscription d'Ille-et-Vilaine, en remplacement de M.\u00a0Gilles Lurton. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et LaREM.)</i> Vous avez la parole, mon cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Bourgeaux. </strong>Monsieur le Premier ministre, il reste \u00e0 Londres et \u00e0 l'Union europ\u00e9enne vingt-quatre jours pour parvenir \u00e0 un accord, puisque la p\u00e9riode de transition post-Brexit s'ach\u00e8vera le 31\u00a0d\u00e9cembre prochain. S'il n'y a pas d'accord, les r\u00e8gles de l'Organisation mondiale du commerce s'imposeront avec toutes leurs cons\u00e9quences. Cet apr\u00e8s-midi, je vous parlerai non pas de l'impact sur l'agriculture, sur le transport, sur le tourisme ou sur les nombreux Britanniques qui poss\u00e8dent une r\u00e9sidence secondaire chez nous, mais plut\u00f4t de l'instauration de droits de douane et de quotas pour nos p\u00eacheurs.<br><br>Un \u00ab\u00a0no deal\u00a0\u00bb aurait des cons\u00e9quences consid\u00e9rables pour l'Union europ\u00e9enne, la France et les r\u00e9gions du littoral. En Bretagne, la p\u00eache est essentielle\u00a0: elle fait vivre 4\u00a0990\u00a0marins p\u00eacheurs et leurs familles, emploie 16\u00a0500\u00a0personnes et repr\u00e9sente 40\u00a0% \u00e0 45\u00a0% de la p\u00eache fran\u00e7aise.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Bourgeaux. </strong>Si Jersey reprenait la main sur ses eaux et distribuait des droits de p\u00eache payants, les marins de Saint-Malo seraient contraints, pour p\u00eacher, de naviguer deux \u00e0 trois heures suppl\u00e9mentaires.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Ce n'est pas possible\u00a0! Nous ne voulons pas de \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc Bourgeaux. </strong>Le port de Saint-Malo perdrait alors son caract\u00e8re strat\u00e9gique pour les armements de navires de p\u00eache. L'absence d'accord ou un mauvais accord aurait un impact sur toutes les politiques de p\u00eache en Europe et remettrait en question un \u00e9quilibre patiemment con\u00e7u.<br><br>Lors d'un d\u00e9placement \u00e0 Boulogne-sur-Mer la semaine derni\u00e8re, monsieur le Premier ministre, vous avez \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par les marins p\u00eacheurs. Or la r\u00e9ponse que vous avez formul\u00e9e m'inqui\u00e8te beaucoup\u00a0: \u00ab\u00a0C'est une n\u00e9gociation et une n\u00e9gociation doit aboutir \u00e0 des compromis.\u00a0\u00bb<br><br>Ma question est donc simple\u00a0: allez-vous sacrifier la p\u00eache fran\u00e7aise et les marins p\u00eacheurs pour signer un accord avec le Royaume-Uni\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013 MM.\u00a0S\u00e9bastien Jumel et Jean-Luc M\u00e9lenchon applaudissent aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il n'a jamais p\u00e9ch\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes. </i>Vous avez raison, apr\u00e8s plus de trois ans de discussion, c'est d\u00e9sormais le moment de v\u00e9rit\u00e9 entre les autorit\u00e9s britanniques et l'Union europ\u00e9enne, dont le n\u00e9gociateur est Michel Barnier. Nous devrons dans les prochains jours faire un choix difficile\u00a0: finaliser un accord ou, si le texte n'est pas bon, acter la fin de la n\u00e9gociation. Dans le second cas, vous l'avez dit, nous serions dans le domaine du \u00ab\u00a0no deal\u00a0\u00bb.<br><br>Je veux souligner que, pour nous, un accord serait en tout point meilleur\u00a0; nous souhaitons un accord. \u00c0 l'heure o\u00f9 nous parlons, M.\u00a0Barnier continue \u00e0 n\u00e9gocier avec la partie britannique. N\u00e9anmoins, nous l'avons toujours dit depuis trois ans et demi, et le Premier ministre l'a encore rappel\u00e9 ces derniers jours, nous n'accepterons pas un accord \u00e0 tout prix \u2013\u00a0je tiens \u00e0 vous rassurer \u00e0 ce sujet.<br><br>Les points qui restent difficiles sont connus\u00a0: la question des conditions de concurrence \u00e9quitables, dans tous les domaines, y compris la p\u00eache\u00a0; les questions de gouvernance\u00a0; la question sp\u00e9cifique de la p\u00eache, qui est sans doute la plus importante. Sur tous ces points, nous d\u00e9fendons nos int\u00e9r\u00eats.<br><br>S'agissant de la p\u00eache, nous d\u00e9fendons \u00e0 la fois le maintien de quotas de p\u00eache \u00e9lev\u00e9s dans les eaux britanniques et la pr\u00e9servation d'un acc\u00e8s durable \u00e0 ces eaux, notamment \u00e0 la bande des six \u00e0 douze milles, point particuli\u00e8rement important, vous le savez, pour les Hauts-de-France et pour la Bretagne.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.</strong> Et pour la Normandie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous voulons un acc\u00e8s large, stable et durable \u00e0 ces eaux.<br><br>Apr\u00e8s le 1er\u00a0janvier 2021, nous l'avons dit de mani\u00e8re transparente d\u00e8s le premier jour, le statu quo ne pr\u00e9vaudra dans aucun domaine, mais nous ne sacrifierons pas, soyez-en s\u00fbr, les int\u00e9r\u00eats de la p\u00eache fran\u00e7aise.<br><br>Le Premier ministre, la ministre de la mer et plusieurs autres membres du Gouvernement se sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Boulogne-sur-Mer la semaine derni\u00e8re. Annick Girardin et moi avons r\u00e9cemment effectu\u00e9 une visite en Normandie et nous rendrons prochainement en Bretagne. Nous continuerons \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des p\u00eacheurs fran\u00e7ais.<br><br>Un \u00ab\u00a0no deal\u00a0\u00bb serait tout \u00e0 fait catastrophique, mais un accord ne sera pas conclu \u00e0 tout prix, je vous le garantis. En outre, je le rappelle, le Premier ministre a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re que, dans toutes les hypoth\u00e8ses, le plan de relance serait compl\u00e9t\u00e9 par un plan d'accompagnement du secteur de la p\u00eache. Nous ne laisserons pas tomber la p\u00eache fran\u00e7aise. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/12/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/12/2020", "pageJO": "10972"}}}}