{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2831", "identifiant": {"numero": "2831", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "assurances", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00f4le du secteur des assurances pour lutte contre la crise li\u00e9e au covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721734", "mandatRef": "PM723368"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00d4LE DU SECTEUR DES ASSURANCES POUR LUTTER CONTRE LA CRISE LI\u00c9E AU COVID-19 <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Michel-Kleisbauer.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Michel-Kleisbauer. </strong>Permettez-moi d'abord de dire que le groupe MODEM s'associe aux condol\u00e9ances, que vous avez pr\u00e9sent\u00e9es, monsieur le pr\u00e9sident, \u00e0 la famille de notre coll\u00e8gue Jean-Fran\u00e7ois Cesarini. Nous partageons sa peine et sa douleur.<br><br>Cette question, pr\u00e9par\u00e9e par mon coll\u00e8gue Vincent Bru, d\u00e9put\u00e9 des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, s'adresse \u00e0 Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher, secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances, et y sont associ\u00e9s Erwan Balanant, Isabelle Florennes, \u00c9lodie Jacquier-Laforge, Philippe Latombe et Laurence Vichnievsky. <br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, et avant tout propos, mon groupe souhaite saluer le remarquable travail accompli en ces temps difficiles par votre administration \u00e0 destination de nos entrepreneurs, de nos salari\u00e9s, de nos commer\u00e7ants et de nos ind\u00e9pendants. <br><br>Mon coll\u00e8gue Vincent Bru s'est attel\u00e9 \u00e0 v\u00e9rifier sur le terrain l'\u00e9valuation de la participation des compagnies d'assurance \u00e0 la lutte contre les effets de la pand\u00e9mie, \u00e0 cet effort de guerre que le Gouvernement, conduit par M.\u00a0le Premier ministre, s'efforce de mener avec bienveillance.<br><br>Apr\u00e8s plusieurs \u00e9changes avec l\u2019Union des m\u00e9tiers et des industries de l'h\u00f4tellerie \u2013\u00a0en particulier avec son pr\u00e9sident, Roland H\u00e9guy\u00a0\u2013, avec les pr\u00e9sidents des chambres consulaires, avec la f\u00e9d\u00e9ration d\u00e9partementale du b\u00e2timent et des travaux publics des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques et avec de multiples commer\u00e7ants, il appara\u00eet que nombreux sont ceux qui ont essuy\u00e9 de la part des compagnies d\u2019assurance un refus de compensation des pertes d\u2019exploitation li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie du Covid-19. Nous sommes tous concern\u00e9s par ce probl\u00e8me dans nos territoires.<br><br>L'abondement de 200\u00a0millions d'euros au fonds de solidarit\u00e9, consenti par la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de l'assurance, semble assez faible au regard de ses capacit\u00e9s r\u00e9elles. Comparaison n'est pas raison, mais d'autres \u00e9lans de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 ont fait para\u00eetre sur le devant de la sc\u00e8ne des montants bien sup\u00e9rieurs. Comme mes professeurs l'\u00e9crivaient sur mes bulletins de notes\u00a0: \u00ab\u00a0peut mieux faire\u00a0\u00bb.<br><br>Aussi, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, nous vous demandons d'insister aupr\u00e8s de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de l'assurance pour qu'elle participe davantage \u00e0 l'effort de guerre. Nous vous invitons en outre \u00e0 modifier le code des assurances, lorsque la crise sera termin\u00e9e, afin que les catastrophes sanitaires y soient int\u00e9gr\u00e9es au m\u00eame titre que les catastrophes naturelles. Quel est votre avis sur ces deux propositions\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Vous avez raison\u00a0: dans ce moment singulier, chacun \u2013\u00a0entreprise, particulier, industriel\u00a0\u2013 doit participer \u00e0 l'effort de guerre contre la crise sanitaire. Nous l'attendons \u00e9galement du secteur des assurances.<br><br>Reconna\u00eetre l'\u00e9tat de catastrophe naturelle n'aurait qu'une port\u00e9e modeste, puisque la moiti\u00e9 des entreprises seulement sont pr\u00e9munies par leur contrat de la perte d'exploitation dans ce cas \u2013\u00a0comme vous pouvez l'imaginer, ce sont souvent les plus structur\u00e9es et les plus grosses, pas n\u00e9cessairement celles qui en ont le plus besoin. C'est pourquoi nous avons demand\u00e9 aux assurances d'apporter une contribution au fonds de solidarit\u00e9, car cette aide est destin\u00e9e aux tr\u00e8s petites entreprises, celles qui en ont r\u00e9ellement besoin.<br><br>Nous travaillons \u00e9galement avec les repr\u00e9sentants du secteur pour qu'ils continuent \u00e0 assurer les tr\u00e8s petites entreprises qui ne seraient pas en mesure de payer \u00e0 la date pr\u00e9vue leur prime pour la reconduction de leur contrat. En effet, rien ne serait plus d\u00e9licat que la perte du b\u00e9n\u00e9fice de l'assurance au moment o\u00f9 elles sont le plus en difficult\u00e9\u00a0; cela ne ferait qu'ajouter des complications aux complications.<br><br>Tel est l'esprit dans lequel nous travaillons, en t\u00e2chant de rendre le secteur des assurances le plus contributif possible, \u00e0 la fois dans le traitement des dossiers individuels des entreprises et dans son engagement au profit de la collectivit\u00e9.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/04/2020", "pageJO": "2719"}}}}