{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4250", "identifiant": {"numero": "4250", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Passe sanitaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605036", "mandatRef": "PM722444"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/07/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PASSE SANITAIRE <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Damien Abad.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad. </strong>Monsieur le Premier ministre, nous croyons au progr\u00e8s, en la m\u00e9decine et en la recherche m\u00e9dicale. Voil\u00e0 pourquoi nous ne serons jamais du c\u00f4t\u00e9 des antivax, des complotistes et de tous ceux qui colportent honteusement les rumeurs les plus folles. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR, LaREM, Dem, SOC, Agir ens, UDI-I, LT et GDR.)</i><br><br>Honte \u00e9galement \u00e0 ceux qui menacent de mort des d\u00e9put\u00e9s de la R\u00e9publique et \u00e0 ceux qui comparent la vaccination obligatoire \u00e0 la Shoah en brandissant l'\u00e9toile jaune. Ils n'ont pas leur place dans la R\u00e9publique ! <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>La vaccination pour tous, c'est la cl\u00e9 d'une reprise durable et la condition d'un retour \u00e0 la vie normale. H\u00e9las, \u00e0 force de lenteurs, parfois par manque de p\u00e9dagogie et par d\u00e9faut d'anticipation, nous avons trois mois de retard par rapport \u00e0 nos voisins dans la politique de vaccination. Monsieur le Premier ministre, votre passe sanitaire, c'est un passe qui ne passe pas, et qui sanctionne bon nombre de Fran\u00e7ais. <br><br>Par votre manque d'anticipation, vous sanctionnez les jeunes. Pendant des mois, ils n'avaient pas le droit de se faire vacciner\u00a0; aujourd'hui, ils se voient imposer un passe sanitaire avec effet imm\u00e9diat, en plein milieu de l'\u00e9t\u00e9. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i> C'est injuste et contraire \u00e0 tout bon sens. (Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe SOC.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne applaudit \u00e9galement.)<br><br>Par votre manque d'anticipation, vous sanctionnez les restaurateurs en les mena\u00e7ant de peines disproportionn\u00e9es qui d\u00e9passent largement leurs responsabilit\u00e9s. Vous sanctionnez aussi les primo-vaccin\u00e9s de juillet\u00a0: avant m\u00eame qu'ils aient re\u00e7u leur seconde dose, ils voient leurs libert\u00e9s menac\u00e9es.<br><br>Les Fran\u00e7ais ne doivent pas payer ce manque d'anticipation face au variant delta, qui est connu depuis des mois. C'est pour cette raison que le passe sanitaire doit entrer en vigueur le 30\u00a0ao\u00fbt, de fa\u00e7on \u00e0 laisser \u00e0 chacun le temps d'achever son parcours vaccinal. Votre mission n'est pas de stigmatiser mais de rassurer et de convaincre les 16\u00a0millions de Fran\u00e7ais qui ne sont pas encore vaccin\u00e9s. Ils ont des doutes\u00a0; pour les lever, vous devez assouplir le passe sanitaire qui ne peut pas \u00eatre plus liberticide que le confinement. Il doit, au contraire, \u00eatre un bouclier anti-confinement. <br><br>Monsieur le Premier ministre, \u00eates-vous pr\u00eats \u00e0 sortir de la m\u00e9canique anxiog\u00e8ne du reconfinement et des restrictions de libert\u00e9 pour les vaccin\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Abad, je suis, comme toujours, surtout pr\u00eat \u00e0 lutter contre la pand\u00e9mie.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Nous aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>En ces circonstances particuli\u00e8res qui nous r\u00e9unissent, permettez-moi de le rappeler\u00a0: il y a quelques semaines, nous avions toutes et tous nourri beaucoup d'espoir. Partout dans le monde \u2013\u00a0pas uniquement en France, convenez-en\u00a0\u2013, le variant delta a fait son apparition, avec ses caract\u00e9ristiques propres. C'est clair\u00a0: le taux de progression du virus, li\u00e9 \u00e0 la contagiosit\u00e9 de ce variant, est sans pr\u00e9c\u00e9dent par rapport aux autres vagues. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Nous avons imm\u00e9diatement r\u00e9agi. <i>(\u00ab\u00a0Non\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Amateurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>D'ailleurs, apr\u00e8s une concertation approfondie \u00e0 laquelle je vous remercie toutes et tous d'avoir particip\u00e9, nous allons proposer au Parlement un texte de loi pour faire face \u00e0 la situation, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'autres actions que nous avons engag\u00e9es. La strat\u00e9gie sur laquelle repose ce texte, vous l'avez rappel\u00e9e\u00a0: c'est la vaccination, la vaccination, la vaccination\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br>Monsieur le pr\u00e9sident Abad, vous l'avez observ\u00e9\u00a0: le rythme de la vaccination avait ralenti.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Pourquoi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Non que nous manquions de doses, vous le savez parfaitement. La p\u00e9dagogie dont vous parlez, elle est l'affaire de nous toutes et tous.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est une cause nationale. Bien s\u00fbr, tout ce qui ne va pas, c'est la faute du Gouvernement\u00a0; vous nous jouez cette musique depuis dix-huit mois, et m\u00eame davantage. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Pour en revenir \u00e0 votre question, le passe sanitaire est un des \u00e9l\u00e9ments de cette strat\u00e9gie.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Porte.</strong> Elle est mauvaise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est une bonne strat\u00e9gie. Pour le coup, je voudrais m'associer \u00e0 vos propos, monsieur Abad, visant celles et ceux qui ont parfaitement le droit de ne pas \u00eatre d'accord avec le Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Merci\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Ils peuvent penser que la vaccination n'est pas une bonne chose \u2013\u00a0nous pensons ensemble qu'ils se trompent. Mais ils n'ont en aucun cas le droit de violer les lois de la R\u00e9publique, ni de recourir \u00e0 la violence et \u00e0 l'intimidation, particuli\u00e8rement \u00e0 l'endroit de celles et de ceux qui ont pour mission de la repr\u00e9senter. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Je le dis et je le r\u00e9p\u00e9terai\u00a0: le passe sanitaire \u2013\u00a0dont vous allez d\u00e9battre de fa\u00e7on approfondie dans les heures qui viennent, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u2013 n'a pas que pour objectif d'inciter et d'encourager \u00e0 la vaccination, m\u00eame si c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, puisque vous reconnaissez vous-m\u00eame, monsieur Abad, que la vaccination est indispensable. <br><br>Il a aussi pour objectif de prot\u00e9ger les personnes, ainsi que les lieux auxquels il sera applicable. Pr\u00e9f\u00e9rez-vous que nous les fermions \u00e0 nouveau\u00a0? Je suis s\u00fbr que non, vous vous \u00eates toujours \u00e9lev\u00e9 contre la fermeture des diff\u00e9rents \u00e9tablissements. C'est aussi l'objectif du passe sanitaire, et je suis s\u00fbr qu'apr\u00e8s des d\u00e9bats approfondis et des am\u00e9liorations <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe LR), vous le voterez sur tous les bancs. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.) <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/07/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/07/2021", "pageJO": "7393"}}}}