{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG329", "identifiant": {"numero": "329", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "traite des migrants en Libye"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA610654", "mandatRef": "PM723142"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRAITE DES MIGRANTS EN LIBYE <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Philippe Nilor, pour le groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Nilor. </strong>Monsieur le Premier ministre, arri\u00e8re-petit-fils d'Africain r\u00e9duit en esclavage, je partage avec tous les humanistes de notre plan\u00e8te l'\u00e9motion suscit\u00e9e par les images d'\u00eatres humains vendus aux ench\u00e8res en Libye. Pourtant, de nombreuses organisations non gouvernementales \u2013\u00a0ONG\u00a0\u2013 ont alert\u00e9 la communaut\u00e9 internationale depuis longtemps. Et que dire du rapport accablant de l'Organisation internationale pour les migrations d'avril 2017\u00a0?<br><br>L'Afrique a enrichi l'Europe. Qu'a-t-elle eu en retour\u00a0? Rien\u00a0! Malgr\u00e9 la r\u00e9solution des Nations\u00a0unies vot\u00e9e il y a quarante-sept ans, la main sur le c\u0153ur, aucun pays d\u00e9velopp\u00e9 n'accorde 0,7\u00a0% de son produit int\u00e9rieur brut \u2013\u00a0PIB\u00a0\u2013 \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement. La loi de finances vot\u00e9e hier n'\u00e9chappe pas \u00e0 ce d\u00e9sengagement. Les damn\u00e9s de la terre sont pris en \u00e9tau entre leur terre qui ne leur offre que l'enfer et ce mur de mer cimeti\u00e8re qui les s\u00e9pare d'un avenir qui, de toute fa\u00e7on, ne saurait \u00eatre pire en Europe.<br><br>En Libye, pays charg\u00e9 de la gestion des fronti\u00e8res sud-europ\u00e9ennes, des mafias n\u00e9gri\u00e8res, l\u00e9gitim\u00e9es de fait par l'Europe, prosp\u00e8rent sur la mis\u00e8re humaine. L'\u00e9motion et l'indignation n'ont d'int\u00e9r\u00eat que si elles permettent des actions fortes, et pas seulement de \u00ab\u00a0karcheriser\u00a0\u00bb sa propre conscience. Cette trag\u00e9die doit nous questionner sur les effets collat\u00e9raux de l'intervention fran\u00e7aise en Libye et sur la diplomatie fran\u00e7aise en Afrique.<br><br>\u00c0 l'approche de la journ\u00e9e internationale pour l'abolition de l'esclavage, la France s'honorerait \u00e0 se doter d'un budget pour l'aide au d\u00e9veloppement digne de son rang et de son image, et \u00e0 am\u00e9liorer sensiblement les conditions d'accueil et de traitement de ceux qui, au p\u00e9ril de leur vie, arrivent au pays des droits de l'homme. Vous dites ne pas vouloir accueillir toute la mis\u00e8re du monde, mais que faire de celle que l'on a soi-m\u00eame provoqu\u00e9e\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR, FI et NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Je vais revenir sur la question libyenne, puisque vous m'interrogez essentiellement sur ce point, et sur les actes de barbarie sur lesquels le Gouvernement s'est d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 hier. Je voudrais apporter quatre points compl\u00e9mentaires. Tout d'abord, la France a d\u00e9cid\u00e9 ce matin de demander la r\u00e9union expresse du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies pour aborder cette question. En tant que membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, elle a la capacit\u00e9 de le faire, et nous le faisons.<br><br>Deuxi\u00e8mement, nous souhaitons que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 s'appuie sur les avis publics des deux organismes des Nations unies que sont l'Organisation internationale pour les migrations et le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s, qui feront un \u00e9tat de la r\u00e9alit\u00e9 des situations en Libye, notamment la traite des migrants, que vous avez d\u00e9nonc\u00e9e \u00e0 juste titre.<br><br>Troisi\u00e8mement, les autorit\u00e9s libyennes, plusieurs fois alert\u00e9es, y compris, monsieur le d\u00e9put\u00e9, par mes soins, car je m'y suis rendu au mois de septembre, ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer une enqu\u00eate sur les faits. Nous souhaitons que cela aille vite. Si la justice libyenne n'est pas en mesure de mener \u00e0 bien les proc\u00e9dures, nous devrons engager une proc\u00e9dure internationale de sanction.<br><br>Enfin, chacun sait bien que la r\u00e9solution de ce type de drames ne peut avoir lieu que s'il y a une solution politique, qui est aujourd'hui initi\u00e9e par l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, M.\u00a0Salam\u00e9. Ces discussions avancent lentement, mais elles avancent. Nous souhaitons une prise de conscience par les acteurs libyens de la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9pondre rapidement \u00e0 ces situations dramatiques. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Demilly.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/11/2017", "pageJO": "5387"}}}}