{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4575", "identifiant": {"numero": "4575", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ch\u00f4mage", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720932", "mandatRef": "PM723116"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/12/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'ASSURANCE CH\u00d4MAGE <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Dominique Da\u00a0Silva.<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Da\u00a0Silva. </strong>Le travail est, depuis 2017, le fil rouge de notre action et sa boussole, pour que le travail paie toujours davantage que l'inactivit\u00e9 et permette de vivre dignement.<br><br>Pour cela, une nouvelle \u00e9tape de la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage s'engage d\u00e8s demain. \u00c0 partir du 1er\u00a0d\u00e9cembre, il faudra avoir travaill\u00e9 au moins six mois dans les deux derni\u00e8res ann\u00e9es pour pouvoir \u00eatre indemnis\u00e9, contre quatre mois aujourd'hui.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Da\u00a0Silva. </strong>Pour les salaires mensuels sup\u00e9rieurs \u00e0 4\u00a0500\u00a0euros brut, pour des publics en plein emploi, l'allocation ch\u00f4mage deviendra d\u00e9gressive au bout du septi\u00e8me mois d'indemnisation, au lieu du neuvi\u00e8me mois actuellement.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> On est chez les Luxembourgeois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Da\u00a0Silva. </strong>Cette r\u00e9forme est aujourd'hui possible, car l'action que nous menons depuis 2017 porte ses fruits. Notre strat\u00e9gie nous a non seulement permis de r\u00e9sister \u00e0 la crise mais aussi de mieux rebondir\u00a0: notre croissance, dynamique, sup\u00e9rieure \u00e0 6\u00a0%, place la France en t\u00eate des grandes \u00e9conomies europ\u00e9ennes. Nous obtenons des r\u00e9sultats spectaculaires, avec 1\u00a0million d'emplois cr\u00e9\u00e9s depuis 2017.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il r\u00e9\u00e9crit l'histoire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Da\u00a0Silva. </strong>Un effort sp\u00e9cifique a \u00e9t\u00e9 fait en faveur de la jeunesse\u00a0: gr\u00e2ce au plan \u00ab\u00a01\u00a0jeune, 1\u00a0solution\u00a0\u00bb, 3\u00a0millions de jeunes ont trouv\u00e9 une formation, et le taux de ch\u00f4mage est au plus bas depuis quinze ans, y compris chez les moins de 25\u00a0ans.<br><br>Enfin, la hausse de la formation en faveur des demandeurs d'emploi, qui a augment\u00e9 de 15\u00a0% en deux ans est largement due \u00e0 la hausse de l'usage du compte personnel de formation (CPF), cons\u00e9cutive \u00e0 l'ouverture, fin 2019, du parcours d'achat direct, qui permet de mobiliser directement et plus facilement le CPF.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe GDR .</strong> Allo\u00a0? Allo\u00a0? O\u00f9 est la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Dominique Da\u00a0Silva. </strong>Aussi, madame la ministre, dans le contexte de difficult\u00e9s de recrutement que nous connaissons partout, et au-del\u00e0 de cette r\u00e9forme indispensable, pouvez-vous nous dire si les formations pl\u00e9biscit\u00e9es convergent bien vers les besoins exprim\u00e9s sur le march\u00e9 de l'emploi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Que peut-elle ajouter\u00a0: il a tout dit\u00a0! <i>(Sourires sur les bancs GDR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion. </i>En effet, les chiffres parlent d'eux-m\u00eames\u00a0: en octobre, le nombre de demandeurs d'emploi sans activit\u00e9 a baiss\u00e9 de 113\u00a0000 et, au total, de plus de 500\u00a0000 sur les six derniers moi.<br><br>C'est le fruit de la politique de protection des entreprises et des emplois pendant la crise sanitaire, des investissements de France relance et des r\u00e9formes structurelles visant \u00e0 encourager l'activit\u00e9 et le travail. La r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage vise en particulier \u00e0 encourager tous ceux qui le peuvent \u00e0 travailler davantage. Elle entrera pleinement en vigueur \u00e0 partir de demain. D\u00e9sormais, il faudra avoir travaill\u00e9 six mois sur les vingt-quatre derniers mois pour ouvrir des droits \u00e0 l'assurance ch\u00f4mage et les allocations pour les demandeurs d'emploi qui gagnaient plus de 4\u00a0500\u00a0euros brut par mois seront d\u00e9gressives \u00e0 partir du septi\u00e8me mois.<br><br>Avec cette r\u00e9forme, notre objectif est simple\u00a0: encourager le travail et inciter les entreprises \u00e0 proposer des contrats de meilleure qualit\u00e9. Cela va de pair avec un investissement in\u00e9dit dans la formation et l'accompagnement des demandeurs d'emploi. En particulier, nous mobilisons pr\u00e8s de 15\u00a0milliards d'euros sur cinq ans pour la formation des demandeurs d'emploi ou des jeunes peu ou pas qualifi\u00e9s.<br><br>Dans le cadre du plan annonc\u00e9 \u00e0 la fin du mois de septembre avec le Premier ministre, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'amplifier cet investissement, en privil\u00e9giant les formations en entreprise, pour r\u00e9pondre au plus vite \u00e0 leurs besoins de recrutement.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est pas nouveau\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne, ministre.</strong> Les r\u00e9sultats sont l\u00e0. Pr\u00e8s de six demandeurs d'emploi form\u00e9s sur dix ont retrouv\u00e9 un emploi dans les six mois. Vous l'aurez compris, nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 tout faire pour encourager le travail\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Heureusement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre. </i>\u2026et r\u00e9pondre aux besoins de recrutement des entreprises. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/12/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/12/2021", "pageJO": "10975"}}}}