{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2008", "identifiant": {"numero": "2008", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique industrielle"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA334149", "mandatRef": "PM723034"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE INDUSTRIELLE <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Daniel Fasquelle.<br><br><strong>M.\u00a0Daniel Fasquelle. </strong>Monsieur le Premier ministre, le g\u00e9nie industriel a longtemps \u00e9t\u00e9 la marque de fabrique de la France avec de grands champions dont les Fran\u00e7ais \u00e9taient fiers\u00a0: Schneider, Alcatel, Pechiney, Alstom, Thomson, Framatome\u2026 Malheureusement, nous sommes aujourd'hui victimes d'un v\u00e9ritable d\u00e9crochage industriel,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Pas seulement industriel\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Daniel Fasquelle. </strong>\u2026la part de l'industrie dans la richesse nationale \u00e9tant tomb\u00e9e \u00e0 un niveau historiquement bas\u00a0: 11\u00a0%.<br><br>Face \u00e0 cette situation, le sentiment que donne le Gouvernement, c'est de ne pas avoir pris la mesure de ce drame. Comment, par exemple, avoir pu soutenir le rachat d'Ascoval par British Steel sans s'\u00eatre renseign\u00e9 sur la bonne sant\u00e9 financi\u00e8re du repreneur\u00a0? Comment avoir accept\u00e9 l'absorption d'Alstom par General Electric, une entreprise incapable aujourd'hui de tenir ses engagements en mati\u00e8re d'emplois\u00a0? Comment se r\u00e9soudre \u00e0 voir dispara\u00eetre l'ancienne usine Whirlpool \u00e0 Amiens malgr\u00e9 les promesses pr\u00e9sidentielles\u00a0? Comment comprendre, monsieur le Premier ministre, que vous allez bient\u00f4t augmenter les imp\u00f4ts des entreprises pour financer les mesures annonc\u00e9es \u00e0 la suite du mouvement des gilets jaunes alors que celles-ci supportent d\u00e9j\u00e0 100\u00a0milliards d'euros de pr\u00e9l\u00e8vements de toutes sortes de plus que leurs concurrentes de la zone euro\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot et M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo .</strong> Rendez l'argent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Daniel Fasquelle. </strong>Comme le disait le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, la politique la plus co\u00fbteuse, la plus ruineuse, c'est celle d'\u00eatre petit. Monsieur le Premier ministre, o\u00f9 sont les mesures que les Fran\u00e7ais attendent pour enfin favoriser l'investissement et la modernisation de l'industrie fran\u00e7aise, \u00e9l\u00e9ments essentiels de notre souverainet\u00e9\u00a0? Et quand allez-vous enfin voir la France en grand et mener une politique industrielle ambitieuse pour redonner aux Fran\u00e7ais leur fiert\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Vous avez raison, nous avons besoin d'industries en France, parce que l'industrie est une fa\u00e7on de r\u00e9pondre \u00e0 la fracture territoriale \u2013\u00a0c'est dans les territoires et non dans les agglom\u00e9rations qu'on cr\u00e9e des emplois industriels. C'est aussi une fa\u00e7on de favoriser des carri\u00e8res qui paient mieux \u2013\u00a020\u00a0% de plus que dans les autres secteurs en moyenne\u00a0\u2013 et de favoriser les promotions internes gr\u00e2ce \u00e0 la formation continue.<br><br>Or, alors que ce n'\u00e9tait plus le cas depuis vingt ans, notre industrie recrute\u00a0: 4\u00a0900\u00a0emplois de plus au premier trimestre selon les chiffres de l'INSEE. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) </i>L'emploi a progress\u00e9 dans l'industrie en 2017, en 2018. Et tout cela n'est pas un hasard car, vous l'avez soulign\u00e9, nous tranchons, apr\u00e8s vingt ans de destruction industrielle massive qui explique probablement la situation actuelle dans les territoires et \u00e0 laquelle nous devons apporter une solution. (Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM.)<br><br>Oui, nous menons une politique industrielle ambitieuse. Oui, nous d\u00e9fendons, \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, la fili\u00e8re de la batterie \u00e9lectrique, premier projet \u00e0 succ\u00e9der \u00e0 la nano-\u00e9lectronique. Je ne crois pas avoir vu de projet d'une telle ampleur, au cours de ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont.</strong> Vous plaisantez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Oui, nous accompagnons la mont\u00e9e en gamme de nos industries avec 500\u00a0millions d'euros au service de l'industrie\u00a04.0. Et c'est bien pourquoi nous gagnons des parts de march\u00e9. Oui, enfin, nous recrutons gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail, gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9forme de la formation professionnelle, gr\u00e2ce aux 15\u00a0milliards d'euros investis dans les comp\u00e9tences.<br><br>Car quel est le premier blocage au d\u00e9veloppement de l'industrie\u00a0? Vous le savez\u00a0: c'est le recrutement, c'est la difficult\u00e9 \u00e0 trouver des comp\u00e9tences. Nous avons certes \u00e0 traiter des dossiers difficiles mais j'aimerais aussi entendre parler des bons r\u00e9sultats <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i>, ne serait-ce que ceux du barom\u00e8tre\u00a0EY mesurant l'attractivit\u00e9 de la France, publi\u00e9s ce matin, qui montrent que la France est en train d'avancer l\u00e0 o\u00f9 le Royaume-Uni et l'Allemagne reculent. (Vifs applaudissements sur les bancs des groupe LaREM et MODEM.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous ne dites rien des conclusions du FMI publi\u00e9es hier...<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Pensez \u00e0 changer de fiche la prochaine fois\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/06/2019", "pageJO": "5272"}}}}