{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2007", "identifiant": {"numero": "2007", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Centre hospitalier universitaire de la Guadeloupe"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720968", "mandatRef": "PM723126"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CENTRE HOSPITALIER UNIVERSITAIRE DE LA GUADELOUPE <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Justine Benin.<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Benin. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, il y a bient\u00f4t deux ans que s'est produit l'incendie du centre hospitalier universitaire de la Guadeloupe. Il y a quelques semaines, une mission d'expertise sonnait l'alarme au sujet des conditions de travail, de sant\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 des personnels soignants du CHU, mais aussi de l'impossibilit\u00e9 pour les m\u00e9decins d'exercer correctement leur mission, faute de moyens. Cette situation quotidienne est invivable, et elle a de graves cons\u00e9quences sur la prise en charge des populations \u2013\u00a0beaucoup font m\u00eame le choix de partir se soigner ailleurs.<br><br>Mes chers coll\u00e8gues, la population guadeloup\u00e9enne a peur. Les Guadeloup\u00e9ens sont r\u00e9put\u00e9s pour leur r\u00e9silience, nous supportons des conditions de vie souvent difficiles, mais nous ne pouvons nous r\u00e9signer \u00e0 la situation actuelle. Il est urgent d'agir au plus vite pour r\u00e9tablir la confiance dans notre syst\u00e8me de sant\u00e9, aujourd'hui s\u00e9rieusement affaiblie.<br><br>Bien s\u00fbr, des plans d'action se sont succ\u00e9d\u00e9, avec le soutien du Gouvernement, des collectivit\u00e9s et gr\u00e2ce \u00e0 l'engagement sans faille du directeur du CHU, M.\u00a0G\u00e9rard Cotellon. Mais o\u00f9 en est-on concr\u00e8tement aujourd'hui\u00a0? Malgr\u00e9 les efforts accomplis, la d\u00e9localisation, le manque de moyens humains et mat\u00e9riels et de graves dysfonctionnements organisationnels ont plong\u00e9 la Guadeloupe dans un \u00e9tat d'urgence sanitaire.<br><br>Je connais l'engagement de Mme\u00a0la ministre de la sant\u00e9 au service des patients et des personnels soignants. Le plan \u00ab\u00a0ma sant\u00e9 2022\u00a0\u00bb et la loi de transformation du syst\u00e8me de sant\u00e9 sont deux exemples de son volontarisme et de sa mobilisation totale.<br><br>Mais comment aider le CHU \u00e0 apurer la dette fournisseurs, devenue un v\u00e9ritable virus, et qui risque d'affecter le nouvel h\u00f4pital en construction\u00a0? Quels leviers le Gouvernement va-t-il actionner pour am\u00e9liorer le quotidien des personnels et des patients\u00a0? Enfin, \u00e0 quels moyens humains et financiers suppl\u00e9mentaires va-t-on recourir pour mettre fin \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence sanitaire que vit la Guadeloupe\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Mme\u00a0Ericka Bareigts applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, la situation financi\u00e8re du CHU de la Guadeloupe fait l'objet d'un suivi resserr\u00e9 depuis de nombreuses ann\u00e9es. L'\u00e9tablissement a toujours b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un soutien ferme de la part de l'\u00c9tat\u00a0; des aides nationales et r\u00e9gionales tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es lui ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9es. Depuis 2012, le CHU a re\u00e7u 332\u00a0millions d'euros d'aide exceptionnelle, destin\u00e9s \u00e0 assurer son fonctionnement courant, notamment ses approvisionnements aupr\u00e8s de ses fournisseurs. Il dispose \u00e9galement de l'appui financier de l'agence r\u00e9gionale de sant\u00e9.<br><br>Par ailleurs, la reconstruction du CHU, dont le co\u00fbt est estim\u00e9 \u00e0 590\u00a0millions d'euros, doit b\u00e9n\u00e9ficier d'un financement \u00e0 100\u00a0% par l'\u00c9tat, accord\u00e9 par le comit\u00e9 interminist\u00e9riel de la performance et de la modernisation de l'offre de soins hospitaliers, le COPERMO.<br><br>Malgr\u00e9 ces aides, le d\u00e9ficit de l'\u00e9tablissement figure parmi les plus \u00e9lev\u00e9s en France et d'importants dysfonctionnements ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s voici plusieurs ann\u00e9es. L'incendie survenu le 28\u00a0novembre 2017 a encore fragilis\u00e9 la situation. Pour que l'\u00e9v\u00e9nement n'aggrave pas les choses, l'\u00c9tat a int\u00e9gralement couvert les co\u00fbts sp\u00e9cifiques qu'il a induits.<br><br>Le redressement est long, car c'est l'ensemble des processus et de l'organisation qu'il faut refondre. Le but n'est pas de reconstruire le CHU \u00e0 l'identique, mais bien de tirer un b\u00e9n\u00e9fice de la crise en am\u00e9liorant la prise en charge de demain pour tous les Guadeloup\u00e9ens.<br><br>Or le syst\u00e8me de sant\u00e9 de la Guadeloupe est tr\u00e8s hospitalo-centr\u00e9\u00a0: le CHU de Pointe-\u00e0-Pitre y repr\u00e9sente 60\u00a0% de l'offre de soins. En outre, les fili\u00e8res sont insuffisamment structur\u00e9es. Mais la crise n\u00e9e de l'incendie a eu pour effet de conduire des \u00e9tablissements publics et priv\u00e9s autrefois concurrents \u00e0 travailler davantage ensemble \u00e0 la cr\u00e9ation de fili\u00e8res de prise en charge. Le groupement hospitalier de territoire \u2013\u00a0GHT\u00a0\u2013 unique de la Guadeloupe, constitu\u00e9 depuis janvier 2019, doit permettre de f\u00e9d\u00e9rer les \u00e9tablissements publics de sant\u00e9, pour une offre de soins plus pertinente.<br><br>Je vous confirme enfin que le redressement de la trajectoire financi\u00e8re du CHU est une priorit\u00e9 aux yeux du minist\u00e8re de la sant\u00e9 mais \u00e9galement d'Annick Girardin, ministre des outre-mer, et de l'ARS de Guadeloupe, comme en t\u00e9moignent les moyens tout \u00e0 fait exceptionnels d\u00e9ploy\u00e9s jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/06/2019", "pageJO": "5272"}}}}