{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4198", "identifiant": {"numero": "4198", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Am\u00e9nagement num\u00e9rique \u00e0 la r\u00e9union"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721046", "mandatRef": "PM723154"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition num\u00e9rique et communications \u00e9lectroniques", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s des ministres de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance, et de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des communications \u00e9lectroniques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition num\u00e9rique et communications \u00e9lectroniques", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s des ministres de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance, et de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des communications \u00e9lectroniques"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AM\u00c9NAGEMENT NUM\u00c9RIQUE \u00c0 LA\u00a0R\u00c9UNION <a name=PG25></a> </p><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Bassire. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance, je veux appeler votre attention sur un ph\u00e9nom\u00e8ne auquel sont confront\u00e9es depuis des ann\u00e9es les entreprises fran\u00e7aises, en vous donnant un exemple actuel\u00a0: les ench\u00e8res de fr\u00e9quences \u00e0 La\u00a0R\u00e9union.<br><br>Zeop mobile, entreprise r\u00e9gionale de t\u00e9l\u00e9communications pr\u00e9sente sur l'\u00eele, a travaill\u00e9 avec diff\u00e9rents acteurs du territoire pour d\u00e9velopper les r\u00e9seaux et lutter contre les d\u00e9serts num\u00e9riques. Appr\u00e9ci\u00e9e de ses clients, l'entreprise permet de r\u00e9\u00e9quilibrer le march\u00e9 local et de cr\u00e9er des emplois mais ne dispose pas de gros moyens d'investissement au regard de la taille de son march\u00e9.<br><br>Or elle est actuellement mise en concurrence avec les g\u00e9ants de la t\u00e9l\u00e9phonie fran\u00e7aise et europ\u00e9enne dans le cadre des ench\u00e8res de fr\u00e9quences \u00e0 La\u00a0R\u00e9union. Incapable de rivaliser du point de vue de la capacit\u00e9 financi\u00e8re, la soci\u00e9t\u00e9 Zeop sera priv\u00e9e d'une importante partie de son seul march\u00e9, ce qui risque, \u00e0 terme, de rompre son \u00e9quilibre \u00e9conomique et de l'affaiblir alors m\u00eame qu'elle subit d\u00e9j\u00e0 un traitement in\u00e9galitaire.<br><br>En effet, en tant que dernier entrant, l'op\u00e9rateur n'a pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de mesures compensatoires de la part de l'autorit\u00e9 de r\u00e9gulation, et se trouve priv\u00e9e du droit \u00e0 l'itin\u00e9rance.<br><br>Si le jeu des ench\u00e8res peut para\u00eetre b\u00e9n\u00e9fique \u2013\u00a0ce qui n'est pas le cas sur ce territoire\u00a0\u2013, il favorise d'autres entreprises qui, par leur mode de fonctionnement centralis\u00e9 et optimis\u00e9, n'h\u00e9sitent pas, par exemple, \u00e0 supprimer, en quatre ans, 186\u00a0postes \u00e0 La\u00a0R\u00e9union pour les d\u00e9localiser \u00e0 Maurice.<br><br>Le r\u00f4le de l'\u00c9tat dans notre \u00e9conomie lib\u00e9rale est de prot\u00e9ger le citoyen et les plus petites entreprises contre la d\u00e9rive que repr\u00e9sente ce type de boulimie en jouant son r\u00f4le d'arbitre, notamment dans les march\u00e9s publics.<br><br>D\u00e8s lors, pourquoi compromettre l'avenir d'entreprises prometteuses et cr\u00e9atrices d'emplois en les exposant \u00e0 une concurrence d\u00e9loyale\u00a0? Pourquoi appliquer sur le terrain une mesure qui nuit \u00e0 l'\u00e9conomie et risque de favoriser l'h\u00e9g\u00e9monie des gros op\u00e9rateurs\u00a0? Zeop et son groupe Oc\u00e9inde repr\u00e9sentent plus de 2\u00a0000\u00a0emplois directs et indirects sur le territoire. Peut-on risquer de voir ces derniers supprim\u00e9s en mettant en concurrence des entreprises \u00e0 partir de leur seule capacit\u00e9 financi\u00e8re et non de la qualit\u00e9 de leurs services\u00a0? Des solutions l\u00e9gales existent et ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es. Pourquoi ne pas les consid\u00e9rer\u00a0? Comptez-vous prot\u00e9ger nos fili\u00e8res et ne pas nous laisser spectateurs de ce lib\u00e9ralisme d\u00e9brid\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des communications \u00e9lectroniques.<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric O,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des communications \u00e9lectroniques. </i>Je profite de votre question pour rappeler l'importance que le Gouvernement accorde au d\u00e9ploiement des infrastructures num\u00e9riques sur l'ensemble du territoire national, aussi bien \u00e9videmment l'Hexagone que les outre-mer, qu'il s'agisse de la fibre, de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile ou de la t\u00e9l\u00e9phonie plus traditionnelle \u2013\u00a0le Premier ministre s'est d'ailleurs mobilis\u00e9 sur cette derni\u00e8re question r\u00e9cemment.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Il y a encore du boulot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric O,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Il en r\u00e9sulte que la France est le pays d'Europe dans lequel le d\u00e9ploiement de la fibre est le plus important et le plus rapide. Notre pays est en effet \u00e0 la fois celui qui compte le plus de kilom\u00e8tres de fibre par habitant et celui qui concentre la moiti\u00e9 de la fibre install\u00e9e en Europe.<br><br>Ce que je viens de dire vaut pour l'Hexagone mais aussi pour La R\u00e9union, qui est aujourd'hui, gr\u00e2ce \u00e0 la concurrence par les infrastructures, le d\u00e9partement le plus fibr\u00e9 de France. <i>(Mme Maud Petit applaudit.)</i><br><br>D'ailleurs, l'entreprise Zeop, que vous \u00e9voquez et dont j'ai re\u00e7u un repr\u00e9sentant il y a quelques mois, a su prendre sa place dans le cadre de la politique de concurrence. Cet ancien op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9phonie fixe est en effet devenu un acteur tr\u00e8s important dans le secteur des t\u00e9l\u00e9communications.<br><br>D'autre part, le d\u00e9ploiement le plus rapide possible de la 5G dans l'Hexagone constitue un imp\u00e9ratif. Vous l'avez dit, nous lancerons dans les prochains jours les ench\u00e8res de fr\u00e9quences pour la 5G \u00e0 La\u00a0R\u00e9union. Je peux vous assurer que, comme l'ARCEP, nous veillerons soigneusement \u00e0 ce que la concurrence puisse pr\u00e9valoir. Celle-ci doit \u00eatre assur\u00e9e sur l'ensemble du territoire national et les R\u00e9unionnais, comme les habitants de la m\u00e9tropole, doivent pouvoir profiter le plus rapidement possible des infrastructures num\u00e9riques, indispensables du point de vue de l'\u00e9galit\u00e9 territoriale mais aussi du d\u00e9veloppement \u00e9conomique.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/06/2021", "pageJO": "6831"}}}}