{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1440", "identifiant": {"numero": "1440", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "plan territoires d'industrie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721344", "mandatRef": "PM723244"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN TERRITOIRES D'INDUSTRIE <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Bonnell.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Bonnell. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances, \u00e0 l'heure d'une nouvelle r\u00e9volution industrielle o\u00f9 le num\u00e9rique et la robotique redonnent des \u00e9lans de comp\u00e9titivit\u00e9, et o\u00f9 la prise de conscience \u00e9cologique force \u00e0 produire diff\u00e9remment, l'\u00c9tat veut accompagner les territoires fran\u00e7ais dans la reconqu\u00eate industrielle, gage de la puissance et de la souverainet\u00e9 de notre pays.<br><br>C'est le sens de la mission territoires d'industrie, qui m'a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e par le Premier ministre\u00a0: son objet est d'identifier une centaine de territoires \u00e0 fort caract\u00e8re industriel pour soutenir leur d\u00e9veloppement en mobilisant tous les moyens de l'\u00c9tat. Elle a rassembl\u00e9 des comp\u00e9tences\u00a0: Virginie Carolo, maire de Port-J\u00e9r\u00f4me-sur-Seine, Cl\u00e9mentine Gallet, pr\u00e9sidente de Coriolis Composites, Harold Huwart, vice-pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional du Centre-Val de Loire, Olivier Lluansi, associ\u00e9 de chez EY, mais surtout de multiples repr\u00e9sentants des corps interm\u00e9diaires. Ensemble, au cours de visites dans toute la France, notamment \u00e0 Aurillac, Redon, Flers, Montargis, Saint-Quentin, Nevers et Rousset, nous avons r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les points concrets qui bloquent la croissance et l'emploi industriels, qu'il s'agisse de la couverture num\u00e9rique, du recrutement, de la formation, de la situation du conjoint ou encore des d\u00e9marches administratives. Nous avons surtout constat\u00e9 un d\u00e9samour vis-\u00e0-vis de l'industrie, caricatur\u00e9e, et la n\u00e9cessit\u00e9 de revaloriser ses m\u00e9tiers. Si vous me permettez ce raccourci\u00a0: l'industrie c'est sexy, elle embauche et il faut le faire savoir\u00a0!<br><br>Le Premier ministre a annonc\u00e9 au CNI, le Conseil national de l'industrie, une liste de 124\u00a0territoires concern\u00e9s par le plan, et fl\u00e9ch\u00e9 des moyens en priorit\u00e9 sur ceux-ci, \u00e0 hauteur de plus de 1,3\u00a0milliard\u00a0d'euros. Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, maintenant que les territoires sont identifi\u00e9s et que le Gouvernement a annonc\u00e9 ses engagements, quelles sont les prochaines \u00e9tapes pour les territoires d'industrie\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Monsieur Bonnell, je vous remercie pour votre engagement dans la mission territoires d'industrie, qui nous a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9cieux. Comme l'ont rappel\u00e9 les conclusions de votre mission, l'industrie fran\u00e7aise a des atouts clefs, et l'on doit en \u00eatre fier. Elle est \u00e0 l'origine de deux tiers de nos exportations, elle g\u00e9n\u00e8re trois \u00e0 quatre emplois indirects pour un emploi cr\u00e9\u00e9, elle attire des investisseurs \u00e9trangers. Contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, 70\u00a0% des industries se situent sur les territoires. C'est tout le sens de la d\u00e9marche territoires d'industrie que d'accompagner le d\u00e9veloppement des entreprises qui ne b\u00e9n\u00e9ficient pas par nature des infrastructures des grandes villes.<br><br>Cette d\u00e9marche s'inscrit dans la strat\u00e9gie industrielle du Gouvernement, qui repose sur quatre piliers\u00a0: l'am\u00e9lioration de notre comp\u00e9titivit\u00e9-co\u00fbt, c'est fait\u00a0; l'innovation, c'est fait\u00a0; la formation, c'est fait\u00a0; enfin, une approche territoriale.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Au contraire, tout reste \u00e0 faire\u00a0! Quelle pr\u00e9tentieuse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>De quoi s'agit-il\u00a0? De mettre \u00e0 disposition des r\u00e9gions et des EPCI \u2013\u00a0les \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration intercommunale\u00a0\u2013 une bo\u00eete \u00e0 outils leur permettant d'accompagner leurs entreprises industrielles, que ce soit pour le recrutement, l'ing\u00e9nierie, le portage des murs, l'\u00e9cologie ou encore le tr\u00e8s haut d\u00e9bit, pour ne citer que ces politiques.<br><br>Comment cela va-t-il fonctionner\u00a0? Il faut retenir, je crois, trois \u00e9l\u00e9ments centraux.<br><br>Premi\u00e8rement, cette d\u00e9marche est contractuelle. Comme l'a rappel\u00e9 le Premier ministre, la liste des 124\u00a0territoires d'industrie n'est pas fig\u00e9e ni ferm\u00e9e. Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie en concertation avec les r\u00e9gions, et ce qui compte, au fond, c'est le pragmatisme et l'efficacit\u00e9\u00a0: c'est \u00e0 l'\u00c9tat de s'adapter aux territoires, pas l'inverse.<br><br>Deuxi\u00e8mement, ce sont les r\u00e9gions qui pilotent, au titre de leur mission de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, en s'appuyant sur le tandem entreprises-EPCI, car il est tr\u00e8s important que les entreprises soient les locomotives du dispositif. L'\u00c9tat, dans ce cadre, joue un r\u00f4le d'appui et de facilitateur.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Et que donne-t-on donne aux territoires industriels\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Troisi\u00e8mement, l'\u00c9tat met \u00e0 disposition des moyens financiers \u00e0 hauteur de 1,3\u00a0milliard\u00a0d'euros fl\u00e9ch\u00e9s.<br><br>Je remercie l'implication des d\u00e9put\u00e9s dans cette mission industrielle\u00a0: Damien Adam dans le cadre du CNI, Bruno Bonell et Anne-laure Cattelot, charg\u00e9e d'une mission sur l'industrie du futur. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "28/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/11/2018", "pageJO": "12816"}}}}