{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG959", "identifiant": {"numero": "959", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "relations France-Rwanda"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722344", "mandatRef": "PM723546"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RELATIONS FRANCE-RWANDA <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Julien-Laferriere, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Julien-Laferriere. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe Sira Sylla, pr\u00e9sidente du groupe d'amiti\u00e9 France-Rwanda, s'adresse \u00e0 Mme\u00a0Florence Parly, ministre des arm\u00e9es.<br><br>Madame la ministre, il y a quinze jours, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise recevait le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du Rwanda, Paul Kagame, \u00e0 l'Elys\u00e9e pour la premi\u00e8re fois depuis 2011. Bien s\u00fbr, nous pouvons avoir sur ces bancs un regard critique sur la gouvernance de Paul Kagame, mais comment ne pas \u00eatre admiratif devant la capacit\u00e9 de r\u00e9silience de ce pays apr\u00e8s le g\u00e9nocide des Tutsis de 1994 qui, rappelons-le, a fait un million de victimes\u00a0?<br><br>Alors que des Rwandais avaient massacr\u00e9 des Rwandais \u00e0 la machette, le pays a su se r\u00e9concilier et s'unir en peu d'ann\u00e9es\u00a0! Bien que d\u00e9vast\u00e9 par la guerre, le Rwanda a su devenir rapidement un pays \u00e0 l'\u00e9conomie florissante. Le Rwanda s'est aussi fait une place de choix parmi ses grands voisins. Le 23\u00a0mars dernier, il est d'ailleurs devenu le premier contributeur financier africain de la force G5 Sahel.<br><br>Par ailleurs, je souhaite saluer le soutien de la France \u00e0 la candidature de la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res rwandaise \u00e0 la t\u00eate de l'Organisation internationale de la francophonie.<br><br>Madame la ministre, vous connaissez, nous connaissons tous les accusations port\u00e9es \u00e0 l'encontre de la France et de ses arm\u00e9es depuis le g\u00e9nocide des Tutsis. C'est d'ailleurs pourquoi lors de leur rencontre, les deux chefs d'\u00c9tat ont \u00e9voqu\u00e9 la cr\u00e9ation d'une commission compos\u00e9e d'historiens rwandais et fran\u00e7ais. Il est dans l'int\u00e9r\u00eat de tous que cette commission puisse travailler dans de bonnes conditions, gr\u00e2ce au processus d'ouverture des archives, qui doit continuer, comme l'ont \u00e9galement souhait\u00e9 les deux chefs d'\u00c9tat. Mes chers coll\u00e8gues, le travail de m\u00e9moire, comme la lutte contre l'impunit\u00e9, sont indispensables pour pr\u00e9venir de tels drames.<br><br>Madame la ministre, pouvez-vous nous en dire plus sur le processus d'ouverture des archives et indiquer quelles sont les ambitions de la France pour r\u00e9tablir des relations franco-rwandaises apais\u00e9es\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des arm\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Parly,</strong><i> ministre des arm\u00e9es. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez raison\u00a0: nous devons parler au Rwanda, quel qu'en soit le dirigeant. Il est n\u00e9cessaire de parler \u00e0 un pays dynamique qui, par ailleurs, exerce cette ann\u00e9e la pr\u00e9sidence de l'Union africaine.<br><br>La d\u00e9cision, responsable, du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a permis de r\u00e9tablir le dialogue, mais comme vous le dites \u00e9galement, certains tentent de r\u00e9\u00e9crire l'histoire et tiennent des propos inacceptables, souvent vendeurs.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Parly,</strong><i> ministre . </i>Je tiens \u00e0 dire ici tr\u00e8s clairement que je ne laisserai pas entacher l'honneur de nos arm\u00e9es et que je serai toujours l\u00e0 pour le d\u00e9fendre. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM, UDI-Agir, LR et sur quelques bancs du groupe FI.)</i><br><br>Concernant l'ouverture des archives, je salue la d\u00e9cision du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui a affirm\u00e9 que toutes les archives devaient \u00eatre concern\u00e9es, pas seulement celles des arm\u00e9es, lesquelles ont syst\u00e9matiquement donn\u00e9 suite aux demandes de d\u00e9classification qui leur ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es. Il n'y a donc aucune raison d'avoir peur, car c'est la d\u00e9classification qui permettra aussi d'apaiser les fantasmes et de mettre un terme \u00e0 d'insupportables suspicions.<br><br>C'est aussi ce que permettra la seconde annonce du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0: r\u00e9unir les conditions pour un travail d'\u00e9tude et de m\u00e9moire. Il faut d\u00e9passionner l'histoire pour pouvoir l'\u00e9tudier et se forger une opinion \u00e9clair\u00e9e. Nos enfants doivent savoir ce que la France a fait au Rwanda, ce que nos militaires y ont fait. Nous sommes toujours aux c\u00f4t\u00e9s de ceux qui ont combattu pour la France et nous y serons jusqu'au bout, jusqu'\u00e0 ce que la v\u00e9rit\u00e9 ait \u00e9t\u00e9 faite, et c'est tout ce que d\u00e9sirent nos arm\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/06/2018", "pageJO": "5394"}}}}