{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1588", "identifiant": {"numero": "1588", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Grand d\u00e9bat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722110", "mandatRef": "PM723474"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Wargon, SE aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Wargon, SE aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GRAND D\u00c9BAT <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Wulfranc.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>Le mouvement populaire qui s'est lev\u00e9 face \u00e0 la politique du Pr\u00e9sident mise en \u0153uvre par votre majorit\u00e9, monsieur le Premier ministre, semble se solder, curieusement, par un timide retour de confiance de l'opinion en votre faveur.<br><br>Les d\u00e9put\u00e9s communistes souhaitent donner leur interpr\u00e9tation de ce paradoxe. Vous g\u00e9rez cette crise avec une extr\u00eame duret\u00e9, cadenassant la consultation des Fran\u00e7ais par l'\u00e9viction de la Commission nationale du d\u00e9bat public \u2013\u00a0CNDP\u00a0\u2013 pour qu'aucune des revendications sociales ne soit prise en compte. <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Manipulation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet, mes chers coll\u00e8gues, laissez M.\u00a0Wulfranc s'exprimer.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>Les quelques mesures prises sont financ\u00e9es par le budget national,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Par la dette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>\u2026sans que les profits du capital et des plus riches ne soient touch\u00e9s.<br><br>Ne faut-il donc pas voir, dans ce petit retour en gr\u00e2ce, la reconnaissance des classes sup\u00e9rieures \u2013\u00a0par exemple du patronat fran\u00e7ais, tr\u00e8s discret en ce moment\u00a0\u2013, toutes contentes d'\u00eatre \u00e9pargn\u00e9es par la tourmente\u00a0? Ne faut-il pas y voir la reconnaissance des plus ais\u00e9s, qui veulent de la fermet\u00e9 \u00e0 l'encontre de ceux qui bousculent leurs privil\u00e8ges, leur cassette obtenue par la suppression de l'ISF, bref, la r\u00e9action des \u00e9lecteurs de droite, qui s'agr\u00e8gent un peu plus largement autour de vous\u00a0? En somme, vous \u00eates bien de droite, et vous le d\u00e9montrez sans ambigu\u00eft\u00e9. <i>(\u00ab\u00a0Non\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Non, c'est la gauche caviar\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Laissez M.\u00a0Wulfranc aller au bout de son propos, mes chers coll\u00e8gues.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>C'est pire que Sarkozy, entendons-nous chez nous\u00a0: cela vous permet de vous retaper un peu la gaufrette\u00a0! <i>(Rires et exclamations sur les bancs du groupe LaREM. \u2013 M.\u00a0Claude Goasguen applaudit.)</i><br><br>L'insinc\u00e9rit\u00e9 du d\u00e9bat, et les conclusions de droite que vous entendez en tirer en mati\u00e8re de retraite ou de service public de la sant\u00e9, ne pr\u00e9parent-elles pas une grande d\u00e9sillusion pour une majorit\u00e9 de nos concitoyens ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI, ainsi que sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Vous avez mis en cause, monsieur Wulfranc, la sinc\u00e9rit\u00e9 du grand d\u00e9bat. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR et parmi certains d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i> Cette sinc\u00e9rit\u00e9, ce sont les 1,2\u00a0million de visiteurs du site qui lui est d\u00e9di\u00e9\u00a0; ce sont plus de 2\u00a0500\u00a0r\u00e9unions locales, et m\u00eame 3\u00a0000 maintenant (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM)\u00a0; ce sont les 500\u00a0000\u00a0contributions directes qui nous sont remont\u00e9es, dont 300\u00a0000\u00a0r\u00e9ponses aux questions et pr\u00e8s de 200\u00a0000\u00a0contributions ouvertes (Exclamations sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe GDR)\u00a0; ce sont des citoyens qui d\u00e9battent dans les grandes villes, dans les campagnes, dans tous les d\u00e9partements de France et s'approprient les th\u00e8mes de ce d\u00e9bat\u00a0: la d\u00e9mocratie et la citoyennet\u00e9, la justice fiscale et les imp\u00f4ts, les d\u00e9penses publiques, le service public et la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Vous n'\u00eates pas l\u00e0 pour d\u00e9battre mais pour gouverner\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Mettez-vous au travail\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Bouchet.</strong> Vous r\u00eavez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Oui, nous sommes fiers d'organiser ce d\u00e9bat et cette concertation in\u00e9dite. (Exclamations sur les bancs des groupes LR et GDR.) La CNDP a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas y donner suite, sa pr\u00e9sidente ayant d\u00e9missionn\u00e9 de ses fonctions dans ce cadre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Qui l'avait nomm\u00e9e, et pourquoi\u00a0? C'est votre copine\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Ce grand d\u00e9bat, nous l'organisons sous le contr\u00f4le de cinq garants, que nous rencontrons r\u00e9guli\u00e8rement, comme nous l'avons fait ce matin m\u00eame. <i>(Exclamations continues sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet, mes chers coll\u00e8gues.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Il anime les Fran\u00e7ais, qui l'ont pl\u00e9biscit\u00e9. Nous le conduirons donc \u00e0 son terme, et prendrons les d\u00e9cisions qui conviennent. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/01/2019", "pageJO": "515"}}}}