{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3147", "identifiant": {"numero": "3147", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lections et r\u00e9f\u00e9rendums", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Report des \u00e9lections d\u00e9partementales et r\u00e9gionales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605991", "mandatRef": "PM722660"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REPORT DES \u00c9LECTIONS D\u00c9PARTEMENTALES ET R\u00c9GIONALES <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Annie Genevard.<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Monsieur le Premier ministre, permettez-moi en pr\u00e9ambule d\u2019adresser mes f\u00e9licitations \u00e0 tous ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus ce dimanche. <i>(Applaudissements sur l'ensemble des bancs.)</i><br><br>Les municipales ont confirm\u00e9 que Les R\u00e9publicains sont le premier parti en nombre d\u2019\u00e9lus et que la droite et ses alli\u00e9s dirigent le plus grand nombre de villes de plus de 9\u00a0000 habitants <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i>, confirmant ainsi la force et la l\u00e9gitimit\u00e9 de notre ancrage territorial. Cela prouve que nous avons un lien fort avec la vraie vie des Fran\u00e7ais, avec la d\u00e9mocratie du quotidien. C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui fait d\u00e9faut \u00e0 votre majorit\u00e9, qui subit un tr\u00e8s lourd revers \u00e9lectoral.<br><br>Je veux dire aussi que dans le contexte que nous connaissons, marqu\u00e9 par une pr\u00e9occupation \u00e9cologique croissante, nombreux sont les maires de notre famille politique qui se sont fait \u00e9lire avec des propositions \u00e9cologiques pragmatiques mais non dogmatiques. Je veux leur rendre hommage. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Pourtant, l\u2019abstention a \u00e9t\u00e9 massive pour un scrutin qui, d\u2019habitude, mobilise. Les Fran\u00e7ais se d\u00e9sint\u00e9ressent \u2013\u00a0pire, ils se m\u00e9fient\u00a0\u2013 de la politique et des politiques.<br><br>Dans ce contexte, le report des \u00e9lections d\u00e9partementales et r\u00e9gionales envisag\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne peut qu\u2019aggraver la d\u00e9fiance. Les Fran\u00e7ais y verront \u00e0 juste titre un tripatouillage destin\u00e9 \u00e0 servir exclusivement les int\u00e9r\u00eats d\u2019un clan qui craindrait une nouvelle d\u00e9route \u00e9lectorale \u00e0 un an de la pr\u00e9sidentielle. Monsieur le Premier ministre, pouvez-vous nous dire si ce report est dans vos intentions\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. (Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et Agir\u00a0ens. \u2013\u00a0Certains d\u00e9put\u00e9s de ces groupes se l\u00e8vent.)<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous pouvez l'applaudir\u00a0: c'est le seul qui a gagn\u00e9\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Cumulard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il a le droit de cumuler, lui\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> C'est l'arbre qui cache la for\u00eat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous avez commenc\u00e9 votre question en adressant vos f\u00e9licitations r\u00e9publicaines \u00e0 toutes celles et ceux qui, \u00e0 l'issue du scrutin de dimanche dernier, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus conseillers municipaux dans les plus de 4 000 communes dans lesquelles le second tour devait encore \u00eatre organis\u00e9. Je voudrais m'associer aux f\u00e9licitations r\u00e9publicaines que vous venez d'adresser aux \u00e9lus et peut-\u00eatre, si vous m'y autorisez, \u00e9largir un peu les remerciements et f\u00e9licitations \u00e0 tous ceux qui se sont pr\u00e9sent\u00e9s aux \u00e9lections. Je suis certains que vous les englobiez aussi dans votre remarque. <i>(Applaudissements sur divers bancs). </i><br><br>Vous connaissez comme moi la difficult\u00e9 de la vie politique et la valeur de l'engagement. Nombre de nos concitoyens se sont engag\u00e9s dans ces \u00e9lections municipales, parfois avec l'espoir de gagner, parfois sans cet espoir, mais pour d\u00e9fendre des id\u00e9es et une vision. Ils l'ont fait avec un sens de l'engagement civique qu'il faut saluer. Le suffrage ne leur a peut-\u00eatre pas toujours \u00e9t\u00e9 favorable\u00a0; il n'emp\u00eache, ils sont all\u00e9s devant les \u00e9lecteurs et ont voulu participer \u00e0 ce d\u00e9bat public important. Je pense qu'ils m\u00e9ritent d'\u00eatre salu\u00e9s.<br><br>De la m\u00eame fa\u00e7on, nous devons saluer \u2013\u00a0et je suis certain que vous les englobiez aussi\u00a0\u2013, tous ceux qui ont rendu ces \u00e9lections possibles\u00a0: les agents de l'\u00c9tat, les agents municipaux, les b\u00e9n\u00e9voles, nos concitoyens qui tiennent des bureaux de vote. <i>(Applaudissements sur l'ensemble des bancs.)</i> <br><br>Nous nous faisons souvent la r\u00e9flexion, tous ensemble, que les \u00e9lections nous paraissent \u00e9videntes, naturelles. La v\u00e9rit\u00e9, c'est qu'elles ne sont possibles que parce qu'il y a, dans notre pays, des femmes et des hommes qui participent \u00e0 l'\u00e9lection en votant mais aussi en consacrant du temps \u00e0 leurs concitoyens et en faisant vivre cet exercice d\u00e9mocratique. <br><br>Les \u00e9lections, qu'elles soient municipales, cantonales, r\u00e9gionales ou nationales, sont un moment essentiel dans une d\u00e9mocratie. En r\u00e9ponse \u00e0 votre question, madame la d\u00e9put\u00e9e, je vous rappellerai que l'on ne fixe pas la date des \u00e9lections \u00e0 sa convenance.<i> (\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.) </i>Vous avez l'air surpris\u00a0! C'est la loi qui fixe le terme du mandat pour lequel un \u00e9lu a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et l'on ne peut pas choisir le moment de l'\u00e9lection. Mais il est admis \u2013\u00a0vous le savez comme moi\u00a0\u2013 que, dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 un motif d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il n'y en a pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026justifie que la dur\u00e9e d'un mandat soit allong\u00e9e, la date pr\u00e9vue de l'\u00e9lection soit report\u00e9e. Certains ici s'en souviennent\u00a0: c'est ce qui s'est pass\u00e9 en 2007 et en 2008 pour l'\u00e9lection municipale puisque, par consensus <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Lambert.</strong> Quel consensus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Plut\u00f4t que de crier, laissez-moi terminer ma r\u00e9ponse. Vous allez voir, elle va vous int\u00e9resser\u00a0! Par consensus, il a \u00e9t\u00e9 admis que, si les \u00e9lections municipales se tenaient en 2007\u2026<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Tout est dans le mot \u00ab\u00a0consensus\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026elles auraient percut\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d'une fa\u00e7on qui n'\u00e9tait pas souhaitable. La loi, sous le contr\u00f4le du juge constitutionnel, a donc permis l'extension des mandats des maires pendant un an, jusqu'\u00e0 2008, le motif d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ayant \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 suffisant pour que soit d\u00e9cal\u00e9e d'un an l'\u00e9lection municipale. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Si \u2013\u00a0et ce mot est important\u00a0\u2013 \u00e9tait envisag\u00e9e une transformation des comp\u00e9tences ou des p\u00e9rim\u00e8tres des collectivit\u00e9s territoriales, et si un consensus suffisant apparaissait\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Que de circonvolutions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Parlez clairement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026alors peut-\u00eatre le motif d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral existerait-il. Mais j'observe, madame la d\u00e9put\u00e9e, que le contr\u00f4le du juge dans ce domaine est total, complet \u2013\u00a0et c'est tant mieux\u00a0\u2013 et qu'une telle transformation ne peut r\u00e9sulter que d'une forme de consensus \u2013\u00a0je n'irais certes pas jusqu'\u00e0 employer le mot \u00ab\u00a0unanimit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0\u2013, qui est important. Le consensus, au moment des \u00e9lections, c'est important. Je me souviens d'ailleurs de certains qui, juste avant le premier tour, me disaient qu'il n'\u00e9tait pas possible de d\u00e9caler une \u00e9lection sans consensus. Je m'en souviens tr\u00e8s bien, madame la d\u00e9put\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, LT et Agir ens.) </i>J'en ai un souvenir parfait\u00a0! Et je ne change pas de ligne\u00a0: les \u00e9lections doivent intervenir \u00e0 des dates pr\u00e9vues mais, si un motif d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral suffisant se dessine, alors il peut \u00eatre envisag\u00e9 de les d\u00e9caler. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Annie Genevard.<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Je retiens de vos propos que vous posez deux conditions\u00a0: l'existence d'un motif d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et celle d'un consensus. J'esp\u00e8re que les deux conditions seront remplies. Du c\u00f4t\u00e9 du parti Les R\u00e9publicains, nous sommes tr\u00e8s clairs\u00a0: nous ne sommes absolument pas favorables au report des \u00e9lections d\u00e9partementales et r\u00e9gionales. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/07/2020", "pageJO": "4871"}}}}