{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG190", "identifiant": {"numero": "190", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports ferroviaires", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "avenir de la Compagnie des Alpes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266808", "mandatRef": "PM723264"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/10/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DE LA COMPAGNIE DES ALPES <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Rolland, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>Monsieur le Premier ministre, il y a quelques semaines, \u00e9tait annonc\u00e9e la fusion entre le fran\u00e7ais Alstom et l'allemand Siemens pour donner naissance \u00e0 un g\u00e9ant europ\u00e9en du ferroviaire. Le ministre de l'\u00e9conomie et des finances justifiait cette fusion par l'objectif de lutter plus efficacement contre le num\u00e9ro un mondial du ferroviaire, le chinois CRRC.<br><br>De num\u00e9ro un mondial, il en est aussi question avec la Compagnie des Alpes. Premier op\u00e9rateur mondial de remont\u00e9es m\u00e9caniques, cette entreprise, aux r\u00e9sultats profitables, est aujourd'hui d\u00e9tenue \u00e0 40\u00a0% par la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations. Or, depuis plusieurs semaines, un certain nombre de rumeurs circulent \u00e0 propos de l'avenir du capital de cette soci\u00e9t\u00e9. Des investisseurs chinois pourraient entrer dans le capital\u00a0; on parle aussi d'une privatisation totale. Moins d'investissements dans les stations de ski fran\u00e7aises, c'est une comp\u00e9titivit\u00e9 d\u00e9grad\u00e9e et moins d'emplois dans nos montagnes.<br><br>Monsieur le Premier ministre, vous ne pouvez pas dire un jour que la concurrence chinoise est inqui\u00e9tante pour Alstom et approuver le lendemain que des fonds chinois entrent au capital de la Compagnie des Alpes.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Tr\u00e8s bien dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>Emmanuel Macron, d\u00e9j\u00e0 interrog\u00e9 \u00e0 ce propos en mars 2016, au temps o\u00f9 il \u00e9tait ministre de l'\u00e9conomie, avait alors pris l'engagement que la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts ne vendrait aucune de ses actions de la Compagnie des Alpes. Je vous demande de le confirmer.<br><br>Enfin, des solutions locales et r\u00e9gionales existent. Je vous demande de bien vouloir prendre l'engagement de les soutenir et de pr\u00e9ciser si la strat\u00e9gie du Gouvernement est bien le maintien des centres de d\u00e9cision en France. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe LC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, comparaison n'est pas raison\u00a0: je ne suis pas certain que l'on puisse comparer la situation de la Compagnie des Alpes avec celle d'Alstom, qui doit fusionner avec Siemens. Si vraiment vous voulez comparer, faites-le avec le groupe Club M\u00e9diterran\u00e9e, qui a trouv\u00e9 un nouvel \u00e9lan dans une alliance avec les Chinois. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>La Compagnie des Alpes est une magnifique entreprise\u00a0: 5\u00a0000\u00a0emplois, 750\u00a0millions d'euros de chiffre d'affaires, des implantations partout en France, des remont\u00e9es m\u00e9caniques install\u00e9es dans pratiquement toutes les stations de ski fran\u00e7aises, ainsi que dans les plus grands parcs d'attractions de France \u2013\u00a0je pense au Futuroscope et au Parc Ast\u00e9rix.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est pour \u00e7a qu'ils veulent acheter l'entreprise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous veillerons au bon d\u00e9veloppement de la Compagnie des Alpes, \u00e0 la pr\u00e9servation de ses emplois et de ses sites de production. J'ai eu l'occasion d'en discuter avec le pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental de la Savoie, Herv\u00e9 Gaymard, qui partage vos pr\u00e9occupations autant que je les partage moi-m\u00eame. La Compagnie des Alpes doit se d\u00e9velopper, et pour cela trouver des partenaires. Les deux lignes rouges que nous fixons sont simples\u00a0: nous devons conserver l'emploi en France et maintenir le d\u00e9veloppement des sites sur le territoire fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il faut aussi du capital fran\u00e7ais pour assurer la souverainet\u00e9 \u00e9conomique\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/10/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/10/2017", "pageJO": "3193"}}}}