{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1976", "identifiant": {"numero": "1976", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Union europ\u00e9enne et outre-mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721976", "mandatRef": "PM723438"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> UNION\u00a0EUROP\u00c9ENNE ET OUTRE-MER <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Millienne.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes, j'associe \u00e0 ma question mes coll\u00e8gues Justine B\u00e9nin et Max Mathiasin, qui est ici pr\u00e9sent.<br><br>Dans ses limites, l'Union\u00a0europ\u00e9enne d\u00e9passe largement les fronti\u00e8res du Vieux continent. Les outre-mer en sont notamment les portes d'entr\u00e9e partout dans le monde. Conjugu\u00e9 \u00e0 l'espace maritime fran\u00e7ais, le deuxi\u00e8me apr\u00e8s celui des \u00c9tats-Unis, l'ensemble des espaces maritimes des \u00c9tats europ\u00e9ens est le premier au monde. Il s'agit l\u00e0 d'un avantage et d'un atout non n\u00e9gligeable d'un point de vue culturel, g\u00e9ostrat\u00e9gique et \u00e9conomique. Le potentiel y est extr\u00eamement important, que ce soit en termes d'emploi, de ressources naturelles ou, encore, de valorisation des espaces et des \u00e9cosyst\u00e8mes naturels \u00e0 nuls autres pareils.<br><br>En raison de leurs caract\u00e9ristiques g\u00e9ographiques et toponymiques et, particuli\u00e8rement, de leur insularit\u00e9, les outre-mer sont fragiles et sont soumis aux contextes \u00e9conomiques et environnementaux dans lesquels ils \u00e9voluent. L'Union\u00a0europ\u00e9enne permet de rem\u00e9dier \u00e0 une telle fragilit\u00e9, j'en veux pour preuve la grande avanc\u00e9e r\u00e9cente sur l'attribution de fonds pour le renouvellement de la flotte des bateaux de p\u00eache dans nos territoires ultramarins, obtenue \u00e0 titre exceptionnel gr\u00e2ce \u00e0 l'action conjugu\u00e9e du Gouvernement fran\u00e7ais et des \u00e9lus ultramarins. C'est essentiel pour nos p\u00eacheurs et toute l'\u00e9conomie qui en d\u00e9pend.<br><br>Ainsi, qui peut croire que la France seule pourrait soutenir les outre-mer durablement et au m\u00eame niveau que ce que fait l'Union\u00a0europ\u00e9enne\u00a0? Qui peut d\u00e9cemment dire aux citoyens fran\u00e7ais et europ\u00e9ens que notre affaiblissement dans l'Europe serait une chance pour notre pays\u00a0? Il n'y a en la mati\u00e8re qu'une seule voie, je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: l'union. Sachons voir dans notre diversit\u00e9 une force\u00a0! Nous avons r\u00e9ussi \u00e0 b\u00e2tir un espace de solidarit\u00e9 unique au monde et nous savons dans les outremers ce que l'Europe apporte de concret. <br><br>Pouvez-vous r\u00e9affirmer devant la repr\u00e9sentation nationale l'engagement de la France sur le plan europ\u00e9en pour amener les questions ultramarines au c\u0153ur des pr\u00e9occupations et de l'avenir de notre Union et, ainsi, faire jouer pleinement l'article\u00a0349 du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l'Union\u00a0europ\u00e9enne, qui consacre la sp\u00e9cificit\u00e9 des outre-mer\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes. </i>Soyez rassur\u00e9s\u00a0: avec le Pr\u00e9sident\u00a0de\u00a0la\u00a0R\u00e9publique, avec Annick Girardin, nous sommes pleinement engag\u00e9s pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de nos outre-mer \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Strasbourg.<br><br>L'avenir des outre-mer, sur nos trois oc\u00e9ans, est intimement li\u00e9 au devenir de l'Union\u00a0europ\u00e9enne. Comme je l'ai rappel\u00e9 au d\u00e9put\u00e9 Jerretie, l'outremer est l'une de nos priorit\u00e9s dans la n\u00e9gociation du prochain budget pluriannuel de l'Union. J'en veux pour preuve les demandes concr\u00e8tes que nous formulons avec Annick Girardin\u00a0: le maintien de l'allocation sp\u00e9cifique pour les r\u00e9gions ultrap\u00e9riph\u00e9riques, le maintien du POSEI, le Programme d'options sp\u00e9cifiques \u00e0 l'\u00e9loignement et \u00e0 l'insularit\u00e9 dans la politique agricole, des taux de cofinancements adapt\u00e9s aux caract\u00e9ristiques particuli\u00e8res de ces territoires et, aussi, la poursuite du cadre de D\u00e9cision d'association outre-mer.<br><br>Toutefois, il ne suffit pas de gagner des n\u00e9gociations \u00e0 Bruxelles, il ne suffit pas de d\u00e9battre au plan europ\u00e9en, il faut avant tout que nous utilisions rapidement les fonds dans l'ensemble des territoires, ce qui requiert non seulement une implication des diplomates europ\u00e9ens mais, \u00e9galement, de l'\u00c9tat, des collectivit\u00e9s territoriales et des b\u00e9n\u00e9ficiaires pour qu'ils puissent faire part de leurs projets et, ainsi, recevoir les fonds allou\u00e9s.<br><br>Au-del\u00e0 des moyens financiers, la France se bat \u00e9galement pour que les sp\u00e9cificit\u00e9s des outre-mer soient prises en compte dans l'int\u00e9gralit\u00e9 des politiques de l'Union\u00a0: la politique de la recherche, la politique de l'innovation, la politique des transports, la politique de la p\u00eache ou, encore, la politique agricole. Nous menons donc une action transversale et nous savons que nos compatriotes des outremers doivent pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de ce soutien europ\u00e9en. Ils trouveront toujours, de notre part, une oreille attentive. Nous savons qu'ils sont une chance pour la France, pour le rayonnement europ\u00e9en, et ils peuvent compter sur ce Gouvernement pour porter ce message aupr\u00e8s de nos partenaires. Avec le Gouvernement, avec le Premier\u00a0ministre, nous continuerons de travailler pour nous assurer que tous les outils europ\u00e9ens arrivent bien jusqu'en Guadeloupe, en Martinique, en Polyn\u00e9sie et dans l'ensemble des d\u00e9partements et territoires d'outremer. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/05/2019", "pageJO": "4914"}}}}