{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3021", "identifiant": {"numero": "3021", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "automobiles", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mesure en faveur de l'industrie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721968", "mandatRef": "PM723436"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES EN FAVEUR DE L'INDUSTRIE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Vialay.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Vialay. </strong>Monsieur le Premier ministre, le secteur automobile repr\u00e9sente pr\u00e8s d\u2019un million emplois au c\u0153ur de nos r\u00e9gions. La crise lui fait subir un choc violent, et la reprise sera lente puisque 51\u00a0% des Fran\u00e7ais pr\u00e9voient de reporter l'achat de leur voiture. Aujourd'hui, la survie de l\u2019industrie automobile est en jeu. Notre vrai d\u00e9fi est d'inventer la mobilit\u00e9 du futur\u00a0; y investir massivement appara\u00eet strat\u00e9gique pour notre pays car l\u2019avenir proche conjuguera v\u00e9hicules autonomes et d\u00e9carbon\u00e9s.<br><br>Mais, vous le savez, l\u2019actualit\u00e9 imm\u00e9diate est celle du groupe Renault, dont on connaissait d\u00e9j\u00e0 les difficult\u00e9s \u00e9conomiques et de gouvernance, et qui vient d\u2019annoncer un plan de restructuration qui aurait notamment des cons\u00e9quences pour le site de Flins, au c\u0153ur des Yvelines, embl\u00e9matique de la voiture \u00e9lectrique avec la fabrication de la Zo\u00e9. Sous l\u2019impulsion du pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental, Pierre B\u00e9dier, les Yvelines ont investi depuis plusieurs ann\u00e9es dans le secteur automobile, accueillant notamment un p\u00f4le recherche et d\u00e9veloppement sur le v\u00e9hicule de demain. Le d\u00e9partement est mobilis\u00e9 pour accro\u00eetre encore son investissement, notamment au profit de la formation et de l\u2019accompagnement des salari\u00e9s. Mais cela ne peut suffire\u00a0!<br><br>Bien s\u00fbr, un plan de soutien au secteur automobile sera annonc\u00e9 prochainement, et vous avez indiqu\u00e9 que l'\u00c9tat n'accepterait pas un plan de restructuration synonyme de d\u00e9sindustrialisation, et qu'il serait intransigeant quant \u00e0 la pr\u00e9servation des sites en France. Mais au-del\u00e0 des intentions et des promesses, quelle est la r\u00e9alit\u00e9 de vos engagements\u00a0?<br><br>\u00c0 l\u2019instar d\u2019autres grands pays, le Gouvernement soutiendra-t-il massivement les investissements des entreprises du secteur automobile dans la recherche, mais aussi dans la transformation de leur outil industriel, n\u00e9cessaires pour fabriquer des v\u00e9hicules autonomes et d\u00e9carbon\u00e9s\u00a0? Aura-t-il la volont\u00e9 d\u2019accompagner syst\u00e9matiquement la formation qui garantira \u00e0 tous les salari\u00e9s leur employabilit\u00e9 face \u00e0 la mutation profonde des emplois qui s\u2019annonce\u00a0? L'\u00c9tat, qui d\u00e9tient directement 15\u00a0% du capital de Renault, et 21,5\u00a0% si on inclut ses participations au capital des autres actionnaires, s\u2019engage-t-il \u00e0 garantir le maintien du site de Flins pour en faire le point de d\u00e9part de la strat\u00e9gie de transformation vers plus de durabilit\u00e9\u00a0? L'emploi et la transition \u00e9cologique sont compatibles, il faut se donner les moyens de les favoriser l'un comme l'autre\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Je vous prie de bien vouloir excuser M.\u00a0Bruno Le Maire, ministre de l'\u00e9conomie et des finances, qui se trouve aux c\u00f4t\u00e9s du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> O\u00f9 est Darmanin\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c0 Tourcoing, en commission d\u2019appel d\u2019offres\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> En commission de r\u00e9vision des listes \u00e9lectorales\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026en visite sur le site de l'\u00e9quipementier Valeo \u2013\u00a0t\u00e9moignage de sa forte implication dans l'\u00e9laboration du plan automobile qui sera pr\u00e9sent\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d'ici une petite heure, et qui contiendra, je crois, les r\u00e9ponses \u00e0 toutes les questions que vous avez pos\u00e9es.<br><br>Je veux revenir un instant sur l'avenir de Renault. La crise que nous traversons est sans pr\u00e9c\u00e9dent et l'impact sur l'automobile est important. En avril, les chiffres d'affaires en France chutent de plus de 80\u00a0%\u00a0; sur l'ann\u00e9e 2020, les ventes devraient reculer de 30\u00a0% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Tous ces gains manqueront aux entreprises de l'industrie automobile dont les marges sont structurellement faibles. Pour nombre d'entre elles, c'est la survie qui se joue. C'est le cas pour Renault, qui a abord\u00e9 cette crise en situation de fragilit\u00e9\u00a0; vous le saviez, puisque sa directrice g\u00e9n\u00e9rale par int\u00e9rim avait fait \u00e9tat en f\u00e9vrier 2019 de la situation d\u00e9licate du groupe, \u00e0 un moment de ralentissement du march\u00e9 mondial.<br><br>Dans ce contexte, l'\u00c9tat va prendre ses responsabilit\u00e9s en lan\u00e7ant un plan de soutien puissant \u00e0 l'automobile, porteur de nombreuses transformations. En effet, ce plan confortera la transition \u00e9cologique et \u00e9nerg\u00e9tique en permettant aux motorisations \u00e9lectriques de se d\u00e9velopper beaucoup plus rapidement. Il cherchera \u00e0 am\u00e9liorer l'appareil productif fran\u00e7ais pour nous aider \u00e0 basculer enfin dans l'usine du futur. Il veillera enfin \u00e0 \u00e9quilibrer les relations entre donneurs d'ordre et sous-traitants. L'\u00c9tat sera aussi un actionnaire responsable et exigeant, comme il l'a \u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res semaines et ces derniers mois. Nous ferons le point sur les mesures envisag\u00e9es dans les prochaines semaines.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/05/2020", "pageJO": "3676"}}}}