{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2100", "identifiant": {"numero": "2100", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "environnement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "rapport du Haut conseil pour le climat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719972", "mandatRef": "PM722820"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RAPPORT DU HAUT CONSEIL POUR LE CLIMAT <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Sarles.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Sarles. </strong>Monsieur le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, t\u00f4t ce matin, a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 le premier rapport du Haut conseil pour le climat. L'existence de cet organisme, cr\u00e9\u00e9 sur le mod\u00e8le britannique et scandinave, sera consacr\u00e9e dans la loi par le texte relatif \u00e0 l'\u00e9nergie et au climat, dont nous allons commencer l'examen cet apr\u00e8s-midi.<br><br>Face \u00e0 l'urgence climatique, cette instance, compos\u00e9e d'experts et de scientifiques, nous aiguillera sur les cons\u00e9quences des diff\u00e9rentes politiques men\u00e9es. Son rapport annuel, pr\u00e9sent\u00e9 devant notre assembl\u00e9e et le S\u00e9nat, contiendra des recommandations et des pr\u00e9conisations, auxquelles le Gouvernement devra r\u00e9pondre.<br><br>Outre le constat de notre retard dans la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, notamment dans les domaines des transports et du b\u00e2timent, le premier rapport insiste sur la n\u00e9cessaire mise en coh\u00e9rence des diff\u00e9rentes politiques face \u00e0 l'enjeu climatique\u00a0: changements structurels \u00e0 conduire dans notre \u00e9conomie, compatibilit\u00e9 des lois et des grands projets nationaux avec la Strat\u00e9gie nationale bas-carbone et meilleure articulation de cette Strat\u00e9gie \u00e0 toutes les \u00e9chelles territoriales.<br><br>La programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie, qui sera adopt\u00e9e \u00e0 l'automne, est ambitieuse\u00a0: elle fixe pour la premi\u00e8re fois une trajectoire pr\u00e9cise, cr\u00e9dible et chiffr\u00e9e. Elle repose sur trois piliers\u00a0: le renforcement des \u00e9conomies d'\u00e9nergie, le d\u00e9veloppement massif des \u00e9nergies renouvelables et le r\u00e9\u00e9quilibrage du mix \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br>Nous sommes bien s\u00fbr conscients que l'\u00e9nergie et la strat\u00e9gie climatique sont des enjeux nationaux, qui d\u00e9passent nos fronti\u00e8res. Pour autant, la mise en \u0153uvre de la programmation ne peut \u00eatre que locale. Le rapport est d'ailleurs tr\u00e8s clair sur ce point\u00a0: \u00ab\u00a0Les planifications \u00ab\u00a0climat-air-\u00e9nergie\u00a0\u00bb aux \u00e9chelles r\u00e9gionale et infrar\u00e9gionale constituent des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s d'organisation de la contribution des politiques territoriales (\u2026)\u00a0\u00bb.<br><br>Quelle r\u00e9ponse pouvez-vous apporter, monsieur le ministre d'\u00c9tat, \u00e0 cette recommandation du Haut conseil pour le climat\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes FI et GDR brandissent des pancartes.)</i> Mes chers coll\u00e8gues, en vertu de l'article\u00a09 de notre r\u00e8glement, il est interdit de brandir ce type d'affiches. Je vous demande de cesser imm\u00e9diatement ce man\u00e8ge. Imm\u00e9diatement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>J'esp\u00e8re que nous ne serons pas interrompus dans notre \u00e9lan de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour le climat. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Il n'a pas besoin de cela pour \u00eatre bris\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain.</strong> Z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>Je sais que l'Assembl\u00e9e nationale, particuli\u00e8rement sa majorit\u00e9, est mobilis\u00e9e en permanence pour le climat depuis 2017. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> 25\u00a0000 camions en plus sur les routes avec la suppression du \u00ab\u00a0train des primeurs\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>Ce n'est pas en brandissant des slogans et des pancartes que l'on agira, mais en faisant des choix, en prenant des d\u00e9cisions et en d\u00e9ployant des moyens. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM. - M. Andr\u00e9 Chassaigne se l\u00e8ve et applaudit ironiquement.)</i><br><br>Je ne connais que trop bien les d\u00e9g\u00e2ts de l'\u00e9cologie de la d\u00e9claration, de la proclamation,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Parole d'expert\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>...de la contestation et de l'opposition, qui ne m\u00e8ne \u00e0 rien\u00a0!<br><br>Il n'y a qu'une \u00e9cologie qui vaille, celle de l'action\u00a0!<br><br>Vous l'avez rappel\u00e9, madame Sarles, c'est nous qui avons voulu cr\u00e9er un Haut conseil pour le climat\u00a0; c'est nous qui avons voulu qu'il soit ind\u00e9pendant \u2013\u00a0son premier rapport montre d'ailleurs qu'il l'est bel et bien. Nous avons voulu mobiliser les scientifiques pour que l'\u00e9tat de la science en mati\u00e8re de climat dans notre pays soit accessible \u00e0 tous les Fran\u00e7ais et \u00e0 tous les responsables au moins une fois par an.<br><br>Vous le savez, il y a \u00e9galement un Conseil de d\u00e9fense \u00e9cologique,... <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Que de comit\u00e9s Th\u00e9odule\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>...qui mobilise tous les minist\u00e8res. Nous allons mobiliser les citoyens avec la convention citoyenne d'action pour le climat. Par ailleurs, vous avez vot\u00e9 la loi du 30\u00a0d\u00e9cembre 2017 mettant fin \u00e0 la recherche ainsi qu'\u00e0 l'exploitation des hydrocarbures et portant diverses dispositions relatives \u00e0 l'\u00e9nergie et \u00e0 l'environnement, qui m'a permis de refuser cinquante demandes d'exploitation d'hydrocarbures en France.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et d'acheter encore plus de p\u00e9trole \u00e0 l'\u00e9tranger\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>C'est un choix tr\u00e8s fort pour le climat, que tr\u00e8s peu de pays ont fait ! <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>Autre choix tr\u00e8s fort, la fermeture des centrales \u00e0 charbon\u00a0: j'aimerais bien recevoir du soutien du c\u00f4t\u00e9 gauche de l'h\u00e9micycle quand je ferme les centrales \u00e0 charbon au nom du Gouvernement, mais je ne m'\u00e9tonne pas de vos protestations puisque vous avez vot\u00e9 contre\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Et les camions sur les routes\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>Voil\u00e0, madame la d\u00e9put\u00e9e, quelques exemples de notre politique, dont nous reparlerons lors de la discussion du projet de loi relatif \u00e0 l'\u00e9nergie et au climat.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/06/2019", "pageJO": "6555"}}}}