{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1305", "identifiant": {"numero": "1305", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "relations avec les collectivit\u00e9s territorales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA336175", "mandatRef": "PM723328"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RELATIONS AVEC LES COLLECTIVIT\u00c9S TERRITORIALES <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sylvia Pinel, pour le groupe Libert\u00e9s et territoires.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvia Pinel. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, les d\u00e9put\u00e9s de notre nouveau groupe Libert\u00e9s et territoires vous demandent de nous permettre de si\u00e9ger ensemble, aux places correspondant \u00e0 notre positionnement politique, c'est-\u00e0-dire au centre de notre h\u00e9micycle. <i>(Exclamations sur divers bancs.) </i>Nous voulons disposer des m\u00eames droits que les autres groupes de cette assembl\u00e9e, conform\u00e9ment \u00e0 la tradition r\u00e9publicaine.<br><br>Madame la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, vous le savez, les territoires sont inquiets.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Gourault, rends l'argent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvia Pinel. </strong>On ne compte plus les d\u00e9missions d'\u00e9lus locaux. L'odieuse campagne #balancetonmaire a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue comme un v\u00e9ritable affront par ces dignes repr\u00e9sentants de la R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Verch\u00e8re.</strong> Qu'en pense Darmanin\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvia Pinel. </strong>Alors que la plupart des \u00e9lus ruraux assument une activit\u00e9 quasi b\u00e9n\u00e9vole, ils sont toujours en premi\u00e8re ligne lorsqu'il s'agit d'affronter les drames et les urgences, comme c'est le cas dans l'Aude apr\u00e8s les terribles inondations.<br><br>Vous avez aussi entendu l'appel in\u00e9dit et sans concession lanc\u00e9 au Gouvernement, \u00e0 Marseille, par des associations d'\u00e9lus qui se sont retrouv\u00e9es, au-del\u00e0 des clivages politiques, pour cela.<br><br>Au moment o\u00f9 les fractures territoriales s'accentuent, o\u00f9 les territoires ruraux, les quartiers et les territoires de montagne se sentent oubli\u00e9s, il ne suffit pas \u2013\u00a0m\u00eame s'il le faut\u00a0\u2013 de renouer le dialogue avec les collectivit\u00e9s.<br><br>Madame la ministre, la cr\u00e9ation de votre grand minist\u00e8re des territoires est un signal positif, mais les \u00e9lus attendent de vous des actes concrets et efficaces pour lutter contre ce sentiment d'abandon et de rel\u00e9gation. \u00cates-vous pr\u00eate \u00e0 mener une v\u00e9ritable politique d'am\u00e9nagement du territoire\u00a0? \u00cates-vous pr\u00eate \u00e0 faire confiance aux \u00e9lus locaux, qui ont besoin de mener des exp\u00e9rimentations et de faire usage du droit \u00e0 la diff\u00e9renciation\u00a0? \u00cates-vous pr\u00eate \u00e0 lancer une nouvelle \u00e9tape de d\u00e9centralisation, dont le premier acte serait de renouer avec l'autonomie fiscale en faisant adopter un projet de loi de finances relatif aux collectivit\u00e9s\u00a0?<br><br>Au moment o\u00f9 nous avons le sentiment que le Gouvernement est plus que jamais jacobin et centralisateur,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Et parisien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvia Pinel. </strong>\u2026\u00eates-vous enfin d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 b\u00e2tir ce pacte girondin que nous appelons de nos v\u0153ux\u00a0? (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LT et LR.) <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales. </i>En vous \u00e9coutant, madame la d\u00e9put\u00e9e, je me disais que nous pourrions peut-\u00eatre analyser ensemble pourquoi nous en sommes l\u00e0 aujourd'hui. Quand je participe \u00e0 des congr\u00e8s de maires, ce qui m'arrive tr\u00e8s souvent \u2013\u00a0j'\u00e9tais dans la Sarthe samedi dernier et en Is\u00e8re la semaine pr\u00e9c\u00e9dente\u00a0\u2013, de quoi me parle-t-on\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> De la loi NOTRe\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>On me parle de la loi NOTRe <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes MODEM et UDI-Agir, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LaREM et LR)</i>, de l'agrandissement des intercommunalit\u00e9s, de l'agrandissement des r\u00e9gions et des ponctions de 11,5\u00a0milliards d'euros sur les dotations destin\u00e9es aux collectivit\u00e9s territoriales. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et UDI-Agir, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LR.) Je n'ai pas l'habitude de faire cette analyse, mais je l'exprime ici devant vous car je pense que vous pouvez la partager \u2013\u00a0n'est-ce pas\u00a0?<br><br>C'est la raison pour laquelle le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas conduire de grandes r\u00e9formes territoriales, sauf pour am\u00e9nager \u00e0 la marge ce qui \u00e9tait vraiment insupportable pour les collectivit\u00e9s locales,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Vous allez donc donner un statut \u00e0 l'Alsace\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>\u2026comme dans le cadre de la loi relative \u00e0 l'exercice des comp\u00e9tences des collectivit\u00e9s territoriales dans le domaine de la gestion des milieux aquatiques et de la pr\u00e9vention des inondations \u2013\u00a0la loi GEMAPI\u00a0\u2013 ou de la loi relative \u00e0 la mise en \u0153uvre du transfert des comp\u00e9tences eau et assainissement aux communaut\u00e9s de communes.<br><br>C'est aussi la raison pour laquelle nous avons d\u00e9cid\u00e9 de maintenir l'enveloppe de la dotation globale de fonctionnement \u2013\u00a0DGF\u00a0\u2013 au m\u00eame niveau...<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Il faudrait l'augmenter\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>\u2026et d'augmenter les dotations d'investissement pour les collectivit\u00e9s territoriales.<br><br>Enfin, je voulais vous dire que nous entendons les \u00e9lus et que nous prenons nos responsabilit\u00e9s\u00a0: c'est la raison pour laquelle le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un grand minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i> Je suis d'ailleurs tr\u00e8s honor\u00e9e d'avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e ministre\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Nous aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Merci Fran\u00e7ois Bayrou\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>\u2026et d'\u00eatre assist\u00e9e de Julien Denormandie et S\u00e9bastien Lecornu. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> C'est un signe tr\u00e8s fort\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Un signe cosm\u00e9tique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>\u2026de notre volont\u00e9 d'am\u00e9liorer le dialogue avec les collectivit\u00e9s territoriales, qui aura lieu notamment dans le cadre de la conf\u00e9rence nationale des territoires. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/10/2018", "pageJO": "10655"}}}}