{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2636", "identifiant": {"numero": "2636", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Intemp\u00e9ries dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720790", "mandatRef": "PM723078"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/01/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTEMP\u00c9RIES DANS LES PYR\u00c9N\u00c9ES-ORIENTALES <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Romain Grau.<br><br><strong>M.\u00a0Romain Grau. </strong>La temp\u00eate Gloria s\u2019est abattue sur Perpignan et le d\u00e9partement des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales entre le 21 et le 23\u00a0janvier. Il a plu en quelques heures l\u2019\u00e9quivalent de plusieurs mois de pr\u00e9cipitations. Les craintes dans la population ont \u00e9t\u00e9 immenses.<br><br>Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019organisation de nos services publics et \u00e0 l\u2019implication des b\u00e9n\u00e9voles, aucun mort n\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e0 d\u00e9plorer. Je tiens ici \u00e0 saluer le sang-froid et le professionnalisme des pompiers des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, ainsi que des gendarmes, et plus largement de tous les services de l\u2019\u00c9tat <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM)</i> qui, sous la conduite du pr\u00e9fet, ont su g\u00e9rer avec m\u00e9thode, \u00e9nergie et volontarisme cette crise exceptionnelle.<br><br>Dans le seul d\u00e9partement des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, plus de 500\u00a0interventions ont eu lieu et 1\u00a0500\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 mises en s\u00e9curit\u00e9. Les personnes \u00e9vacu\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 prises en charge, avec efficacit\u00e9 et empathie, par les services municipaux, les \u00e9lus et les nombreux b\u00e9n\u00e9voles de chaque commune concern\u00e9e. Les rondes des gendarmes, durant plusieurs jours et plusieurs nuits, dans les quartiers \u00e9vacu\u00e9s, ont permis d\u2019\u00e9viter tout acte de vandalisme.<br><br>Mme la secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat Brune Poirson est venue dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales d\u00e8s samedi et a pu rencontrer les principaux acteurs de cette gestion de crise. Je tiens \u00e0 l\u2019en remercier.<br><br>Au lendemain de cette temp\u00eate, de nombreux d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels sont \u00e0 d\u00e9plorer\u00a0: des habitations ont subi des sinistres, des exploitations agricoles ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es et des \u00e9quipements publics fragilis\u00e9s.<br><br>Les particuliers, les entreprises, les communes, le conseil d\u00e9partemental ont engag\u00e9 des frais importants pour permettre aux habitants de se loger dignement et pour r\u00e9parer les outils de production tout comme les \u00e9quipements publics.<br><br>Aujourd\u2019hui, il est indispensable de s\u2019assurer de la bonne ex\u00e9cution des proc\u00e9dures de prise en charge des sinistres afin d\u2019\u00e9viter d\u2019ajouter \u00e0 cette crise des probl\u00e8mes \u00e9conomiques et financiers difficiles \u00e0 supporter dans un d\u00e9partement aussi pauvre.<br><br>Pourriez-vous, monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, nous dire ce que vous envisagez de faire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Nous savons tous combien les risques naturels vont devenir plus habituels, plus r\u00e9currents, et combien il nous faut nous y pr\u00e9parer compte tenu de l'\u00e9volution environnementale que subissent notre pays et le monde. La semaine derni\u00e8re, le d\u00e9partement des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales et celui de l'Aude ont connu, \u00e0 travers la temp\u00eate Gloria, un double ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9orologique particuli\u00e8rement exceptionnel\u00a0: une forte accumulation de neige en montagne et des inondations importantes dans les vall\u00e9es.<br><br>Vous l'avez soulign\u00e9, il y a eu un engagement exceptionnel de nos forces de s\u00e9curit\u00e9 civile aux c\u00f4t\u00e9s des collectivit\u00e9s locales\u00a0: 550\u00a0pompiers ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s et davantage encore demeurent actuellement en veille ou en action\u00a0; pr\u00e8s de 610\u00a0interventions ont \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement lanc\u00e9es\u00a0; 1\u00a0800\u00a0places d'h\u00e9bergement ont \u00e9t\u00e9 rendues disponibles. Comme vous, monsieur le d\u00e9put\u00e9, je souhaiterais saluer la mobilisation des collectivit\u00e9s locales qui, sous l'autorit\u00e9 des pr\u00e9fets, ont su actionner les plans communaux de sauvegarde dans les meilleurs d\u00e9lais et dans de bonnes conditions.<br><br>Vous m'interrogez sur la question de l'indemnisation et, plus particuli\u00e8rement, sur la demande de reconnaissance de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle formul\u00e9e par les communes. En premier lieu, j'ai demand\u00e9 aux deux pr\u00e9fets d'accompagner les communes, afin que les dossiers soient pr\u00e9sent\u00e9s rapidement et dans les meilleures conditions. Nous ferons en sorte, avec \u00c9lisabeth Borne, que la commission devant se prononcer sur cette reconnaissance de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle puisse se r\u00e9unir tr\u00e8s rapidement afin d'enclencher au plus vite le dispositif. En second lieu, sous l'autorit\u00e9 du minist\u00e8re charg\u00e9 des collectivit\u00e9s locales, nous assurerons une importante mobilisation des services de l'\u00c9tat pour accompagner les maires lorsque des reconstructions seront n\u00e9cessaires.<br><br>Je conclurai, monsieur le d\u00e9put\u00e9, en \u00e9voquant \u00e9galement l'\u00e9volution dans la gestion du risque\u00a0: la prise de conscience du risque et la m\u00e9moire du risque sont indispensables et les collectivit\u00e9s locales jouent en la mati\u00e8re un r\u00f4le majeur qu'il convient de souligner. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/01/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/01/2020", "pageJO": "445"}}}}