{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3954", "identifiant": {"numero": "3954", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Remboursement de la dette publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721202", "mandatRef": "PM723202"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/04/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REMBOURSEMENT DE LA DETTE PUBLIQUE <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre Bruno Le Maire.<br><br>Fran\u00e7ais, Fran\u00e7aises, depuis un an, vous subissez une crise sanitaire in\u00e9dite. Nous allons traverser une crise sociale d'ampleur historique, et voil\u00e0 qu'on nous annonce, pour l'avenir, de la sueur et des larmes\u2026 mais pas pour tout le monde\u00a0: tandis que vous \u00e9tiez au ch\u00f4mage partiel ou en premi\u00e8re ligne, nos milliardaires devenaient champions d'Europe, avec un gain de plus de 175\u00a0milliards d'euros en 2020\u00a0!<br><br>M\u00eame le FMI propose une taxe exceptionnelle sur les plus riches, mais, sous la pr\u00e9sidence de Macron, pas question de toucher \u00e0 leurs tr\u00e9sors\u00a0! Pire, on nous culpabilise de nouveau avec la dette. Qu'importe que la dette covid soit d\u00e9tenue par nous-m\u00eames, c'est-\u00e0-dire notre banque centrale et non sur les march\u00e9s, ce qui fait que sa charge est quasi nulle\u00a0; qu'importe qu'en avril 2020, un de vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs, \u00c9ric Woerth, se soit \u00e9cri\u00e9 ici m\u00eame\u00a0: \u00ab\u00a0La dette est quasi \u00e9ternelle, tout le monde sait que personne ne rembourse la dette\u00a0\u00bb, sans que vous n'ayez trouv\u00e9 \u00e0 y redire\u00a0; qu'importe que les plus r\u00e9alistes des \u00e9conomistes lib\u00e9raux vous disent que le moment est venu de s'endetter pour relancer l'activit\u00e9 \u00e9conomique et assurer la transition \u00e9cologique \u2013\u00a0ce que font les \u00c9tats-Unis, \u00e0 hauteur de 4\u00a0000 milliards\u00a0de dollars. Votre aveuglement met en danger notre \u00e9conomie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI. \u2013 M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Fran\u00e7ais, Fran\u00e7aises, au pr\u00e9texte de la dette, on veut faire payer la crise au monde du travail, avec une r\u00e9forme des allocations ch\u00f4mage qui s'en prend aux ch\u00f4meurs et une r\u00e9forme des retraites qui s'en prend aux salari\u00e9s.<br><br>Fran\u00e7ais, Fran\u00e7aises, au nom de la dette, on veut vous imposer une aust\u00e9rit\u00e9 XXL, pour revenir dans les clous du programme de stabilit\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, en allant jusqu'\u00e0 inscrire cette baisse criminelle des d\u00e9penses publiques dans la Constitution.<br><br>Monsieur le ministre, le pays est cass\u00e9 par ces politiques d'aust\u00e9rit\u00e9, et vous voulez recommencer\u00a0! Nos h\u00f4pitaux manquent de personnel, de mat\u00e9riel, nous sommes incapables de produire un vaccin, et vous voulez recommencer\u00a0! L'\u00c9tat est affaibli et vous voulez recommencer\u00a0! L\u00e2chez-nous avec la dette\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i> Quand allez-vous comprendre que l'aust\u00e9rit\u00e9 et la r\u00e9gression sociale sont deux plaies dont il faut se d\u00e9barrasser\u00a0? Dans un an, nous le ferons \u00e0 votre place. (Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur quelques bancs du groupe GDR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>\u00c0 vous entendre, la France subirait l'aust\u00e9rit\u00e9. Or, l'aust\u00e9rit\u00e9, ce n'est pas tout \u00e0 fait ce qui caract\u00e9rise notre pays, ni aujourd'hui, ni hier, ni demain.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Ben non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>C'est notre pays qui a mis en \u0153uvre les dispositifs les plus \u00e9labor\u00e9s et les plus costauds pour permettre la prise en charge de l'activit\u00e9 partielle et prot\u00e9ger le revenu des salari\u00e9s, \u00e0 tel point que l'INSEE a d\u00e9montr\u00e9 qu'en 2020, malgr\u00e9 une r\u00e9cession de 8,2\u00a0% le pouvoir d'achat des m\u00e9nages fran\u00e7ais a augment\u00e9 de 0,6\u00a0%.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LaREM .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>C'est aussi notre pays qui a mis en \u0153uvre les dispositions les plus protectrices pour ses entreprises, avec un fonds de solidarit\u00e9 que nous avons d'ores et d\u00e9j\u00e0 abond\u00e9 de plus de 21\u00a0milliards, et avec un pr\u00eat garanti par l'\u00c9tat qui permet aux entreprises de passer la crise non pas sans difficult\u00e9, mais en \u00e9tant le plus prot\u00e9g\u00e9es possible.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est pour \u00e7a que les Fran\u00e7ais sont aussi contents du Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>C'est enfin notre pays qui a vot\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 cette majorit\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Avant, il \u00e9tait au PS\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Ce n'est pas une insulte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026un plan de relance de 100\u00a0milliards sur deux ans pour relancer l'activit\u00e9, permettre le retour de la croissance et faire en sorte que nous puissions faire face \u00e0 nos engagements, rembourser la dette que nous avons contract\u00e9e, gr\u00e2ce \u00e0 la croissance et \u00e0 ses recettes, sans augmenter les imp\u00f4ts \u2013\u00a0nous savons en effet, et le pass\u00e9 nous instruit, que les chocs fiscaux n'ont jamais g\u00e9n\u00e9r\u00e9 de croissance, qu'au contraire, ils l'\u00e9touffent.<br><br>C'est cette majorit\u00e9 qui, sous l'\u00e9gide du ministre de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, revalorise le salaire des soignants comme cela n'avait jamais \u00e9t\u00e9 le cas et engage un plan d'investissement in\u00e9dit de 19 milliards en faveur du syst\u00e8me de sant\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Alors, vous pouvez hausser la voix, tenter de m'interrompre avec force gestes, la v\u00e9rit\u00e9, c'est qu'\u00e0 vos mots, je peux opposer l'action de la majorit\u00e9, qui prot\u00e8ge les Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quand tu \u00e9tais au PS, tu disais la m\u00eame chose que Coquerel\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Excellent ministre\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/04/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/04/2021", "pageJO": "4174"}}}}