{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3297", "identifiant": {"numero": "3297", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Patients souffrant de sympt\u00f4mes persistants de covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267330", "mandatRef": "PM723392"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/09/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PATIENTS SOUFFRANT DE SYMPT\u00d4MES PERSISTANTS DE COVID-19 <a name=PG17></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Zumkeller.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Zumkeller. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, nous avons tous conscience que la crise sanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent que nous traversons n\u00e9cessite de mobiliser tous les moyens disponibles pour lutter contre la propagation de la covid-19. S'il est \u00e9vident que nous devons prot\u00e9ger toutes les personnes non contamin\u00e9es, n'oublions pas pour autant toutes les victimes d\u00e9j\u00e0 atteintes par cette infection virale.<br><br>En effet, des malades n'ayant parfois pas \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s ni m\u00eame test\u00e9s, et consid\u00e9r\u00e9s comme gu\u00e9ris, cherchent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment \u00e0 se faire entendre dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux. Personne n'est en mesure de leur apporter des r\u00e9ponses sur ces sympt\u00f4mes qui persistent parfois depuis plus de six mois et qui ne leur permettent pas de reprendre leur vie d'avant. Ces patients t\u00e9moignent d'une grande fatigue, de g\u00eanes respiratoires, d'\u00e9pisodes de brouillard c\u00e9r\u00e9bral avec des difficult\u00e9s de concentration, de troubles de la m\u00e9moire, d'apathie, d'alt\u00e9ration persistante de l'odorat et du go\u00fbt, de douleurs musculaires et articulaires changeantes, pour ne citer que les manifestations le plus souvent relay\u00e9es et confirm\u00e9es par des \u00e9tudes m\u00e9dicales s\u00e9rieuses.<br><br>Ma question est celle que se posent toutes celles et tous ceux qui souffrent actuellement de ces sympt\u00f4mes post-covid-19. Qu'allez-vous faire pour aider \u00e0 une meilleure prise en charge de ces milliers de personnes qui ne savent plus vers qui se tourner, alors que, bien souvent, leur m\u00e9decin traitant minimise leurs sympt\u00f4mes et les renvoie chez eux en leur prescrivant un antid\u00e9presseur et beaucoup de repos\u00a0? Comptez-vous g\u00e9n\u00e9raliser un bilan de sant\u00e9 global, assorti d'un protocole de prise en charge, afin de les accompagner dans leur convalescence, et peut-\u00eatre ainsi \u00e9viter que leur \u00e9tat de sant\u00e9 ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, au risque de n\u00e9cessiter encore plus de soins\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Votre question est complexe et appelle une r\u00e9ponse qui le sera \u00e9galement. Vous parlez de ces milliers de personnes \u2013\u00a0nous ne savons pas combien elles sont, mais elles sont nombreuses en France et dans le reste du monde\u00a0\u2013 qui n'ont pas forc\u00e9ment eu une forme grave de coronavirus, qui ne sont g\u00e9n\u00e9ralement m\u00eame pas all\u00e9es \u00e0 l'h\u00f4pital ou en r\u00e9animation, qui sont parfois jeunes, et qui continuent de pr\u00e9senter des sympt\u00f4mes des jours, des semaines voire des mois apr\u00e8s leur infection. Nous n'avons pas assez de recul pour savoir pour combien de temps ces sympt\u00f4mes peuvent persister, mais ils durent souvent plusieurs semaines. Vous les avez d\u00e9crits, ils sont difficiles \u00e0 corr\u00e9ler les uns avec les autres. Il peut s'agir d'une fatigabilit\u00e9, de maux de t\u00eate, parfois de sensations de d\u00e9tresse ou de g\u00eane respiratoire, ou de g\u00eane cardiaque.<br><br>Que faisons-nous\u00a0? Nous d\u00e9veloppons la recherche clinique. Que nous disent les m\u00e9decins sp\u00e9cialis\u00e9s, organis\u00e9s dans des unit\u00e9s de soins d\u00e9di\u00e9es aux malades de ce type\u00a0? Lorsqu'un tel patient se plaint de troubles respiratoires, nous disent-ils, et qu'on lui fait subir des \u00e9preuves fonctionnelles respiratoires ou un scanner pulmonaire \u00e0 faible dose, il ne pr\u00e9sente pas de stigmates physiques. Pourtant, ils constatent que certains de ces patients ont, par exemple, un pouls trop rapide lorsqu'ils sont au repos, ce qui sugg\u00e8re qu'ils pourraient \u00eatre atteints de dysautonomie \u2013\u00a0je n'entre pas dans les d\u00e9tails m\u00e9dicaux.<br><br>Je suis cela de pr\u00e8s\u00a0; les scientifiques suivent cela de pr\u00e8s. Afin d'organiser la r\u00e9ponse sanitaire et de mieux encadrer et d\u00e9velopper la recherche en la mati\u00e8re \u2013\u00a0il est difficile de le faire tant que nous n'avons pas de r\u00e9ponses\u00a0\u2013, j'ai saisi le Haut Conseil de la sant\u00e9 publique et le Conseil scientifique. Je leur ai demand\u00e9 de m'indiquer les moyens d'avancer et de compiler l'ensemble des donn\u00e9es publi\u00e9es par les chercheurs dans la litt\u00e9rature m\u00e9dicale en France et dans le monde. Nous devons d'abord comprendre \u00e0 quoi nous faisons face.<br><br>Je puis vous garantir que les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes, les m\u00e9decins traitants et les pneumologues continuent d'accompagner au quotidien les malades qui expriment une g\u00eane persistante apr\u00e8s un covid et formulent la demande que vous avez relay\u00e9e.<br><br>Il s'agit de comprendre et d'accompagner avant, je l'esp\u00e8re, de soigner. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Zumkeller.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Zumkeller. </strong>Je comprends la n\u00e9cessit\u00e9 de la recherche, mais cela ne correspond pas \u00e0 ce que vivent ces malades au quotidien. On pourrait au moins mettre en place un protocole sanitaire qui s'applique de la m\u00eame mani\u00e8re sur tout le territoire, afin que l'on proc\u00e8de partout aux m\u00eames analyses. Ce ne serait pas incompatible avec la volont\u00e9 de faire avancer la recherche.<br><br>Les int\u00e9ress\u00e9s comprennent tr\u00e8s bien que nous ne disposons pas des connaissances suffisantes, mais ils souhaiteraient que leurs cas soient pris en consid\u00e9ration et qu'ils le soient, surtout, de mani\u00e8re uniforme. Certains m\u00e9decins le font s\u00fbrement tr\u00e8s bien, mais d'autres les renvoient chez eux avec peu de chose. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/09/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/09/2020", "pageJO": "6039"}}}}