{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3872", "identifiant": {"numero": "3872", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement maternel et primaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Vaccination des enseignants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605069", "mandatRef": "PM722424"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/03/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VACCINATION DES ENSEIGNANTS <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et concerne la campagne de vaccination des enseignants. <br><br>Les chiffres de la contamination explosent, la pand\u00e9mie repart et les \u00e9coles restent ouvertes. Les enseignants sont en premi\u00e8re ligne. D'apr\u00e8s les derni\u00e8res donn\u00e9es que vous avez communiqu\u00e9es vendredi dernier sur RMC, le taux d'incidence est deux fois plus \u00e9lev\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, avec 500\u00a0contaminations pour 100\u00a0000\u00a0personnes, contre moins de 266\u00a0en moyenne nationale. <br><br>Il est d'ailleurs de plus en plus compliqu\u00e9 d'assurer des remplacements. Le Gouvernement affiche, depuis le d\u00e9but, la volont\u00e9 de garder les \u00e9coles ouvertes, ce qui est une pr\u00e9occupation largement partag\u00e9e sur nos bancs, mais c'est \u00e0 nos enseignants que nous devons d'avoir pu faire ce choix. Gr\u00e2ce \u00e0 eux, nos \u00e9l\u00e8ves et nos jeunes sont soutenus scolairement, pour faire face aux cons\u00e9quences de la crise sanitaire. Gr\u00e2ce \u00e0 eux, nos \u00e9l\u00e8ves et nos jeunes peuvent poursuivre leur scolarit\u00e9.<br><br>Ce choix nous oblige. Nous ne pouvons plus afficher la volont\u00e9 de garder les \u00e9coles ouvertes sans prot\u00e9ger les enseignants, qui ne le sont pas suffisamment. Le choix de maintenir les \u00e9coles ouvertes doit donc s'accompagner d'une strat\u00e9gie prioritaire, en premier lieu par la massification des tests salivaires : pouvez-vous nous donner des pr\u00e9cisions et des objectifs ? <i>(MM. S\u00e9bastien Jumel et St\u00e9phane Peu applaudissent.)</i><br><br>Par ailleurs, vous faites le choix de la participation financi\u00e8re des enseignants pour leurs tests salivaires\u00a0: ce n'est pas digne de la reconnaissance que nous leur devons.<br><br>Sur la vaccination, votre strat\u00e9gie d'ouverture par tranche d'\u00e2ge est un choix pertinent,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran, ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>\u2026mais une vaccination destin\u00e9e en priorit\u00e9 aux publics les plus expos\u00e9s est n\u00e9cessaire, pour les prot\u00e9ger. Nous devons ouvrir la vaccination aux enseignants, qui sont aujourd'hui en premi\u00e8re ligne face au virus. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique vient d'annoncer que ce serait une priorit\u00e9 mi-avril ou fin avril. Encore une fois, nous avons un grave retard \u00e0 l'allumage. Pourquoi attendre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Commen\u00e7ons par les points sur lesquels nous sommes d'accord\u00a0: vous avez salu\u00e9 l'ouverture des \u00e9coles, ce qui est en effet une exception fran\u00e7aise, en comparaison de beaucoup d'autres pays, et nous devons en \u00eatre fiers. <br><br>Vous avez raison sur un autre point\u00a0: il faut en remercier les professeurs de France, qui font un travail exceptionnel\u00a0; nous devons leur \u00eatre reconnaissants de ce professionnalisme et de cet engagement.<br><br>J'\u00e9tais, hier, dans votre d\u00e9partement, dans l'Aisne, et j'y ai constat\u00e9 que les enfants qui vont \u00e0 l'\u00e9cole gagnent ainsi des jours de travail, qui, sans cela, seraient perdus<i>, </i>comme c'est le cas pour tant d'enfants dans le monde, (Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem) o\u00f9 des millions d'enfants sont d\u00e9scolaris\u00e9s, ce qui est une catastrophe absolue, dont les cons\u00e9quences sont au moins aussi graves que le covid-19 en tant que tel. Nous sommes, collectivement, gr\u00e2ce aux professeurs, en train d'\u00e9viter cela.<br><br>Oui, \u00e9videmment, cela va de pair avec des mesures sanitaires adapt\u00e9es, nous en sommes \u00e9galement d'accord. Notre protocole sanitaire est l'un des plus respect\u00e9s en Europe. En le regardant, les Anglais disent que les Fran\u00e7ais ont fait quelque chose d'assez extraordinaire. <br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran, ministre.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>D'autres pays s'en inspirent.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est la seule chose qu'ils admirent\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Nous pouvons \u00eatre fiers de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, d\u00e8s le mois de mai, en la mati\u00e8re, car des r\u00e9flexes professionnels ont d\u00e8s lors \u00e9t\u00e9 acquis. <br><br>Avec la politique des tests salivaires, qui monte fortement en puissance, je l'ai vu, hier encore, dans une \u00e9cole de Picardie,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Des Hauts-de-France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>\u2026nous faisons l\u00e0 aussi quelque chose d'unique en Europe, avec jusqu'\u00e0 300 000 tests salivaires propos\u00e9s chaque semaine. <i>(M. St\u00e9phane Peu marque sa d\u00e9sapprobation.)</i><br><br>Vous l'avez dit, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a annonc\u00e9, les professeurs vont \u00eatre vaccin\u00e9s. Il \u00e9tait normal de vacciner les personnes les plus vuln\u00e9rables avant les moins vuln\u00e9rables.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a fait quatre mois que tu l'annonces, Blanquer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Fort heureusement, les professeurs font partie, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, des cat\u00e9gories les moins contamin\u00e9es. Il est normal et naturel que vienne leur tour, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a fort bien dit. Exprimons notre gratitude aux enseignants. Affichons aussi notre certitude que, ce qui est important pour nos enfants, c'est d'aller \u00e0 l'\u00e9cole\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Il y a urgence, monsieur le ministre. Presque un million de doses sont actuellement dans les frigos et le Gouvernement vient d'apprendre que l'arm\u00e9e \u00e9tait disponible pour aider \u00e0 la logistique\u00a0: qu'attendez-vous\u00a0? Action, r\u00e9action, monsieur le ministre. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et GDR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/03/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/03/2021", "pageJO": "2969"}}}}