{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1918", "identifiant": {"numero": "1918", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique du logement en zone tendue"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721742", "mandatRef": "PM723370"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DU LOGEMENT EN ZONE TENDUE <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Isabelle Florennes.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Florennes. </strong>Monsieur\u00a0le ministre charg\u00e9 de la ville et du logement, on a fait dire beaucoup de choses au mouvement des gilets jaunes. On lui a pr\u00eat\u00e9 des intentions, parfois une parole qui n'\u00e9tait pas la sienne. Toutefois, une chose est s\u00fbre\u00a0: ce mouvement est l'expression des nombreuses difficult\u00e9s que connaissent nos concitoyens.<br><br>Je veux insister, aujourd'hui, sur l'une d'entre elles, qui ne m'a pas sembl\u00e9 faire l'objet d'une attention particuli\u00e8re. Elle est pourtant \u00e0 l'origine de toutes les autres\u00a0; je veux parler de la difficult\u00e9 \u00e0 se loger. Le logement reste, aujourd'hui, le premier poste de d\u00e9pense d'un foyer\u00a0; il a des cons\u00e9quences directes sur l'emploi, le pouvoir d'achat, les transports et, in fine, le d\u00e9veloppement durable.<br><br>En \u00cele-de-France, o\u00f9 se trouve ma circonscription, cette question prend une ampleur particuli\u00e8re. L'\u00e9quation y est demeur\u00e9e insoluble jusqu'ici\u00a0: une densit\u00e9 urbaine variable \u00e0 l'int\u00e9rieur du territoire, une p\u00e9nurie de foncier \u00e0 Paris et en premi\u00e8re couronne, une sp\u00e9culation sans borne qui fait s'envoler les prix \u00e0 Paris, o\u00f9 l'indice des prix immobiliers a grimp\u00e9 de presque 50\u00a0% en dix ans, selon plusieurs \u00e9tudes.<br><br>Compte tenu de ces difficult\u00e9s, comment envisager une politique fonci\u00e8re qui tienne compte des sp\u00e9cificit\u00e9s de nos territoires\u00a0? Je pense ici, bien \u00e9videmment \u00e0 l'\u00cele-de-France, mais cela vaut aussi pour les autres m\u00e9tropoles fran\u00e7aises\u00a0: ces territoires ont besoin d'outils sp\u00e9cifiques et d'une politique diff\u00e9renci\u00e9e.<br><br>Monsieur le ministre, si la loi portant \u00e9volution du logement, de l'am\u00e9nagement et du num\u00e9rique, dite \u00ab\u00a0loi ELAN\u00a0\u00bb, a permis certaines avanc\u00e9es, la situation des zones tendues appelle d'urgence d'autres solutions. Quelles sont les propositions du Gouvernement en la mati\u00e8re\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, si le logement fait partie du probl\u00e8me, il est aussi une partie de la solution. On ne peut pas se satisfaire d'une situation o\u00f9 le logement repr\u00e9sente 30\u00a0%, 40\u00a0%, voire 50\u00a0% des revenus mensuels. L'objectif, sur lequel nous nous accordons tous, est de produire un plus grand nombre de logements abordables, c'est-\u00e0-dire dont les loyers sont accessibles.<br><br>Comment faire\u00a0? Pour produire un plus grand nombre de logements abordables, il fallait d'abord consolider la situation des bailleurs sociaux. Au-del\u00e0 des inqui\u00e9tudes que ceux-ci ont exprim\u00e9es, nous avons sign\u00e9, il y a maintenant dix jours, en pr\u00e9sence du Premier ministre, un accord avec la totalit\u00e9 des familles de bailleurs sociaux. Cet accord leur apportera une plus grande solidit\u00e9 financi\u00e8re, gr\u00e2ce \u00e0 de nouveaux financements. Il permettra, gr\u00e2ce \u00e0 l'engagement des bailleurs eux-m\u00eames, de produire 110\u00a0000\u00a0logements par an et d'en r\u00e9nover 25\u00a0% de plus qu'aujourd'hui \u2013\u00a0car la r\u00e9novation est essentielle.<br><br>Le deuxi\u00e8me facteur qui permettra de produire un plus grand nombre de logements abordables, c'est, vous l'avez signal\u00e9, l'application de la loi ELAN, qui va faciliter l'acte de construction.<br><br>En troisi\u00e8me lieu, il convient de s'attaquer \u00e0 la question du foncier, qui peut repr\u00e9senter jusqu'\u00e0 50\u00a0% du co\u00fbt d'une op\u00e9ration immobili\u00e8re. Qu'est-ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait en la mati\u00e8re\u00a0? La majorit\u00e9 a vot\u00e9 la modification de la fiscalit\u00e9 du foncier \u2013\u00a0qui, il faut le dire, \u00e9tait aberrante. Auparavant, plus l'on gardait un terrain longtemps, moins l'on payait d'imp\u00f4ts dessus. Cette r\u00e9alit\u00e9-l\u00e0, vous l'avez chang\u00e9e.<br><br>Je m'adresse donc \u00e0 tous les propri\u00e9taires fonciers\u00a0: si vous vendez vos terrains avant la fin de l'ann\u00e9e 2020, vous b\u00e9n\u00e9ficierez d'un abattement significatif sur la plus-value immobili\u00e8re li\u00e9e \u00e0 cette vente. Il faut que vous vous saisissiez de l'occasion. C'est cette majorit\u00e9 qui a adopt\u00e9 cette mesure, avec le soutien de tous les groupes.<br><br>Il faut n\u00e9anmoins aller encore plus loin, et tel est le sens de la mission confi\u00e9e \u00e0 M.\u00a0Lagleize, qui doit me rendre prochainement des propositions sur le sujet. La question du d\u00e9membrement, en particulier, appara\u00eet essentielle. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/05/2019", "pageJO": "4369"}}}}