{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3285", "identifiant": {"numero": "3285", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "crimes, d\u00e9lits et contraventions", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre les squats"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609726", "mandatRef": "PM723426"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/09/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES SQUATS <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Aubert.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert. </strong>Permettez-moi tout d'abord de saluer la m\u00e9moire de Bernard Debr\u00e9, grand chirurgien et d\u00e9put\u00e9 libre. Une voix s'est \u00e9teinte. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s de tous les groupes, ainsi que Mmes et MM. les membres du Gouvernement, se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement, je me bats depuis cinq\u00a0ans au sujet des squats. Cela a d\u00e9but\u00e9 en 2015 avec l'affaire Maryvonne, cette octog\u00e9naire de Rennes qui avait \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e de sa maison pendant deux ans. Cela continue aujourd'hui avec l'affaire de Th\u00e9oule-sur-Mer. On ne prot\u00e8ge pas le droit de propri\u00e9t\u00e9, pourtant inscrit en lettres d'or dans la D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert. </strong>J'avais d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi \u2013 d\u00e9battue ici m\u00eame et rejet\u00e9e par la majorit\u00e9 actuelle \u2013\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Comme d'habitude\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert. </strong>\u2026visant \u00e0 cr\u00e9er un d\u00e9lit p\u00e9nal d'occupation sans droit ni titre et \u00e0 punir le squat de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on punit aujourd'hui un vol de scooter.<br><br>Vous pr\u00e9tendez que vous voulez agir. Il ne faut pas cr\u00e9er de faux espoirs. Ma question est simple\u00a0: en quoi le dispositif que vous soutenez permettra-t-il de r\u00e9gler d\u00e9finitivement le probl\u00e8me des squats\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes UDI-I et Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement. </i>Nous avons tous \u00e9t\u00e9 \u00e9mus par la situation de ce retrait\u00e9 de Th\u00e9oule-sur-Mer et de sa femme, qui n'ont pas pu avoir acc\u00e8s \u00e0 leur r\u00e9sidence secondaire. Face \u00e0 cette situation, nous avons d'abord voulu agir avec les services de l'\u00c9tat. Ces retrait\u00e9s ont finalement pu rentrer dans les lieux.<br><br>Nous avons aussi regard\u00e9, avec \u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux, l'application du droit actuel sur les proc\u00e9dures qui permettent de faire respecter le droit de propri\u00e9t\u00e9. Il appara\u00eet que la proc\u00e9dure administrative qui s'applique normalement en cas de violation de domicile est d'application d\u00e9licate quand il s'agit d'une r\u00e9sidence secondaire. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Y rem\u00e9dier \u00e9tait l\u2019objet de la PPL de Julien Aubert\u00a0! Il fallait la voter\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>C'est la raison pour laquelle j'ai souhait\u00e9 agir, avec le d\u00e9put\u00e9 Guillaume Kasbarian <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.\u2013 M. Thierry Benoit applaudit aussi)</i>, pour soutenir, dans le projet de loi ASAP \u2013 acc\u00e9l\u00e9ration et simplification de l'action publique \u2013 un amendement visant \u00e0 am\u00e9liorer la proc\u00e9dure et \u00e0 permettre au pr\u00e9fet d'agir. Celui-ci sera saisi en quarante-huit heures et il pourra laisser vingt-quatre heures au locataire\u2026 pardon, au squatteur (Rire et exclamations sur les bancs du groupe LR) pour quitter les lieux. <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Lapsus r\u00e9v\u00e9lateur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Elle soutient les d\u00e9linquants\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>S'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u00c0 d\u00e9faut, la force publique pourra intervenir. Je souhaite que les proc\u00e9dures soient rapides et que le droit de propri\u00e9t\u00e9 soit respect\u00e9. Ce qui est en cause est moins la codification des d\u00e9lits que la capacit\u00e9 d'agir rapidement. Voil\u00e0 ce que les Fran\u00e7ais nous demandent. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Aubert.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert. </strong>J'ai bien entendu vos propositions. Sur certains points, nous pouvons converger, notamment sur la r\u00e9duction du d\u00e9lai de r\u00e9ponse du pr\u00e9fet, m\u00eame si vous me paraissez un peu optimiste, car celui-ci n'est pas oblig\u00e9 de faire droit \u00e0 la demande des propri\u00e9taires l\u00e9gitimes. Ensuite, n'oubliez pas qu'il faudra le temps d'appliquer la d\u00e9cision. Les squatteurs ne sortiront donc pas des lieux en soixante-douze heures.<br><br>Pour le reste, nous conservons des divergences. Vous restez dans l'optique du droit actuel, qui tend \u00e0 prot\u00e9ger non la propri\u00e9t\u00e9 mais le domicile. Or, en l'esp\u00e8ce, la question qui se pose est celle non du logement mais de l'impunit\u00e9 p\u00e9nale. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u2013 M.\u00a0Philippe Vigier applaudit.)</i><br><br>Vous devez donc changer de philosophie. Toutes les atteintes \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 doivent \u00eatre punies. Il faut r\u00e9gler la situation de la dame qui a achet\u00e9 son appartement et qui n'a pas encore emm\u00e9nag\u00e9. C'est un probl\u00e8me r\u00e9el, m\u00eame s'il ne concerne ni une r\u00e9sidence principale ni une r\u00e9sidence secondaire. Il faut aussi r\u00e9gler celui des propri\u00e9taires qui ont achet\u00e9 un appartement en vue de leur retraite ou de ceux qui ont des locataires ind\u00e9licats. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe UDI-I.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Le chronom\u00e8tre \u00e9tait d\u00e9r\u00e9gl\u00e9. C'est pourquoi il a pu sembler que M.\u00a0Aubert b\u00e9n\u00e9ficiait d'un passe-droit, ce qui n'est pas le cas. Madame\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, il vous reste quelques secondes\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Je dirai donc un mot pour r\u00e9pondre \u00e0 M.\u00a0le d\u00e9put\u00e9\u00a0: ce qui m'importe est la rapidit\u00e9, ainsi que l'effectivit\u00e9 du droit. Nous travaillons sur la proc\u00e9dure afin que chacun puisse rentrer dans son domicile ou sa r\u00e9sidence secondaire.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Pas de baratin\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>C'est \u2013 je crois \u2013 ce qui nous a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 et c'est \u00e0 cette demande que nous r\u00e9pondons.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/09/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/09/2020", "pageJO": "6029"}}}}