{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG847", "identifiant": {"numero": "847", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fonction publique de l'\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "pr\u00e9vention des conflits d'int\u00e9r\u00eats dans la haute fonction publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606098", "mandatRef": "PM722642"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PR\u00c9VENTION DES CONFLITS D'INT\u00c9R\u00caTS DANS LA HAUTE FONCTION PUBLIQUE <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Monsieur le Premier ministre, la presse s'est fait \u00e9cho d'un potentiel conflit d'int\u00e9r\u00eats concernant l'actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique. Dans ses diff\u00e9rents postes, \u00e0 l'Agence des participations de l'\u00c9tat, comme directeur adjoint et, enfin, comme directeur de cabinet de deux ministres de l'\u00e9conomie, ce haut fonctionnaire a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 conna\u00eetre des d\u00e9cisions de financements, de cr\u00e9dits \u00e0 l'export ou de garanties de l'\u00c9tat pour aider le croisi\u00e9riste italo-suisse MSC.<br><br>Le risque de m\u00e9lange des genres \u00e9tait tel qu'il avait amen\u00e9 \u2013\u00a0fait rarissime\u00a0!\u00a0\u2013 la commission de d\u00e9ontologie \u00e0 s'opposer, en avril\u00a02014, \u00e0 son pantouflage chez MSC. Or, \u00e0 l'automne\u00a02016, Alexis Kohler a finalement rejoint MSC en qualit\u00e9 de directeur financier. \u00c0 cette date, la p\u00e9riode de trois ans pendant laquelle il est interdit \u00e0 tout agent public de rejoindre une entreprise priv\u00e9e avec laquelle il a eu \u00e0 traiter dans le cadre de ses fonctions, en la contr\u00f4lant, en la surveillant ou en formulant des avis la concernant, n'\u00e9tait pourtant pas \u00e9coul\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Contrevenir \u00e0 cette r\u00e8gle des trois ans, c'est commettre un d\u00e9lit, monsieur le Premier ministre, le d\u00e9lit de prise ill\u00e9gale d'int\u00e9r\u00eat, d\u00e9fini \u00e0 l'article\u00a0432-13 du code p\u00e9nal et puni de trois ans d'emprisonnement. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> C'est faux !<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Ce n'est \u00e9videmment pas \u00e0 vous de vous exprimer sur cette question, monsieur le Premier ministre, mais, d\u00e9sormais, \u00e0 l'autorit\u00e9 judiciaire. Votre responsabilit\u00e9, en revanche, c'est de pr\u00e9venir les risques de collusion entre la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats publics et celle de quelques int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s dans notre pays. Le doute sur la morale publique est un poison pour notre r\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> C'est vous qui l'instillez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>L'an dernier, votre gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 avec tambours et trompettes une loi de moralisation qui a soigneusement repouss\u00e9 tous les amendements concernant la haute fonction publique.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Votre morale est \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Fort heureusement, notre commission des lois, \u00e0 l'initiative de sa pr\u00e9sidente, a lanc\u00e9 une mission d'information qui a fait deux propositions principales pour mieux encadrer le pantouflage\u00a0: rendre enfin publics les avis de la commission de d\u00e9ontologie, et rendre celle-ci ind\u00e9pendante. Ces propositions ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es \u00e0 l'unanimit\u00e9 de tous les groupes de la commission des lois.<br><br>Depuis, votre gouvernement a frein\u00e9 des quatre fers. Ma question, monsieur le Premier ministre, est donc la suivante\u00a0: comptez-vous enfin vous engager pour mieux encadrer les conflits d'int\u00e9r\u00eats dans notre pays et \u00e9viter toute collusion entre la haute fonction publique et le monde des affaires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et NG et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Parigi.</strong> Il para\u00eet que c'est le nouveau monde\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, votre question concerne Alexis Kohler, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9lys\u00e9e. Sachez qu'\u00e0 chaque fois qu'il a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9, au cours de sa carri\u00e8re, \u00e0 changer de fonction, une commission comp\u00e9tente, dont vous avez rappel\u00e9 l'existence, a rendu un avis, positif ou n\u00e9gatif, et qu'il a toujours respect\u00e9 strictement la r\u00e8gle \u00e9dict\u00e9e par la commission. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM \u2013 Exclamations sur les bancs des groupes LR et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> En m\u00eame temps, il n'avait pas le choix\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Je suis pour le moins \u00e9tonn\u00e9, et assez amus\u00e9, de d\u00e9couvrir que vous \u00eates un fid\u00e8le lecteur de Mediapart. Je vous demande de respecter les choix de carri\u00e8re qui ont \u00e9t\u00e9 ceux d'Alexis Kohler, et je suis surpris que vous vous \u00e9tonniez que l'on puisse successivement servir l'\u00c9tat et avoir un travail dans le secteur priv\u00e9. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel et M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Je crois utile qu'il y ait, sur ces bancs comme dans la haute fonction publique, des fonctionnaires qui connaissent le monde de l'entreprise. Croyez-moi, cela ne fait qu'am\u00e9liorer les textes qui sont vot\u00e9s ici et les d\u00e9cisions publiques qui sont prises. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Je voudrais vous dire enfin, \u00e0 titre plus personnel, que je connais bien Alexis Kohler et que je ne doute pas de son int\u00e9grit\u00e9. L'avoir mis en cause ici, publiquement, n'est pas \u00e0 votre honneur, monsieur le d\u00e9put\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM\u00a0; M.\u00a0Olivier Becht et Mme\u00a0Patricia Gallerneau applaudissent \u00e9galement. - Vives exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce ne sont pas des arguments\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/05/2018", "pageJO": "3648"}}}}