{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2775", "identifiant": {"numero": "2775", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lus", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Cumul des mandats"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609245", "mandatRef": "PM723318"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/03/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CUMUL DES MANDATS <a name=PG20></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute. </strong>Monsieur le Premier ministre, l'utilisation de l'article\u00a049, alin\u00e9a\u00a03, en pleine crise du coronavirus et en pleine campagne des municipales marquera de mani\u00e8re ind\u00e9l\u00e9bile ce quinquennat. Comment les Fran\u00e7ais peuvent-ils accepter votre refus de d\u00e9battre d'un texte aussi important que ce projet de loi de r\u00e9forme des retraites\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute. </strong>Comment les parlementaires que nous sommes, quels que soient les bancs sur lesquels ils si\u00e8gent, peuvent-ils accepter ce m\u00e9pris envers leur travail\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute. </strong>Le recours \u00e0 une proc\u00e9dure aussi exceptionnelle que la d\u00e9lib\u00e9ration secr\u00e8te en conseil des ministres\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute. </strong>\u2026t\u00e9moigne d'un v\u00e9ritable cynisme envers la repr\u00e9sentation nationale et nos concitoyens.<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute. </strong>Mais apr\u00e8s tout, monsieur le Premier ministre, comment vous en vouloir\u00a0? Vous vous occupez \u00e0 la fois des retraites, d'une crise sanitaire mondiale et d'une campagne \u00e9lectorale \u2013\u00a0on vous a vu d\u00e9battre un mercredi soir alors que votre porte-parole avait jur\u00e9 que votre campagne aurait lieu uniquement le week-end.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On ne peut pas tout faire\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute. </strong>Les Fran\u00e7ais sont inquiets et attendent l\u00e9gitimement que le chef du Gouvernement soit totalement mobilis\u00e9 au service de l'int\u00e9r\u00eat national. Ils attendent que le Premier ministre privil\u00e9gie son pays, non son parti.<br><br>Monsieur le Premier ministre, il s'agit peut-\u00eatre de la derni\u00e8re question que j'adresse au Gouvernement, parce que je ferai le choix du c\u0153ur, le choix du local, comme d'autres coll\u00e8gues dans cet h\u00e9micycle.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Moi aussi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute. </strong>Si nous sommes \u00e9lus maires, la loi nous imposera de renoncer \u00e0 notre mandat de d\u00e9put\u00e9. Ce n'est pas le cas pour les membres du Gouvernement, puisque rien ne les emp\u00eache d'\u00eatre \u00e0 la fois ministre et maire. Pourquoi une telle diff\u00e9rence de traitement\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est injuste\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute. </strong>Les Fran\u00e7ais ont besoin d'\u00e9lus non pas amateurs, mais exp\u00e9riment\u00e9s ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute. </strong>Par mesure d'\u00e9quit\u00e9, envisagez-vous de permettre au maire, l'\u00e9lu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Fran\u00e7ais, de si\u00e9ger \u00e0 nouveau dans l'h\u00e9micycle\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Le nouveau monde, ce sont les privil\u00e8ges\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> \u00c7a va \u00eatre imput\u00e9 sur les comptes de campagne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Vous avez dit, madame la d\u00e9put\u00e9e, que cette question \u00e9tait peut-\u00eatre la derni\u00e8re que vous posiez dans cet h\u00e9micycle, tout du moins pour un temps. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Door.</strong> On le lui souhaite\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>Je vous souhaite bon courage pour les \u00e9lections municipales dans votre commune, comme je le fais syst\u00e9matiquement \u00e0 tous ceux qui se pr\u00e9sentent aux suffrages de leurs concitoyens. Bonne chance et bon courage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Elle vient de perdre 5 ou 10\u00a0points dans les sondages\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Car, comme vous, je consid\u00e8re que se soumettre au suffrage universel, dans une d\u00e9mocratie, ce n'est pas rien. Et je ne comprends pas que l'on puisse reprocher \u00e0 des responsables politiques de se soumettre au suffrage universel alors qu'ils exercent une fonction. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Ce n'est pas ce qu'elle a dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Vous savez parfaitement que c'est ce qu'implique votre question.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Arr\u00eatez ces mensonges, ce n'\u00e9tait pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Consacrez-vous \u00e0 votre poste de Premier ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>De m\u00eame qu'il ne me viendrait pas \u00e0 l'esprit de vous critiquer pour ce choix, je trouve curieux que l'on veuille faire en sorte que des responsables politiques ne puissent\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Mais Val\u00e9rie Lacroute n'est pas Premier ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Pas encore, mais cela viendra peut-\u00eatre ! Ne la d\u00e9nigrez pas : elle en a toutes les qualit\u00e9s ! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ce serait une bonne nouvelle\u00a0! Elle ne pourrait que faire mieux que vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i> Je suis certain, madame Lacroute, que le fait que des responsables politiques se soumettent au suffrage universel est une bonne chose.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute.</strong> Mais oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Vous dites \u2013\u00a0et je vous entends\u00a0\u2013 que vous pr\u00e9f\u00e9rerez votre mandat local \u00e0 un mandat national. C'est parfaitement votre droit,\u2026 <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026et c'est d'ailleurs ce que j'avais fait moi-m\u00eame en ne me pr\u00e9sentant pas aux \u00e9lections l\u00e9gislatives lorsque j'\u00e9tais maire du\u00a0Havre, parce que je jugeais \u2013\u00a0comme vous demain, peut-\u00eatre\u00a0\u2013 plus int\u00e9ressant, plus propice \u00e0 l'accomplissement, plus \u00e9panouissant de pr\u00e9sider aux destin\u00e9es de sa ville que de participer au travail l\u00e9gislatif. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont.</strong> Il ose tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>C'est le choix que j'avais fait, et peut-\u00eatre est-ce celui que vous ferez ; nous aurons alors eu la m\u00eame appr\u00e9ciation. <i>(Mme Sandra Marsaud applaudit. - Exclamations sur les bancs des groupes LR et SOC.)</i><br><br>Sur le fond, soyons clairs. Il n'y a aucune utilisation de moyens publics dans la campagne des ministres aux \u00e9lections municipales.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> \u00c7a co\u00fbte combien, dans les comptes de campagne\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont.</strong> R\u00e9pondez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Il n'y a aucun membre du Gouvernement qui soit maire, pr\u00e9sident de conseil d\u00e9partemental ou pr\u00e9sident de conseil r\u00e9gional.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin et plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Darmanin, premier adjoint\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>J'ai dit avec beaucoup de clart\u00e9 quelle \u00e9tait la r\u00e8gle qui s'appliquait et qui continuerait de s'appliquer\u00a0: les membres du Gouvernement ne peuvent pas pr\u00e9sider un ex\u00e9cutif local\u00a0; c'est la r\u00e8gle que nous avons fix\u00e9e. <i>(\u00ab\u00a0Et Darmanin\u00a0?\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i> C'est cette r\u00e8gle qui explique que les ministres qui \u00e9taient \u00e9lus locaux et qui pr\u00e9sidaient des ex\u00e9cutifs locaux aient cess\u00e9 leurs fonctions d\u00e8s lors qu'ils \u00e9taient nomm\u00e9s au Gouvernement. Je le r\u00e9p\u00e8te, nous continuerons d'appliquer cette r\u00e8gle. (Exclamations sur les bancs du groupe LR.) Je regrette que vous n'\u00e9coutiez pas ma r\u00e9ponse,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> S'il vous pla\u00eet, mes chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026car, de mon c\u00f4t\u00e9, j'ai pris beaucoup de plaisir \u00e0 vous la donner. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013 Mme\u00a0Nadia Essayan applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute. </strong>Je ne vous ai pas senti tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans votre r\u00e9ponse, monsieur le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.</strong> Faites ce que je dis, ne faites pas ce que je fais\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute. </strong>Je ne vous ai intent\u00e9 aucun proc\u00e8s. Il s'agissait simplement de souligner qu'il est bien dommage que les maires, \u00e9lus pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s des Fran\u00e7ais, ne puissent plus si\u00e9ger dans l'h\u00e9micycle, alors que les ministres ont en ce domaine le choix du roi\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs du groupe SOC. \u2013 M.\u00a0St\u00e9phane Baudu applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/03/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/03/2020", "pageJO": "2274"}}}}