{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2528", "identifiant": {"numero": "2528", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "droit de r\u00e9quisition dans les transports"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643089", "mandatRef": "PM758076"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DROIT DE R\u00c9QUISITION DANS LES TRANSPORTS <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Thi\u00e9riot.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Thi\u00e9riot. </strong>Monsieur le Premier ministre, le droit de gr\u00e8ve oui, la chienlit non\u00a0! C'est avec une gravit\u00e9 particuli\u00e8re que je me fais ici l'ambassadeur des Fran\u00e7ais de grandes banlieues. Ils habitent Provins, Nangis, Mormant, Verneuil, Montereau, Moret, sur les lignes\u00a0P ou R du Transilien, et ne b\u00e9n\u00e9ficient pas du service minimum\u00a0: z\u00e9ro train\u00a0! Des zones blanches, ray\u00e9es de la carte\u00a0! Ils ne sont prot\u00e9g\u00e9s par aucun statut particulier, aucun r\u00e9gime sp\u00e9cial, ils doivent travailler pour vivre, tout simplement. Regardez leurs visages harass\u00e9s, vous comprendrez leur malheur.<br><br>Or vous disposez d'une arme, le droit de r\u00e9quisition. Selon le pr\u00e9ambule de notre constitution, \u00ab\u00a0le droit de gr\u00e8ve s'exerce dans le cadre des lois qui le r\u00e9glementent\u00a0\u00bb. Le code de la d\u00e9fense et le code g\u00e9n\u00e9ral des collectivit\u00e9s territoriales autorisent le Gouvernement ou les pr\u00e9fets \u00e0 prendre toute mesure de r\u00e9quisition \u00ab\u00a0pour les besoins g\u00e9n\u00e9raux de la nation\u00a0\u00bb.<br><br>L'arr\u00eat du Conseil d'\u00c9tat Sieur Isnardon de 1961 a fix\u00e9 les modalit\u00e9s de la conciliation des principes juridiques du droit de gr\u00e8ve et de la continuit\u00e9 du service public. La gr\u00e8ve doit \u00eatre soumise \u00e0 une forme de proportionnalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire limit\u00e9e dans l'espace et dans le temps, comme l'a confirm\u00e9 l'arr\u00eat Gargenville du Conseil d'\u00c9tat en 2010. <br><br>Aujourd'hui, nul ne peut contester que, dans certaines zones, la continuit\u00e9 du service public et l'ordre public sont menac\u00e9s\u00a0: il n'est qu'\u00e0 voir les bousculades dans les gares. <br><br>Ma question est simple\u00a0: monsieur le Premier ministre, quand donnerez-vous instruction \u00e0 vos pr\u00e9fets d'ordonner la r\u00e9quisition dans les zones blanches, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 il n'y a aucun train\u00a0? Il s'agit de proc\u00e9der \u00e0 des r\u00e9quisitions non pas g\u00e9n\u00e9rales mais cibl\u00e9es, par exemple la moiti\u00e9 des trains aux heures de pointe. C'est conforme \u00e0 notre ordre juridique. C'est conforme \u00e0 la pratique de toutes les grandes d\u00e9mocraties. Ce n'est pas un probl\u00e8me d'ordre juridique, c'est un probl\u00e8me de volont\u00e9 politique\u00a0!<i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Djebbari,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des transports. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous m'interrogez sur les outils dont dispose le Gouvernement pour assurer une meilleure continuit\u00e9 du service public. <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ce n'est pas vous qui \u00e9tiez interrog\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Djebbari,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>La loi de 2007 sur le dialogue social et la continuit\u00e9 du service public dans les transports terrestres r\u00e9guliers de voyageurs vise \u00e0 concilier l'exercice normal du droit de gr\u00e8ve et la bonne information des Fran\u00e7ais, en permettant \u00e0 ces derniers de s'organiser le plus en amont possible. Cette loi, quand elle est respect\u00e9e, fonctionne bien. Pourtant, force est de constater qu'au cours des semaines pass\u00e9es, certains, certes minoritaires, l'ont d\u00e9voy\u00e9e, contourn\u00e9e. <br><br>Vous avez raison\u00a0: si le droit de gr\u00e8ve doit \u00eatre respect\u00e9, si la contestation politique du Gouvernement doit \u00e9videmment \u00eatre possible, comme il est normal dans une d\u00e9mocratie, ce n'est pas le cas des intimidations \u00e0 l'\u00e9gard des coll\u00e8gues, des blocages de d\u00e9p\u00f4ts, des insultes, homophobes notamment. Cela, c'est le d\u00e9sordre, l'ill\u00e9galit\u00e9. Le Gouvernement a \u00e9videmment demand\u00e9 aux entreprises publiques concern\u00e9es de prendre toutes les mesures n\u00e9cessaires. <br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, en l'\u00e9tat actuel du droit, l'\u00c9tat est fond\u00e9 \u00e0 agir d\u00e8s lors que les besoins essentiels de la nation ne sont plus satisfaits, d\u00e8s lors que l'activit\u00e9 \u00e9conomique est durablement entrav\u00e9e, d\u00e8s lors que les Fran\u00e7ais sont durablement emp\u00each\u00e9s de circuler. Le Gouvernement prendra toutes les mesures n\u00e9cessaires. <br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Pourtant, vous \u00eates contre la r\u00e9quisition\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Djebbari,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Cela \u00e9tant, vous avez compris, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que le Gouvernement privil\u00e9gie la voie du dialogue et du compromis, conform\u00e9ment aux propos de M.\u00a0le Premier ministre \u00e0 l'instant, de mani\u00e8re \u00e0 faire accepter le plus largement possible cette r\u00e9forme de progr\u00e8s social. <br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Donc, la r\u00e9quisition, vous \u00eates pour ou contre\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Djebbari,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Telle est la voie qu'a choisie le Gouvernement pour sortir par le haut de ces gr\u00e8ves et pour mener \u00e0 bien cette r\u00e9forme juste et \u00e9quitable. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/12/2019", "pageJO": "12371"}}}}