{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2244", "identifiant": {"numero": "2244", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "SOUTIEN \u00c0 L'AGRICULTURE OUTRE-MER"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721012", "mandatRef": "PM755861"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/10/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN \u00c0 L'AGRICULTURE OUTRE-MER <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Manu\u00e9la K\u00e9clard-Mond\u00e9sir.<br><br><strong>Mme\u00a0Manu\u00e9la K\u00e9clard-Mond\u00e9sir. </strong>Monsieur le ministre de l\u2019agriculture et de l'alimentation, depuis 2009, le d\u00e9veloppement de l'agriculture de diversification dans les DOM b\u00e9n\u00e9ficie d'une enveloppe annuelle additionnelle au programme d\u2019options sp\u00e9cifiques \u00e0 l\u2019\u00e9loignement et \u00e0 l\u2019insularit\u00e9 \u2013\u00a0POSEI\u00a0\u2013 de 40\u00a0millions d'euros par an. Aujourd'hui, les professionnels d\u2019outre-mer craignent de la voir gel\u00e9e au d\u00e9triment de leurs efforts de diversification. Or, vous le savez, toute r\u00e9duction des aides dans des \u00e9conomies insulaires, o\u00f9 les productions sont li\u00e9es, coupl\u00e9es \u00e0 l\u2019agrotransformation, y entrave presque automatiquement le d\u00e9veloppement du secteur agricole.<br><br>Cette enveloppe de 40\u00a0millions n\u2019aggrave pas les contraintes budg\u00e9taires de l'\u00c9tat\u00a0; au contraire, elle cr\u00e9e plus de richesses et plus d\u2019activit\u00e9, et sert m\u00eame de levier aux projets de d\u00e9veloppement qui ont \u00e9t\u00e9 finalis\u00e9s par les plans strat\u00e9giques de fili\u00e8re mis en avant lors des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de l\u2019alimentation.<br><br>Le soutien \u00e0 la diversification agricole initi\u00e9e depuis dix ans par les gouvernements sera-t-il maintenu\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Madame K\u00e9clard-Mond\u00e9sir, comme tous les d\u00e9put\u00e9s de votre territoire, vous avez rendez-vous demain au minist\u00e8re de l'agriculture pour \u00e9voquer tous ces sujets.<br><br>Pour r\u00e9pondre clairement \u00e0 votre question, les 40\u00a0millions seront \u00e9videmment maintenus dans le projet de loi de finances, malgr\u00e9 les contraintes budg\u00e9taires. Le montant du POSEI est \u00e9galement inchang\u00e9. Le Gouvernement \u2013\u00a0la ministre des outre-mer y travaille tous les jours\u00a0\u2013 veut absolument maintenir le d\u00e9veloppement \u00e9conomique des outre-mer, essentiel en mati\u00e8re agricole. Les outre-mer doivent prendre leur avenir agricole \u00e0 bras-le-corps, retravailler sur les fili\u00e8res et viser l'autosuffisance alimentaire, qui fait encore d\u00e9faut. Pour vous aider \u00e0 y parvenir, nous voulons, de concert avec vous, r\u00e9orienter les fili\u00e8res agricoles dans l'ensemble des territoires d'outre-mer, engager une grande transformation et cr\u00e9er de belles fili\u00e8res animales.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Manu\u00e9la K\u00e9clard-Mond\u00e9sir.<br><br><strong>Mme\u00a0Manu\u00e9la K\u00e9clard-Mond\u00e9sir. </strong>Certes, mais qu'en est-il de l'affectation des 40\u00a0millions d'euros dans le budget g\u00e9n\u00e9ral\u00a0? L\u00e0 et la crainte des acteurs \u00e9conomiques du secteur agricole.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Encore un coup de Darmanin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre. </i>La ministre des outre-mer ne comprend pas votre interrogation, et cela me rassure. Nous aurons l'occasion d'en parler demain, mais il n'y a aucun motif d'inqui\u00e9tude\u00a0: rien n'a chang\u00e9, le montant de l'enveloppe est maintenu. L'enjeu, c'est la transformation des fili\u00e8res agricoles et \u00e9conomiques des outre-mer afin d'arriver \u00e0 l'autosuffisance alimentaire. Quoi qu'il en soit, rassurez-vous, le Premier ministre l'a confirm\u00e9 r\u00e9cemment\u00a0: les cr\u00e9dits du POSEI comme les 40\u00a0millions d'euros du CIOM \u2013\u00a0comit\u00e9 interminist\u00e9riel de l'outre-mer\u00a0\u2013 sont maintenus. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/10/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/10/2019", "pageJO": "8303"}}}}