{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2478", "identifiant": {"numero": "2478", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "maladies", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "journ\u00e9e mondiale de lutte contre le SIDA"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA334768", "mandatRef": "PM723548"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> JOURN\u00c9E MONDIALE DE LUTTE CONTRE LE SIDA <a name=PG18></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Touraine.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Touraine. </strong>J'associe mon coll\u00e8gue Jean-Fran\u00e7ois Mbaye \u00e0 cette question. Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, ce dimanche 1er\u00a0d\u00e9cembre a eu lieu la journ\u00e9e mondiale de lutte contre le sida. En France, 170\u00a0000\u00a0personnes sont porteuses du VIH \u2013\u00a0virus de l'immunod\u00e9ficience humaine. Selon Sant\u00e9 publique France, 6\u00a0200\u00a0d'entre elles ont d\u00e9couvert leur s\u00e9ropositivit\u00e9 en 2018, un chiffre en baisse de 7\u00a0% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.<br><br>Cependant, la situation demeure pr\u00e9occupante. \u00c0 titre de comparaison, le Royaume-Uni a constat\u00e9 une diminution de 28\u00a0% des nouveaux cas d'infection par le VIH, comme la plupart des pays d\u00e9velopp\u00e9s. Le Conseil national du sida et des h\u00e9patites virales qualifie d'insuffisants les efforts fran\u00e7ais pour faire reculer l'\u00e9pid\u00e9mie.<br><br>Tous les outils susceptibles d'enrayer la maladie sont pourtant disponibles, que ce soit dans le domaine du d\u00e9pistage ou celui de la pr\u00e9vention, y compris des traitements pr\u00e9ventifs.<br><br>Rappelons que d\u00e9pister et traiter efficacement une personne s\u00e9ropositive permet de r\u00e9duire la charge virale au point que le patient n'est plus susceptible de contaminer ses partenaires. En 2019, plus de 25\u00a0000\u00a0personnes vivent en France avec le VIH en l'ignorant, et donc en le transmettant. D\u00e9pister repr\u00e9sente en cons\u00e9quence un enjeu majeur. Or 30\u00a0% des d\u00e9couvertes de s\u00e9ropositivit\u00e9 interviennent \u00e0 un stade tardif de l'infection\u00a0; 52\u00a0% des personnes identifi\u00e9es comme s\u00e9ropositives n'avaient jamais pratiqu\u00e9 de test auparavant.<br><br>Mieux d\u00e9pister suppose de g\u00e9n\u00e9raliser les tests en laboratoire sans prescription m\u00e9dicale et avec prise en charge int\u00e9grale par l'assurance maladie, de diffuser et r\u00e9duire le co\u00fbt des autotests et de faciliter la notification des partenaires.<br><br>Nous devons aussi adapter le d\u00e9pistage et l'accompagnement aux divers publics concern\u00e9s\u00a0: les jeunes et les moins jeunes, les homosexuels n\u00e9s en France ou \u00e0 l'\u00e9tranger, les femmes et les hommes originaires d'Afrique subsaharienne notamment.<br><br>Enfin, une r\u00e9ponse sp\u00e9cifique doit \u00eatre apport\u00e9e aux territoires d'outre-mer, o\u00f9 la situation est tr\u00e8s pr\u00e9occupante, en particulier en Guyane. La fin de l'\u00e9pid\u00e9mie du sida est pour un avenir relativement proche\u00a0: \u00eates-vous d'accord, madame la ministre, pour acc\u00e9l\u00e9rer le mouvement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Merci, monsieur\u00a0Touraine, d'avoir rappel\u00e9 que le 1er\u00a0d\u00e9cembre \u00e9tait la 31e\u00a0journ\u00e9e mondiale de lutte contre le VIH-sida\u00a0; votre question est l'occasion de souligner que seule une strat\u00e9gie globale et offensive nous permettra de mettre fin \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie d'ici \u00e0 2030.<br><br>Nous devons renforcer tous les moyens de pr\u00e9vention, c'est pourquoi nous avons autoris\u00e9 le remboursement des pr\u00e9servatifs cette ann\u00e9e, apr\u00e8s une \u00e9valuation par la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9, favorisant notamment l'acc\u00e8s aux pr\u00e9servatifs pour les jeunes.<br><br>Nous renfor\u00e7ons les actions de d\u00e9pistage sur le terrain gr\u00e2ce aux tests rapides, en particulier ceux que l'on appelle les TROD \u2013\u00a0test rapide d'orientation diagnostique\u00a0\u2013 qui seront disponibles dans de plus en plus de lieux accessibles \u00e0 tous les patients.<br><br>Nous souhaitons promouvoir les antir\u00e9troviraux, qu'il s'agisse de la PrEP \u2013\u00a0prophylaxie pr\u00e9-exposition\u00a0\u2013, des traitements post-exposition, ou du traitement comme pr\u00e9vention. En effet, vous avez rappel\u00e9 ce fait mal connu du grand public\u00a0: lorsqu'une personne est correctement trait\u00e9e et que sa charge virale est devenue ind\u00e9tectable, elle n'est pas contaminante.<br><br>Enfin, nous devons favoriser l'acc\u00e8s des jeunes \u00e0 toutes ces mesures de pr\u00e9vention\u00a0; nous avons test\u00e9 un PassPr\u00e9servatif dans trois r\u00e9gions \u2013\u00a0\u00cele-de-France, Nouvelle-Aquitaine et Guyane\u00a0\u2013, qui garantira la gratuit\u00e9.<br><br>Les premiers r\u00e9sultats sont l\u00e0, comme vous l'avez dit\u00a0: 7\u00a0% de contamination en moins entre 2017 et 2018 \u2013\u00a0c'est un d\u00e9but. Pour aller plus loin, nous devons cibler des publics particuliers, des populations plus fragiles, plus expos\u00e9es au VIH\u00a0: les personnes en situation de prostitution, les populations migrantes ou des usagers de drogue.<br><br>Nous devons \u00e9galement innover\u00a0; c'est pourquoi je suis en train de cr\u00e9er des centres de sant\u00e9 sexuelle communautaires. Ils seront install\u00e9s dans quatre r\u00e9gions d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et viseront ces publics en particulier. J'ai fait de la sant\u00e9 sexuelle l'une des quatre priorit\u00e9s du service sanitaire, afin d'initier la pr\u00e9vention. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019", "pageJO": "11746"}}}}