{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG666", "identifiant": {"numero": "666", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4ts et taxes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "pouvoir d'achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720210", "mandatRef": "PM722892"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POUVOIR D'ACHAT <a name=PG12></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais. </strong>Monsieur le Premier ministre, la croissance repart, mais la consommation des m\u00e9nages est en baisse. C'est, h\u00e9las, compr\u00e9hensible au vu de vos mesures anti-pouvoir d'achat. Selon l'un de nos coll\u00e8gues du groupe La R\u00e9publique en marche, les retrait\u00e9s \u00ab font partie d'une g\u00e9n\u00e9ration dor\u00e9e qui doit se ressaisir \u00bb. <i>(Hu\u00e9es sur les bancs du groupe LR.) </i><br><br>Cela justifie donc, pour votre Gouvernement, de demander toujours plus fiscalement \u00e0 nos retrait\u00e9s, en augmentant leur CSG de 25\u00a0%. Ce que vous ne dites pas, en revanche, c'est que beaucoup de retrait\u00e9s modestes, beaucoup de nos parents et de nos grands-parents ont vu leur pouvoir d'achat baisser fortement d\u00e8s le 1er\u00a0janvier dernier. Concr\u00e8tement, un couple de retrait\u00e9s de moins de soixante-cinq ans ayant chacun une pension de 1\u00a0000\u00a0euros nets devra payer cette ann\u00e9e, d'apr\u00e8s le simulateur du Gouvernement, 456\u00a0euros de CSG en plus. Or, est-on vraiment \u00e0 l'abri du besoin quand on a travaill\u00e9 toute sa vie pour toucher environ 1\u00a0200\u00a0euros de retraite\u00a0? En proc\u00e9dant ainsi, vous cherchez \u00e0 opposer les g\u00e9n\u00e9rations entre elles, les retrait\u00e9s payant pour les actifs.<br><br>Les retrait\u00e9s ne sont pas les seules victimes de vos mesures anti-pouvoir d'achat\u00a0: toutes les Fran\u00e7aises et tous les Fran\u00e7ais qui roulent au diesel ou \u00e0 l'essence subissent une hausse du prix \u00e0 la pompe. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe REM.)</i> Jamais, en effet, le matraquage fiscal sur les carburants n'aura \u00e9t\u00e9 aussi brutal.<br><br>En cette veille de la journ\u00e9e internationale des droits des femmes, j'ai une pens\u00e9e toute particuli\u00e8re pour les m\u00e8res c\u00e9libataires de notre pays, qui ne vivent pas forc\u00e9ment en ville et doivent donc prendre leur voiture pour aller travailler ou emmener leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.) </i>Ces femmes, ces m\u00e8res c\u00e9libataires, qui subissent d\u00e9j\u00e0 d'inadmissibles in\u00e9galit\u00e9s de salaires par rapport aux hommes, verront leur pouvoir d'achat baisser encore sous l'effet conjugu\u00e9 de la hausse du prix des carburants et de la baisse \u2013\u00a0voire de la suppression\u00a0\u2013 du montant de la prestation d'accueil du jeune enfant. (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)<br><br>Monsieur le Premier ministre, lorsque vous constaterez concr\u00e8tement les effets n\u00e9gatifs de votre politique fiscale, comptez-vous rectifier le tir au plus vite\u00a0? <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s du groupe LR se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'action et des comptes publics. </i>Madame Beauvais, permettez-moi de dire que je ne partage \u00e9videmment pas votre analyse. Je ne suis du reste pas le seul, car il me semble que c\u2019est le cas de certains de ceux qui \u00e9taient mes coll\u00e8gues lorsque je si\u00e9geais sur les m\u00eames bancs que vous, notamment de M.\u00a0Arnaud Robinet, que vous connaissez bien, puisque vous appartenez \u00e0 sa majorit\u00e9 municipale, et qui a encourag\u00e9 la politique du Premier ministre, d\u00e9clarant qu\u2019il aurait vot\u00e9 le budget s\u2019il avait \u00e9t\u00e9 parlementaire \u00e0 cette place\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes REM et MODEM. \u2013 Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Rien \u00e0 voir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Assez de politique politicienne\u00a0! Il est beau le renouveau, avec vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Je me permettrai maintenant de r\u00e9pondre point par point \u00e0 votre interrogation. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Chers coll\u00e8gues, veuillez laisser M.\u00a0le ministre r\u00e9pondre.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Le premier point que vous nous reprochez, madame la d\u00e9put\u00e9e, est l\u2019augmentation du prix du diesel. C\u2019est oublier un peu vite que la trajectoire diesel figurait dans les programmes de tous les candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et que celle qui \u00e9tait pr\u00e9vue dans le programme que vous d\u00e9fendiez aurait ajout\u00e9 \u00e0 cette augmentation deux points de TVA, qui auraient en outre cr\u00e9\u00e9 une difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire, car ils se seraient appliqu\u00e9s \u00e0 tout le monde\u00a0: petites ou grosses retraites, commer\u00e7ants, artisans et salari\u00e9s. Cela, \u00e9videmment, vous ne le rappelez pas.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Et vous, o\u00f9 \u00e9tiez-vous \u00e0 l'\u00e9poque\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Quant au cas des deux personnes touchant 1\u00a0000\u00a0euros de retraite\u2026 <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>\u00c9coutez-moi bien, je vous prie, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, car c\u2019est l\u2019exemple qu\u2019a utilis\u00e9 M.\u00a0Laurent Wauquiez \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. C\u2019est un cas tr\u00e8s particulier \u2013\u00a0je ne dis pas qu\u2019il n\u2019existe pas, mais regardons-le les yeux dans les yeux.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il y a des millions de cas particuliers\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Ces personnes touchent deux fois 1 000 euros : elles touchent exactement la m\u00eame pension, ont moins de soixante-cinq ans et, dans le cas \u00e9voqu\u00e9 par M. Wauquiez, paient moins de 400 euros de taxe d\u2019habitation. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Je ne sais pas o\u00f9 trouver ce cas, car la moyenne de la taxe d\u2019habitation au Puy-en-Velay pour de tels couples est au minimum de plus de 700\u00a0euros. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, il n\u2019y a pas d\u2019augmentation de CSG pour les personnes touchant 1\u00a0000\u00a0euros de retraite ou de revenus. La d\u00e9magogie doit s\u2019arr\u00eater\u00a0! Oui, nous augmentons les petites retraites\u2026 <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> \u00c7a ne vaut rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Ce n'\u00e9tait pas brillant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Z\u00e9ro\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/03/2018", "pageJO": "1593"}}}}