{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2223", "identifiant": {"numero": "2223", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pollution", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "INCENDIE DE L'USINE LUBRIZOL DE ROUEN"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722142", "mandatRef": "PM723484"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/10/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INCENDIE DE L'USINE LUBRIZOL DE ROUEN <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Monsieur le Premier ministre, hier lundi, vous avez fait le d\u00e9placement \u00e0 Rouen. Humant l'air, vous avez admis des odeurs tr\u00e8s d\u00e9rangeantes, tr\u00e8s p\u00e9nibles mais pas nocives. C'est votre parole, et \u00e0 elle seule elle rassure la France, d'autant que vous avez promis \u00ab\u00a0la transparence absolue.\u00a0\u00bb<br><br>Cette transparence absolue, pouvez-vous la faire d\u00e8s maintenant\u00a0? Pouvez-vous nous dire tr\u00e8s simplement quels sont les produits qui ont br\u00fbl\u00e9 dans l'incendie de l'usine Lubrizol\u00a0?<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LaREM .</strong> Il vient de le dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je crois que le Premier ministre vient de r\u00e9pondre tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 votre question\u00a0: cet apr\u00e8s-midi, le pr\u00e9fet va rendre publique la liste de tous les produits qui \u00e9taient dans le hangar qui a br\u00fbl\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Pourquoi pas maintenant\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Non, M. le Premier ministre ne r\u00e9pond pas \u00e0 ma question et vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 ma question ! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet, mes chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Nous sommes cinq jours apr\u00e8s cette catastrophe majeure. Si vous voulez lever le voile de la suspicion, comment se fait-il que vous ayez attendu cinq jours pour publier, peut-\u00eatre, la liste de ces produits\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Vous \u00eates irresponsable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>C'est pourquoi je maintiens ma question. Vous avez cette liste. Pourquoi ne l'avez-vous pas rendue publique beaucoup plus rapidement\u00a0? Pourquoi ne la rendez-vous pas publique aujourd'hui, d\u00e8s maintenant, devant les d\u00e9put\u00e9s et devant les Fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet, mes chers coll\u00e8gues\u00a0! Seul M.\u00a0Ruffin a la parole.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Depuis vendredi, vous savez que l'usine contenait de l'hydroxyde de potassium, une substance corrosive pour la peau, les yeux et surtout les voies respiratoires. Oui ou non, mesdames et messieurs les ministres, ce produit a-t-il br\u00fbl\u00e9 dans l'incendie\u00a0?<br><br>Dans l'usine se trouvait aussi de l'acide chlorhydrique, principe actif du gaz moutarde connu depuis la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Oui ou non, ce produit a-t-il br\u00fbl\u00e9 dans l'incendie\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Dans l'usine se trouvait du chlorure de souffre, classifi\u00e9 mati\u00e8re toxique ayant des effets imm\u00e9diats graves. Oui ou non, ce produit a-t-il br\u00fbl\u00e9 dans l'incendie\u00a0?<br><br>Depuis vendredi, vous savez. Comment expliquez-vous que le pr\u00e9fet ne rende cette liste publique qu'aujourd'hui peut-\u00eatre ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre. </i>Comme M.\u00a0le Premier ministre vous l'a expliqu\u00e9, c'est pour des raisons de s\u00fbret\u00e9, notamment en raison du risque d'attentat, que les arr\u00eat\u00e9s concernant les installations class\u00e9es pour la protection de l'environnement ne sont plus rendus publics de fa\u00e7on brute, avec l'ensemble des quantit\u00e9s et des natures de produits stock\u00e9s. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe FI et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i> Il a donc \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire d'identifier la nature et de r\u00e9pertorier la quantit\u00e9 des produits stock\u00e9s dans cet entrep\u00f4t sp\u00e9cifique, puis de retirer de la liste les produits ayant pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s pendant l'incendie gr\u00e2ce au professionnalisme des services de secours, auxquels je veux de nouveau rendre hommage (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM), ainsi qu'\u00e0 celui des inspecteurs des installations class\u00e9es, qui ont guid\u00e9 l'intervention des pompiers. <br><br>Nous nous trouvons face \u00e0 une catastrophe industrielle, une crise grave susceptible d'inqui\u00e9ter les Fran\u00e7ais, en tout cas les Rouennais. La situation m\u00e9rite mieux que les pol\u00e9miques que vous cherchez \u00e0 cr\u00e9er, monsieur le d\u00e9put\u00e9 <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM \u2013 Protestations sur les bancs du groupe FI)</i>, d'autant que des mesures de qualit\u00e9 de l'air sont r\u00e9alis\u00e9es en continu \u2013\u00a0un progr\u00e8s rendu possible par le retour d'exp\u00e9rience d'accidents ant\u00e9rieurs. (Exclamations sur les bancs du groupe FI.)<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> On y vit\u00a0! On aimerait bien avoir la liste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Je vous demande un peu de calme, mes chers coll\u00e8gues.<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s.</strong> \u00c9coutez la r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre. </i>D\u00e8s le d\u00e9but d'un accident, les services de secours et ceux de l'\u00c9tat sont d\u00e9sormais dot\u00e9s de capacit\u00e9s pour r\u00e9aliser ces pr\u00e9l\u00e8vements et ces mesures en continu. Cela nous permet aujourd'hui d'affirmer qu'aucun des polluants recherch\u00e9s n'est pr\u00e9sent dans l'air que respirent les Rouennais. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Rappelez Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/10/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/10/2019", "pageJO": "8287"}}}}