{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2109", "identifiant": {"numero": "2109", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "examens, concours et dipl\u00f4mes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "report des \u00e9preuves du brevet des coll\u00e8ges"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721784", "mandatRef": "PM723382"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REPORT DES \u00c9PREUVES DU BREVET DES COLL\u00c8GES <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Gomez-Bassac.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Gomez-Bassac. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe ma coll\u00e8gue, St\u00e9phanie Rist, d\u00e9put\u00e9e du Loiret, s'adresse \u00e0 M.\u00a0Jean-Michel Blanquer, ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br>Depuis le d\u00e9but de la semaine, la France conna\u00eet un \u00e9pisode caniculaire d'une intensit\u00e9 rare. Le pic maximal de cet \u00e9pisode est pr\u00e9vu pour demain, jeudi\u00a027\u00a0juin, date \u00e0 laquelle l'examen sanctionnant le dipl\u00f4me national du brevet devait commencer. <br><br>En ma qualit\u00e9 d'enseignante-chercheure dans le sud de la France, j'ai malheureusement vu de trop nombreux \u00e9tudiants subir un malaise durant un examen du fait de la chaleur. <br><br>Le brevet est le premier dipl\u00f4me national auquel nos jeunes pr\u00e9tendent, le premier saut dans l'inconnu. En tant que m\u00e8re, cette fois, j'ai pu observer des b\u00e2tis v\u00e9tustes, des stores d\u00e9grad\u00e9s ou absents dans des coll\u00e8ges, laissant craindre des temp\u00e9ratures atteignant des sommets dans les espaces d'examen. Dans ces conditions, en tant que d\u00e9put\u00e9e, je ne peux que saluer la d\u00e9cision que vous avez prise, de reporter l'examen du brevet. <br><br>Cette d\u00e9cision courageuse a n\u00e9cessit\u00e9 la mobilisation de nombreuses personnes, que je veux saluer\u00a0: les enseignants tout d'abord qui ont pr\u00e9par\u00e9 nos jeunes \u00e0 cet examen\u00a0; les personnels, ensuite, qui ont permis, sur un plan plus pratique, d'informer de ce changement dans des d\u00e9lais tr\u00e8s courts et d'envoyer leur nouvelle convocation aux 800\u00a0000\u00a0jeunes de troisi\u00e8me. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.) <br><br>Ce report permettra aux candidats de pouvoir composer dans de meilleures conditions, et de ne pas p\u00e9naliser les \u00e9l\u00e8ves qui se pr\u00e9parent depuis de longs mois pour cet examen.<br><br>N\u00e9anmoins, \u00e0 d\u00e9cision exceptionnelle, mesures exceptionnelles. Je souhaite vous entendre, monsieur le ministre, sur les mesures pr\u00e9cises que vous entendez prendre pour permettre la bonne tenue de l'examen. Cette question est n\u00e9cessaire pour rassurer nos jeunes, leurs familles ainsi que le personnel de l'\u00e9ducation nationale, qui font face \u00e0 cet al\u00e9a climatique. (M\u00eames mouvements.) <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Vous l'avez dit, et je vous en remercie\u00a0: \u00e0 situation exceptionnelle, r\u00e9action exceptionnelle. En effet, nous affronterons \u00e0 partir de demain un moment pr\u00e9vu par M\u00e9t\u00e9o France comme particuli\u00e8rement difficile. Il fera plus de 40\u00a0degr\u00e9s dans votre beau d\u00e9partement du Var \u2013\u00a0la temp\u00e9rature ressentie sera encore plus forte. Et ce sera encore pire dans d'autres d\u00e9partements de France.<br><br>Face \u00e0 cette pr\u00e9vision, nous avons d\u00e9cid\u00e9 lundi matin, en accord avec le Premier ministre et en lien avec la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, de faire ce qui ne s'\u00e9tait jamais produit jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u2013\u00a0mais c'est aussi la premi\u00e8re fois qu'un tel \u00e9pisode caniculaire se produit durant une p\u00e9riode scolaire\u00a0\u2013, \u00e0 savoir, reporter le brevet \u00e0 la semaine prochaine. <br><br>Nous savons d\u00e9j\u00e0 que lundi et mardi prochain, la temp\u00e9rature aura assez nettement baiss\u00e9. Cette d\u00e9cision \u00e9tait \u00e9videmment difficile \u00e0 prendre, car elle a certaines cons\u00e9quences en termes d'organisation, mais nous l'avons prise pour les raisons que vous avez tr\u00e8s bien rappel\u00e9es. <br><br>La sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves sont \u00e9videmment toujours notre premier crit\u00e8re. C'est celui que nous avons retenu.<br><br>C'est aussi une question d'\u00e9galit\u00e9 entre les candidats car la temp\u00e9rature sera tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e dans certaines parties de la France, moins dans d'autres. Il aurait \u00e9t\u00e9 difficile pour de nombreux \u00e9l\u00e8ves de r\u00e9ussir leurs \u00e9preuves.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Venez en Bretagne\u00a0!<i> (Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Pour cela, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de donner une importance particuli\u00e8re \u00e0 la session extraordinaire, la session de rattrapage, qui a lieu de toute fa\u00e7on, mais que seuls les \u00e9l\u00e8ves malades ou confront\u00e9s \u00e0 un probl\u00e8me grave passent habituellement. Nous ferons preuve de souplesse pour les \u00e9l\u00e8ves qui justifient de circonstances familiales particuli\u00e8res. <br><br>C'est l'occasion pour moi de souligner le sens du service public des professeurs de France, qui \u2013\u00a0je vous remercie de l'avoir dit\u00a0\u2013 se sont mobilis\u00e9s pour cette organisation. Je sais que ce report trouble l'organisation de nombreux chefs d'\u00e9tablissement. Cependant, vous l'avez vu, il y a une forme d'unit\u00e9 nationale lors de circonstances particuli\u00e8res, qui doit \u00eatre soulign\u00e9e.<br><br>Notre pays devra aussi travailler pour que le b\u00e2ti scolaire soit \u00e0 la hauteur de ces situations dans le futur. C'est ce que nous faisons. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.) <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/06/2019", "pageJO": "6562"}}}}