{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG778", "identifiant": {"numero": "778", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "am\u00e9nagement du territoire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "projet de loi portant \u00e9volution du logement, de l'am\u00e9nagement et du num\u00e9rique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719778", "mandatRef": "PM722760"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/04/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI PORTANT \u00c9VOLUTION DU LOGEMENT, DE L'AM\u00c9NAGEMENT ET DU NUM\u00c9RIQUE <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Jolivet, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Jolivet. </strong>Monsieur le ministre de la coh\u00e9sion des territoires, le conseil des ministres a adopt\u00e9 ce matin le projet de loi portant \u00e9volution du logement, de l'am\u00e9nagement et du num\u00e9rique, dit \u00ab\u00a0\u00c9LAN\u00a0\u00bb. Ce texte est l'aboutissement d'une large consultation qui a commenc\u00e9 d\u00e8s juillet dernier et a trouv\u00e9 son aboutissement avec la conf\u00e9rence de consensus sur le logement, organis\u00e9e sous l'\u00e9gide du S\u00e9nat. Vous avez recueilli, \u00e0 cette occasion, 26\u00a0000\u00a0contributions.<br><br>Le chantier qu'ouvre le Gouvernement est immense et t\u00e9moigne de son courage. Immense parce que le bloc normatif qui r\u00e9git le droit du logement, de la construction et de l'am\u00e9nagement est un ensemble de r\u00e8gles contenues dans plus de 1\u00a0700\u00a0pages\u00a0; immense parce que le conservatisme s'est install\u00e9, au fil des d\u00e9cennies, comme mode de gestion de l'action publique en ce domaine. Certes, bien des lois ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es, donc des r\u00e8gles nouvelles, mais elles ne sont jamais all\u00e9es jusqu'au bout\u00a0: il fallait ne rien toucher, ne pas froisser \u2013\u00a0en r\u00e9alit\u00e9, faire \u00e0 moiti\u00e9 et parfois renoncer tout en soignant au mieux sa communication.<br><br>Le r\u00e9sultat est d\u00e9cevant. Depuis dix ans, nous construisons 385\u00a0000\u00a0logements en moyenne, contre 550\u00a0000 au d\u00e9but des ann\u00e9es soixante-dix. Mais, pour les habitants de notre pays, le r\u00e9sultat est encore plus d\u00e9cevant, tant les politiques publiques ont failli. Pourtant, le logement est le quotidien des gens, il est la premi\u00e8re protection de la famille.<br><br>A-t-on anticip\u00e9 les cons\u00e9quences des nouvelles compositions familiales, notamment de la monoparentalit\u00e9, donc du seul salaire qui reste pour payer son loyer ou son annuit\u00e9, ainsi que les charges, en particulier \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0? A-t-on anticip\u00e9 les cons\u00e9quences de la m\u00e9tropolisation dans laquelle la France est entr\u00e9e depuis vingt ans dans le domaine du logement et d'ailleurs aussi dans celui du transport\u00a0? Il faut des territoires asphyxi\u00e9s par le manque de moyens de transport et de logements pour que l'on r\u00e9agisse. A-t-on anticip\u00e9 les cons\u00e9quences de cette m\u00e9tropolisation sur les villes moyennes\u00a0? Avant vous, personne ne l'avait fait. Votre plan pour les villes moyennes, annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re, montre que cette question est d\u00e9sormais prise en consid\u00e9ration. A-t-on anticip\u00e9 la mobilit\u00e9 professionnelle accrue, laquelle commence d\u00e8s le statut d'\u00e9tudiant\u00a0?<br><br>Alors que la France vante l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, s'est-elle dot\u00e9e d'un code de la copropri\u00e9t\u00e9\u00a0? Non. S'est-on mis tout simplement \u00e0 la place de celle ou de celui qui cherche un logement et qui n'en trouve pas\u00a0? Pouvez-vous donc nous dire, monsieur le ministre, quels sont les objectifs du projet de loi adopt\u00e9 ce matin en conseil des ministres\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Vous avez rappel\u00e9, monsieur Jolivet, le cheminement du projet de loi \u00c9LAN, qui porte bien son nom\u00a0: il s'agit de lib\u00e9rer et de prot\u00e9ger. Je tiens d'abord \u00e0 rappeler le grand effort de concertation que nous avons fourni. Vous l'avez dit, 26\u00a0000\u00a0r\u00e9ponses ont \u00e9t\u00e9 recueillies dans le cadre de la consultation num\u00e9rique, et nous avons d\u00e9nombr\u00e9 2\u00a0600\u00a0contributions de professionnels. Je tiens aussi \u00e0 souligner que la conf\u00e9rence de consensus, engag\u00e9e au S\u00e9nat avec la participation active des d\u00e9put\u00e9s, dans le cadre d'une collaboration des deux assembl\u00e9es, nous a permis d'avancer de mani\u00e8re tr\u00e8s positive.<br><br>L'objectif fondamental du projet de loi est de faciliter la construction, de sortir d'une accumulation de normes, de r\u00e9glementations et de recours qui, depuis des ann\u00e9es, freinent la construction dans notre pays.<br><br>Nous avons donc lib\u00e9r\u00e9 le secteur de ses normes, \u00e0 travers un ensemble de dispositions, dont les premi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es dans le dernier projet de loi de finances, avec la mise sur le march\u00e9 de volumes de foncier importants ou des modifications essentielles concernant les plus-values. Nous avons aussi boug\u00e9 sur la restructuration du monde HLM, avec lequel je signerai tout \u00e0 l'heure une convention d\u00e9montrant la qualit\u00e9 de notre travail et du dialogue que nous avons conduit.<br><br>Par ailleurs, nous avons travaill\u00e9 pour prot\u00e9ger nos concitoyens, avec le bail mobilit\u00e9 et des dispositions in\u00e9dites pour lutter contre les marchands de sommeil\u00a0: nous avons pris des mesures tr\u00e8s fortes pour lutter contre ce fl\u00e9au particuli\u00e8rement dommageable pour ceux de nos concitoyens qui se trouvent dans la plus grande fragilit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) </i>Nous avons aussi pris des mesures pour pr\u00e9venir les expulsions, question sur laquelle j'aurai l'occasion de r\u00e9pondre tout \u00e0 l'heure.<br><br>Lib\u00e9rer, prot\u00e9ger, faciliter\u00a0: toute l'action de ce gouvernement, dans le domaine du logement comme dans les autres,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre . </i>\u2026est de faciliter le travail de nos concitoyens pour aboutir \u00e0 un meilleur confort du logement\u2026 <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/04/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/04/2018", "pageJO": "2417"}}}}