{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1243", "identifiant": {"numero": "1243", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique territoriale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721486", "mandatRef": "PM723290"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur (Mme la ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur (Mme la ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE TERRITORIALE <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen, pour le groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Monsieur le Premier ministre, d'un c\u00f4t\u00e9, le ministre d\u2019\u00c9tat d\u00e9missionnaire, G\u00e9rard Collomb, d\u00e9clarait en quittant son minist\u00e8re que la R\u00e9publique n'\u00e9tait plus pr\u00e9sente dans certaines banlieues, qu'il y avait des zones de non-droit dans notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Castaner va y rem\u00e9dier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>\u00c0 ce constat nous a \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9e une r\u00e9ponse ang\u00e9lique et d\u00e9connect\u00e9e. Certes, cet \u00e9tat de fait ne date pas de votre mandature, mais il serait grand temps de redonner non seulement les moyens, mais aussi les directives \u00e0 nos forces de l'ordre pour intervenir et faire respecter la loi uniform\u00e9ment.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Voil\u00e0 un candidat pour le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>De l'autre c\u00f4t\u00e9, non contents d'oublier les banlieues, vous oubliez aussi les territoires ruraux. Selon un r\u00e9cent sondage, 81\u00a0% des Fran\u00e7ais voudraient pouvoir vivre \u00e0 la campagne et profiter de sa qualit\u00e9 de vie, mais ils y renoncent du fait du d\u00e9sengagement de l'\u00c9tat dans les services publics de proximit\u00e9. En plus de cela, vous imposez des hausses du prix du carburant, lesquelles touchent encore plus ces territoires, dans tous les secteurs, du monde associatif \u2013\u00a0dont vous n'imaginez pas l'impact n\u00e9gatif qu'il subit\u00a0\u2013 jusqu'au monde du travail, p\u00e9nalisant aussi bien les travailleurs que les entreprises.<br><br>Monsieur le Premier ministre, le territoire fran\u00e7ais conna\u00eet de profondes in\u00e9galit\u00e9s. D'un c\u00f4t\u00e9, certains de nos concitoyens sont abandonn\u00e9s \u00e0 la loi du plus fort\u00a0; en m\u00eame temps, par facilit\u00e9 ou peut-\u00eatre par l'effet de votre \u00e9loignement, vous continuez \u00e0 oublier le monde rural. La p\u00e9riode budg\u00e9taire devrait \u00eatre l'occasion d'un r\u00e9\u00e9quilibrage de l'action publique. Quand comptez-vous enfin mener une politique de coh\u00e9sion, non des territoires, en en oubliant certains, mais bien du territoire national dans son ensemble\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir et sur quelques bancs des groupes LaREM et UDI-Agir.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Vous m'avez interrog\u00e9e, monsieur Naegelen, sur deux sujets\u00a0: les quartiers et la ruralit\u00e9.<br><br>D'abord, notre politique permettra d'op\u00e9rer un r\u00e9\u00e9quilibrage financier s'agissant de la s\u00e9curit\u00e9 dans les quartiers. Il existe des quartiers difficiles, en proie \u00e0 une grande ins\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 des trafics, c'est vrai. C'est la raison pour laquelle la police de s\u00e9curit\u00e9 du quotidien a vocation \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sente sur l'ensemble du territoire, et c'est aussi le sens de la d\u00e9finition des premiers quartiers de reconqu\u00eate r\u00e9publicaine. C'est vers ces derniers, vous le savez, que seront fl\u00e9ch\u00e9s 1\u00a0300\u00a0nouveaux postes \u2013\u00a0les 300\u00a0premiers fonctionnaires seront en poste d'ici au mois de d\u00e9cembre prochain.<br><br>Par ailleurs, la doctrine de lutte contre les incivilit\u00e9s et les trafics sera renouvel\u00e9e, avec l'approfondissement du travail op\u00e9rationnel entre le pr\u00e9fet et le procureur de la R\u00e9publique en vue d'une r\u00e9appropriation de la voie publique. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Et la police judiciaire\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre. </i>Nous cherchons aussi \u00e0 \u00e9tablir un lien nouveau avec la population au travers des bailleurs sociaux et des associations, qui jouent un si grand r\u00f4le dans nos quartiers en difficult\u00e9.<br><br>Enfin, j'ai bien entendu ce que vous avez dit au sujet de la ruralit\u00e9, en particulier en ce qui concerne la fiscalit\u00e9 sur le gasoil. Vous le savez, les Fran\u00e7ais b\u00e9n\u00e9ficient aussi d'aides pour rouler plus propre. Nous assumons cette politique. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LR et FI.)</i> En 2019, la prime \u00e0 la conversion et le bonus aux voitures \u00e9lectriques seront ainsi r\u00e9\u00e9valu\u00e9s de 50\u00a0%.<br><br>Tout \u00e0 l'heure, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e la d\u00e9mographie m\u00e9dicale, vrai probl\u00e8me dans le monde rural. Le plan d'Agn\u00e8s Buzyn est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 pour y r\u00e9pondre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "11/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/10/2018", "pageJO": "9811"}}}}