{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4356", "identifiant": {"numero": "4356", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "prolongation de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608826", "mandatRef": "PM723276"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROLONGATION DE L'\u00c9TAT D'URGENCE SANITAIRE <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Virginie Duby-Muller.<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9, alors que le Conseil constitutionnel et le Conseil d'\u00c9tat s'inqui\u00e8tent \u00e0 nouveau du manque de contr\u00f4le des lois d'exception, votre gouvernement s'appr\u00eate \u00e0 \u00e9tendre le r\u00e9gime de l'\u00e9tat d'urgence jusqu'au 31\u00a0juillet prochain, ce qui reviendrait \u00e0 maintenir l'\u00e9tat d'urgence pendant encore dix mois de plus. Ainsi, en juillet prochain, les Fran\u00e7ais auront v\u00e9cu plus de trois ann\u00e9es cons\u00e9cutives dans un \u00e9tat d'exception qui implique de fortes privations de libert\u00e9.<br><br>Une telle extension, d'une ampleur in\u00e9dite, appara\u00eet tout \u00e0 fait d\u00e9mesur\u00e9e et disproportionn\u00e9e. Elle est d'autant plus incompr\u00e9hensible que l'\u00e9pid\u00e9mie semble sous contr\u00f4le et que la quatri\u00e8me vague a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de tous, gr\u00e2ce notamment \u00e0 l'esprit de responsabilit\u00e9 des Fran\u00e7ais, qui ont r\u00e9pondu \u00e0 l'imp\u00e9ratif de vaccination.<br><br>Une prolongation aussi longue permettrait \u00e9galement \u00e0 votre gouvernement d'enjamber compl\u00e8tement les \u00e9lections pr\u00e9sidentielle et l\u00e9gislatives en \u00e9tirant l'urgence sanitaire jusqu'au prochain quinquennat, et cela sans consulter le Parlement, qui n'aurait m\u00eame pas la possibilit\u00e9 de contr\u00f4ler les mesures qui seront prises par votre gouvernement au titre de l'\u00e9tat d'urgence \u2013\u00a0je pense en particulier \u00e0 l'application du passe sanitaire, qui pourra \u00eatre \u00e9tendue \u00e0 votre convenance. C'est une nouvelle preuve du m\u00e9pris de votre majorit\u00e9 pour le Parlement et pour les contre-pouvoirs en g\u00e9n\u00e9ral.<br><br>Les d\u00e9put\u00e9s du groupe Les R\u00e9publicains ont toujours pris leurs responsabilit\u00e9s pour d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Nous avons accept\u00e9 des mesures exceptionnelles de privation de libert\u00e9, non par plaisir, mais parce qu'elles \u00e9taient justifi\u00e9es par la gravit\u00e9 de la crise et parce qu'elles demeuraient tr\u00e8s temporaires, mais ces mesures n'ont pas vocation \u00e0 \u00eatre prolong\u00e9es \u00e0 l'infini selon votre convenance personnelle ou vos int\u00e9r\u00eats politiques. La libert\u00e9 des Fran\u00e7ais ne peut \u00eatre mise sous cloche \u00e9ternellement. Comment pouvez-vous justifier aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais un tel d\u00e9voiement de l'\u00e9tat d'urgence, au m\u00e9pris des libert\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je vois que vous avez de la constance. Je ne sais pas quel \u00e9tait votre vote personnel, mais je respecte le Parlement et nous avons d\u00e9j\u00e0 examin\u00e9, non pas un texte relatif \u00e0 l'urgence sanitaire, mais dix \u2013\u00a0excusez du peu\u00a0! Sur cette question, aucun pays d'Europe n'a d\u00e9pos\u00e9 devant son Parlement autant de textes que la France. Voil\u00e0 pour le proc\u00e8s en rupture d\u00e9mocratique\u00a0!<br><br>Je sais que votre groupe a vot\u00e9 tr\u00e8s majoritairement contre l'application du passe sanitaire dans notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Bouyx.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Vous avez vot\u00e9 contre, madame la d\u00e9put\u00e9e. Vous \u00eates donc constante dans le vote contre.<br><br>Et lorsque vous dites que la quatri\u00e8me vague a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de tous, je vous r\u00e9pondrai d'abord que la quatri\u00e8me vague n'a, h\u00e9las, pas \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e \u2013\u00a0les milliers de personnes qui sont tomb\u00e9es malades et les centaines qui sont encore en r\u00e9animation du fait de cette quatri\u00e8me vague sont bien conscientes qu'elle existe. En revanche, si nous avons \u00e9vit\u00e9 la catastrophe, c'est notamment parce que cette majorit\u00e9 a pris ses responsabilit\u00e9s <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens)</i> et nous a permis de prendre des mesures de protection des Fran\u00e7ais.<br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous avez vot\u00e9 contre les confinements, hormis le premier, contre l'extension du couvre-feu, contre toutes les extensions des mesures d\u00e9rogatoires et contre le passe sanitaire. Vous \u00eates donc constante, et vous nous demandez aujourd'hui de renoncer \u00e0 la possibilit\u00e9 de d\u00e9clencher un dispositif pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais dans l'urgence si une cinqui\u00e8me vague devait arriver en f\u00e9vrier ou en mars, alors que le Parlement ne serait plus amen\u00e9 \u00e0 se r\u00e9unir.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il y a un an, vous disiez qu'il n'y avait pas besoin de masque\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Non, madame la d\u00e9put\u00e9e, nous ne renoncerons pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il y a un an, vous disiez que c'\u00e9tait une grippette\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Les parlementaires seront souverains \u00e0 le d\u00e9cider. Il ne s'agit pas de maintenir l'\u00e9tat d'urgence sanitaire jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9, mais de maintenir la possibilit\u00e9 pour le Gouvernement de d\u00e9clencher, sur la base d'un d\u00e9cret, un \u00e9tat d'urgence sanitaire si la situation sanitaire devait l'exiger, ce qui n'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, vous le reconna\u00eetrez avec moi. Personne n'a envie de conserver le passe sanitaire jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9, et moi moins que quiconque, ni de devoir d\u00e9clencher \u00e0 nouveau des mesures de gestion. Cela signifie qu'au fond, personne n'a envie que le virus revienne. Mais s'il revient, ce n'est ni \u00e0 vous ni \u00e0 moi qu'il demandera l'autorisation, et il faudra bien r\u00e9agir. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Virginie Duby-Muller.<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Rien ne vous interdit de sortir du r\u00e9gime de l'\u00e9tat d'urgence, quitte \u00e0 convoquer \u00e0 nouveau le Parlement ult\u00e9rieurement si la situation se d\u00e9t\u00e9riore et \u00e0 nous imposer \u00e0 nouveau des mesures d'exception. Rien\u2026 <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/10/2021", "pageJO": "8130"}}}}