{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2495", "identifiant": {"numero": "2495", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "comit\u00e9 interparlementaire du G5 Sahel"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722178", "mandatRef": "PM723494"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances et du ministre de l'action et des comptes publics, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances et du ministre de l'action et des comptes publics, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COMIT\u00c9 INTERPARLEMENTAIRE DU G5 SAHEL <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jacques Maire.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques Maire. </strong>\u00ab\u00a0Nous sommes l\u00e0 pour la s\u00e9curit\u00e9 collective de la r\u00e9gion et la n\u00f4tre. Il faut que ce cadre soit clair et assum\u00e9 par tout le monde. Pour le moment, ce n'est pas suffisamment le cas.\u00a0\u00bb Monsieur le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, en s'exprimant ainsi, a mis en \u00e9vidence le fait que la r\u00e9ussite de notre action militaire au Sahel d\u00e9pendait du soutien des populations locales. Seulement, ce soutient s\u2019\u00e9rode fortement et les populations nourrissent un sentiment d\u2019abandon\u00a0; il faut donc agir.<br><br>Or les parlementaires du Sahel ne sont pas associ\u00e9s \u00e0 notre coop\u00e9ration\u00a0; ils repr\u00e9sentent pourtant toutes les r\u00e9gions, tous les partis, toutes les ethnies. Avec nos coll\u00e8gues parlementaires du Sahel, nous avons une conviction\u00a0: il faut faire \u00e9voluer les partenariats internationaux. C'est pourquoi nous avons d\u00e9cid\u00e9 de nous mobiliser pour une meilleure gouvernance de l'aide. Cette dynamique est n\u00e9e dans notre assembl\u00e9e il y a deux ans, en partenariat avec l\u2019Assembl\u00e9e parlementaire de la francophonie. Elle a maintenant pris son envol\u00a0: le Comit\u00e9 interparlementaire du G5 Sahel existe\u00a0; il rassemble cinquante parlementaires des cinq pays\u00a0; il nous associe \u00e0 ses travaux\u00a0; il a son budget, son si\u00e8ge.<br><br>Il a deux revendications principales\u00a0: une pleine appropriation des politiques du G5 Sahel et une meilleure gestion des fonds sur place pour que leur impact soit plus fort. Pour y arriver, ses membres veulent utiliser le contr\u00f4le parlementaire. C'est pourquoi la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Assembl\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 de lancer, en 2020, des missions de contr\u00f4le conjointes, sur place, pour s'assurer de la bonne utilisation de l\u2019aide fran\u00e7aise.<br><br>Au nom du Comit\u00e9 interparlementaire du G5 Sahel, je vous fais deux demandes, monsieur le ministre\u00a0: pouvez-vous appuyer ces missions de contr\u00f4le conjoint et pouvez-vous contribuer \u00e0 faire en sorte que les gouvernements de l\u2019Alliance Sahel reconnaissent les parlementaires du Sahel comme des interlocuteurs pour les discussions \u00e0 venir\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Le Comit\u00e9 interparlementaire du G5 Sahel est une tr\u00e8s bonne initiative, d'autant qu'elle doit permettre des missions conjointes, r\u00e9unissant des parlementaires des cinq pays du Sahel et des parlementaires fran\u00e7ais. C'est de nature \u00e0 cr\u00e9er de la transparence et de la confiance \u2013\u00a0\u00e9l\u00e9ments centraux de la coordination parlementaire\u00a0\u2013 mais aussi \u00e0 assurer le suivi des initiatives prises par les organisations internationales dans les domaines de la d\u00e9fense et du d\u00e9veloppement. Cela permet aussi de lutter contre le sentiment antifran\u00e7ais que vous avez \u00e9voqu\u00e9 et que les autorit\u00e9s politiques doivent aussi combattre.<br><br>L'action du Comit\u00e9 est par ailleurs conforme au souhait du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de clarifier la situation concernant en particulier la volont\u00e9 commune de lutter contre le terrorisme, de clarifier la contribution militaire des uns et des autres, enfin de clarifier l'engagement des acteurs \u00e0 appliquer les accords d'Alger. Cette clarification fera l'objet de la rencontre qui se tiendra lundi prochain \u00e0 Pau et \u00e0 laquelle assistera le haut-repr\u00e9sentant de l'Union europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9, Josep Borrell.<br><br>Outre cette indispensable clarification, il s'agit de remobiliser les acteurs, notamment europ\u00e9ens. Mme\u00a0la ministre des arm\u00e9es et moi-m\u00eame avons rencontr\u00e9 M.\u00a0Borrell ce matin m\u00eame. Nous avons souhait\u00e9 que l'Europe fasse mieux et plus, et je pense qu'elle sera au rendez-vous. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019", "pageJO": "11952"}}}}