{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2488", "identifiant": {"numero": "2488", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642935", "mandatRef": "PM723238"}, "groupe": {"organeRef": "PO767217", "abrege": "UDI-A-I", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Becht.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht. </strong>Monsieur le Premier ministre, votre Gouvernement a engag\u00e9 une r\u00e9forme du syst\u00e8me de retraite visant \u00e0 offrir \u00e0 chaque Fran\u00e7ais une retraite universelle par points, maintenant le syst\u00e8me par r\u00e9partition dans lequel les actifs d'aujourd'hui financent les retrait\u00e9s d'aujourd'hui. Cette r\u00e9forme est juste car elle s\u2019appuie sur une vraie justice sociale\u00a0: celle d\u2019un syst\u00e8me \u00e9galitaire o\u00f9 chacun poss\u00e8de les m\u00eames droits. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Suiveur\u00a0! Suppl\u00e9tif de la \u00ab\u00a0macronie\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht. </strong>Elle rendra possible une vraie solidarit\u00e9 nationale mais aussi un meilleur \u00e9quilibre entre les pensions des hommes et des femmes. Globalement, nos concitoyens rencontr\u00e9s sur le terrain ne remettent pas en cause ce principe, m\u00eame si certains, les plus visibles du fait de leur capacit\u00e9 \u00e0 bloquer le pays, se battront toujours pour conserver des privil\u00e8ges h\u00e9rit\u00e9s d\u2019un autre si\u00e8cle. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe UDI-Agir et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Toutefois, il est \u00e9galement n\u00e9cessaire d\u2019entendre la voix du pays silencieux,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Centriste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht. </strong>\u2026celle de tous les Fran\u00e7ais qui ne bloquent pas, ne cassent rien mais s\u2019inqui\u00e8tent de l\u2019effet de cette r\u00e9forme sur leurs revenus actuels et surtout sur leur retraite future, alors qu\u2019ils ont fait leurs choix professionnels et sont d\u00e9j\u00e0 bien avanc\u00e9s dans la carri\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il n'y a plus de place au Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht. </strong>On se focalise beaucoup sur la SNCF et la RATP mais on parle finalement peu des professions lib\u00e9rales\u00a0: m\u00e9decins, pharmaciens, kin\u00e9sith\u00e9rapeutes, infirmiers ou encore avocats. On parle aussi peu de ces millions de fonctionnaires de l\u2019\u00c9tat, des collectivit\u00e9s territoriales ou des h\u00f4pitaux qui se retrouvent avec de toutes petites retraites.<br><br>Les Fran\u00e7ais le savent\u00a0: les \u00e9quilibres d\u00e9mographiques et l\u2019allongement de l\u2019esp\u00e9rance de vie impliquent de travailler plus longtemps. Dans leur grande majorit\u00e9, ils y sont pr\u00eats. Mais le travail doit payer, durant la vie active puis lors de la retraite.<br><br>L'autre vraie question que pose cette r\u00e9forme est celle du pouvoir d\u2019achat. Nous devons garantir \u00e0 nos compatriotes, dont beaucoup connaissent des fins de mois difficiles, qu\u2019ils ne subiront pas de baisses importantes de revenus, ni maintenant ni dans le futur. C\u2019est la condition de la r\u00e9ussite de la r\u00e9forme. Pouvez-vous rassurer les Fran\u00e7ais sur ce point\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes UDI-Agir et LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Que c'est brouillon\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur Becht, je ne trouve rien \u00e0 redire \u00e0 votre expos\u00e9 pr\u00e9liminaire concernant l'int\u00e9r\u00eat de construire un syst\u00e8me universel de retraite. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est mal parti\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Oui, nous voulons construire un syst\u00e8me universel de retraite afin que les cotisations de chaque Fran\u00e7ais, quel que soit son statut, son m\u00e9tier, son \u00e2ge, puissent contribuer \u00e0 financer les pensions de tous les retrait\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda.</strong> Elles vont baisser\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Au fond, nous voulons faire en sorte que les contributions de chacun prot\u00e8gent l'ensemble de la nation.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Mais oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Nous voulons instaurer un syst\u00e8me universel, \u00e9galitaire, qui permettra de cr\u00e9er une solidarit\u00e9 nationale et de la garantir pour l'avenir. C'est le projet sur lequel le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est engag\u00e9 pendant sa campagne, c'est le projet que nous allons mettre en \u0153uvre apr\u00e8s en avoir \u2013\u00a0longuement, je l'assume\u00a0\u2013\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Trop longuement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026discut\u00e9 avec les organisations syndicales et patronales, et avec les associations afin de prendre en consid\u00e9ration les revendications et recommandations formul\u00e9es \u00e0 propos d'une question \u00e9videmment complexe en raison de son ampleur.<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda.</strong> Vous n'avez rien \u00e9cout\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Vous avez raison d'insister sur le fait que l'ensemble des Fran\u00e7ais sont concern\u00e9s, quel que soit le r\u00e9gime de retraite auquel ils sont affili\u00e9s \u2013\u00a0parmi les quarante-deux existants\u00a0\u2013 et quel que soit leur m\u00e9tier.<br><br>Vous posez aussi la question fort l\u00e9gitime de la pr\u00e9servation du niveau de vie de ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9j\u00e0 d'une pension et de ceux qui en b\u00e9n\u00e9ficieront demain. Notre objectif \u2013\u00a0je veux \u00eatre tr\u00e8s clair sur ce point\u00a0\u2013 est de faire en sorte que le niveau de vie des pensionn\u00e9s, aujourd'hui et demain,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Diminue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026ne baisse pas. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Personne n'y croit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>J'insiste\u00a0: pour pr\u00e9server le niveau de vie et celui des pensions des retrait\u00e9s d'aujourd'hui et de demain,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il faudra travailler plus longtemps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026il faut installer plusieurs garanties et dire tranquillement la v\u00e9rit\u00e9 aux Fran\u00e7ais. Cela passe\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Par une diminution du niveau des pensions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026par un allongement de la dur\u00e9e du travail, qui doit \u00eatre progressif, de fa\u00e7on \u00e0 pr\u00e9server les choix individuels de chacun et pour que la marche \u00e0 franchir ne soit pas abrupte.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Emmanuel Macron a menti\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>J'observe d'ailleurs que tout le monde sait ce que je viens de dire. Dans tous les pays comparables au n\u00f4tre, on a pris la d\u00e9cision d'augmenter la dur\u00e9e du travail, le plus progressivement possible mais dans des proportions parfois bien sup\u00e9rieures \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 en France au cours des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Soyons clairs\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Quel brouillard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026j'aurai l'occasion de pr\u00e9senter demain, devant le Conseil \u00e9conomique, social et environnemental, la totalit\u00e9 de ce projet et d'apporter aux Fran\u00e7ais les r\u00e9ponses qu'ils attendent. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM, sur plusieurs bancs du groupe UDI-Agir et sur quelques bancs du groupe MODEM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019", "pageJO": "11945"}}}}