{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG682", "identifiant": {"numero": "682", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation des chr\u00e9tiens d'Orient"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA343493", "mandatRef": "PM722938"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES CHR\u00c9TIENS D'ORIENT <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gwendal Rouillard, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Gwendal Rouillard. </strong>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, je souhaite vous interroger sur l'action de la France envers les chr\u00e9tiens d'Orient et les minorit\u00e9s. J'associe \u00e0 ma question Claude Goasguen, copr\u00e9sident du groupe d'\u00e9tudes cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale sur ce sujet, et nos coll\u00e8gues membres de ce groupe.<br><br>Monsieur le ministre, permettez-moi de vous faire part de deux consid\u00e9rations.<br><br>D'une part, en coh\u00e9rence avec les engagements du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous souhaitons que la France puisse b\u00e2tir dans la dur\u00e9e \u2013\u00a0nous insistons sur ce point\u00a0\u2013 une politique de soutien aux chr\u00e9tiens d'Orient et aux minorit\u00e9s. Il s'agit de prot\u00e9ger et de soutenir des populations qui souhaitent rester vivre sur leurs terres, au nom des valeurs humanistes de la France.<br><br>D'autre part, l'action de la France envers les chr\u00e9tiens d'Orient est pertinente parce que ces derniers constituent, hier comme aujourd'hui, un facteur de dialogue et de paix dans la r\u00e9gion. \u00c0 nos yeux, les chr\u00e9tiens doivent continuer \u00e0 jouer ce r\u00f4le de m\u00e9diateurs, au nom de la diversit\u00e9 culturelle et confessionnelle.<br><br>Ces deux consid\u00e9rations pos\u00e9es, j'aurai trois questions, monsieur le ministre.<br><br>Premi\u00e8rement, suite \u00e0 la conf\u00e9rence internationale de Kowe\u00eft du 13\u00a0f\u00e9vrier dernier, lors de laquelle vous avez d\u00e9fendu une position tr\u00e8s ferme, quels sont les engagements du gouvernement irakien pour une paix v\u00e9ritablement inclusive\u00a0?<br><br>Deuxi\u00e8mement, depuis 2015, la France a d\u00e9cid\u00e9 la cr\u00e9ation d'un fonds dit \u00ab\u00a0minorit\u00e9s\u00a0\u00bb finan\u00e7ant des actions en Irak, en Syrie, au Liban et en Jordanie. Quel en est le bilan\u00a0? Quelles sont les perspectives pour ce fonds\u00a0?<br><br>Troisi\u00e8mement, la France a pris l'initiative de cr\u00e9er, avec les \u00c9mirats arabes unis, le fonds dit ALIPH \u2013\u00a0Alliance internationale pour la protection du patrimoine dans les zones de conflit\u00a0\u2013 pour la sauvegarde du patrimoine culturel et religieux. Pouvez-vous nous en dire quelques mots\u00a0?<br><br>Je conclurai, monsieur le ministre, en disant que nous refusons la th\u00e8se selon laquelle les chr\u00e9tiens d'Orient et les minorit\u00e9s seraient vou\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre. Bien au contraire, nous consid\u00e9rons qu'une action globale d\u00e9termin\u00e9e, y compris en Isra\u00ebl et en Palestine, doit permettre \u00e0 ces populations de rester vivre chez elles. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM et quelques bancs des groupes LR, UDI-Agir et NG, ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, la protection des chr\u00e9tiens et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, des minorit\u00e9s au Moyen-Orient est une longue tradition pour la France. Cette tradition nous honore et nous oblige\u00a0: c'est pourquoi je me r\u00e9jouis de la cr\u00e9ation, au sein de votre assembl\u00e9e, d'un groupe d'\u00e9tudes sur les chr\u00e9tiens d'Orient, que vous copr\u00e9sidez avec M.\u00a0Goasguen.<br><br>L'\u00e9mergence de Daech a constitu\u00e9 une rupture brutale dans la mesure o\u00f9 l'\u00e9limination des minorit\u00e9s fait partie int\u00e9grante du projet totalitaire de l'organisation terroriste, avec les horreurs que l'on conna\u00eet. Pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire, des communaut\u00e9s mill\u00e9naires ont \u00e9t\u00e9 et sont toujours menac\u00e9es de dispara\u00eetre de la terre qui les a vues na\u00eetre \u2013\u00a0c'est vrai pour certaines \u00e9glises chr\u00e9tiennes, mais aussi pour les Y\u00e9zidis.<br><br>D\u00e8s 2015, sous l'impulsion de mon pr\u00e9d\u00e9cesseur Laurent Fabius, la France a pris des initiatives pour faire en sorte qu'au-del\u00e0 du combat contre Daech, le respect des minorit\u00e9s puisse devenir un enjeu international. Nous avons mis en place un fonds sp\u00e9cifique, qui a permis \u00e0 une soixantaine de projets de voir le jour. Ce fonds sera p\u00e9rennis\u00e9, tant pour des projets sp\u00e9cifiques que pour des actions men\u00e9es dans le cadre de l'ALIPH que vous avez cit\u00e9e, cet organisme qui pr\u00e9voit de reconstituer des parties du patrimoine de ces communaut\u00e9s. Cela a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et initi\u00e9 par mes soins lors de la conf\u00e9rence de reconstruction \u00e0 Kowe\u00eft il y a peu de temps.<br><br>Cette action suppose aussi que ces minorit\u00e9s aient toute leur place dans la reconstruction politique de leur pays. Sur ce point, nous avons un d\u00e9bat fructueux avec les autorit\u00e9s irakiennes, qui laisse \u00e0 penser que ce principe sera respect\u00e9. S'agissant de la Syrie, comme vous le savez, ce n'est pas encore d'actualit\u00e9\u2026 <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM et quelques bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/03/2018", "pageJO": "1756"}}}}