{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1897", "identifiant": {"numero": "1897", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "travail", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Temps de travail"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720422", "mandatRef": "PM722960"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TEMPS DE TRAVAIL <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Adrien Quatennens.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Monsieur le Premier ministre, jeudi, le monarque pr\u00e9sidentiel a parl\u00e9 mais il n'a rien dit qui soit \u00e0 la hauteur du moment. (<i>Protestations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Chut\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Il a menti aussi en pr\u00e9tendant que les Fran\u00e7ais travaillaient moins que nos voisins europ\u00e9ens, ce qui est faux. En comparant l'ensemble des salari\u00e9s de l'OCDE - l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques -, il appara\u00eet qu'avec 1 482 heures par an, les Fran\u00e7ais travaillent plus que leurs coll\u00e8gues allemands, hollandais, norv\u00e9giens ou danois. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur plusieurs bancs du groupe GDR.)</i><br><br>Alors que la France est championne du monde des dividendes vers\u00e9s aux actionnaires, le Pr\u00e9sident prot\u00e8ge encore et toujours les riches et le capital. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Non, il ne suffit pas de traverser la rue pour trouver du travail, la situation de l'emploi en France le prouve\u00a0: une offre sans candidat pour cent personnes disponibles \u00e0 P\u00f4le emploi\u00a0; 66\u00a0% des offres pourvues en 2017 sont des CDD de moins d'un mois \u2013\u00a0un bonus-malus n'y suffira pas\u00a0!<br><br>Le Pr\u00e9sident l'a dit, les 35\u00a0heures aujourd'hui, ce n'est plus que de la th\u00e9orie. Les Fran\u00e7ais demandent des hausses de salaires et vous leur r\u00e9pondez\u00a0: \u00ab\u00a0Travaillez plus\u00a0!\u00a0\u00bb<br><br>De m\u00eame, le Pr\u00e9sident a beau dire qu'il ne touchera pas \u00e0 l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite, tout le monde comprend que la retraite par points rend inop\u00e9rante la notion m\u00eame d'\u00e2ge de d\u00e9part. En effet, si la pension est faible, le salari\u00e9 n'aura pas d'autre choix que de continuer \u00e0 travailler. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe FI.)</i> Or la France compte quelque 300\u00a0000\u00a0ch\u00f4meurs de plus de soixante ans, dont la majorit\u00e9 ont effectu\u00e9 quarante annuit\u00e9s. Le recul de l'\u00e2ge de la retraite ne profite pas aux caisses de retraite mais augmente les d\u00e9penses des caisses d'assurance ch\u00f4mage.<br><br>Alors que l'on apprend que 723\u00a0emplois, sur 21\u00a0sites du groupe Auchan, sont menac\u00e9s, et que l'on sait que les dividendes de la famille Mulliez ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s par trois entre 2014 et 2015, on se demande o\u00f9 est pass\u00e9 l'argent du CICE \u2013\u00a0le cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour la comp\u00e9titivit\u00e9 et l'emploi\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR.)</i><br><br>La diminution du temps de travail est bien plus efficace et bien moins ch\u00e8re pour cr\u00e9er de l'emploi que votre politique absurde d'exon\u00e9ration fiscale. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe FI.)</i> Face au ch\u00f4mage de masse, il ne peut \u00eatre question de travailler plus. Il est au contraire urgent de travailler moins, pour travailler mieux et travailler tous. Prouvez-nous le contraire, monsieur le Premier ministre\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR.) <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre du travail. </i>Monsieur Quatennens, prenons les sujets dans l'ordre, puisque vous en avez abord\u00e9 pas moins de cinq dans une m\u00eame question.<br><br>La question principale est la suivante : le volume de travail doit-il augmenter en France ? Ce qui fait la richesse d'une nation, c'est le volume de travail et la productivit\u00e9. \u00c0 quoi sert la richesse de la nation ? En France, elle sert \u00e0 financer un mod\u00e8le social g\u00e9n\u00e9reux, redistributif, qui nous donne une \u00e9ducation, un syst\u00e8me de sant\u00e9 de qualit\u00e9, un syst\u00e8me de retraites et une prise en charge de la d\u00e9pendance. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Elle sert surtout \u00e0 financer les dividendes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>Le volume de travail actuel est-il celui dont nous avons besoin\u00a0? Le travail garantit la dignit\u00e9 de chacun et l'autonomie, mais aussi, je le r\u00e9p\u00e8te, la richesse de la nation. Le volume de travail sur une semaine \u2013\u00a0autour de 39,1\u00a0heures pour un temps plein\u00a0\u2013 est comparable \u00e0 celui de nos voisins, et les ordonnances travail permettent la signature de plus en plus d'accords qui apportent de la flexibilit\u00e9. Le probl\u00e8me ne porte donc pas sur la dur\u00e9e hebdomadaire du travail puisque, par le dialogue social, nous avons trouv\u00e9 les marges de man\u0153uvre n\u00e9cessaires.<br><br>En revanche, la difficult\u00e9 concerne le volume de travail tout au long de la vie. Il est un seul point sur lequel je serai d'accord avec vous\u00a0: le volume de travail est aussi li\u00e9 au taux de ch\u00f4mage.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> C'est un bon d\u00e9but\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>La France conna\u00eet de fait, depuis tr\u00e8s longtemps, une \u00e9viction du march\u00e9 du travail des jeunes et des seniors. Par cons\u00e9quent, sur la dur\u00e9e d'une vie, les Fran\u00e7ais ne travaillent pas autant que leurs voisins, non pas qu'ils le veuillent\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Ah\u00a0! Vous l'admettez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais parce que les seniors et les jeunes peinent \u00e0 acc\u00e9der au march\u00e9 du travail. La moiti\u00e9 des emplois en CDD sont occup\u00e9s par des salari\u00e9s de moins de trente ans\u00a0; ce sujet faisait partie des discussions dans le cadre de la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage, vous le savez.<br><br>Il faut donc \u00e0 la fois r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la dur\u00e9e du travail sur toute une vie professionnelle et lutter contre le ch\u00f4mage.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Vos explications sont incompr\u00e9hensibles\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre . </i>Je pense aux entreprises adapt\u00e9es, aux emplois francs, que nous venons de g\u00e9n\u00e9raliser dans les Hauts-de-France, et \u00e0 d'autres dispositifs qui vont tous contribuer \u00e0 augmenter le volume global de travail. Nous n'avons pas fini d'en parler mais il faut poser les termes du d\u00e9bat calmement, en partant des faits. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM. - Exclamations sur les bancs du groupe FI.) </i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/05/2019", "pageJO": "3912"}}}}