{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG686", "identifiant": {"numero": "686", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "pouvoir d'achat des retrait\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643134", "mandatRef": "PM722824"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POUVOIR D'ACHAT DES RETRAIT\u00c9S <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Isabelle Valentin, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Valentin. </strong>Monsieur le Premier ministre, comme beaucoup de d\u00e9put\u00e9s, je re\u00e7ois dans ma permanence de nombreux retrait\u00e9s en col\u00e8re. Ils sont en col\u00e8re, car ils sont touch\u00e9s de plein fouet par la hausse de la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, la CSG.<br><br>Tous n'avaient pas compris que cette hausse de 1,7\u00a0% \u00e9quivalait effectivement \u00e0 une augmentation de 25\u00a0%. Beaucoup avaient retenu que seules les retraites d'un montant sup\u00e9rieur \u00e0 1\u00a0200\u00a0euros seraient touch\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Valentin. </strong>Tr\u00e8s peu avaient compris que c'est le revenu fiscal du couple qui est impos\u00e9. Comme beaucoup de mes coll\u00e8gues, je re\u00e7ois des personnes qui per\u00e7oivent une pension mensuelle de 400\u00a0euros ou de 500\u00a0euros et qui se trouvent affect\u00e9es par cette hausse de la CSG du fait du revenu plus \u00e9lev\u00e9 de leur conjoint. Est-ce d\u00e9cent\u00a0?<br><br>Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ces personnes, monsieur le Premier ministre\u00a0? Qu'elles sont des privil\u00e9gi\u00e9es\u00a0? Elles ont pourtant souvent travaill\u00e9 plus que nous, et dans des conditions plus difficiles. Leur retraite est juste le fruit d'une vie de travail\u00a0; leur \u00e9pargne juste une petite s\u00e9curit\u00e9 visant \u00e0 assurer le financement de la maison de retraite.<br><br>Dans son programme de campagne, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique promettait 60\u00a0milliards d'euros d'\u00e9conomies et 20\u00a0milliards d'euros de baisse d'imp\u00f4ts.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Et pas pour les plus riches\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Valentin. </strong>Faute de lutter contre le gaspillage de l'argent public, votre gouvernement augmente cette ann\u00e9e les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires pesant sur les m\u00e9nages de 4,5\u00a0milliards d'euros, et les d\u00e9penses de l'\u00c9tat de 7,1\u00a0milliards d'euros.<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Valentin. </strong>L'Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques, l'INSEE, comme L'Observatoire fran\u00e7ais des conjonctures \u00e9conomiques, l'OFCE, l'ont confirm\u00e9. Et je ne parle pas de la hausse des taxes sur le gasoil, le gaz et le fioul.<br><br>Monsieur le Premier ministre, quand votre gouvernement va-t-il enfin faire du pouvoir d'achat sa priorit\u00e9 et r\u00e9pondre aux attentes des Fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, voil\u00e0 un sujet qui revient r\u00e9guli\u00e8rement.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Parce que vous ne faites rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Sachez que ce n'est pas \u00e0 force de le r\u00e9p\u00e9ter que vous parviendrez \u00e0 convaincre les Fran\u00e7ais. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>R\u00e9pondre \u00e0 votre question est, aujourd'hui, extr\u00eamement facile, et ce pour une raison simple\u00a0: le peuple fran\u00e7ais a vot\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, et votre candidat a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9.<br><br>Votre candidat, madame la d\u00e9put\u00e9e, qui souhaitait, je le rappelle, une augmentation de la TVA de 2\u00a0% qui aurait pes\u00e9 sur la totalit\u00e9 de la consommation des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM. \u2013 Brouhaha sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Votre candidat, qui voulait supprimer 500\u00a0000 postes de fonctionnaires dans notre pays \u2013 une mesure qui trouve, aujourd'hui encore, de nombreux soutiens sur vos bancs.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est hors sujet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>En ce qui me concerne, j'observe que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Par d\u00e9faut\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026sur un contrat clair pass\u00e9 avec les Fran\u00e7ais. Ce contrat pr\u00e9voyait effectivement une augmentation de la CSG de 1,7\u00a0%\u00a0pour 60\u00a0% des retrait\u00e9s\u00a0: il l'avait tr\u00e8s clairement annonc\u00e9 lors d'un meeting, le 10\u00a0d\u00e9cembre\u00a02016. Cela n'a donc jamais \u00e9t\u00e9 cach\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Ce n'est pas le sujet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>J'ai d'ailleurs le souvenir d'un d\u00e9bat avec le pr\u00e9sident de votre groupe, M.\u00a0Christian Jacob, au soir du premier tour\u00a0: il me reprochait cette mesure et je l'assumais parfaitement.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Elle n'\u00e9tait pas inscrite dans la profession de foi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>De fait, au moment o\u00f9 nous d\u00e9cidions de cela, nous faisions \u00e9galement en sorte que 21\u00a0millions de salari\u00e9s en France puissent conna\u00eetre une augmentation significative de leur salaire. Nous savons tous, et cela devrait d'ailleurs nous rassembler, que, dans ce pays, le travail ne paie pas assez.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vous sacrifiez les retrait\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s de l'opposition, notre objectif est de faire en sorte que la soci\u00e9t\u00e9 du travail garantisse \u00e0 chaque femme et \u00e0 chaque homme l'acc\u00e8s au travail, gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9forme en profondeur de la formation professionnelle.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Il est \u00e9galement d'assurer \u00e0 chaque salari\u00e9 une juste r\u00e9mun\u00e9ration. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Vous pouvez, \u00e9videmment, faire semblant d'oublier qu'une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle a eu lieu et que les Fran\u00e7ais ont choisi.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Par d\u00e9faut\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Ou bien vous pouvez vous mobiliser pour que nous puissions transformer en profondeur ce pays et retrouver le chemin du plein emploi. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/03/2018", "pageJO": "1784"}}}}