{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3375", "identifiant": {"numero": "3375", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Journ\u00e9e nationale des aidants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721674", "mandatRef": "PM764881"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/10/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> JOURN\u00c9E NATIONALE DES AIDANTS <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0St\u00e9phanie Atger.<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Atger. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. Je souhaite y associer mes coll\u00e8gues mobilis\u00e9s sur ce sujet.<br><br>En cette journ\u00e9e nationale des aidants, je tiens \u00e0 saluer toutes les personnes qui viennent en aide \u00e0 leurs parents, \u00e0 leurs grands-parents ou encore \u00e0 leur conjoint, avec une totale abn\u00e9gation et souvent au d\u00e9triment de leur propre vie et de leur sant\u00e9. Par la mise en place r\u00e9cente du cong\u00e9 de proche aidant, le Gouvernement et la majorit\u00e9 t\u00e9moignent de leur volont\u00e9 de les encourager dans la prise en charge des services essentiels qu'ils rendent au quotidien aux personnes en perte d'autonomie.<br><br>La Caisse nationale de solidarit\u00e9 pour l'autonomie, dont les missions seront profond\u00e9ment refond\u00e9es dans le cadre du prochain projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, met \u00e0 la disposition des aidants une vari\u00e9t\u00e9 de dispositifs visant \u00e0 les accompagner, au premier rang desquels figurent des programmes de formation non professionnelle, cofinanc\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 une contractualisation avec les d\u00e9partements et les associations nationales. Au total, dix-huit conventions ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9es entre 2009 et 2018, avec pour objectif la formation de 94\u00a0000\u00a0aidants. Toutefois, avec la mise en place du cong\u00e9 de proche aidant, il semble n\u00e9cessaire d'anticiper un accroissement des demandes. Est-il pr\u00e9vu d'\u00e9tendre l'acc\u00e8s \u00e0 ces formations \u00e0 un plus grand nombre d'aidants\u00a0?<br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, vous avez install\u00e9 hier, aux c\u00f4t\u00e9s de Mme Brigitte Bourguignon, le comit\u00e9 de suivi de la strat\u00e9gie \u00ab\u00a0Agir pour les aidants\u00a0\u00bb, dont nous avons f\u00eat\u00e9 le premier anniversaire. Un volet sera-t-il consacr\u00e9 au baluchonnage, un dispositif d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 dans les outre-mer, notamment en Martinique et \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, qui permet de soulager les proches des personnes d\u00e9pendantes gr\u00e2ce \u00e0 l'intervention d'une tierce personne\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Je vous remercie d'avoir pos\u00e9 cette question, en cette dixi\u00e8me journ\u00e9e nationale des aidants. Plus de 10\u00a0millions d'aidants s'occupent d'un enfant handicap\u00e9, d'un proche malade ou d'une personne \u00e2g\u00e9e en perte d'autonomie. Nous devons aider les aidants, et c'est tout l'enjeu de notre strat\u00e9gie. <br><br>Ce matin, j'\u00e9tais avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et Mme\u00a0Brigitte Macron <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR) </i>pour \u00e9couter ces aidants au sein de la plateforme handicap r\u00e9pit des aidants de l'association OSE \u2013\u00a0\u0153uvres de secours aux enfants. Cette plateforme r\u00e9pond au besoin de r\u00e9pit des 10\u00a0millions d'aidants. Parce que la crise nous y oblige, nous avons voulu acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9ponse \u00e0 ces dizaines de personnes, en cr\u00e9ant le num\u00e9ro vert 0800\u00a0360\u00a0360 comme porte d'entr\u00e9e unique aux besoins de r\u00e9pit et d'acc\u00e8s aux soins. <br><br>Oui, il nous faut acc\u00e9l\u00e9rer la formation\u00a0; cela nous a \u00e9t\u00e9 dit ce matin. Nous allons la rendre accessible \u00e0 plus de 450\u00a0000\u00a0aidants d'ici \u00e0 2021. L'instauration, depuis le 1er\u00a0octobre, du cong\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour les salari\u00e9s aidants a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM)</i>\u00a0: d'une dur\u00e9e de trois mois fractionnable, il permet la conciliation entre vie sociale et vie professionnelle. <br><br>Nous avons 30 000 places de solution de r\u00e9pit, dont 20 000 pour les adultes. Le baluchonnage est aussi une solution de r\u00e9pit ; avec Brigitte Bourguignon, nous l'avons salu\u00e9 hier lors de l'installation du comit\u00e9 de soutien et de suivi. Nous devons approfondir cette solution, que nous utilisons d\u00e9j\u00e0 et qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante : pour une fois, l'aidant reste chez lui et c'est une tierce personne qui se rend au domicile de la personne en perte d'autonomie, sans perturber la vie quotidienne de cette derni\u00e8re, pour lui permettre de souffler jusqu'\u00e0 cinq jours. Cette exp\u00e9rimentation est l'une des nombreuses solutions que nous proposons, parce qu'aider les aidants, c'est aider un pilier de notre soci\u00e9t\u00e9 en mati\u00e8re de solidarit\u00e9 collective. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Mes chers coll\u00e8gues, des places se sont lib\u00e9r\u00e9es sur les bancs. Je vous engage \u00e0 vous \u00e9loigner les uns des autres pour \u00e9viter une trop grande proximit\u00e9, qui pourrait vous nuire.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/10/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/10/2020", "pageJO": "6931"}}}}