{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG144", "identifiant": {"numero": "144", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "environnement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9habilitation de l'\u00e9tang de Berre"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718962", "mandatRef": "PM722514"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/10/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9HABILITATION DE L'\u00c9TANG DE BERRE <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Marc Zulesi, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marc Zulesi. </strong>Monsieur le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, ma circonscription est riveraine du plus grand \u00e9tang d'eau sal\u00e9e de France, d'une superficie sup\u00e9rieure \u00e0 la Ville de Paris\u00a0: je veux parler de l'\u00e9tang de Berre.<br><br>Pendant des d\u00e9cennies, ce joyau \u00e9cologique, p\u00e9pite des Bouches-du-Rh\u00f4ne, a malheureusement \u00e9t\u00e9 victime de rejets cons\u00e9quents de produits chimiques et de d\u00e9gradations dues \u00e0 une urbanisation galopante. Le constat est accablant\u00a0: la faune et la flore subaquatiques ont \u00e9t\u00e9 en grande partie d\u00e9truites.<br><br>Mais les temps ont chang\u00e9. Aujourd'hui, les associations, les \u00e9lus et les habitants aspirent unanimement \u00e0 la r\u00e9habilitation de l'\u00e9tang de Berre. Ce renouveau \u00e9cologique permettrait le retour d'une biodiversit\u00e9 riche, mais aussi la cr\u00e9ation de milliers d'emplois dans les secteurs du tourisme et de la p\u00eache.<br><br>Pour r\u00e9aliser cet objectif, il y a une solution, saliniser une eau devenue trop douce, et il y a un moyen, remettre en eau le tunnel du Rove, qui reliait la M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tang. <i>(\u00ab On n'est pas mardi matin ! \u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>En avril dernier, un rapport command\u00e9 par le minist\u00e8re de l'\u00e9cologie\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Il ferait mieux de nous donner des sous en plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marc Zulesi. </strong>\u2026avait jug\u00e9 possible la mise en place d'un d\u00e9bit de dix m\u00e8tres cubes par seconde en per\u00e7ant un conduit dans ce tunnel. Cette solution aura certes un co\u00fbt financier, mais ses retomb\u00e9es seront bien sup\u00e9rieures, aux niveaux \u00e9cologique, \u00e9conomique et humain.<br><br>Monsieur le ministre, quelles sont vos perspectives d'actions pour la r\u00e9habilitation de l'\u00e9tang de Berre\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, d'abord, je tiens \u00e0 vous rassurer\u00a0: m\u00eame si la tentation d'ignorer le sujet sur lequel vous m'interpellez me traversait l'esprit, il ne se passe pas un jour sans que convergent vers moi ce cri d'espoir et cette attente partag\u00e9s dans votre territoire. <i>(Sourires et exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Comme vous l'avez dit, anciennement sal\u00e9, l'\u00e9tang de Berre est devenu depuis de longues ann\u00e9es un \u00e9tang d'eau douce, excessivement pollu\u00e9. Mais sa restauration ne peut pas se faire \u00e0 n'importe quel prix.<br><br>Nous partageons \u00e9videmment votre priorit\u00e9. L'objectif, auquel nous parviendrons ensemble, est bien de d\u00e9polluer rapidement cet \u00e9tang. En revanche, l'expertise que vous venez d'\u00e9voquer et dont nous avons re\u00e7u les conclusions en juin, nous inspire quelques interrogations sur la m\u00e9thode que vous proposez.<br><br>Les \u00e9tudes men\u00e9es par les experts soulignent en effet que les apports artificiels de grandes quantit\u00e9s d'eau sal\u00e9e ne sont pas forc\u00e9ment la meilleure option, et qu'il existerait de techniques plus douces, plus respectueuses de l'\u00e9cosyst\u00e8me.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Les sacs de sel\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>En effet, non seulement l'utilisation du canal du Rove actuellement obstru\u00e9, pour alimenter l'\u00e9tang en eau de mer <i>via</i> un syst\u00e8me de pompage, serait tr\u00e8s co\u00fbteuse \u2013\u00a025\u00a0millions d'euros\u00a0\u2013 mais son r\u00e9sultat serait tr\u00e8s incertain. Il nous para\u00eet donc n\u00e9cessaire d'en d\u00e9battre imm\u00e9diatement avec les partenaires locaux et d'examiner les propositions alternatives plus douces.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> Il n'y en a pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>En parall\u00e8le, des dispositifs d'observation seraient utiles pour comprendre le fonctionnement de cet \u00e9cosyst\u00e8me. Il est possible par exemple de jouer sur la courantologie faible des \u00e9tangs ou sur d'autres facteurs, notamment le mistral,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> C'est une usine \u00e0 gaz, \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C'est de la po\u00e9sie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>\u2026et de remettre en \u00e9tat les ouvrages existant sur les digues.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> Il ne faut pas \u00e9couter les technocrates\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Pour conclure, le minist\u00e8re est pr\u00eat \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sans tarder avec vous et avec l'ensemble des acteurs locaux afin de trouver des solutions pour l'\u00e9tang de Berre. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes REM, MODEM et LC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "11/10/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/10/2017", "pageJO": "2916"}}}}