{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3273", "identifiant": {"numero": "3273", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Crise de l'industrie betteravi\u00e8re"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA342935", "mandatRef": "PM722856"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DE L'INDUSTRIE BETTERAVI\u00c8RE <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marianne Dubois.<br><br><strong>Mme\u00a0Marianne Dubois. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre et j\u2019y associe mes coll\u00e8gues Olivier Marleix et Julien Dive \u2013\u00a0mais j\u2019aurais pu en citer bien d\u2019autres.<br><br>Nous assistons depuis plusieurs mois \u00e0 la mise \u00e0 mort de toute une fili\u00e8re, celle de l\u2019industrie betteravi\u00e8re fran\u00e7aise \u2013\u00a0une mise \u00e0 mort sciemment organis\u00e9e par les gouvernements successifs de votre majorit\u00e9. La cause\u00a0: la jaunisse virale introduite par un puceron qui touche 100\u00a0% des plantations dans ma r\u00e9gion, le Centre-Val de Loire. Le rem\u00e8de\u00a0: l\u2019enrobage des semences avec des n\u00e9onicotino\u00efdes, que vous avez interdit.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marianne Dubois. </strong>Pour sauver leur campagne, certains exploitants ont pratiqu\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 six traitements d\u2019insecticides, sans aucun r\u00e9sultat. C'est un non-sens environnemental et \u00e9conomique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Dites \u00e0 Didier Guillaume de revenir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marianne Dubois. </strong>Dans ma r\u00e9gion, ce sont 31\u00a0000\u00a0hectares, 1\u00a0700\u00a0exploitations, d\u00e9sormais trois sucreries \u2013\u00a0depuis la fermeture r\u00e9cente de celle de Toury\u00a0\u2013 et 5\u00a0000 emplois directs et indirects que vous sacrifiez, sans compter la perte imm\u00e9diate de 1\u00a0000\u00a0euros par hectare. Sans solution technique, nous allons assister, d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e prochaine, \u00e0 l\u2019abandon de milliers d\u2019hectares de culture betteravi\u00e8re. Puis les fermetures de sucreries s\u2019encha\u00eeneront faute de disposer de mati\u00e8res premi\u00e8res en quantit\u00e9 suffisante pour atteindre le seuil de rentabilit\u00e9.<br><br>Le ministre de l\u2019agriculture et de l'alimentation multiplie les d\u00e9placements et constate le d\u00e9sastre. Mais les belles photos, les belles paroles et les beaux articles ne sauveront pas nos agriculteurs, n\u2019emp\u00eacheront pas la fermeture de nos usines.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est cela qui est historique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marianne Dubois. </strong>Ils ne prot\u00e9geront pas davantage nos concitoyens de futures importations massives de sucre produit dans des conditions sanitaires et environnementales tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es de celles que vous nous imposez.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marianne Dubois. </strong>Monsieur le Premier ministre, allez-vous avoir le courage et l\u2019honn\u00eatet\u00e9 de dire \u00e0 nos agriculteurs et industriels que vous les abandonnez\u00a0? Ou, au contraire, allez-vous avoir le courage de mettre en pratique les paroles pr\u00e9sidentielles en permettant l\u2019enrobage protecteur des semis de betteraves d\u00e8s 2021, dans l\u2019attente d\u2019une autre solution technique viable\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013 MM.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne et Beno\u00eet Potterie applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Il se passe en ce moment une catastrophe dans les champs de betterave\u00a0: un puceron vert inocule aux plantes un virus, celui de la jaunisse, qui bloque la photosynth\u00e8se et la croissance des bulbes de betterave.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est ce qu'a dit Mme\u00a0Dubois\u00a0! Vous avez bien r\u00e9sum\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>C'est toute une fili\u00e8re qui est, en effet, menac\u00e9e.<br><br>Madame Dubois, nous nous retrouvons sur un point fort\u00a0: il faut trouver une solution. Vous dites que je vais m'amuser dans les champs \u00e0 faire des photos\u00a0; toutes celles et tous ceux qui me connaissent trouveront que c'est un peu fort de caf\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> Voil\u00e0 trois semaines que je travaille d'arrache-pied pour trouver une issue \u00e0 la crise.<br><br>Parlons franchement\u00a0: le Gouvernement actuel est en train de mettre en application une loi vot\u00e9e en 2016. Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Macron \u00e9tait alors au Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre. </i>Je respecte le pouvoir l\u00e9gislatif que vous repr\u00e9sentez. O\u00f9 est donc la proposition de loi que vous auriez pu d\u00e9poser depuis quatre ans pour dire aux Fran\u00e7ais que vous voulez revenir sur l'interdiction des n\u00e9onicotino\u00efdes\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> N'importe quoi\u00a0! La majorit\u00e9, c'est vous\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Branquignol\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ben voyons\u00a0! C'est la faute de l'opposition qui n'a pas d\u00e9pos\u00e9 de proposition de loi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>Chacun doit assumer ses responsabilit\u00e9s\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Sylvain Maillard n'y conna\u00eet rien \u00e0 la betterave\u00a0! Il n'y a pas de betterave \u00e0 Paris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>Je respecte le secteur de la betterave, si important pour notre souverainet\u00e9 alimentaire, et ne l'abandonnerai jamais\u00a0! Mais le pouvoir ex\u00e9cutif ne peut pas changer la loi sans le concours du pouvoir l\u00e9gislatif. On a donc aujourd'hui un choix\u00a0: soit on change la loi, soit on offre \u00e0 la fili\u00e8re un soutien financier massif. Nous travaillons sur la question avec le Premier ministre, mais chacun doit assumer ses responsabilit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.</strong> C'est la faute des \u00e9cologistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Didier Guillaume, reviens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>Je m'engage, devant toute la fili\u00e8re, \u00e0 travailler autant qu'il le faudra pour trouver des solutions, car jamais je ne l'abandonnerai. Plut\u00f4t que des pol\u00e9miques, l'enjeu m\u00e9rite du travail. C'est bien \u00e0 cela que je m'attelle, non \u00e0 prendre des photos\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, UDI-I et Agir ens.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/07/2020", "pageJO": "5647"}}}}