{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2710", "identifiant": {"numero": "2710", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "terrorisme", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Plan de lutte contre le s\u00e9paratisme islamiste"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA345722", "mandatRef": "PM723428"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/02/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN DE LUTTE CONTRE LE S\u00c9PARATISME ISLAMISTE <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip.<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Monsieur le Premier ministre, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est aujourd'hui en d\u00e9placement \u00e0 Mulhouse pour ce qui est annonc\u00e9 comme une premi\u00e8re \u00e9tape d'un plan de lutte contre le \u00ab\u00a0s\u00e9paratisme islamiste\u00a0\u00bb. Plut\u00f4t qu'un d\u00e9bat s\u00e9mantique \u2013 le chef de l'\u00c9tat a mis presque trois ans \u00e0 trancher entre les mots communautarisme et s\u00e9paratisme, plut\u00f4t qu'un grand discours, nous attendons, et les Fran\u00e7ais attendent des actes forts. <br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Il n'est que temps d'agir beaucoup plus fortement sans faiblesse ni na\u00efvet\u00e9 contre l'id\u00e9ologie de l'islamisme politique et radical, qui a d\u00e9j\u00e0 conquis trop de territoires de notre R\u00e9publique, sape les fondements de notre d\u00e9mocratie et construit partout des \u00e9cosyst\u00e8mes islamistes.<br><br>Nous, famille politique de la droite r\u00e9publicaine, sommes pleinement engag\u00e9s dans le combat contre cette id\u00e9ologie mortif\u00e8re pour notre R\u00e9publique <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR) </i>et nous avons d\u00e9j\u00e0 mis de nombreuses propositions sur la table\u00a0: d\u00e9fense implacable de la la\u00efcit\u00e9 dont nous voulons renforcer la place dans notre Constitution\u00a0; interdiction des listes communautaristes aux \u00e9lections municipales\u00a0; mobilisation totale pour que, partout sur le territoire, les droits et les libert\u00e9s des femmes soient garantis\u00a0; fermeture de toutes les mosqu\u00e9es islamistes et salafistes\u00a0; expulsion de tous les pr\u00eacheurs de haine de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda.</strong> Tr\u00e8s bien !<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Saint-Martin.</strong> Ce n'est pas s\u00e9rieux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Telles sont quelques-unes de nos r\u00e9centes propositions. Mais c'est \u00e0 une v\u00e9ritable politique de s\u00e9curit\u00e9 de tr\u00e8s grande ampleur que nous vous appelons, monsieur le Premier ministre, pour les Fran\u00e7ais, pour les valeurs de la R\u00e9publique, contre l'id\u00e9ologie communautariste islamiste.<br><br>Expulsion des \u00e9trangers ayant des accointances avec la mouvance islamiste, p\u00e9riodes de d\u00e9tention de s\u00fbret\u00e9 pour les auteurs de crimes et d\u00e9lits terroristes, interdiction du retour en France des djihadistes partis \u00e0 l'\u00e9tranger\u00a0: voil\u00e0 quelques-unes des mesures que nous d\u00e9fendons. Il n'est plus temps de discourir\u00a0; il faut agir. Il faut maintenant un sursaut r\u00e9publicain\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Permettez-moi en trois points de remettre les choses dans l'ordre \u2013 dans le bon ordre. D'abord, depuis 2014, nous luttons dans notre pays contre la radicalisation violente et le terrorisme. Je ne veux pas qu'on laisse accroire que rien n'est fait, comme vous le pr\u00e9tendez. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Je vous rappelle l'effort important consenti notamment par le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent en mati\u00e8re de fichier de suivi et de suivi au niveau d\u00e9partemental. Nous avons renforc\u00e9 cette action en veillant \u00e0 ce que les services de renseignement et de lutte antiterroriste, dont le budget et les effectifs ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s, travaillent mieux ensemble. Tel est le premier sujet.<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Et les r\u00e9sultats\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Soixante attentats ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9s, dont trente et un depuis que nous sommes aux affaires. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Le deuxi\u00e8me sujet, celui dont nous parlons aujourd'hui, est la lutte contre le s\u00e9paratisme dans certains quartiers o\u00f9 il est affirm\u00e9 que la loi de Dieu est sup\u00e9rieure aux lois de la R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Vous n'y comprenez rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous avons engag\u00e9 des actions r\u00e9solues, depuis f\u00e9vrier\u00a02018, dans quinze quartiers dont celui de Bourtzviller \u00e0 Mulhouse, o\u00f9 se trouve actuellement le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Au titre des actions de police administrative, quinze lieux de culte \u2013 et non deux, comme le pr\u00e9tend M.\u00a0Retailleau dans le <i>Journal du dimanche \u2013 </i>ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s dans ces quartiers, ainsi que plus de 150\u00a0d\u00e9bits de boisson et quatre \u00e9coles hors contrat. Cette politique, nous allons la g\u00e9n\u00e9raliser et la poursuivre avec beaucoup de fermet\u00e9 dans l'ensemble du territoire national. <br><br>J'en viens au troisi\u00e8me point\u00a0: sur ce sujet, il faut faire preuve de modestie et d'humilit\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> C'est votre cas\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>La radicalisation dans les prisons, dont a parl\u00e9 M.\u00a0Meyer Habib, n'est pas n\u00e9e avec l'\u00e9lection de M.\u00a0Fran\u00e7ois Hollande. Elle existait avant\u00a02012 et c'est en\u00a02014 qu'a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 un service du renseignement p\u00e9nitentiaire. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.\u2013 Mme C\u00e9cile Untermaier applaudit aussi.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il y a six ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Des objectifs terroristes ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s comme il se doit par les services, mais certaines personnes sont parties se battre en Syrie et en Irak pour revenir ensuite nous attaquer.<br><br>S'il est un sujet sur lequel, je le r\u00e9p\u00e8te, il faut faire preuve de modestie, c'est la d\u00e9fense de la R\u00e9publique. Il doit nous r\u00e9unir et nous devons tous nous retrouver derri\u00e8re cette politique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et SOC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/02/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/02/2020", "pageJO": "1119"}}}}