{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1600", "identifiant": {"numero": "1600", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique industrielle"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720846", "mandatRef": "PM723094"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE INDUSTRIELLE <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bastien Lachaud.<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Lachaud. </strong>Il n'y a pas longtemps, la France \u00e9tait encore une grande nation industrielle. Elle pouvait d\u00e9cider de son avenir. Mais les ing\u00e9nieurs ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par les financiers. R\u00e9sultat\u00a0: sp\u00e9culation et dividendes pour les actionnaires, d\u00e9localisations et ch\u00f4mage pour les ouvriers. La moiti\u00e9 des emplois industriels a disparu en trente ans, et les savoir-faire avec.<br><br>Sous la pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Hollande, Emmanuel Macron a abandonn\u00e9 les ouvriers d'Arcelor\u00a0; il a vendu l'a\u00e9roport de Toulouse \u00e0 un escroc qui est parti avec la caisse <i>(Applaudissement sur les bancs du groupe FI)</i>\u00a0; il a confi\u00e9 les centrales nucl\u00e9aires aux Am\u00e9ricains\u00a0; et maintenant General Electric annonce la suppression de 500\u00a0postes alors qu'il devait en cr\u00e9er 1\u00a0000 en achetant Alstom. Que des \u00e9checs\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Rends l'argent, Macron\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Lachaud. </strong>Bien s\u00fbr, il n'y a que vos amis banquiers pour d\u00e9cider de la politique industrielle. On ne demande jamais leur avis aux femmes et aux hommes qui savent faire tourner les usines. D'ailleurs, Carlos Ghosn est enfin en prison et les usines tournent encore. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Mais vous ne savez toujours pas quoi dire sur l'avenir de l'automobile en France\u00a0!<br><br>Aujourd'hui, les salari\u00e9s d'Arjowiggins vont perdre leur boulot, et le Gouvernement perd du temps. \u00c0 chaque question, c'est toujours la m\u00eame r\u00e9ponse\u00a0: la privatisation\u00a0! A\u00e9roports de Paris, La Fran\u00e7aise des jeux, la SNCF, Gaz de France, etc. Bient\u00f4t, Airbus et Areva vont se faire racketter par les \u00c9tats-Uniens. Ces derniers l'ont d\u00e9j\u00e0 fait pour Alstom, Technip, Total, la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, Alcatel. Et vous, vous ne bougez pas\u00a0: soumission aux \u00c9tats-Unis\u00a0!<br><br>Messieurs les ministres, aura-t-on un jour une politique industrielle s\u00e9rieuse dans ce pays\u00a0? Vous n'avez pas d'id\u00e9es\u00a0? Je vous en donne\u00a0: organisez les fili\u00e8res\u00a0; financez la recherche et d\u00e9veloppement <i>(M\u00eames mouvements)</i>\u00a0; donnez la priorit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cologie\u00a0; dites \u00e0 Bruxelles que l'\u00c9tat subventionnera \u00e0 nouveau ses propres industries\u00a0; mettez au pas les actionnaires et conditionnez les droits de vote \u00e0 l'investissement \u00e0 long terme\u00a0; interdisez les licenciements boursiers et plafonnez les salaires des dirigeants\u00a0; arr\u00eatez d'\u00eatre na\u00effs avec nos pr\u00e9tendus alli\u00e9s et bloquez les prises de contr\u00f4le \u00e9trang\u00e8res\u00a0; prot\u00e9gez le march\u00e9 int\u00e9rieur et faites en sorte qu'\u00e0 nouveau, la France passe commande \u00e0 la France. Mais bougez-vous\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur plusieurs bancs du groupe GDR.) <br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics. </i>Monsieur Lachaud, votre question sonnait comme une profession de foi. Il y avait plusieurs propositions\u00a0: certaines peuvent para\u00eetre de bon sens, d'autres ne le sont pas et nous ne les approuvons pas. Mais peut-\u00eatre pouvons-nous nous retrouver sur certains points. <br><br>Ce gouvernement est pour l'industrie. Il est pour l'Europe, et consid\u00e8re que l'Europe est l'espace appropri\u00e9 pour le d\u00e9veloppement de l'industrie et la protection des activit\u00e9s sur notre territoire. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Depuis vingt mois, nous menons une politique qui vise, dans le prolongement de mesures ant\u00e9rieures, \u00e0 accro\u00eetre la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises. C'est la raison d'\u00eatre du cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour la comp\u00e9titivit\u00e9 et l'emploi, vot\u00e9 en 2014, que nous transformons en all\u00e9gement de charges afin de rendre nos entreprises manufacturi\u00e8res plus solides sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne et face \u00e0 leurs concurrents internationaux.<br><br>Nous d\u00e9veloppons, sous l'\u00e9gide de Muriel P\u00e9nicaud, une politique de formation pour permettre \u00e0 l'ensemble des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais d'acc\u00e9der \u00e0 l'emploi et pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de notre tissu productif. <br><br>Nous instaurons des fili\u00e8res, comme vous le proposez \u2013\u00a0peut-\u00eatre ne le saviez-vous pas. Nous accompagnons les territoires d'industrie qui ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s par le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances. Nous allons y travailler avec les collectivit\u00e9s locales, les salari\u00e9s et les organisations pour mettre en avant les atouts qui les caract\u00e9risent.<br><br>Cela ne nous emp\u00eache pas d'avoir les yeux ouverts sur les difficult\u00e9s. Vous avez cit\u00e9 l'entreprise Arjowiggins\u00a0: une vingtaine de salari\u00e9s sont localis\u00e9s dans ma circonscription, et une autre vingtaine dans la circonscription voisine. Le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances est mobilis\u00e9 pour accompagner ce groupe qui conna\u00eet des difficult\u00e9s majeures, dont l'endettement, pour le redresser et trouver des repreneurs. Bruno Le Maire comme Agn\u00e8s Pannier-Runacher y travaillent d'arrache-pied. <br><br>Je vous le dis tr\u00e8s sinc\u00e8rement, monsieur le d\u00e9put\u00e9, ce que votre question nous enjoint de mani\u00e8re sous-entendue, \u00e0 savoir prot\u00e9ger l'industrie, les territoires et les emplois, nous ne vous avons pas attendus pour le faire.<i> (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "31/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/01/2019", "pageJO": "592"}}}}