{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG203", "identifiant": {"numero": "203", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "invalidation de la taxe sur les dividendes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA942", "mandatRef": "PM722900"}, "groupe": {"organeRef": "PO730952", "abrege": "LC", "developpe": "Les Constructifs : r\u00e9publicains, UDI, ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/10/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INVALIDATION DE LA TAXE SUR LES DIVIDENDES <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles de\u00a0Courson, pour le groupe Les Constructifs\u00a0: r\u00e9publicains, UDI, ind\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, le Conseil constitutionnel, par une d\u00e9cision rendue le 6\u00a0octobre 2017, a d\u00e9finitivement enterr\u00e9 la contribution de 3\u00a0% sur les dividendes distribu\u00e9s, taxe instaur\u00e9e en juillet 2012 par l'ancienne majorit\u00e9 socialiste.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'\u00e9tait Macron\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Cette taxe, qui a rapport\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat 1,8\u00a0milliard d'euros par an entre 2013 et 2017, devra donc \u00eatre int\u00e9gralement rembours\u00e9e aux entreprises qui l'ont pay\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Bravo Macron\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Le co\u00fbt de ce remboursement est estim\u00e9, selon vos d\u00e9clarations, \u00e0 au moins 10\u00a0milliards d'euros, somme b\u00e9n\u00e9ficiant d'int\u00e9r\u00eats moratoires au taux de 4,78\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Rends l'argent, Macron\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Je fais partie de ceux qui, lors de la s\u00e9ance du 19\u00a0juillet 2012, avaient mis en garde le gouvernement socialiste, sans \u00eatre entendus, quant au grave risque de rupture d'\u00e9galit\u00e9 entre les entreprises dont cette mesure \u00e9tait porteuse.<br><br>Cette annulation pose trois questions.<br><br>Premi\u00e8rement, tandis que le Gouvernement, \u00e0 la diff\u00e9rence de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, a fait un vrai effort de sinc\u00e9rit\u00e9 dans le projet de loi de finances pour 2018 <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM)</i>, quelles mesures entendez-vous prendre pour honorer ce remboursement, alors m\u00eame qu'il n'existe pour faire face \u00e0 cette d\u00e9pense qu'une provision de 300\u00a0millions d'euros dans le projet de loi de finances pour 2018,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Pour taxer les soci\u00e9t\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>\u2026et une provision annuelle de 1,8\u00a0milliard par an pour chacun des trois exercices suivants\u00a0? La France ne risque-t-elle pas de ne pas sortir en 2018 de la proc\u00e9dure pour d\u00e9ficit excessif et de demeurer ainsi le dernier mauvais \u00e9l\u00e8ve de la zone euro\u00a0?<br><br>Deuxi\u00e8mement, en termes de responsabilit\u00e9 politique, comment votre pr\u00e9d\u00e9cesseur, Pierre Moscovici, alors ministre de l'\u00e9conomie et des finances et actuel commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 du respect de la discipline budg\u00e9taire des \u00c9tats, ainsi que J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, alors ministre du budget,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Hou\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>\u2026et Christian Eckert, alors rapporteur g\u00e9n\u00e9ral du budget, ont-ils pu monter un dispositif aussi anti-europ\u00e9en et anticonstitutionnel\u00a0? Ne s'agit-il pas l\u00e0 d'un \u00ab scandale d'\u00c9tat \u00bb, comme vous l'avez d\u00e9clar\u00e9 dans la presse le 20\u00a0octobre dernier\u00a0?<br><br>Troisi\u00e8mement, monsieur le ministre, vous \u00e9voquez dans la presse de ce matin l'id\u00e9e de cr\u00e9er un nouvel imp\u00f4t sur les entreprises dont le chiffre d'affaires d\u00e9passe 1\u00a0milliard d'euros.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Toujours des taxes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Mais cette id\u00e9e n'est-elle pas totalement contraire \u00e0 l'ensemble de la politique fiscale d'abaissement des charges fiscales et sociales sur les entreprises que vous menez \u00e0 juste titre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Un moratoire sur l'imp\u00f4t sur la fortune\u00a0! Pour quatre ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>\u2026je suis ministre, pas procureur de la R\u00e9publique, et je ne suis pas l\u00e0 pour juger les comportements de mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs.<br><br>Je confie \u00e0 l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances le soin de faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire, parce que les Fran\u00e7ais et les parlementaires ont droit \u00e0 une transparence totale et \u00e0 l'\u00e9tablissement des responsabilit\u00e9s des uns et des autres. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Y compris celle de Macron\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Daniel Fasquelle.</strong> C'\u00e9tait sous la responsabilit\u00e9 de M.\u00a0Macron\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>L'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances me rendra son rapport le 10\u00a0novembre.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Auditionnez le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Bonne id\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Ma responsabilit\u00e9, vous le dites parfaitement, est de faire en sorte que, dans les jours qui viennent, la France puisse sortir de la proc\u00e9dure pour d\u00e9ficit public excessif\u00a0; que les comptes publics soient bien tenus\u00a0; que nous trouvions une solution et les moyens de rembourser ces 10\u00a0milliards d'euros.<br><br>J'ai commenc\u00e9 des consultations avec les chefs d'entreprise. Ce sont uniquement les tr\u00e8s grandes entreprises, celles dont le chiffre d'affaires est sup\u00e9rieur \u00e0 1\u00a0milliard, qui seront concern\u00e9es. Je leur ai d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elles auraient \u00e0 participer au remboursement et qu'une contribution exceptionnelle leur serait demand\u00e9e. Je fais appel \u00e0 leur sens civique, car l'enjeu, ce ne sont pas uniquement les comptes publics, ni les comptes des entreprises\u00a0: c'est le respect de la parole de la France et sa cr\u00e9dibilit\u00e9 en Europe.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Les entreprises ne sont pas responsables des erreurs du pass\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>L'\u00c9tat prendra aussi \u00e0 sa charge une partie de ce remboursement.<br><br>Je souhaite que, d'ici au d\u00e9but de la semaine prochaine, cette affaire soit d\u00e9finitivement r\u00e9gl\u00e9e, que ce probl\u00e8me de 10\u00a0milliards d'euros soit derri\u00e8re nous. Nous devons d\u00e9cider rapidement, avec le Premier ministre et avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0; apporter une solution la semaine prochaine\u00a0; et la pr\u00e9senter \u00e0 nos partenaires europ\u00e9ens et \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, pour que cette affaire soit d\u00e9finitivement derri\u00e8re nous en d\u00e9but de semaine et que nous puissions nous tourner vers ce qui nous int\u00e9resse\u00a0: l'avenir de la France, la bonne gestion des comptes publics et le redressement \u00e9conomique de notre nation. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe\u00a0LC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/10/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/10/2017", "pageJO": "3676"}}}}