{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2854", "identifiant": {"numero": "2854", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Limitation de l'activit\u00e9 \u00e9coomique pendant l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721202", "mandatRef": "PM723202"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LIMITATION DE L'ACTIVIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE PENDANT L'\u00c9PID\u00c9MIE DE COVID-19 <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Au nom de la sant\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais, je vous demande, monsieur le Premier ministre, de limiter l'activit\u00e9 productive de notre pays au plus strict n\u00e9cessaire. Comme responsable politique, j'ai vu ce qu'il en co\u00fbte de maintenir des activit\u00e9s non essentielles pour le pays. J'ai vu de nombreux \u00e9lus, candidats, militants, assesseurs de bureaux de vote lourdement frapp\u00e9s parce que les \u00e9lections municipales ont \u00e9t\u00e9 maintenues. Ne r\u00e9p\u00e9tez pas cette erreur, monsieur le Premier ministre. Vous savez comme moi que la courbe de l'\u00e9pid\u00e9mie dans notre pays suit la courbe italienne avec dix jours de retard. Or le 9\u00a0mars, Giuseppe Conte, pr\u00e9sident du conseil des ministres italien, d\u00e9clarait, comme le gouvernement fran\u00e7ais aujourd'hui, que l'appareil productif devait continuer de fonctionner avant, douze jours plus tard, le 21\u00a0mars, de se voir contraint par l'ampleur de l'\u00e9pid\u00e9mie de d\u00e9clarer l'arr\u00eat de toute activit\u00e9 de production autre que celles strictement n\u00e9cessaires.<br><br>Nous ne devons pas nous mentir\u00a0: nous allons nous aussi continuer d'\u00eatre durement frapp\u00e9s \u2013\u00a0votre ministre de la sant\u00e9 l'a d'ailleurs soulign\u00e9 ce matin. Hier, le ministre de l'int\u00e9rieur d\u00e9clarait qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire de durcir le confinement. Nous savons que cela risque de limiter toujours plus les libert\u00e9s individuelles, ce dont il faudra par ailleurs reparler, mais cela contredit l'injonction de poursuivre l'activit\u00e9 \u00e9conomique, trop de secteurs ne disposant tout simplement pas de protections suffisantes pour \u00e9viter la contamination, dans les transports en commun comme sur les lieux de travail. Maintenir, voire promouvoir le travail, salari\u00e9 ou non, dans ces secteurs, c'est exposer la vie des travailleurs et de leurs proches \u00e0 des risques inutiles, au risque de renforcer la propagation du virus \u2013\u00a0je pense aux annonces de McDonald's, qui compte reprendre son activit\u00e9, d\u00e9cision contreproductive car elle retardera la sortie du confinement. <br><br>Nous avons l'occasion ne pas \u00eatre pris de court une nouvelle fois. C'est pourquoi je vous demande quand vous allez concentrer les moyens d'une protection maximale au b\u00e9n\u00e9fice des activit\u00e9s strictement indispensables aux pays et mettre fin aux autres.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre du travail. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, la question que vous posez revient \u00e0 d\u00e9terminer qui, dans le contexte de cette crise et du confinement, doit travailler pour le bien de la nation et selon quelles modalit\u00e9s. Les deux questions sont \u00e9troitement li\u00e9es.<br><br>Du premier sujet, nous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9battu\u00a0: il est tr\u00e8s difficile de dire quels secteurs sont indispensables et quels autres ne le sont pas. Nous serons tous d'accord, par exemple, pour dire que le secteur alimentaire est vital. Il faut que les Fran\u00e7ais confin\u00e9s puissent se nourrir, et cela suppose, en amont du supermarch\u00e9, des entrep\u00f4ts, de la logistique, des transports, des m\u00e9caniciens pour entretenir les moyens de transport, outre l'industrie agro-alimentaire, l'agriculture, l'emballage. On voit que cette seule activit\u00e9 mobilise une partie tr\u00e8s importante de l'\u00e9conomie.<br><br>Il convient d'appr\u00e9hender l'activit\u00e9 \u00e9conomique de bout en bout, comme une cha\u00eene dont les maillons sont interd\u00e9pendants. Il est donc difficile de r\u00e9pondre \u00e0 votre question, et c'est la raison pour laquelle nous avons privil\u00e9gi\u00e9 un autre choix. L'Italie, qui s'est efforc\u00e9e de dresser une liste des activit\u00e9s essentielles, ne cesse d'ailleurs de la compl\u00e9ter, tant les secteurs \u00e9conomiques sont interd\u00e9pendants.<br><br>Nous pouvons toutefois agir sur les mani\u00e8res de travailler. Le service \u00e9conomique du pays est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit au minimum, puisque pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de l'activit\u00e9 est \u00e0 l'arr\u00eat ou ralentie. Dans ce contexte, nous partageons votre souci de pr\u00e9server la sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des travailleurs. Nous avons ainsi constitu\u00e9, il y a trois semaines, une \u00e9quipe projet qui y travaille avec les professionnels, et je consulte les partenaires sociaux tous les deux jours \u00e0 ce sujet. Des guides de bonnes pratiques sont \u00e9tablis m\u00e9tier par m\u00e9tier\u00a0: treize ont d\u00e9j\u00e0 paru, et vingt autres seront publi\u00e9s cette semaine. Nous contr\u00f4lons leur bonne application dans les entreprises, sachant que le code du travail soumet celles-ci \u00e0 une obligation de moyens et leur impose d'organiser leur activit\u00e9 de fa\u00e7on \u00e0 prot\u00e9ger leurs salari\u00e9s. Nous aidons donc les entreprises gr\u00e2ce \u00e0 des guides, mais nous les contr\u00f4lons \u00e9galement. Il n'est pas question de choisir entre l'\u00e9conomie et la sant\u00e9\u00a0: nous devons faire en sorte que la vie des Fran\u00e7ais continue, tout en prot\u00e9geant les salari\u00e9s.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/04/2020", "pageJO": "2741"}}}}