{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3639", "identifiant": {"numero": "3639", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Prescriptions m\u00e9dicamenteuses pour des enfants autistes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720586", "mandatRef": "PM723008"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/12/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRESCRIPTIONS M\u00c9DICAMENTEUSES POUR DES ENFANTS AUTISTES <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Vatin.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, les inqui\u00e9tudes des parents et familles de personnes victimes de troubles autistiques restent tr\u00e8s vives, et si je pose ma question aujourd'hui, c'est parce que vos r\u00e9ponses de septembre demeurent vagues et qu'elles ne les ont pas rassur\u00e9s. <br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Exactement\u00a0! C'est un vrai sujet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>Les associations qui les aident, notamment SOS\u00a0Autisme, ne le sont pas non plus, votre propos se contentant de rappeler votre attachement au strict respect des proc\u00e9dures sanitaires.<br><br>Depuis 2012, une prescription de m\u00e9dicaments antibiotiques a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 5\u00a0000\u00a0enfants autistes sans autorisation de mise sur le march\u00e9 d'un traitement, dans une \u00e9tude men\u00e9e sans encadrement, sans p\u00e9riode de tests. Les effets de ces prescriptions m\u00e9dicamenteuses non autoris\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 dramatiques pour un grand nombre de ces 5\u00a0000\u00a0enfants, pass\u00e9s de personne souffrant d'un handicap \u00e0 patient, et de patient \u00e0 cobaye. Leur sant\u00e9 a \u00e9t\u00e9 gravement affect\u00e9e, leur confiance m\u00e9dicale a \u00e9t\u00e9 trahie. J'ai une pens\u00e9e toute particuli\u00e8re pour eux et pour leurs familles.<br><br>Malheureusement, le flou demeure, et vous savez que le flou est la pire des postures.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et quand c'est flou\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>Que la justice soit saisie ou non, vous devez, par une position publique, rassurer aujourd'hui ces familles, non par la parole laconique que vous avez eue en septembre mais par un expos\u00e9 d\u00e9taill\u00e9. Deux minutes ne sont peut-\u00eatre pas suffisantes, mais ces deux minutes sont indispensables pour rassurer les personnes autistes, leurs familles et les associations, car jusqu'\u00e0 aujourd'hui, votre parole n'a pas rassur\u00e9 mais inqui\u00e9t\u00e9. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>D\u00e8s lors, quelle protection et quelles garanties pouvez-vous apporter aux autistes et \u00e0 leurs proches, ainsi qu'aux associations qui les accompagnent au quotidien, afin que le statut bien involontaire et absolument insupportable de cobaye qui leur a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 ne puisse se renouveler\u00a0; afin de leur expliquer comment un tel protocole de soins non autoris\u00e9 a pu voir le jour dans notre pays\u00a0; afin que chacun, ici et partout en France, soit assur\u00e9 de sa confiance en tout temps dans notre syst\u00e8me de sant\u00e9 fran\u00e7ais \u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Jean Lassalle et M.\u00a0Yannick Favennec-B\u00e9cot applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous m'interrogez sur le traitement de l'autisme. Le trouble du spectre de l'autisme est un trouble du neuro-d\u00e9veloppement qui ne se gu\u00e9rit pas mais n\u00e9cessite des interventions comportementales adapt\u00e9es, recommand\u00e9es par la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9. Ces interventions, et vous le savez, doivent intervenir le plus pr\u00e9cocement possible\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> On est d'accord, mais ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026pour influer positivement sur la trajectoire de d\u00e9veloppement de l'enfant, limiter le sur-handicap et permettre autant que possible \u00e0 chaque enfant de fr\u00e9quenter l'\u00e9cole du quartier puis de trouver un emploi, d'avoir un logement, de vivre avec nous.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Le Gouvernement mobilise aujourd'hui des moyens sans pr\u00e9c\u00e9dent dans le sens du rep\u00e9rage pr\u00e9coce, de la scolarisation, de la vie adulte, de l'accompagnement des familles, mais aussi dans le domaine de la recherche. Au total, pr\u00e8s de 400\u00a0millions sont mobilis\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>S'agissant des antibioth\u00e9rapies d\u00e9nonc\u00e9es par plusieurs lanceurs d'alerte depuis plus d'un an, je suis d\u00e9termin\u00e9e, avec le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, \u00e0 faire toute la lumi\u00e8re sur ces pratiques qui mettent notamment en cause des professionnels de sant\u00e9 agissant hors protocole, et hors protocole de recherche.<br><br>La d\u00e9l\u00e9gation interminist\u00e9rielle \u00e0 l'autisme et aux troubles du neuro-d\u00e9veloppement et le minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 se sont mobilis\u00e9s suite \u00e0 ces alertes et la justice est saisie.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Il faut agir\u00a0! Cela fait deux mois\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Les pratiques de prescription d'antibiotiques d\u00e9nonc\u00e9es ne sont pas valid\u00e9es scientifiquement dans le champ de l'autisme. Je serai particuli\u00e8rement attentive aux conclusions de l'enqu\u00eate en cours et aux cons\u00e9quences engendr\u00e9s par ces pratiques sur les enfants concern\u00e9s. Il faut accompagner leurs familles. Nous leur devons la juste information, toutes les informations, et nous les accompagnerons comme il le faut. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/12/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/12/2020", "pageJO": "11349"}}}}