{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG276", "identifiant": {"numero": "276", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "protection des mineurs contre les violences sexuelles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA588884", "mandatRef": "PM723226"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DES MINEURS CONTRE LES VIOLENCES SEXUELLES <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain, pour le groupe La France insoumise.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain. </strong>Madame\u00a0la garde des sceaux, ministre de la justice, je veux vous interroger sur une actualit\u00e9 qui nous a, je le crois, toutes et tous boulevers\u00e9s ce week-end\u00a0: un homme a \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9 par la cour d'assises de Seine-et-Marne alors qu'il \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir viol\u00e9 une jeune fille de onze ans apr\u00e8s l'avoir accost\u00e9e en bas de son immeuble et emmen\u00e9e dans un parc. Cette jeune fille a aujourd'hui vingt ans et a d\u00e9pos\u00e9 plainte. Elle est m\u00e8re d'une fille de sept ans n\u00e9e suite \u00e0 ce rapport sexuel. Mais les jur\u00e9s d'assises ont estim\u00e9 qu'il n'y avait pas eu viol au sens de la d\u00e9finition juridique actuelle\u00a0: une p\u00e9n\u00e9tration sexuelle obtenue par violence, contrainte, menace ou surprise. Ce verdict laisse donc \u00e0 penser qu'une enfant de onze ans, une fillette en classe de CM2 ou en sixi\u00e8me, peut avoir librement consenti \u00e0 ce rapport sexuel. \u00c0 la domination d'un sexe sur l'autre s'ajoute donc l'asym\u00e9trie totale de l'\u00e2ge et de la conscience.<br><br>Nous sommes boulevers\u00e9s, mais c'est aujourd'hui le droit qui doit \u00eatre boulevers\u00e9. Il faut cr\u00e9er un seuil de pr\u00e9somption de non-consentement et le porter \u00e0 l'\u00e2ge de la majorit\u00e9 sexuelle, quinze ans, pour qu'il y ait un \u00e2ge en dessous duquel le discernement et le consentement ne puissent \u00eatre invoqu\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Woerth.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain. </strong>Vous avez \u00e9voqu\u00e9, madame la ministre, l'\u00e2ge de treize ans. Mais pourquoi n'y aurait-il pas de coh\u00e9rence entre ce seuil et celui de la majorit\u00e9 sexuelle ? Vous savez que la l\u00e9gislation sur le viol a boug\u00e9 dans l'histoire, souvent suite \u00e0 des proc\u00e8s : je pense au proc\u00e8s d'Aix avec Gis\u00e8le Halimi et \u00e0 la loi qui a suivi en 1980. Ce soir, une vingtaine d'associations appellent \u00e0 manifester devant votre minist\u00e8re. Saurez-vous les entendre, nous entendre, et proposer une loi prot\u00e9geant les enfants et les jeunes de moins de quinze ans contre les violences sexuelles ? <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, oui, je crois que nous saurons vous entendre. J'ai \u00e9videmment, comme vous tous, \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par la d\u00e9cision de justice que vous \u00e9voquez. Je rappelle d'ailleurs que le parquet g\u00e9n\u00e9ral a fait appel. La question aujourd'hui pos\u00e9e est en effet celle de l'\u00e9tablissement d'un seuil en de\u00e7\u00e0 duquel le consentement du mineur est pr\u00e9sum\u00e9 ne pas exister. Beaucoup de pays europ\u00e9ens ont \u00e9tabli une telle r\u00e8gle, avec des seuils d'\u00e2ge qui varient entre treize ans et quinze ans.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Pas en dessous de quinze ans\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux. </i>Nous sommes en train de r\u00e9fl\u00e9chir au meilleur seuil possible, et nous en d\u00e9ciderons \u00e9videmment avec l'ensemble des parties prenantes. Mais \u00e9tablir un tel seuil ne revient pas du tout \u00e0 remettre en cause le seuil de quinze ans qui existe d\u00e9j\u00e0, vous l'avez rappel\u00e9, pour les infractions sexuelles et qui peut tr\u00e8s bien rester \u00e9tabli \u00e0 cet \u00e2ge. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i> Nous pouvons envisager des seuils d'\u00e2ge diff\u00e9rents. La question devra en tout cas \u00eatre pos\u00e9e.<br><br>Il me semble important, en toute hypoth\u00e8se, de pr\u00e9server le pouvoir d'appr\u00e9ciation du juge, c'est-\u00e0-dire d'\u00e9tablir peut-\u00eatre une pr\u00e9somption qui ne serait pas irr\u00e9fragable, car ce serait ainsi une mani\u00e8re de prendre en compte les circonstances pr\u00e9cises de l'affaire. <i>(Protestations sur les bancs du groupe FI.)</i> Par ailleurs, Mme\u00a0Schiappa et moi-m\u00eame l'avons annonc\u00e9, nous voulons \u00e9lever le seuil de prescription du viol sur mineur pour le passer de vingt ans \u00e0 trente ans, comme l'a propos\u00e9 la commission pr\u00e9sid\u00e9e par Flavie Flament et un magistrat. (Applaudissements sur les bancs des groupes REM, MODEM et LC ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non-inscrits et sur quelques bancs du groupe GDR.) Tout en m\u00e9nageant l'apport des preuves, ce serait un progr\u00e8s certain.<br><br>Enfin, il est extr\u00eamement important de travailler sur nos pratiques, notamment s'agissant de l'\u00e9coute des jeunes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM ainsi que sur quelques bancs du groupe LC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/11/2017", "pageJO": "4841"}}}}