{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1460", "identifiant": {"numero": "1460", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "op\u00e9ration Barkhane"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720394", "mandatRef": "PM722950"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> OP\u00c9RATION BARKHANE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nicole Trisse.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Trisse. </strong>Madame la ministre des arm\u00e9es, la France d\u00e9ploie 4 500 militaires au Sahel dans le cadre de l'op\u00e9ration Barkhane. La semaine derni\u00e8re, les forces fran\u00e7aises engag\u00e9es dans cette OPEX - op\u00e9ration ext\u00e9rieure - ont une nouvelle fois d\u00e9montr\u00e9 leur capacit\u00e9 \u00e0 concevoir et r\u00e9ussir des missions d\u00e9cisives et dangereuses. Je tiens \u00e0 les en f\u00e9liciter. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs.) </i><br><br>En effet, dans la nuit du 22 au 23\u00a0novembre, les forces fran\u00e7aises de Barkhane ont men\u00e9 une op\u00e9ration dans la r\u00e9gion de Mopti, dans le centre du Mali, contre le groupe terroriste de la katiba Macina, dirig\u00e9 par Amadou Koufa. Cette intervention a permis de mettre hors d'\u00e9tat de nuire une trentaine de terroristes et de porter un coup s\u00e9rieux \u00e0 une organisation particuli\u00e8rement brutale. La r\u00e9ussite de cette op\u00e9ration s'explique par une pr\u00e9paration minutieuse et une parfaite coordination de l'ensemble de nos forces d\u00e9ploy\u00e9es au Sahel. Il s'agit d'un succ\u00e8s suppl\u00e9mentaire dans la lutte men\u00e9e par les arm\u00e9es fran\u00e7aises au c\u00f4t\u00e9 des forces arm\u00e9es maliennes, de la force conjointe du G5\u00a0Sahel et de la Minusma \u2013\u00a0mission multidimensionnelle int\u00e9gr\u00e9e des Nations unies pour la stabilisation au Mali\u00a0\u2013 contre le terrorisme, pour la s\u00e9curit\u00e9 au Mali et au Sahel. <br><br>Les succ\u00e8s de l'op\u00e9ration Barkhane sont rendus possibles, notamment, gr\u00e2ce \u00e0 la hausse du financement des OPEX, qui a d\u00e9j\u00e0 progress\u00e9 et qui continuera de s'accro\u00eetre pour atteindre 1,1\u00a0milliard d'euros d\u00e8s 2020, conform\u00e9ment \u00e0 la loi de programmation militaire que nous avons vot\u00e9e en 2018. <br><br>Madame la ministre, ma question est triple. Quel est le bilan d\u00e9finitif de cette op\u00e9ration\u00a0? Quelles en sont les cons\u00e9quences sur le terrorisme dans la r\u00e9gion\u00a0? Que faire maintenant pour gagner le combat, mais aussi r\u00e9ussir la paix au Sahel\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des arm\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Parly,</strong><i> ministre des arm\u00e9es. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous l'avez rappel\u00e9, dans la nuit du 22 au 23\u00a0novembre dernier, les forces Barkhane engag\u00e9es au Sahel ont remport\u00e9 un succ\u00e8s majeur contre un groupe terroriste dangereux, la katiba Macina. Le bilan est de trente-cinq terroristes neutralis\u00e9s \u2013\u00a0et, parmi eux, leur chef. Ce succ\u00e8s intervient apr\u00e8s deux autres op\u00e9rations qui l'avaient pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, quelques jours auparavant. Gr\u00e2ce \u00e0 lui, nous d\u00e9sorganisons les r\u00e9seaux terroristes, en nous attaquant au sommet de la pyramide, ce qui est la meilleure fa\u00e7on d'affaiblir les bases du terrorisme, et nous marquons des points. <br><br>Nous devons ce succ\u00e8s \u00e0 l'entra\u00eenement de nos forces, \u00e0 leur engagement et \u00e0 leur courage auxquels je veux, moi aussi, rendre hommage. Nous le devons \u00e9galement \u00e0 la pr\u00e9paration extr\u00eamement minutieuse et patiente de ces op\u00e9rations, \u00e0 la qualit\u00e9 des services de renseignement et \u00e0 la coordination \u00e9troite que nous entretenons avec les forces arm\u00e9es maliennes. <br><br>Par l'op\u00e9ration Barkhane, la France combat le terrorisme \u00e0 sa source. Apr\u00e8s ce nouveau succ\u00e8s majeur, notre pays ne baisse pas la garde et continue le combat contre le terrorisme, jusqu'au bout. Dans ce combat, nous n'agissons pas seuls. Nous continuons en effet de former et d'entra\u00eener les forces arm\u00e9es des pays du Sahel, car nous sommes convaincus que la paix de l'Afrique appartient \u00e0 l'Afrique. <br><br>Enfin, ce combat n'est pas seulement celui des armes. C'est aussi celui de la reconstruction, du d\u00e9veloppement, du retour de l'\u00c9tat, de l'\u00e9ducation, de la sant\u00e9. Si je puis partager une conviction, au Sahel comme partout ailleurs, ce sont les \u00e9coles qui supplanteront le terrorisme. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM, ainsi que sur quelques bancs des groupes MODEM et LR.\u00a0\u2013\u00a0M. Jean-Luc M\u00e9lenchon et Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine applaudissent \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/11/2018", "pageJO": "12902"}}}}