{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1100", "identifiant": {"numero": "1100", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00e9chec de la CMP sur la loi agriculture et alimentation"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720644", "mandatRef": "PM723026"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/07/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9CHEC DE LA CMP SUR LA LOI AGRICULTURE ET ALIMENTATION <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture, nous avons tous vibr\u00e9, dimanche, devant nos \u00e9crans, avec l'\u00e9quipe de France de football, qui est championne du monde, gr\u00e2ce \u00e0 ses joueurs incroyables, mais aussi gr\u00e2ce \u00e0 son s\u00e9lectionneur, qui a eu l'intelligence d'adapter tr\u00e8s vite ses choix tactiques en fonction des \u00e9quipes adverses.<br><br>La France agricole, elle aussi, peut \u00eatre championne du monde, car elle a des agriculteurs performants et talentueux, mais je crains que les choix que vous faites, en tant que s\u00e9lectionneur de cette \u00e9quipe agricole, ne soient pas assez percutants et rapides pour les aider \u00e0 \u00eatre encore plus comp\u00e9titifs.<br><br>Le dernier but que vous avez marqu\u00e9, avec la majorit\u00e9, contre notre camp est l'\u00e9chec de la commission mixte paritaire qui s\u2019est r\u00e9unie la semaine derni\u00e8re \u00e0 propos de la loi Agriculture et alimentation. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.</i>) Alors que nombre de d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs membres de la CMP avaient \u00e0 c\u0153ur de trouver un consensus sur le texte, qui aurait permis de mettre en \u0153uvre rapidement les pr\u00e9conisations des \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux de l'alimentation, le Gouvernement et la majorit\u00e9 ont rejet\u00e9 toute avanc\u00e9e.<br><br>Apr\u00e8s un report initial de l'examen du texte, voici donc que, d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment, le Gouvernement en retarde la lecture d\u00e9finitive. De ce qui devait \u00eatre l'an dernier une priorit\u00e9 urgente, annonc\u00e9e \u00e0 grand renfort de communication par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et vous-m\u00eame, voil\u00e0 qu\u2019un an apr\u00e8s les \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux, tout est en train de faire \u00ab\u00a0pschitt\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury. </strong>Or, il y a danger. Danger, car les retards successifs de la loi mettent en p\u00e9ril les prochaines n\u00e9gociations commerciales, qui vont commencer \u00e0 l'automne sans cadre et sans visibilit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury. </strong>Danger aussi, car le Gouvernement veut d\u00e9tricoter des pans entiers du travail des d\u00e9put\u00e9s et des s\u00e9nateurs. Pourquoi un tel acharnement \u00e0 d\u00e9faire ce que nous avons vot\u00e9, majorit\u00e9 et opposition, et \u00e0 repousser ces indicateurs de prix neutres qui d\u00e9plaisent tant \u00e0 la grande distribution\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.) </i>Bien s\u00fbr, personne ne peut imaginer que l'ex\u00e9cutif soit sous l'influence de ces grands distributeurs par l'interm\u00e9diaire de conseillers minist\u00e9riels proches de leurs dirigeants, mais comment interpr\u00e9ter cette position du Gouvernement, qui met en\u2026 (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, cher coll\u00e8gue. La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, avant d\u2019aborder la deuxi\u00e8me lecture du texte en commission \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, et pour poursuivre votre m\u00e9taphore footballistique, merci de vous adresser au ministre \u00ab\u00a0des champs\u00a0\u00bb <i>(Sourires.)</i> pour lui demander de vous apporter quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse \u00e0 propos de cette commission mixte paritaire. (Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)<br><br>Vous le savez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, le Gouvernement n\u2019est pas pr\u00e9sent lors de la r\u00e9union de la commission mixte paritaire. Vous \u00e9tiez membre de celle-ci et avez donc eu l\u2019occasion, durant cette r\u00e9union, d\u2019acter certains points sur lesquels nous avons travaill\u00e9 ensemble durant la session, ici, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.<br><br>Ce texte repose sur deux piliers tr\u00e8s forts. Le premier est le revenu agricole, car il s\u2019agit d\u2019assurer un revenu digne \u00e0 l\u2019ensemble des agriculteurs de notre pays. Le deuxi\u00e8me est celui d\u2019une alimentation s\u00fbre, saine et durable.<br><br>L\u2019interprofession a un r\u00f4le \u00e9minemment important \u00e0 jouer\u00a0: elle doit mettre \u00e0 la disposition des acteurs les outils les plus adapt\u00e9s aux besoins et aux sp\u00e9cificit\u00e9s des fili\u00e8res.<br><br>Bien s\u00fbr que nous aurons ce d\u00e9bat. Je peux concevoir que certaines interprofessions \u00e9prouvent de la difficult\u00e9 \u00e0 se mettre d\u2019accord, mais ce n\u2019est pas en renvoyant la responsabilit\u00e9 \u00e0 d\u2019autres instances, notamment \u00e0 l\u2019Observatoire de la formation des prix et des marges \u2013\u00a0OFPM\u00a0\u2013, que nous r\u00e9glerons le probl\u00e8me. Nous appelons, vous le savez, \u00e0 la responsabilit\u00e9 des interprofessions, qui doivent prendre en compte l\u2019ensemble des donn\u00e9es dont elles ont besoin pour pouvoir porter des indicateurs de prix.<br><br>Nous allons rem\u00e9dier \u00e0 ces difficult\u00e9s, en nous appuyant notamment sur l\u2019OFPM. L\u2019\u00c9tat accompagnera, mais ne fera pas tout \u00e0 la place des interprofessions. Cette confiance doit \u00eatre accompagn\u00e9e. Elle est exigeante. Je suis exigeant vis-\u00e0-vis des interprofessions et, croyez-moi, cette exigence ne faiblira pas. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/07/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/07/2018", "pageJO": "7560"}}}}