{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1444", "identifiant": {"numero": "1444", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4ts et taxes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique fiscale et pouvoir d'achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720692", "mandatRef": "PM723042"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE FISCALE ET POUVOIR D'ACHAT <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Roussel.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Monsieur le Premier ministre, oui, il faut relever le d\u00e9fi climatique. Mais ce sont toujours les m\u00eames qui paient, et toujours les m\u00eames qui sont exon\u00e9r\u00e9s de participer \u00e0 cette n\u00e9cessaire r\u00e9volution\u00a0! Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ce matin, n'a pas dit un mot sur la hausse des salaires et des pensions, pour une meilleure r\u00e9partition des richesses de notre pays, ni sur les moyens de faire rentrer l'argent de l'\u00e9vasion fiscale.<br><br>Vous maintenez la hausse des taxes sur les carburants alors que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que rejettent les Fran\u00e7ais, qu'ils portent ou non un gilet jaune. Ce sont eux, tous ces ouvriers, ces aides \u00e0 domicile, ces infirmi\u00e8res, ces retrait\u00e9s, ces agriculteurs, qui n'en peuvent plus de travailler dur et de conna\u00eetre quand m\u00eame des fins de mois difficiles. Nous vous demandons une hausse de 200\u00a0euros net du SMIC d\u00e8s le 1er\u00a0janvier, et une hausse g\u00e9n\u00e9rale des salaires et des pensions\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR et sur quelques bancs du groupe FI.)</i> \u00c0 cette fin, vous pouvez conditionner les aides, ces dizaines de milliards d'euros d'aides publiques vers\u00e9es aux entreprises, plut\u00f4t que de les distribuer \u00e0 des multinationales qui n'en ont pas besoin. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes GDR et FI.)<br><br>Parlons enfin du consentement \u00e0 l'imp\u00f4t\u00a0! Oui, l'imp\u00f4t est utile pour financer nos services publics et la transition \u00e9cologique. Mais j'ai ici le rapport qui nous a \u00e9t\u00e9 remis sur l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune, que vous avez supprim\u00e9. Qu'y lit-on\u00a0? Que les 358\u00a0198\u00a0redevables \u00e0 l'ISF poss\u00e9daient, en 2017, un patrimoine total de 1\u00a0028\u00a0milliards d'euros\u00a0! Oui, 300\u00a0000\u00a0personnes d\u00e9tiennent 1\u00a0000\u00a0milliards d'euros de patrimoine, et vous leur faites un cadeau de 3,5\u00a0milliards\u00a0!<i> (\u00ab\u00a0Honteux\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe FI.) </i>M\u00eame si cet imp\u00f4t \u00e9tait r\u00e9tabli, il leur resterait de quoi voir venir\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR ainsi que sur plusieurs bancs du groupe SOC.)<br><br>Monsieur le Premier ministre, quand comptez-vous prendre des mesures fortes pour les salaires et notre pouvoir d'achat, et quand allez-vous r\u00e9tablir la justice fiscale r\u00e9clam\u00e9e de partout\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI ainsi que sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Avant de vous r\u00e9pondre, monsieur Roussel, permettez-moi de vous f\u00e9liciter pour votre \u00e9lection au poste de secr\u00e9taire national de la formation politique \u00e0 laquelle vous appartenez, le Parti communiste fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, FI et GDR ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.) </i>Il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 que je ne suis pas membre de cette formation et que je ne partage pas beaucoup de ses id\u00e9es, mais je sais ce qu'elle repr\u00e9sente dans l'histoire politique fran\u00e7aise et sur le territoire qui m'a \u00e9lu.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Et puis vous \u00eates toujours pr\u00eat \u00e0 trahir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je vous rends donc bien volontiers hommage pour les responsabilit\u00e9s importantes auxquelles vous venez d'acc\u00e9der. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>Vous m'avez interrog\u00e9 \u00e0 propos du pouvoir d'achat, question qui int\u00e9resse tous les Fran\u00e7ais. M\u00eame si ce n'est gu\u00e8re l'usage dans le d\u00e9bat public, je veux me r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 une expertise qui me semble incontestable\u00a0; en tout cas, elle est accept\u00e9e par nos compatriotes, et vous l'accepterez vous-m\u00eame, je pense, avec bienveillance. C'est celle de l'INSEE, qui nous dit, de fa\u00e7on scientifique, administrative, que, de 2008 \u00e0 2016, le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais a consid\u00e9rablement baiss\u00e9. C'est vrai, monsieur Roussel\u00a0: pendant cette p\u00e9riode, le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais a baiss\u00e9. Notre objectif est d'inverser cette m\u00e9canique infernale.<br><br>C'est la raison pour laquelle, justement, nous avons voulu all\u00e9ger le poids de la fiscalit\u00e9 sur le travail, afin que celui-ci paie, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas pendant tr\u00e8s longtemps.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Et la fiscalit\u00e9 sur les revenus du patrimoine\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u00c0 cette fiscalit\u00e9 pesant sur le travail, nous avons voulu substituer une fiscalit\u00e9 pesant sur la pollution. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes GDR et FI.)</i><br><br>Toujours selon l'INSEE, en 2018 et en 2019, le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais augmentera, y compris si l'on tient compte des augmentations de taxes que vous avez mentionn\u00e9es. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 Exclamations sur les bancs des groupes SOC, FI et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Qui en profite\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Je me permets de le souligner car, de m\u00eame que vous d\u00e9veloppez vos arguments, je veux renvoyer \u00e0 des expertises publiques dont je sais que vous les prendrez en compte, puisque vous parlez avec s\u00e9rieux.<br><br>Nous avons, il est vrai, un d\u00e9saccord. Vous proposez une augmentation du SMIC et des salaires en g\u00e9n\u00e9ral. Pour notre part, nous voulons que la croissance revienne, que le territoire fran\u00e7ais redevienne attractif. Et permettez-moi de vous le dire, monsieur le d\u00e9put\u00e9, il l'est redevenu, puisque les investissements \u00e9trangers r\u00e9alis\u00e9s en France ont augment\u00e9 de 18 %. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>C'est un fait\u00a0: ces investissements cr\u00e9ent des emplois, suscitent des emplois. Nous nous effor\u00e7ons de r\u00e9duire le ch\u00f4mage\u00a0; c'est long, difficile, de nombreux probl\u00e8mes demeurent, qui tiennent au co\u00fbt et au droit du travail, et surtout aux comp\u00e9tences et \u00e0 la mobilit\u00e9 territoriale. Tout cela, je le sais. Mais c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce \u00e0 quoi nous nous attelons. Nous voulons traiter la question du pouvoir d'achat gr\u00e2ce au travail, gr\u00e2ce \u00e0 la croissance, gr\u00e2ce \u00e0 l'attractivit\u00e9 fran\u00e7aise et gr\u00e2ce au red\u00e9marrage de l'investissement. C'est notre strat\u00e9gie, et nous la mettons en \u0153uvre avec constance et coh\u00e9rence.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Au vu des mauvais r\u00e9sultats que nous avons pu observer, vous et moi, pendant les dix ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes en mati\u00e8re de pouvoir d'achat, vous vous r\u00e9jouirez de constater, avec nous, son augmentation dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "28/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/11/2018", "pageJO": "12820"}}}}