{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG432", "identifiant": {"numero": "432", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "accueil des r\u00e9fugi\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718860", "mandatRef": "PM722482"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/12/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCUEIL DES R\u00c9FUGI\u00c9S <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine, pour le groupe La France insoumise.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il est fatigu\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine. </strong>Je vais dans le m\u00eame sens que ma coll\u00e8gue s'agissant de la description qu'elle vient de faire de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s. Le D\u00e9fenseur des droits nous alerte en outre sur la d\u00e9shumanisation croissante du droit des \u00e9trangers dans notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il y a une complicit\u00e9 entre les insoumis et la majorit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine. </strong>Les associations et les collectifs d\u00e9noncent les conditions inacceptables dans lesquelles les r\u00e9fugi\u00e9s sont accueillis. Dans le 10e\u00a0arrondissement de Paris, ils sont des centaines \u00e0 pi\u00e9tiner devant la plate-forme d'accueil des demandeurs d'asile. En vingt mois, ils ont \u00e9t\u00e9 40\u00a0000 \u00e0 vivre et \u00e0 dormir sur ce trottoir de la honte, qui symbolise la politique d'accueil des \u00e9trangers dans notre pays.<br><br>Il y a quelques jours, plusieurs maires, des riverains et des \u00e9lus appelaient l'attention sur la d\u00e9tresse de ces personnes face \u00e0 un \u00c9tat qui ne prend pas ses responsabilit\u00e9s. Votre politique, en mati\u00e8re de droit des \u00e9trangers, n'est pas \u00e0 la hauteur de la situation. Elle laisse des milliers de personnes sans h\u00e9bergement et sans nourriture, les condamnant \u00e0 des probl\u00e8mes sanitaires et d'ins\u00e9curit\u00e9 Et, loin de r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence, votre circulaire franchit un pas de plus dans l'indignit\u00e9. Vous mettez fin au principe d'accueil inconditionnel des personnes sans abri dans les centres d'h\u00e9bergement d'urgence\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine. </strong>\u2026et vous demandez aux services de l'\u00c9tat d'exercer des contr\u00f4les. Avec ou sans papiers, ces hommes et ces femmes ont un point commun\u00a0: ils sont sans abri, ils vivent dehors, ils sont chass\u00e9s par les douches anti-SDF, et le mobilier urbain est con\u00e7u pour qu'ils ne puissent surtout pas s'y installer. Et, comble du cynisme, ils peuvent \u00eatre verbalis\u00e9s pour encombrement d'un trottoir\u00a0!<br><br>Votre circulaire, monsieur le ministre, vient confirmer la politique de votre gouvernement\u00a0: plut\u00f4t que de donner les moyens d'un accueil digne, vous cherchez \u00e0 d\u00e9placer les \u00e9trangers, voire \u00e0 les placer en centre de r\u00e9tention.<br><br>Monsieur le ministre, allez-vous retirer votre circulaire indigne, comme le r\u00e9clament les associations\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR ainsi que sur plusieurs bancs du groupe NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Et que ferez-vous des r\u00e9fugi\u00e9s climatiques\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur . </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, qu'avons-nous fait en termes d'augmentation de nos capacit\u00e9s d'h\u00e9bergement et en mati\u00e8re d'asile\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est la m\u00eame fiche que tout \u00e0 l'heure\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>Entre\u00a02012 et\u00a02019, le nombre de places dans le Dispositif national d'accueil des demandeurs d'asile est pass\u00e9 de 44\u00a0000\u00a0\u00e0 87\u00a0000.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>En m\u00eame temps <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LR)</i> nous avons aujourd'hui 128\u00a0000 places en h\u00e9bergement d'urgence \u2013 soit 10\u00a0000 places de plus que l'an dernier. Il faut donc chercher la r\u00e9ponse ailleurs.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Et la circulaire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Comme l'a dit le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la r\u00e9ponse r\u00e9side dans le d\u00e9veloppement de l'Afrique. Notre politique consiste donc \u00e0 faire une analyse juste et \u00e0 distinguer entre celles et ceux qui sont des r\u00e9fugi\u00e9s politiques ou des r\u00e9fugi\u00e9s des guerres qui se m\u00e8nent dans notre monde, et celles et ceux qui souhaiteraient seulement trouver un avenir chez eux. C'est ce que nous faisons avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, et c'est l'essence m\u00eame du discours qu'il a prononc\u00e9 \u00e0 Abidjan. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Ce ne sont que des mots\u00a0! Et du laxisme\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/12/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/12/2017", "pageJO": "6832"}}}}