{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG218", "identifiant": {"numero": "218", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "coop\u00e9ration entre professionnels de sant\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720066", "mandatRef": "PM722848"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/10/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COOP\u00c9RATION ENTRE PROFESSIONNELS DE SANT\u00c9 <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, l'acc\u00e8s aux soins est un imp\u00e9ratif. Je suis \u00e9lue d'une r\u00e9gion o\u00f9 la d\u00e9sertification m\u00e9dicale est une r\u00e9alit\u00e9, o\u00f9 les patients, m\u00eame ceux qui habitent une m\u00e9tropole, sont confront\u00e9s \u00e0 de grandes difficult\u00e9s pour trouver un m\u00e9decin traitant, sans parler des sp\u00e9cialistes. M\u00e9decin, je suis comme vous persuad\u00e9e que la r\u00e9ponse \u00e0 cette situation ne tient pas en une seule mesure. C'est bien un panel de solutions pragmatiques qu'il faut mettre en \u0153uvre.<br><br>Dans le plan que vous avez annonc\u00e9, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 plusieurs mesures, notamment le d\u00e9veloppement de la coop\u00e9ration entre les professionnels de sant\u00e9. L'enjeu est bien de simplifier le dispositif existant en mati\u00e8re de d\u00e9l\u00e9gation de t\u00e2ches pour permettre, d\u00e8s 2018, la mise en \u0153uvre de davantage de coop\u00e9rations. En effet, la mise en place des protocoles de coop\u00e9ration souffre aujourd'hui de lourdeurs administratives cons\u00e9quentes et de dur\u00e9es de validation exorbitantes. De ce fait, ils ne suffisent pas pour r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence de l'acc\u00e8s territorial aux soins. La coop\u00e9ration entre les professionnels de sant\u00e9 doit donc \u00eatre encourag\u00e9e et acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e par une simplification r\u00e9elle des proc\u00e9dures\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il faut agir sur la d\u00e9mographie m\u00e9dicale\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist. </strong>\u2026et par la diffusion de nouveaux protocoles de coop\u00e9ration simplifi\u00e9s entre les professionnels de sant\u00e9, notamment dans le cadre des maisons de sant\u00e9 pluriprofessionnelles. Dans cette perspective, les professionnels sont pr\u00eats. Pr\u00eats \u00e0 s'engager et \u00e0 proposer des initiatives \u00e0 m\u00eame de r\u00e9pondre \u00e0 leurs sp\u00e9cificit\u00e9s et \u00e0 leurs besoins propres. Merci d'ailleurs de la confiance que vous leur t\u00e9moignez.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Bravo pour le cirage\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist. </strong>Aussi, madame la ministre, pouvez-vous nous dire quelles mesures concr\u00e8tes vous entendez prendre pour favoriser cette coop\u00e9ration et encourager les initiatives territoriales\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Aucune\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist. </strong>Peut-on s'attendre, \u00e0 terme, \u00e0 ce que ce dispositif soit directement g\u00e9r\u00e9 par les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 dans le cadre de recommandations \u00e9mises par la Haute autorit\u00e9 de sant\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous avez raison, il faut imp\u00e9rativement d\u00e9velopper les coop\u00e9rations interprofessionnelles autour du parcours du patient. De fait, c'est l'une des mesures que nous d\u00e9veloppons pour am\u00e9liorer l'acc\u00e8s aux soins sur tous les territoires. Ces coop\u00e9rations seront renforc\u00e9es \u00e0 la fois par la cr\u00e9ation de centres de sant\u00e9 ou de maisons de sant\u00e9 pluridisciplinaires, et par les tarifications au forfait ou au parcours que nous allons proposer, qui permettront \u00e0 ces professionnels de s'organiser entre eux.<br><br>La d\u00e9l\u00e9gation de t\u00e2ches, quant \u00e0 elle, n'existe pour l'instant que dans le cadre des protocoles pr\u00e9vus par l'article\u00a051 de la loi portant r\u00e9forme de l'h\u00f4pital et relative aux patients, \u00e0 la sant\u00e9 et aux territoires. Ces derniers sont vis\u00e9s par la Haute autorit\u00e9 de sant\u00e9, et il faut g\u00e9n\u00e9ralement plus d'un an pour que leur mise en \u0153uvre soit autoris\u00e9e. Nous avons donc d\u00e9cid\u00e9 de faciliter les d\u00e9l\u00e9gations de t\u00e2ches dans les territoires sous-dot\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 des protocoles \u00e9labor\u00e9s par les praticiens d'un territoire, qui permettront aux professionnels de sant\u00e9 para-m\u00e9dicaux ou m\u00e9dicaux \u2013 tels que les pharmaciens, sages-femmes, infirmi\u00e8res ou kin\u00e9sith\u00e9rapeutes \u2013 de s'emparer d'actes susceptibles d'am\u00e9liorer le parcours de soins des patients. Cela ne sera possible, toutefois, que si ces protocoles sont \u00e9valu\u00e9s\u00a0; ils pourront \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s sur l'ensemble des territoires s'ils permettent une parfaite ad\u00e9quation des moyens \u00e0 la qualit\u00e9 des soins.<br><br>Par ailleurs, nous d\u00e9veloppons, notamment \u00e0 destination des infirmi\u00e8res, un nouveau dipl\u00f4me de pratique avanc\u00e9e\u00a0: institu\u00e9 d\u00e8s septembre\u00a02018, il permettra de faire \u00e9voluer la profession d'infirmi\u00e8re. Nous allons \u00e9galement travailler sur l'\u00e9volution des professions param\u00e9dicales. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/10/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/10/2017", "pageJO": "3757"}}}}