{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2145", "identifiant": {"numero": "2145", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "crise de la R\u00e9publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718926", "mandatRef": "PM722502"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/07/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DE LA R\u00c9PUBLIQUE <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>Monsieur le Premier ministre, la R\u00e9publique est en crise, cela ne date pas de la semaine derni\u00e8re. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> \u00c7a fait deux ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>Elle est en crise parce qu'elle semble trop souvent renoncer \u00e0 ses promesses, parce que les in\u00e9galit\u00e9s se d\u00e9ploient, parce que l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral n'est pas assez d\u00e9fendu, parce que trop de femmes et d'hommes manquent de logements, de salaires, de pensions. Notre R\u00e9publique est en crise parce que les politiques que vous poursuivez avec acharnement ont un seul objet\u00a0: s'en remettre toujours plus au march\u00e9. Vous organisez la confusion des int\u00e9r\u00eats, vous voulez une puissance publique r\u00e9duite au r\u00f4le de passe-plat pour les lobbys de la finance. Vous attaquez la fonction publique, les services publics. Vous attaquez les salari\u00e9s, les retrait\u00e9s, les ch\u00f4meurs. Vous attaquez nos droits. Vous avez choisi de passer en force quand vous ne pouviez pas passer en douce. <br><br>Vous allez continuer en catimini avec le trait\u00e9 CETA sur le libre-\u00e9change. Vous r\u00e9compensez ceux qui licencient, vous dilapidez A\u00e9roports de Paris, vous cassez l'Agence nationale pour la formation professionnelle des adultes. Vous cherchez \u00e0 camoufler la crudit\u00e9 de ces actes dans votre discours mais ils n'en finissent pas de vous revenir \u00e0 la figure. Vous avez fait la morale \u00e0 la France enti\u00e8re, favoris\u00e9 les premiers de cord\u00e9e, exerc\u00e9 un pouvoir narcissique au lieu d\u2019affronter les grandes questions sociales, \u00e9cologiques, d\u00e9mocratiques.<br><br>Aujourd\u2019hui encore, des enqu\u00eates montrent les effets de la pollution atmosph\u00e9rique ou l\u2019ampleur des atteintes \u00e0 la sant\u00e9 au travail. Les urgences et les pompiers sont en gr\u00e8ve. \u00cates-vous encore en \u00e9tat de gouverner ? <i>(\u00ab Oh ! \u00bb sur quelques bancs du groupe LaREM)</i><br><br>Avec vous, c\u2019est la R\u00e9publique privatis\u00e9e, c\u2019est la R\u00e9publique emp\u00each\u00e9e, c\u2019est la R\u00e9publique pour quelques-uns. Votre politique ab\u00eeme la R\u00e9publique. Il faut refonder celle-ci dans des dynamiques de protection et de promotion des biens communs. Quand, monsieur le Premier ministre, allez-vous enfin poser un peu votre sac, arr\u00eater cette fuite en avant et \u00e9couter le pays qui n\u2019en finit pas de gronder\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et SOC ainsi sur quelques bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur Dharr\u00e9ville, je pourrais relever le sens de la nuance qui pr\u00e9side \u00e0 la formulation de votre question.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Comme si vous, vous \u00e9tiez nuanc\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Mais je voudrais r\u00e9pondre \u00e0 votre question le plus directement et le plus sinc\u00e8rement possible. Vous affirmez que nous n'\u00e9coutons pas et que le seul souci de notre politique serait, au fond, de mettre \u00e0 genoux la R\u00e9publique pour faire pr\u00e9valoir le march\u00e9. Cela ne correspond pas \u00e0 ce que je pense mais cela r\u00e9sume, je crois, ce vous avez dit.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Oui, c'est \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Vous avez bien compris...<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Je vais vous dire ce qui a pr\u00e9valu lors des d\u00e9cisions prises par le Gouvernement. Nous avons fait le choix de renforcer toutes les missions r\u00e9galiennes de l'\u00c9tat, en accordant, c'est vrai, plus de moyens \u00e0 la d\u00e9fense, en recrutant, c'est vrai, plus d'agents au sein de la police nationale, de la gendarmerie ou de la DGSI \u2013\u00a0Direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure\u00a0\u2013, en faisant, c'est vrai, un effort consid\u00e9rable pour affermir les budgets de la justice. <br><br>Bref, en toutes circonstances, nous avons d\u00e9fendu, en augmentant leur budget, les activit\u00e9s r\u00e9galiennes de l'\u00c9tat \u2013\u00a0celles qui, vous le savez parfaitement, monsieur le d\u00e9put\u00e9, sont irr\u00e9ductibles au march\u00e9 et qu'aucun acteur priv\u00e9 ne peut prendre \u00e0 son compte. Cela, nous l'avons fait apr\u00e8s de longues ann\u00e9es de d\u00e9sint\u00e9r\u00eat, voire d'abandon. Comment pouvez-vous dire, alors que de tels choix sont massifs, clairs et discut\u00e9s devant l'opinion publique, que, ce faisant, nous r\u00e9duirions \u00e0 n\u00e9ant la R\u00e9publique et voudrions faire pr\u00e9valoir le march\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> Monsieur le d\u00e9put\u00e9, avec la bonne foi qui vous caract\u00e9rise, comment pouvez-vous l'affirmer\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)<br><br>De la m\u00eame fa\u00e7on, nous essayons de r\u00e9parer plusieurs dispositifs sociaux qui, si on lit leur description, semblent p\u00e9tris de bonnes intentions mais qui, objectivement, dans la France telle qu'elle est, ne fonctionnent pas, se r\u00e9sument parfois \u00e0 des droits d\u00e9claratifs et ne contribuent pas \u00e0 une r\u00e9elle \u00e9galit\u00e9 des chances. Lorsque nous prenons ces probl\u00e8mes \u00e0 la racine, je ne crois pas que nous fassions pr\u00e9valoir le march\u00e9 mais au contraire que nous revenons \u00e0 l'origine m\u00eame de la promesse r\u00e9publicaine. C'est le cas lorsque nous d\u00e9cidons de d\u00e9doubler des petites classes afin que chacun puisse acqu\u00e9rir, au d\u00e9but de la vie, de la scolarit\u00e9, des chances de r\u00e9ussir plut\u00f4t que d'essayer, dix ans plus tard, de corriger des in\u00e9galit\u00e9s qui se seront accrues. En agissant ainsi, nous essayons d'affermir la R\u00e9publique et certainement pas de faire pr\u00e9valoir le march\u00e9. <br><br>Pourquoi faisons-nous en sorte que dans notre pays, oui, des entreprises r\u00e9ussissent, oui, on cr\u00e9e de la croissance, oui, on attire des capitaux, y compris \u00e9trangers\u00a0? Parce que nous souhaitons que davantage de richesse soit cr\u00e9\u00e9e, donc redistribu\u00e9e, en France. Car l\u00e0 r\u00e9side aussi la promesse r\u00e9publicaine. Je ne crois pas qu'un seul penseur de la R\u00e9publique ait voulu une France pauvre pour aboutir \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9. <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Bothorel.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Je pense au contraire que la France doit \u00eatre prosp\u00e8re pour \u00eatre forte. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM ainsi que quelques bancs du groupe UDI-I.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/07/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/07/2019", "pageJO": "7295"}}}}