{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2951", "identifiant": {"numero": "2951", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lus", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00f4le des collectivit\u00e9s locales dans la lutte contre l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719266", "mandatRef": "PM722610"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00d4LE DES COLLECTIVIT\u00c9S LOCALES DANS LA LUTTE CONTRE L'\u00c9PID\u00c9MIE DE COVID-19 <a name=PG24></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Cubertafon.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Cubertafon. </strong>J'associe mes coll\u00e8gues de Dordogne \u00e0 ma question. Monsieur le Premier ministre, le plan national de d\u00e9confinement pr\u00e9voit notamment la r\u00e9ouverture progressive des \u00e9coles \u00e9l\u00e9mentaires et maternelles \u00e0 partir du 11\u00a0mai, sous la responsabilit\u00e9 des maires. Nous sommes \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s dans ce moment important pour nos communes et pour chaque famille, et je tiens \u00e0 les saluer. (Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM. \u2013\u00a0M. Jean-Michel Jacques applaudit \u00e9galement.)<br><br>Sur le terrain, nombre d\u2019entre eux mettent tout en \u0153uvre pour accueillir les enfants d\u00e8s la semaine prochaine, tout en s'interrogeant face \u00e0 cette situation in\u00e9dite. D\u2019autres, fort heureusement peu nombreux, apr\u00e8s avoir l\u00e9gitimement r\u00e9clam\u00e9 que la gestion de la crise soit confi\u00e9e aux acteurs les plus proches du terrain, s\u2019inqui\u00e8tent du poids de cette responsabilit\u00e9. Il nous faut rassurer les uns et les autres.<br><br>Nous devons rappeler que la loi adopt\u00e9e en 2000 tendant \u00e0 pr\u00e9ciser la d\u00e9finition des d\u00e9lits non intentionnels, dite loi Fauchon, du nom de notre ancien coll\u00e8gue centriste, prot\u00e8ge les \u00e9lus, comme tout citoyen, d'une condamnation en cas de faute non intentionnelle.<br><br>Dans les circonstances pr\u00e9sentes, complexes \u00e0 l\u2019extr\u00eame, il s\u2019agit de n'aller ni en de\u00e7\u00e0, ni au-del\u00e0 de cette responsabilit\u00e9.<br><br>Pas en de\u00e7\u00e0\u00a0: nous devons pr\u00e9ciser, pour tous les maires, les points qui restent incertains, afin de les s\u00e9curiser juridiquement. Ainsi, pouvez-vous nous confirmer que le pouvoir d\u2019ouverture des \u00e9coles revient \u00e0 l'\u00c9tat, le r\u00f4le du maire \u00e9tant de v\u00e9rifier que les conditions fix\u00e9es par le protocole sanitaire sont remplies et d\u2019assurer la bonne gestion du personnel municipal\u00a0?<br><br>Pas au-del\u00e0\u00a0: si un maire s\u2019\u00e9loignait de mani\u00e8re intentionnelle des objectifs d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, sa responsabilit\u00e9 individuelle doit demeurer engag\u00e9e. <br><br>Les maires, comme les chefs d\u2019entreprise, ne r\u00e9clament pas le b\u00e9n\u00e9fice d'une immunit\u00e9 contraire \u00e0 leur vocation. Toutefois, devant l\u2019ampleur des menaces, l'incertitude des solutions, la complexification des normes et la judiciarisation de la soci\u00e9t\u00e9, nous attendons que le Gouvernement r\u00e9affirme le droit, qui nous prot\u00e8ge tous et engage chacun. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Hier, devant le S\u00e9nat, \u00e0 l'occasion de l'examen du projet de loi prorogeant l'\u00e9tat d'urgence sanitaire et compl\u00e9tant ses dispositions, M.\u00a0le Premier ministre puis moi-m\u00eame avons soulign\u00e9 combien le Gouvernement est sensible aux inqui\u00e9tudes des \u00e9lus, des maires et, au-del\u00e0, de l'ensemble des d\u00e9cideurs en mati\u00e8re de risque p\u00e9nal, notamment en cette p\u00e9riode de reprise d'activit\u00e9. <br><br>Nous avons \u00e9galement rappel\u00e9 que le droit en vigueur, en mati\u00e8re de d\u00e9clenchement de la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale pour des fautes involontaires, est assez restrictif. D'une part, le droit exige d'apporter la preuve qu'un individu a un comportement sciemment dangereux, et ne prend pas soin d'autrui. D'autre part, pour \u00e9tablir si une faute a \u00e9t\u00e9 commise, la chambre criminelle de la Cour de cassation doit syst\u00e9matiquement porter une appr\u00e9ciation<i> </i>in\u00a0concreto, c'est-\u00e0-dire au cas par cas.<br><br>Dans l'objectif de rassurer, pour reprendre vos mots, les \u00e9lus, il me para\u00eet cependant souhaitable de clarifier le droit existant, en prenant en compte les comp\u00e9tences propres de chacun des d\u00e9cideurs et les connaissances personnelles dont ils disposent au moment des \u00e9v\u00e9nements. Ce pr\u00e9alable s'impose pour la recherche d'une \u00e9ventuelle responsabilit\u00e9 p\u00e9nale dans le cadre de la crise sanitaire. <br><br>Comme vous le soulignez, il est important de lever toute incertitude pour les \u00e9lus et l'ensemble des d\u00e9cideurs concernant leurs responsabilit\u00e9s pour les d\u00e9cisions qu'ils doivent prendre pendant la crise du Covid-19. <br><br>Il est essentiel, comme vous l'avez tr\u00e8s bien rappel\u00e9, que cette \u00e9volution l\u00e9gislative s'inscrive dans le respect du principe constitutionnel d'\u00e9galit\u00e9 et que ces dispositions, tout en \u00e9vitant un risque p\u00e9nal excessif, traduisent l'\u00e9quilibre n\u00e9cessaire entre responsabilit\u00e9 et prise de d\u00e9cision. C'est dans ce sens que je suis pr\u00eate \u00e0 travailler avec le Parlement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.) </i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020", "pageJO": "3028"}}}}