{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3294", "identifiant": {"numero": "3294", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9veloppement durable", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Projet de loi d'acc\u00e9l\u00e9ration et de simplification de l'action publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719092", "mandatRef": "PM722560"}, "groupe": {"organeRef": "PO771789", "abrege": "EDS", "developpe": "\u00c9cologie D\u00e9mocratie Solidarit\u00e9"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/09/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI D'ACC\u00c9L\u00c9RATION ET DE SIMPLIFICATION DE L'ACTION PUBLIQUE <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Tuffnell.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Tuffnell. </strong>Monsieur le Premier ministre, au nom du groupe \u00c9cologie d\u00e9mocratie solidarit\u00e9, je souhaite vous alerter sur le projet de loi d'acc\u00e9l\u00e9ration et de simplification de l'action publique \u2013\u00a0le bien nomm\u00e9 projet de loi \u00ab\u00a0ASAP\u00a0\u00bb. S'il \u00e9tait vot\u00e9 en l'\u00e9tat, celui-ci constituerait une grave r\u00e9gression s'agissant du droit et de la d\u00e9mocratie environnementaux. Quand il ne pr\u00e9sente pas un risque direct pour l'environnement, ce texte r\u00e9duit en effet consid\u00e9rablement la place laiss\u00e9e \u00e0 l'information du public et au dialogue avec les citoyens.<br><br>Nous ne pouvons admettre, au nom d'une perp\u00e9tuelle qu\u00eate de simplification, qu'un texte ne vise exclusivement l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures administratives relatives \u00e0 des projets dont l'impact n\u00e9gatif potentiel sur la sant\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 ou l'environnement est av\u00e9r\u00e9. Nous ne parlons pas ici de simples lotissements, mais bien d'installations class\u00e9es pour la protection de l'environnement telles que les carri\u00e8res, les raffineries ou les stations-service.<br><br>Alors que vient \u00e0 peine d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 un plan de relance pour lequel vous nourrissiez une tr\u00e8s l\u00e9gitime ambition environnementale, les Fran\u00e7ais ne peuvent se satisfaire d'un mode d'emploi qui n'apportera ni simplicit\u00e9, ni s\u00e9curit\u00e9, ni confiance, et qui, au contraire, favorisera l'augmentation des contentieux.<br><br>Un an apr\u00e8s l'incendie de Lubrizol, nous d\u00e9plorons que ce texte ne tire pas les conclusions de la catastrophe. Plut\u00f4t que de faire le pari de l'abolition des r\u00e8gles, pourquoi ne pas faire le choix d'en fluidifier l'ex\u00e9cution, par exemple en renfor\u00e7ant les moyens humains et financiers des services instructeurs\u00a0?<br><br>Nous ne sommes d\u00e9favorables ni \u00e0 l'industrie ni aux relocalisations \u2013\u00a0bien au contraire. En revanche, nous pensons que l'activit\u00e9 industrielle ne doit pas s'op\u00e9rer au m\u00e9pris du climat, de la biodiversit\u00e9 et de la sant\u00e9 environnementale.<br><br>Comment faire, d'une part, l'apologie du \u00ab\u00a0z\u00e9ro artificialisation nette\u00a0\u00bb, en condamnant, d'autre part, nos milieux humides, pourtant essentiels \u00e0 la pr\u00e9servation de la ressource en eau\u00a0? Comment est-il possible de pr\u00f4ner la simplification du droit au m\u00e9pris de son intelligibilit\u00e9\u00a0?<br><br>Monsieur le Premier ministre, vous le savez, pr\u00e9server et reconqu\u00e9rir la biodiversit\u00e9, c'est construire la r\u00e9silience de notre soci\u00e9t\u00e9 et de son \u00e9conomie. Alors que ce texte tend \u00e0 prendre un chemin diam\u00e9tralement oppos\u00e9, nous ne comprendrions pas que quelqu'un d'autre que Barbara Pompili, ministre de la transition \u00e9cologique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, ma ch\u00e8re coll\u00e8gue.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Tuffnell. </strong>\u2026repr\u00e9sente le Gouvernement lors de son examen parlementaire pour tenter de le d\u00e9fendre.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>En tant que d\u00e9put\u00e9e, j'avais, comme vous, des inqui\u00e9tudes sur le projet de loi ASAP, parce que je suis \u00e9galement tr\u00e8s attach\u00e9e \u00e0 ce que notre droit demeure tr\u00e8s protecteur de notre environnement, surtout dans une p\u00e9riode o\u00f9 les pr\u00e9occupations environnementales commencent enfin \u00e0 se diffuser dans l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9. <br><br>Mon minist\u00e8re a donc \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement vigilant, depuis les premi\u00e8res versions du projet de loi jusqu'\u00e0 son d\u00e9p\u00f4t sur le bureau de votre assembl\u00e9e, \u00e0 ce qu'il pr\u00e9serve les fondements de notre droit environnemental. J'estime ainsi qu'il est tout \u00e0 fait possible de proc\u00e9der \u00e0 des simplifications sans avoir \u00e0 rogner sur l'essentiel.<br><br>Pourquoi\u00a0? Parce que j'ai constat\u00e9 que notre droit environnemental souffre de lacunes. France Nature Environnement s'inqui\u00e8te par exemple que ce projet de loi, s'il devait \u00eatre vot\u00e9, ne vienne autoriser des fermes de mille vaches. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i> Or, malheureusement, celles-ci peuvent d\u00e9j\u00e0 \u00eatre autoris\u00e9es\u00a0; cela signifie donc qu'il existe des trous dans la raquette, qui doivent \u00eatre combl\u00e9s.<br><br>S'agissant des ICPE \u2013\u00a0installations class\u00e9es pour la protection de l'environnement\u00a0\u2013, certaines proc\u00e9dures administratives seront simplifi\u00e9es, mais aucune n'emp\u00eachera que des inspections soient men\u00e9es \u00e0 leur terme. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i> Une mesure figurant \u00e0 l'article\u00a026, que vous avez certainement rep\u00e9r\u00e9e, pr\u00e9voit la possibilit\u00e9, pour le pr\u00e9fet, apr\u00e8s la consultation du public, d'autoriser le d\u00e9marrage de tout ou partie des travaux en ex\u00e9cution d'un permis de construire sans attendre la d\u00e9livrance de l'autorisation environnementale. (M\u00eames mouvements.) J'ai \u00e9tudi\u00e9 de pr\u00e8s cette mesure. Elle ne pourra \u00eatre appliqu\u00e9e que si le permis de construire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9, que si le public a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9, et que si une autorisation sp\u00e9cifique relative aux esp\u00e8ces en danger, au d\u00e9frichement, ou au titre de la loi sur l'eau n'est pas n\u00e9cessaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Ce n'est pas tr\u00e8s convaincant\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>Vous voyez donc qu'un certain nombre de pr\u00e9cautions ont \u00e9t\u00e9 prises.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, madame la ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>J'appelle votre attention sur le fait qu'elles pourraient \u00eatre remises en question par des amendements, mais je suis s\u00fbre que vous y serez vigilants. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM, MODEM, Agir ens et EDS.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/09/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/09/2020", "pageJO": "6036"}}}}