{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3423", "identifiant": {"numero": "3423", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "taxis", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Protection fonctionnelle de Samuel Paty"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608416", "mandatRef": "PM723540"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/10/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION FONCTIONNELLE DE SAMUEL PATY <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Hetzel.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Je veux avant tout m'associer \u00e0 l'hommage que nous rendons collectivement \u00e0 Samuel Paty, victime de la barbarie.<br><br>Monsieur le Premier ministre, l'heure est grave. Un enseignant est un fonctionnaire, c'est un repr\u00e9sentant de l'\u00c9tat, un pilier de notre R\u00e9publique. En tant que chef du Gouvernement, vous vous devez de prot\u00e9ger tous les fonctionnaires de France dans l'exercice de leur m\u00e9tier. <br><br>Diffam\u00e9 dans l'exercice de sa fonction, menac\u00e9 de mort pour avoir fait son m\u00e9tier d'enseignant et victime d'une v\u00e9ritable cabale sur les r\u00e9seaux sociaux, M.\u00a0Paty aurait d\u00fb automatiquement b\u00e9n\u00e9ficier de la protection fonctionnelle des fonctionnaires. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Mme\u00a0Agn\u00e8s Thill et M.\u00a0Pascal Brindeau applaudissent \u00e9galement.)</i> Il avait d'ailleurs pr\u00e9venu sa hi\u00e9rarchie et d\u00e9pos\u00e9 plainte \u00e0 la suite des menaces dont il faisait l'objet.<br><br>Monsieur le Premier ministre, d\u00e8s lors que la diffamation le concernant \u00e9tait av\u00e9r\u00e9e et connue de sa hi\u00e9rarchie, pourquoi l'\u00c9tat n'a-t-il pas pris imm\u00e9diatement l'initiative de lui accorder sa protection fonctionnelle\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Pourquoi sa hi\u00e9rarchie n'a-t-elle pas port\u00e9 plainte au nom de l'\u00c9tat en m\u00eame temps que lui\u00a0? (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Vos questions sont bien naturelles\u00a0; tout le monde se les pose quand se produit une affaire comme celle dont nous parlons.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> On a m\u00eame le droit d'y r\u00e9pondre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Si vous ne m'interrompez pas et que vous souhaitez vraiment entendre mes r\u00e9ponses <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i>, je souhaite restituer ce que j'ai pu savoir de cette affaire en tant que ministre, sans empi\u00e9ter, bien s\u00fbr, sur l'enqu\u00eate judiciaire en cours, ni sur les conclusions de l'inspection g\u00e9n\u00e9rale.<br><br>Il y a d'abord une premi\u00e8re affaire\u00a0: celle du trouble caus\u00e9 par des parents d'\u00e9l\u00e8ves qui ont consid\u00e9r\u00e9 que le cours de M.\u00a0Paty posait un \u00e9ventuel probl\u00e8me. D\u00e8s les premiers instants, la principale du coll\u00e8ge a \u00e9t\u00e9 totalement solidaire du professeur. Elle a fait appel aux \u00e9quipes \u00ab\u00a0Valeurs de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb du rectorat, qui se sont rendues sur place. Un travail en commun a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9, et M.\u00a0Paty lui-m\u00eame a consid\u00e9r\u00e9 qu'une bonne solution avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 l'appui de l'institution.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais.</strong> La rectrice le mena\u00e7ait de sanctions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>C'est tr\u00e8s important de le dire, car il s'agit de la traduction concr\u00e8te des dispositifs que nous avons mis en place.<br><br>Il y a ensuite une seconde affaire qui, se greffant sur la premi\u00e8re, est de nature clairement violente et criminelle\u00a0: elle implique des personnes qui ont cherch\u00e9 \u00e0 attaquer l'\u00e9cole de la R\u00e9publique en utilisant l'affaire pr\u00e9c\u00e9dente. Un parent d'\u00e9l\u00e8ve a fait comme si sa fille \u00e9tait concern\u00e9e, alors qu'elle n'assistait pas au cours. Parce qu'il \u00e9tait lui-m\u00eame li\u00e9 \u00e0 ceux que nous connaissons maintenant, toute une logique de violence s'est mise en place pour arriver \u00e0 ce qui a malheureusement eu lieu. Ils ont cherch\u00e9 une occasion de cr\u00e9er de la violence, et ils y sont parvenus. Bien s\u00fbr, M.\u00a0Paty a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 soutenu dans cette \u00e9preuve\u00a0: d\u00e8s que la vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e, d\u00e8s qu'il y a eu diffamation, la principale du coll\u00e8ge s'est rendue avec lui au commissariat pour porter plainte. Bien entendu, s'il n'y avait pas eu d'assassinat, il aurait continu\u00e9 \u00e0 \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 par l'institution, et il aurait \u00e9videmment b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la protection fonctionnelle.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> C'est donc bien qu'il n'en avait pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 jusqu'alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Vous savez tr\u00e8s bien que c'est ce que nous avons mis en place, et que cela contraste avec ce qui existait auparavant. <i>(Protestations sur les bancs des groupes LR et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Une protection a bien \u00e9t\u00e9 assur\u00e9e par l'\u00e9ducation nationale. \u00c0 l'avenir, nous en saurons davantage sur le r\u00f4le de cette derni\u00e8re et sur celui de la police, mais nous devrions \u00eatre unis derri\u00e8re notre \u00e9cole plut\u00f4t que chercher de vaines pol\u00e9miques. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Quelle honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Hetzel.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Monsieur le ministre, j'entends vos r\u00e9ponses, mais la question est grave\u00a0: faites-vous le n\u00e9cessaire pour syst\u00e9matiquement prot\u00e9ger les enseignants en pareille situation\u00a0? Faites-vous le n\u00e9cessaire pour les soutenir\u00a0? Ils se sentent abandonn\u00e9s. Il y a des discours\u00a0; d\u00e9sormais, nous attendons des actes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe UDI-I.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/10/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/10/2020", "pageJO": "7684"}}}}