{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4194", "identifiant": {"numero": "4194", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Projet de loi 3DS"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721314", "mandatRef": "PM723236"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Ville", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ville"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Ville", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ville"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI 3DS <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Monsieur le Premier ministre, la d\u00e9route \u00e9lectorale de votre majorit\u00e9, dans des proportions in\u00e9dites pour un pouvoir en place, est le t\u00e9moignage de votre profonde d\u00e9connexion des territoires et de leurs aspirations, que vous ne comprenez tout simplement pas.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Depuis quatre ans maintenant, vous multipliez les grands discours. Vous promettiez aux \u00e9lus une loi ambitieuse pour tout changer, tout remettre \u00e0 plat, tout r\u00e9gler\u00a0! Tout dysfonctionnement local devait trouver sa solution dans ce texte. Mais, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 part le nom de votre projet de loi, successivement intitul\u00e9 3D \u2013\u00a0d\u00e9centralisation, diff\u00e9renciation et d\u00e9concentration\u00a0\u2013, 4D \u2013\u00a0d\u00e9concentration, d\u00e9centralisation, diff\u00e9renciation et d\u00e9complexification\u00a0\u2013, puis maintenant 3DS \u2013\u00a0d\u00e9concentration, d\u00e9centralisation, diff\u00e9renciation et simplification\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et bient\u00f4t 6D, sans doute\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>\u2026rien ne change\u00a0! Vous restez emprisonn\u00e9s dans votre conception \u00e9triqu\u00e9e de la d\u00e9centralisation \u2013\u00a0une vision qui s'inscrit dans la droite ligne de la loi portant nouvelle organisation territoriale de la R\u00e9publique (NOTRE), que vous promettiez pourtant de r\u00e9former.<br><br>Tout cela \u00e9tait pr\u00e9visible\u00a0: chaque exercice budg\u00e9taire men\u00e9 ici, \u00e0 l'Assembl\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 l'illustration de votre m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des collectivit\u00e9s territoriales. Depuis quatre ans, vous n'avez cess\u00e9 de r\u00e9duire leur autonomie financi\u00e8re et fiscale.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement et de la participation citoyenne.</strong> Faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Vous avez renforc\u00e9 leur d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00c9tat, \u00e0 contre-courant du mouvement de d\u00e9centralisation esp\u00e9r\u00e9 dans tous les territoires. Refusant tout principe de subsidiarit\u00e9, votre exercice du pouvoir \u00e9crase les corps interm\u00e9diaires, fragilisant le bon fonctionnement de notre d\u00e9mocratie. L\u00e0 aussi se trouve une r\u00e9ponse \u00e0 la question pos\u00e9e par l'abstention.<br><br>Vous avez peur des identit\u00e9s, alors m\u00eame qu'elles d\u00e9finissent ce que nous sommes, en Alsace, en Bretagne et partout ailleurs. Apr\u00e8s quatre longues ann\u00e9es, votre pouvoir est recroquevill\u00e9 sur lui-m\u00eame et totalement isol\u00e9, d\u00e9connect\u00e9 des territoires et des Fran\u00e7ais. Vous \u00eates toujours persuad\u00e9s d'avoir raison seuls, dans vos minist\u00e8res. Vous dites d'ailleurs ne souhaiter tirer aucun enseignement du scrutin de dimanche dernier. C'est irresponsable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Allez-vous enfin entendre le cri des territoires, qui r\u00e9clament davantage de libert\u00e9, d'autonomie et d'efficacit\u00e9 dans leur action\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la ville.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la ville. </i>M\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des collectivit\u00e9s territoriales, dites-vous\u00a0? Ce n'est pas ce que nous font savoir les \u00e9lus, avec lesquels Jacqueline Gourault et moi-m\u00eame \u00e9changeons directement au quotidien\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> Devons-nous \u00e0 nouveau vous rappeler quelle majorit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin \u00e0 la trajectoire baissi\u00e8re de la dotation globale de fonctionnement (DGF)\u00a0? Je le fais bien volontiers\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La moiti\u00e9 des revenus provient de la DGF\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Avec la loi relative \u00e0 l'engagement dans la vie locale et \u00e0 la proximit\u00e9 de l'action publique, dite loi engagement et proximit\u00e9, la d\u00e9clinaison de nos programmes de revitalisation des territoires, l'agenda rural,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est la marque de votre d\u00e9connexion technocratique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026la loi organique du 19\u00a0avril 2021 relative \u00e0 la simplification des exp\u00e9rimentations locales, la loi du 2\u00a0ao\u00fbt 2019 cr\u00e9ant la collectivit\u00e9 europ\u00e9enne d'Alsace dont vous \u00eates \u00e9lu, monsieur Schellenberger,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> De quels moyens est-elle dot\u00e9e\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026l'ambition du Gouvernement pour les territoires a \u00e9t\u00e9 amplement d\u00e9montr\u00e9e tout au long de cette l\u00e9gislature.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous en avez \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9s dimanche dernier, d'ailleurs\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Le projet de loi 3DS, dont l'examen d\u00e9bute cette semaine au S\u00e9nat, nous permettra d'aller encore plus loin. Les demandes exprim\u00e9es par les \u00e9lus locaux \u00e0 l'occasion des concertations men\u00e9es \u00e0 cette occasion par la ministre Jacqueline Gourault \u00e9taient claires\u00a0: pas de r\u00e9volution institutionnelle, mais davantage de souplesse et d'adaptation des r\u00e8gles aux r\u00e9alit\u00e9s des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> \u00c7a, c'est ce que vous voulez\u00a0! Eux veulent de la libert\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Tel est l'objet de la diff\u00e9renciation que nous d\u00e9fendons.<br><br>Le texte pr\u00e9voit plusieurs mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes en faveur des \u00e9lus\u00a0: l'extension du pouvoir r\u00e9glementaire local, qui permet d'adapter l'application de la loi au contexte local\u00a0; l'organisation des d\u00e9l\u00e9gations de comp\u00e9tences pour la r\u00e9alisation de projets pr\u00e9cis port\u00e9s localement par plusieurs collectivit\u00e9s\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Je serais curieux de voir \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026la d\u00e9centralisation de routes nationales, \u00e0 la carte pour les d\u00e9partements et les m\u00e9tropoles volontaires et dans un cadre exp\u00e9rimental pour les r\u00e9gions\u00a0; la meilleure prise en consid\u00e9ration des situations locales dans l'application de la loi relative \u00e0 la solidarit\u00e9 et au renouvellement urbains (SRU). Par ailleurs, plusieurs mesures concr\u00e8tes sont rendues encore plus n\u00e9cessaires par le contexte actuel. Je pense notamment \u00e0 la revivification de la vie politique locale gr\u00e2ce \u00e0 l'abaissement du seuil de r\u00e9f\u00e9rendum local ou \u00e0 la possibilit\u00e9 d'exp\u00e9rimenter des dispositifs d\u00e9mocratiques.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> C'est \u00e7a, la r\u00e9volution\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous le voyez : le Gouvernement n'a pas attendu votre injonction \u00e0 agir pour faire de la d\u00e9centralisation et de la diff\u00e9renciation ses priorit\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM. - Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Un peu de modestie\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/06/2021", "pageJO": "6828"}}}}