{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2355", "identifiant": {"numero": "2355", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "violences \u00e0 Chanteloup-les-Vignes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721924", "mandatRef": "PM723422"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES \u00c0 CHANTELOUP-LES-VIGNES <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mich\u00e8le de\u00a0Vaucouleurs.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le de\u00a0Vaucouleurs. </strong>Les graves incidents qui se sont produits \u00e0 Chanteloup-les-Vignes appellent de notre part une r\u00e9action \u00e0 la hauteur de l\u2019indignation qu\u2019ils ont suscit\u00e9e sur le terrain. Ils appellent aussi \u00e0 une prise de conscience de ce que ces actes r\u00e9v\u00e8lent\u00a0: graves troubles \u00e0 l\u2019ordre public, attaques en r\u00e8gle de l\u2019ordre r\u00e9publicain, \u00e0 commencer par les hommes et les femmes qui en sont d\u00e9positaires, les policiers, les pompiers et les \u00e9lus locaux.<br><br>Les destructions commises sont importantes et elles ont une symbolique. Br\u00fbler un lieu d\u2019apprentissage, des arts et de la culture n\u2019est pas anodin. Cela porte la trace d\u2019un refus, celui du vivre ensemble. De plus, tirer au mortier sur les forces de l\u2019ordre, sur les pompiers venus \u00e9teindre ce feu marque le franchissement d\u2019une ligne rouge.<br><br>Comment pouvons-nous accepter que nos fonctionnaires soient pris \u00e0 partie, que des guets-apens leur soient tendus\u00a0? Plus graves encore sont les propos que j\u2019ai entendus les heures suivantes autour des lieux de l\u2019incident\u00a0: justification des actions pr\u00e9sent\u00e9es comme une r\u00e9ponse \u00e0 la pr\u00e9tendue impunit\u00e9 des forces de l\u2019ordre, minimisation de cet incendie au regard de celui qui avait eu lieu quelques heures plus t\u00f4t dans une \u00e9cole, propos tenus par des hommes adultes, donc pleinement conscients de leur gravit\u00e9.<br><br>Il faut mesurer la d\u00e9fiance qui s\u2019est install\u00e9e vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00c9tat r\u00e9publicain, lequel n\u2019est plus ni craint ni respect\u00e9 par les auteurs de ces actes. Il faudra bien s\u00fbr reconstruire ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit. Mais il faut aussi et surtout que les individus ayant commis ces actes criminels soient interpell\u00e9s et traduits en justice.<br><br>Les forces de l\u2019ordre se plaignent d\u2019appr\u00e9hender des individus pour des faits graves et de les revoir le lendemain en libert\u00e9. On ne peut laisser ces criminels mettre \u00e0 mal notre pacte r\u00e9publicain et nuire \u00e0 l\u2019image de nos quartiers.<br><br>Quelles r\u00e9ponses p\u00e9nales la justice peut-elle apporter afin de punir s\u00e9v\u00e8rement de tels actes\u00a0? La confiance des habitants en la puissance publique passe par la r\u00e9ponse\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci. La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>La garde des sceaux, le ministre charg\u00e9 de la ville et du logement et moi-m\u00eame \u00e9tions ce matin aux c\u00f4t\u00e9s de la maire de la commune. Elle est anim\u00e9e par une ambition de requalification urbaine, par l'exigence que la culture, les loisirs et l'\u00e9ducation soient au c\u0153ur du projet de vivre-ensemble que nous devons construire pour l'ensemble de la R\u00e9publique.<br><br>Je pense \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 ce week-end \u00e0 Chanteloup-les-Vignes, mais aussi \u00e0 B\u00e9ziers\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle M\u00e9nard.</strong> Ah B\u00e9ziers\u00a0! Parlons-en\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre . </i>\u2026o\u00f9 une \u00e9cole et un coll\u00e8ge ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s. Laurent\u00a0Nunez s'y rendra vendredi, pour transmettre ce message d'exigence \u00e0 ceux de nos concitoyens qui consid\u00e8rent que l'on pourrait jouer avec la s\u00e9curit\u00e9. <br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, ce qui s'est pass\u00e9 ce week-end dans votre circonscription est absolument condamnable, inacceptable. Un d\u00e9fi a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, celui de \u00ab\u00a0se faire du flic\u00a0\u00bb, c'est-\u00e0-dire d'user de violence contre les forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et les sapeurs-pompiers \u2013 je remercie d'ailleurs la repr\u00e9sentation nationale d'avoir applaudi \u00e0 l'hommage que leur a rendu M.\u00a0Denormandie. <br><br>Il n'est pas moins inacceptable que l'attaque ait pris la forme d'un guet-apens organis\u00e9. Ce matin, un bilan a \u00e9t\u00e9 fait sur le d\u00e9but de l'enqu\u00eate. Sous l'autorit\u00e9 de la garde des sceaux et, surtout, de la procureure charg\u00e9e de ce dossier, deux personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es et mises \u00e0 disposition de la justice\u00a0; elles font l'objet d'une instruction criminelle, puisqu'il s'agit d'actes criminels en bande organis\u00e9e. <br><br>Ce matin, nous avons voulu transmettre un message de fermet\u00e9, afin que non seulement ces individus mais aussi l'ensemble des auteurs soient interpell\u00e9s\u00a0; un message de d\u00e9termination quant aux moyens que nous employons sur le terrain\u00a0; un message de confiance dans les quartiers et les \u00e9lus, pour affirmer l'ambition r\u00e9publicaine que nous partageons. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019", "pageJO": "10339"}}}}