{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG583", "identifiant": {"numero": "583", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pollution", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "lutte contre la pollution de l'air"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719550", "mandatRef": "PM722694"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LA POLLUTION DE L'AIR <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Liliana Tanguy, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Liliana Tanguy. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. J'y associe notre coll\u00e8gue Jean-Luc Fugit, d\u00e9put\u00e9 du Rh\u00f4ne. Fin janvier, le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l'environnement a convi\u00e9 \u00e0 un sommet minist\u00e9riel organis\u00e9 \u00e0 Bruxelles les ministres de neuf pays, dont la France, vis\u00e9s par des proc\u00e9dures d'infraction pour non-respect des normes de qualit\u00e9 de l'air.<br><br>Bien que les indicateurs de qualit\u00e9 de l'air soient plut\u00f4t bons dans ma circonscription du Finist\u00e8re, je m'inqui\u00e8te de la pollution de l'air, consid\u00e9r\u00e9e comme la premi\u00e8re cause environnementale de mort pr\u00e9matur\u00e9e dans le monde. Selon le dernier rapport de l'Agence europ\u00e9enne pour l'environnement, elle a caus\u00e9, en 2014, le d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9 de pr\u00e8s de 500\u00a0000\u00a0personnes en Europe. En France, plus de 48\u00a0000\u00a0citoyens meurent chaque ann\u00e9e pr\u00e9matur\u00e9ment de maladies respiratoires ou cardiovasculaires.<br><br>La directive europ\u00e9enne relative \u00e0 la qualit\u00e9 de l'air contraint les \u00c9tats membres \u00e0 mettre fin \u00e0 un \u00e9ventuel d\u00e9passement des valeurs limites de dioxyde d'azote et de particules fines dans les plus brefs d\u00e9lais. Dans ce cadre, la Commission europ\u00e9enne a engag\u00e9 depuis 2008 plusieurs proc\u00e9dures d'infraction \u00e0 l'encontre d'\u00c9tats membres, dont la France\u00a0; celle-ci a fait l'objet, en 2015 et en 2017, d'un avis motiv\u00e9 pour non-respect des valeurs limites.<br><br>Il y a un an, la gardienne des trait\u00e9s a inform\u00e9 le gouvernement fran\u00e7ais de son intention de saisir la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne et propos\u00e9 aux \u00c9tats concern\u00e9s un plan d'action visant \u00e0 les aider \u00e0 respecter les r\u00e8gles de pr\u00e9vention de la pollution et des atteintes \u00e0 l'environnement.<br><br>\u00c0 l'issue du sommet minist\u00e9riel et jusqu'\u00e0 vendredi dernier, les \u00c9tats concern\u00e9s avaient la possibilit\u00e9 de transmettre des informations compl\u00e9mentaires d\u00e9montrant qu'ils entendent se conformer aux normes europ\u00e9ennes. Par ailleurs, la Commission europ\u00e9enne a annonc\u00e9 qu'elle se prononcerait sur une \u00e9ventuelle saisine de la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 la mi-mars. Compte tenu de la gravit\u00e9 de la situation,\u2026 <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Deux minutes par question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il faut \u00eatre impartial, monsieur le pr\u00e9sident\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Liliana Tanguy.</strong> \u2026et apr\u00e8s le scandale du \u00ab\u00a0dieselgate\u00a0\u00bb, pouvez-vous, monsieur le ministre d'\u00c9tat, nous indiquer quelles mesures concr\u00e8tes la France\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, ch\u00e8re coll\u00e8gue.<br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, mettre un terme, dans les d\u00e9lais les plus brefs, \u00e0 une situation qui trouve son origine multifactorielle dans quarante ann\u00e9es de politique d'am\u00e9nagement du territoire et des transports n'ayant pas pris en compte l'environnement, \u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Heureusement que vous \u00eates l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>\u2026je ne vous dirai pas que c'est facile, ni que nous pourrons le faire dans les d\u00e9lais les plus brefs\u00a0! N\u00e9anmoins, depuis l'an\u00a02000, la situation s'est largement am\u00e9lior\u00e9e. Seules quinze zones pr\u00e9sentent toujours un d\u00e9passement des normes europ\u00e9ennes. Bien entendu, nous allons y travailler.<br><br>J'ai en effet transmis vendredi dernier \u00e0 la Commission europ\u00e9enne une note r\u00e9sumant les mesures que nous pourrions prendre afin de mettre un terme \u00e0 ce fl\u00e9au qu'est la pollution de l'air. Ces mesures, nous les avons d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9es\u00a0; elles sont structur\u00e9es autour de trois axes.<br><br>Le premier consiste \u00e0 aider l'achat de v\u00e9hicules moins polluants gr\u00e2ce \u00e0 la prime \u00e0 la conversion, qui est en vigueur depuis le 1er\u00a0janvier dernier. Le deuxi\u00e8me consiste \u00e0 aider les collectivit\u00e9s territoriales \u00e0 d\u00e9velopper les mobilit\u00e9s douces et les transports en commun. Tel sera l'objet de la loi d'orientation sur les mobilit\u00e9s, dont vous aurez \u00e0 d\u00e9battre au cours des semaines \u00e0 venir, mesdames, messieurs les d\u00e9put\u00e9s. Enfin, le troisi\u00e8me consiste \u00e0 accorder des aides cibl\u00e9es visant \u00e0 accompagner le remplacement des vieux syst\u00e8mes de chauffage tr\u00e8s polluants, auxquelles nous consacrerons 100\u00a0millions d'euros au cours des cinq prochaines ann\u00e9es.<br><br>Nonobstant, vous avez raison, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0: ces efforts resteront lettre morte si nous n'agissons pas ensemble. C'est pourquoi je r\u00e9unirai d\u00e8s demain les pr\u00e9fets et les \u00e9lus des quinze territoires concern\u00e9s afin de faire le point sur leur action et les accompagner, car c'est au plus pr\u00e8s du terrain que l'on construit les meilleures r\u00e9ponses.<br><br>Enfin, je plaide \u00e9videmment pour que l'Europe prenne toutes ses responsabilit\u00e9s, notamment en fixant aux constructeurs automobiles des normes ouvrant la voie au d\u00e9veloppement des v\u00e9hicules z\u00e9ro \u00e9mission. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/02/2018", "pageJO": "1047"}}}}