{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3326", "identifiant": {"numero": "3326", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Soutien \u00e0 l'emploi durant la crise sanitaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722218", "mandatRef": "PM774371"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/09/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN \u00c0 L'EMPLOI DURANT LA CRISE SANITAIRE <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0C\u00e9cile Delpirou.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Delpirou. </strong>Madame la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion, la crise sanitaire se double maintenant d'une crise \u00e9conomique et sociale d'une ampleur in\u00e9dite. Partout en France, des entreprises et leurs salari\u00e9s en subissent durement les cons\u00e9quences. Alors que des dizaines de milliers d'emplois sont menac\u00e9s, le Gouvernement a apport\u00e9 une r\u00e9ponse \u00e0 la hauteur et a, jusqu'ici, pr\u00e9serv\u00e9 l'essentiel.<br><br>Cependant, nous devons rester vigilants, afin que la crise ne provoque pas un recul social sans pr\u00e9c\u00e9dent pour les salari\u00e9s fragilis\u00e9s. Trop d'entreprises s'attachent \u00e0 restaurer leurs profits pour satisfaire leurs actionnaires plut\u00f4t qu'\u00e0 p\u00e9renniser l'activit\u00e9 en France et \u00e0 pr\u00e9server l'emploi.<br><br>La semaine derni\u00e8re, Bridgestone annon\u00e7ait la fermeture de son site de B\u00e9thune. Pourtant, \u00e0 aucun moment elle n'a eu recours aux outils propos\u00e9s par le Gouvernement pour \u00e9viter cette situation. Depuis le mois de mars, les plans sociaux se multiplient\u00a0: Auchan, Nokia, Air France. Au total, 345\u00a0plans de sauvegarde de l'emploi ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s par des entreprises de plus de cinquante salari\u00e9s.<br><br>Il faut bien entendu relancer notre \u00e9conomie, sauver le plus d'entreprises possible et pr\u00e9server un maximum d'emplois. Le plan de relance pr\u00e9voit d'ailleurs une baisse massive de la fiscalit\u00e9 pour les entreprises. Mais cela devra nous inciter \u00e0 plus d'exigence encore vis-\u00e0-vis de ces derni\u00e8res. N'oublions pas, surtout, de prot\u00e9ger les plus fragiles, et restons attentifs\u00a0: la crise ne doit pas servir de pr\u00e9texte \u00e0 des abus. L'examen du budget au Parlement, dans les semaines \u00e0 venir, doit \u00eatre l'occasion de renforcer le soutien aux salari\u00e9s mis en difficult\u00e9 durant la pand\u00e9mie.<br><br>Madame la ministre, que compte faire le Gouvernement pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s menac\u00e9s et ceux qui ont perdu leur emploi\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion. </i>Le Gouvernement est pleinement mobilis\u00e9 pour prot\u00e9ger les emplois, les salari\u00e9s et nos concitoyens. Comme vous l'avez rappel\u00e9, au plus fort de la crise, le dispositif d'activit\u00e9 partielle a assur\u00e9 la r\u00e9mun\u00e9ration de pr\u00e8s de 9\u00a0millions de Fran\u00e7ais\u00a0; fin juillet, ce n'\u00e9tait plus le cas que pour 2,5\u00a0millions. D\u00e9sormais, le plan \u00ab\u00a0France relance\u00a0\u00bb nous offre des solutions visant \u00e0 la fois \u00e0 relancer notre activit\u00e9 et \u00e0 prot\u00e9ger, dans la dur\u00e9e, nos emplois et nos comp\u00e9tences.<br><br>Comme vous, j'ai not\u00e9, depuis le d\u00e9but de la crise sanitaire, une hausse des plans sociaux. Soyons clairs\u00a0: un certain nombre \u00e9taient en pr\u00e9paration avant la crise. Sur ces dossiers, avec Bruno Le Maire et Agn\u00e8s Pannier-Runacher, nous sommes tr\u00e8s mobilis\u00e9s pour veiller \u00e0 la qualit\u00e9 du dialogue social et des r\u00e9ponses qu'il permet de faire \u00e9merger. Pour les entreprises faisant face \u00e0 une baisse d'activit\u00e9 du fait de la crise sanitaire, nous disposons, dans le cadre de France relance, d'outils puissants, comme l'activit\u00e9 partielle de longue dur\u00e9e, qui permet d'\u00e9viter les licenciements en partageant l'activit\u00e9 entre tous les salari\u00e9s et en renfor\u00e7ant leurs comp\u00e9tences gr\u00e2ce \u00e0 la formation professionnelle. <br><br>Plusieurs branches sont en train de se saisir de cet outil\u00a0: trois accords ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s et plus d'une dizaine sont en cours de discussion. Pas moins de quatre-vingt-dix entreprises ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 un accord, permettant ainsi de sauver des milliers d'emplois. Le Gouvernement est donc pleinement mobilis\u00e9 pour relancer notre \u00e9conomie, cr\u00e9er de nouveaux emplois et prot\u00e9ger les salari\u00e9s qui sont fragilis\u00e9s, partout dans les territoires. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/09/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/09/2020", "pageJO": "6308"}}}}