{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1331", "identifiant": {"numero": "1331", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "c\u00e9r\u00e9monies publiques et f\u00eates l\u00e9gales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "comm\u00e9moration de la Premi\u00e8re Guerre mondiale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267735", "mandatRef": "PM722852"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Arm\u00e9es (Mme la SE aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des arm\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Arm\u00e9es (Mme la SE aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des arm\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COMM\u00c9MORATIONS DE LA PREMI\u00c8RE GUERRE MONDIALE <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Claude de\u00a0Ganay, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Claude de\u00a0Ganay. </strong>Monsieur le Premier ministre, les c\u00e9r\u00e9monies du 11\u00a0novembre auront cette ann\u00e9e une r\u00e9sonance toute particuli\u00e8re. Il y a un si\u00e8cle, notre pays renouait enfin avec la paix,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Avec la victoire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Claude de\u00a0Ganay. </strong>\u2026au prix de la vie d'un million et demi de nos soldats et des souffrances physiques et psychologiques de tant de nos concitoyens. Ils ont su remporter, comme le rappelait Georges Clemenceau dans cet h\u00e9micycle, une victoire qui leur octroie des droits sur nous. Notre devoir, aujourd'hui, c'est de leur rendre hommage avec dignit\u00e9.<br><br>Aussi je m'\u00e9tonne des projets que l'\u00c9lys\u00e9e aurait con\u00e7us, selon plusieurs quotidiens nationaux, pour ces c\u00e9r\u00e9monies. On \u00e9voque l'absence du Pr\u00e9sident \u00e0 la prise d'armes pr\u00e9vue aux Invalides, le refus d'un d\u00e9fil\u00e9 militaire ainsi que la requalification de nos Poilus en \u00ab\u00a0civils que l'on avait arm\u00e9s\u00a0\u00bb.<br><br>Par cette formulation, l'entourage du Pr\u00e9sident fait preuve d'ignorance, puisque la loi instituant la conscription, promulgu\u00e9e d\u00e8s la R\u00e9volution, est tr\u00e8s claire\u00a0: \u00ab\u00a0Tout Fran\u00e7ais est soldat et se doit \u00e0 la d\u00e9fense de sa patrie\u00a0\u00bb.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Vive la R\u00e9volution\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Claude de\u00a0Ganay. </strong>Cette confusion est d'autant plus inqui\u00e9tante de la part d'un gouvernement qui envisage de r\u00e9tablir le service national. C\u00e9l\u00e9brer la victoire ne signifie pas c\u00e9l\u00e9brer l'h\u00e9catombe, ni c\u00e9l\u00e9brer le triomphe sur l'Allemagne.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Ben si\u00a0! Quelle blague\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Claude de\u00a0Ganay. </strong>La paix en Europe s'appr\u00e9cie d'autant plus qu'elle est mise en relief par la m\u00e9moire des conflits qui ont oppos\u00e9 nos pays. La bien mal nomm\u00e9e \u00ab\u00a0itin\u00e9rance m\u00e9morielle\u00a0\u00bb du Pr\u00e9sident n'aurait pas tout son sens si les comm\u00e9morations du 11\u00a0novembre se trouvaient vid\u00e9es de leur essence militaire. \u00c9voquer la r\u00e9alit\u00e9 militaire, celle du lourd tribut pay\u00e9 par nos soldats, permet de perp\u00e9tuer notre devoir de m\u00e9moire, qui d\u00e9j\u00e0 s'efface au contact du temps.<br><br>Le dernier Poilu survivant, Lazare Ponticelli, pourtant immigr\u00e9 italien et crieur de journaux au moment de son engagement, participait \u00e0 toutes les comm\u00e9morations en arborant sa Croix de Guerre.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Claude de\u00a0Ganay. </strong>Bien qu'il f\u00eet l'objet d'une grande attention m\u00e9diatique, il aimait rappeler, avec humilit\u00e9, que ses camarades soldats n'avaient joui de la m\u00eame reconnaissance. Et il pr\u00e9cisait\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00eame un petit geste aurait suffi.\u00a0\u00bb<br><br>Et vous, monsieur le Premier ministre\u00a0? Quel sera votre geste\u00a0? Quel sera le geste de votre gouvernement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR, ainsi que sur quelques bancs des groupes LT et UDI-Agir.\u00a0\u2013M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon et M.\u00a0Adrien Quatennens applaudissent \u00e9galement, de m\u00eame que plusieurs d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des arm\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des arm\u00e9es. </i>Je ne voudrais pas que nous fassions pol\u00e9mique de tout, monsieur le d\u00e9put\u00e9, et je souhaite vous rassurer.<br><br>Depuis quatre ans, \u00e0 travers la mission Centenaire, la France rend un hommage profond \u00e0 tous les soldats, des Poilus jusqu'aux mar\u00e9chaux. <br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Pas tous les mar\u00e9chaux, quand m\u00eame\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Elle rend aussi hommage \u00e0 tous les Fran\u00e7ais, sur tous les territoires. Vendredi dernier, j'accompagnais d'ailleurs le Premier ministre en Loz\u00e8re pour honorer cette France de l'arri\u00e8re.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et une grande partie du Gouvernement s'engageront, d\u00e8s lundi, dans la semaine d'itin\u00e9rance. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique y consacrera une semaine enti\u00e8re, ce qui est tout \u00e0 fait in\u00e9dit. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> \u00c0 cette occasion, nous c\u00e9l\u00e9brerons bien entendu le sacrifice ultime de tous les soldats qui sont tomb\u00e9s, de Morhange \u00e0 Verdun en passant par Les \u00c9parges ou Notre-Dame-de-Lorette.<br><br>Depuis dix-huit mois, nous avons c\u00e9l\u00e9br\u00e9 toutes les grandes batailles. Le Premier ministre s'est ainsi rendu \u00e0 Villers-Bretonneux, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur le site de la Lys et Florence Parly \u00e0 Amiens. Je les accompagnais lors de ces d\u00e9placements, et en ai fait moi-m\u00eame beaucoup d'autres.<br><br>Je me rendrai demain en Serbie pour honorer les Fran\u00e7ais morts sur ce front d'Orient trop souvent ignor\u00e9, bien qu'il ait \u00e9t\u00e9 le point de d\u00e9part de la victoire finale. J'y rendrai un hommage appuy\u00e9 au mar\u00e9chal Louis Franchet d'Esp\u00e8rey. Nous avons aussi c\u00e9l\u00e9br\u00e9 Clemenceau, bien s\u00fbr.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Henriet.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Darrieussecq,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Ce 11\u00a0novembre sera un jour de c\u00e9l\u00e9bration de l'Armistice, ainsi qu'un jour d'hommage \u00e0 tous les soldats morts au combat. Cette ann\u00e9e, il sera plac\u00e9 sous le signe de la paix, selon la volont\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. C'est l\u00e0 aussi, je crois, au XXIe\u00a0si\u00e8cle, un message \u00e0 porter avec vigueur.<br><br>N'ayez crainte, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: nous honorerons tous les soldats. Une c\u00e9r\u00e9monie aura lieu aux Invalides pour les mar\u00e9chaux, comme tous les ans le 10\u00a0novembre\u00a0; elle sera pr\u00e9sid\u00e9e par le chef d'\u00c9tat-Major des arm\u00e9es.<br><br>Comme vous le voyez, les comm\u00e9morations du 11\u00a0novembre seront compl\u00e8tes, et elles honoreront tous les Fran\u00e7ais et tous les soldats. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/11/2018", "pageJO": "11089"}}}}