{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4501", "identifiant": {"numero": "4501", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situatoin de la Corce"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719138", "mandatRef": "PM722574"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/11/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE LA CORSE <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Castellani.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Castellani. </strong>Monsieur le Premier ministre, la Corse est sous tension \u00e9conomique, sociale, culturelle. Les bases m\u00eame d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 longtemps pr\u00e9serv\u00e9e par l'insularit\u00e9 et l'attachement des Corses sont bouscul\u00e9es. Nous ne cessons d'appeler votre attention sur l'imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de trouver des solutions adapt\u00e9es. Pour l\u2019heure, les r\u00e9ponses n\u00e9gatives du Gouvernement cr\u00e9ent une situation de blocage concernant la lutte contre la sp\u00e9culation, les \u00e9coles immersives, le rapprochement des prisonniers, le statut fiscal, l'aide au r\u00e8glement de l'amende Corsica Ferries, le nouvel h\u00f4pital de Bastia, les moyens de pr\u00e9caution environnementale dans le canal de Corse. Autant de dossiers, autant de r\u00e9ponses n\u00e9gatives ou insuffisantes. <br><br>Monsieur le Premier ministre, je connais la situation de la France et les difficult\u00e9s qui sont les v\u00f4tres, mais vous ne pouvez continuer \u00e0 pratiquer une politique ferm\u00e9e aux besoins de la Corse et aux solutions pr\u00e9conis\u00e9es par la majorit\u00e9 territoriale, confirm\u00e9es de fa\u00e7on r\u00e9p\u00e9t\u00e9e par le suffrage universel. La Corse a fait historiquement vivre sa personnalit\u00e9, et a pu ainsi chaque jour voir des femmes et des hommes se fondre dans sa communaut\u00e9. Au-del\u00e0 des diff\u00e9rences individuelles, elle entend pr\u00e9server ce sentiment d'appartenance sans lequel une soci\u00e9t\u00e9 n'est qu'un agr\u00e9gat d'individus. La Corse a besoin de disposer de moyens sp\u00e9cifiques, non par souci d\u2019escalade institutionnelle, mais pour tenter de r\u00e9pondre \u00e0 d\u2019immenses d\u00e9fis, am\u00e9liorer sa vie sociale et pr\u00e9server sa personnalit\u00e9. Y \u00eates-vous pr\u00eat\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales. </i>Vous savez combien le Gouvernement est attentif \u00e0 la situation de la Corse. Certains sujets engagent son avenir en mati\u00e8re d'infrastructures et de d\u00e9veloppement\u00a0: c'est le cas pour l'avenir \u00e9nerg\u00e9tique de l'\u00eele, avec la nouvelle centrale \u00e9lectrique du Ricanto-Vazzio, par exemple. De plus, le plan de transformation et d'investissement pour la Corse, le PTIC, sera dot\u00e9 de 500\u00a0millions d'euros par l'\u00c9tat, avec des op\u00e9rations financ\u00e9es jusqu'\u00e0 80\u00a0%\u00a0; le Premier ministre a indiqu\u00e9 r\u00e9cemment au pr\u00e9sident Simeoni que le Gouvernement \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 affiner les conditions de gouvernance entre l'\u00c9tat et la collectivit\u00e9 de Corse. Tout aussi primordiale est la question des liaisons maritimes avec le continent, car la Corse a besoin de liaisons viables toute l'ann\u00e9e pour le fret maritime. <br><br>Je sais l'inqui\u00e9tude suscit\u00e9e par la d\u00e9cision de la justice administrative qui oblige la collectivit\u00e9 de Corse \u00e0 verser 83\u00a0millions d'euros \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Corsica Ferries. Le Premier ministre a d'ores et d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 au pr\u00e9sident Simeoni que l'\u00c9tat accepterait un \u00e9talement de charges pour le paiement de cette amende. Nous savons que la collectivit\u00e9 de Corse attend davantage\u00a0; les discussions continuent sur le sujet, mais il faut que l'\u00e9tat d'esprit de chacune des parties soit constructif. <br><br>Nous travaillerons \u00e9galement avec les d\u00e9put\u00e9s de Corse sur la pression fonci\u00e8re qui p\u00e8se sur la collectivit\u00e9 de Corse dans le cadre du projet de loi dit 3DS \u2013\u00a0relatif \u00e0 la diff\u00e9renciation, la d\u00e9centralisation, la d\u00e9concentration et portant diverses mesures de simplification de l'action publique locale\u00a0\u2013, qui sera bient\u00f4t discut\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. La Corse a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de 2,2\u00a0milliards d'euros d'aides depuis le d\u00e9but de la crise sanitaire. C'est dans cet esprit que, conform\u00e9ment au souhait du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous avons apport\u00e9 cette aide consid\u00e9rable de solidarit\u00e9 nationale et que nous continuerons \u00e0 travailler. <i>(M.\u00a0Philippe Berta applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Castellani.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Castellani. </strong>Il faut certainement r\u00e9fl\u00e9chir en France \u00e0 une \u00e9volution des comp\u00e9tences respectives de l'\u00c9tat et des territoires, mais la question corse ne se r\u00e9sume pas \u00e0 une succession de solutions techniques telles que vous venez de les \u00e9voquer\u00a0; elle est de nature profond\u00e9ment politique. Vous aurez s\u00fbrement l'occasion d\u2019en prendre conscience si vous venez chez nous. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LT.) </i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/11/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/11/2021", "pageJO": "10162"}}}}