{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1543", "identifiant": {"numero": "1543", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation de la soci\u00e9t\u00e9 Arjowiggins dans la Sarthe"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721384", "mandatRef": "PM723256"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE LA SOCI\u00c9T\u00c9 ARJOWIGGINS DANS LA SARTHE <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Pascale Fontenel-Personne.<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Fontenel-Personne. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, le mardi 8\u00a0janvier dernier, la situation difficile de la soci\u00e9t\u00e9 sarthoise Arjowiggins a \u00e9t\u00e9 rendue publique lorsque Sequana, soci\u00e9t\u00e9 m\u00e8re de cette entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la production de papiers recycl\u00e9s tr\u00e8s haut de gamme et de papiers techniques, a demand\u00e9 la mise en redressement judiciaire avec poursuite d'activit\u00e9 pour deux mois de trois usines du groupe.<br><br>Deux de ces usines sont situ\u00e9es dans la Sarthe\u00a0: la premi\u00e8re, install\u00e9e \u00e0 Saint-Mars-la-Bri\u00e8re, compte 262\u00a0salari\u00e9s\u00a0; la seconde, \u00e0 Bess\u00e9-sur-Braye, dans ma circonscription, en compte 572. Ce sont donc plus de 830\u00a0emplois locaux qui sont menac\u00e9s.<br><br>L'implantation ancienne de ces deux sites est le poumon \u00e9conomique du bassin de vie. L'environnement proche, rural, sera le premier touch\u00e9 par la fermeture des sites\u00a0: les sous-traitants, entreprises et artisans gravitant autour de ces sites subiront des d\u00e9g\u00e2ts collat\u00e9raux irr\u00e9versibles. (M.\u00a0Jean Lassalle applaudit.)<br><br>La semaine derni\u00e8re, j'ai rencontr\u00e9 les repr\u00e9sentants syndicaux des salari\u00e9s, les repr\u00e9sentants de la direction de l'usine de Bess\u00e9-sur-Braye ainsi que les administrateurs judiciaires nomm\u00e9s par le tribunal de commerce de Nanterre. Ils confirment que l'\u00c9tat s'est engag\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s. En effet, en 2015, le ministre de l'\u00e9conomie d'alors, Emmanuel Macron, avait soutenu avec d\u00e9termination cette entreprise, en impliquant Bpifrance.<br><br>Mais, \u00e0 ce jour, faute de tr\u00e9sorerie, les machines sont \u00e0 l'arr\u00eat et des lettres de licenciement sont en pr\u00e9paration. Au-del\u00e0 des troubles actuels, la vie \u00e9conomique continue, avec chaque jour son lot d'\u00e9v\u00e9nements, qui secouent et fragilisent toujours plus nos territoires.<br><br>Quel r\u00f4le l'\u00c9tat peut-il continuer de jouer dans ce dossier\u00a0? Comment l'\u00c9tat peut-il faciliter la sauvegarde de ces 830\u00a0emplois locaux \u2013\u00a0je pense en particulier \u00e0 une proposition de reprise par les salari\u00e9s de Bess\u00e9-sur-Braye\u00a0? <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM. \u2013 M.\u00a0Jean Lassalle applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Le groupe Sequana rencontre des difficult\u00e9s depuis plusieurs ann\u00e9es. Il a re\u00e7u le soutien responsable de l'\u00c9tat\u00a0; Bpifrance, actionnaire, a accompagn\u00e9 les tentatives de redressement de l'entreprise. L'\u00e9chec tout r\u00e9cent du processus de reprise de l'ensemble du groupe engag\u00e9 depuis pr\u00e8s d'un an a conduit l'entreprise \u00e0 mettre en redressement judiciaire trois de ses sites fran\u00e7ais\u00a0; de plus, ils sont \u00e0 l'arr\u00eat, faute de tr\u00e9sorerie.<br><br>Notre priorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 le paiement des salaires et le maintien des contrats dans l'entreprise, puisque c'est l\u00e0 l'une des conditions pour travailler sur la reprise des diff\u00e9rents sites. Nous nous concentrons maintenant sur la recherche des repreneurs, site par site, dans un contexte rendu difficile par la tr\u00e8s forte augmentation du prix de la mati\u00e8re premi\u00e8re, le papier, et par la moindre comp\u00e9titivit\u00e9 de Sequana par rapport \u00e0 ses concurrents imm\u00e9diats, pour certains d'ailleurs pr\u00e9sents en France\u00a0; les entreprises scandinaves sont beaucoup mieux int\u00e9gr\u00e9es, en particulier en ce qui concerne l'utilisation de la mati\u00e8re premi\u00e8re.<br><br>Dans ce contexte, nous attendons pour le d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier des offres de reprise. Nous avons d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des manifestations d'int\u00e9r\u00eat. Nous essayons d'organiser des visites tr\u00e8s prochainement\u00a0; sur ces bases, nous pourrons travailler avec l'entreprise et avec les repreneurs, comme avec les salari\u00e9s s'ils envisagent de proposer eux-m\u00eames un plan de reprise. Nous pourrons ainsi aboutir \u00e0 une solution lorsqu'\u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier, le tribunal de commerce examinera les offres.<br><br>Sachez que nous sommes pleinement engag\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de l'entreprise et des salari\u00e9s pour r\u00e9ussir. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/01/2019", "pageJO": "42"}}}}