{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG898", "identifiant": {"numero": "898", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "r\u00e9gime social des ind\u00e9pendants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9forme du r\u00e9gime social des intendants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA712014", "mandatRef": "PM722984"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DU R\u00c9GIME SOCIAL DES IND\u00c9PENDANTS <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Ledoux, pour le groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Ledoux. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br>Il fallait r\u00e9former le r\u00e9gime social des ind\u00e9pendants\u00a0: tout le monde en convient et tout le monde vous soutiendra, madame la ministre, dans votre effort de transformation.<br><br>Ce r\u00e9gime, issu de la fusion de trois caisses de protection des chefs d'entreprise, s'est av\u00e9r\u00e9 totalement insatisfaisant, malgr\u00e9 les bonnes intentions qui ont pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 sa cr\u00e9ation en\u00a02006. Il convient de tout mettre en \u0153uvre pour que cette r\u00e9forme soit la plus aboutie possible, sans effets pervers pour nos travailleurs ind\u00e9pendants, artisans, industriels, commer\u00e7ants et professions lib\u00e9rales. Je vous demande donc de bien vouloir nous faire un point d'\u00e9tape et r\u00e9pondre \u00e0 quelques questions l\u00e9gitimes, qui ne doivent pas devenir des inqui\u00e9tudes.<br><br>Quel type de pilotage allez-vous mettre en \u0153uvre pour \u00e9viter que se reproduisent les carences de la gouvernance de\u00a02006\u00a0? De quelle mani\u00e8re les risques en mati\u00e8re de syst\u00e8me d'information sont-ils pris en consid\u00e9ration\u00a0? Comment allez-vous les ma\u00eetriser\u00a0? Qu'en est-il du transfert des 5\u00a0500\u00a0salari\u00e9s de l'ex-RSI aux caisses du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral\u00a0? Quel sera le niveau de cotisation et de protection pour les travailleurs ind\u00e9pendants\u00a0? <i>Quid </i>du maintien des particularit\u00e9s de la protection sociale des travailleurs ind\u00e9pendants, notamment l'action sanitaire et sociale, le r\u00e9gime obligatoire de retraite compl\u00e9mentaire et le r\u00e9gime d'invalidit\u00e9-d\u00e9c\u00e8s dont ils b\u00e9n\u00e9ficiaient\u00a0? Les travailleurs ind\u00e9pendants pourront-ils s'acquitter de leurs cotisations et contributions sociales provisionnelles sur une base mensuelle ou trimestrielle, en fonction de leur activit\u00e9 ou de leurs revenus\u00a0? Comment allez-vous simplifier ce qui est aujourd'hui un parcours du combattant pour qui veut reconstituer sa carri\u00e8re, caract\u00e9ris\u00e9e par des alternances entre statuts diff\u00e9rents \u2013\u00a0salari\u00e9, ind\u00e9pendant\u00a0\u2013, ou faire des d\u00e9marches aupr\u00e8s de l'assurance maladie\u00a0?<br><br>\u00c0 r\u00e9forme d'ampleur, grands efforts d'information et de p\u00e9dagogie. Merci, madame la ministre, de nous livrer le mode d'emploi de cette r\u00e9forme\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'action et des comptes publics. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, j'esp\u00e8re que vous pardonnerez que ce ne soit ni l'efficacit\u00e9 ni la voix de Mme\u00a0Buzyn qui vous r\u00e9ponde, car vu que nous sommes deux \u00e0 travailler sur cette r\u00e9forme importante, j'ai pris le loisir, avec l'autorisation de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, de r\u00e9pondre \u00e0 mon d\u00e9put\u00e9 \u2013\u00a0car il est assez rare qu'un d\u00e9put\u00e9 pose une question \u00e0 son propre \u00e9lecteur\u00a0! C'est donc bien volontiers que je le fais, cher Vincent Ledoux.<br><br>Depuis le 1er\u00a0janvier\u00a02018, le RSI, tel que nous l'entendions, n'existe plus. Pendant les derni\u00e8res campagnes \u00e9lectorales, qu'elles aient \u00e9t\u00e9 locales ou nationales, nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux \u00e0 entendre les ind\u00e9pendants, commer\u00e7ants et artisans se plaindre d'un r\u00e9gime qui n'avait pas su r\u00e9pondre \u00e0 leurs sp\u00e9cificit\u00e9s et d'une surcharge administrative qui a parfois \u00e9t\u00e9 la source de probl\u00e8mes extr\u00eamement importants dans la vie de femmes et d'hommes qui g\u00e9n\u00e8rent une activit\u00e9 dont nos territoires ont bien besoin.<br><br>Je voudrais pr\u00e9ciser ici, de concert avec Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, que ce ne sont pas les 5\u00a0500 agents du RSI qui sont en cause. Ils ont fait leur maximum pour r\u00e9pondre aux interrogations extr\u00eamement nombreuses des ind\u00e9pendants, et cela malgr\u00e9 les difficult\u00e9s techniques, notamment informatiques, qui furent l'un des principaux probl\u00e8mes de ce r\u00e9gime, mais ils n'ont pas pu b\u00e9n\u00e9ficier de la qui\u00e9tude n\u00e9cessaire pour leur travail. Je voudrais, au nom de la repr\u00e9sentation nationale et du Gouvernement, les remercier pour le travail tr\u00e8s important qu'ils ont accompli pendant ces mois et ces ann\u00e9es difficiles.<br><br>La fusion des r\u00e9gimes \u00e0 l'int\u00e9rieur du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral de S\u00e9curit\u00e9 sociale, mais avec une porte d'entr\u00e9e particuli\u00e8re pour les ind\u00e9pendants, r\u00e9pondra aux interrogations. C'est cette majorit\u00e9 qui a vot\u00e9 cette mesure dans le cadre du projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. Pendant les deux ans que durera la transition, nous r\u00e9pondrons aux questions sp\u00e9cifiques des ind\u00e9pendants, sans augmentation de charge pour eux, tout en leur donnant la possibilit\u00e9 de b\u00e9n\u00e9ficier du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral, avec des am\u00e9liorations \u2013\u00a0notamment, d\u00e8s ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, la possibilit\u00e9 de payer par carte bancaire les dettes et d\u00e9lais de paiement et les \u00e9ch\u00e9ances de cotisation. Dans quelques mois, lorsque la fusion aura \u00e9t\u00e9 achev\u00e9e, mais avec une porte d'entr\u00e9e particuli\u00e8re pour les ind\u00e9pendants, nous disposerons d'un r\u00e9gime qui r\u00e9pondra \u00e0 leurs besoins et sera \u00e0 la hauteur de leur travail, en leur assurant la protection n\u00e9cessaire, dans le respect de la libert\u00e9 d'exercice de leur profession. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et UDI-Agir.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/05/2018", "pageJO": "4045"}}}}