{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG771", "identifiant": {"numero": "771", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "maladies", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "plan autisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719980", "mandatRef": "PM722822"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/04/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN AUTISME <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Borowczyk, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Borowczyk. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es, en France, 1\u00a0% de la population serait atteinte de troubles autistiques et 5\u00a0% de troubles neuro-d\u00e9veloppementaux. Ces chiffres impressionnent.<br><br>Par ailleurs, il faut aujourd'hui 446\u00a0jours entre une demande de diagnostic et la r\u00e9ponse du centre autisme. Or, chacun sait que la prise en charge et le rep\u00e9rage pr\u00e9coces sont essentiels pour l'enfant, afin d'\u00e9viter tout sur-handicap et pour lui offrir la chance d'un meilleur d\u00e9veloppement.<br><br>Hier avait lieu la Journ\u00e9e mondiale de sensibilisation \u00e0 l'autisme\u00a0: si nous portons tous ici, dans l\u2019h\u00e9micycle, ce ruban bleu, c\u2019est pour rendre hommage aux personnes autistes et \u00e0 leurs familles <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>Madame la secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat, les attentes de toutes ces personnes sont importantes\u00a0: elles souhaitent une strat\u00e9gie v\u00e9ritablement nouvelle de prise en charge des troubles autistiques, qui doit renforcer le rep\u00e9rage et am\u00e9liorer la formation des soignants afin d'assurer un d\u00e9pistage pr\u00e9coce des troubles autistiques.<br><br>Cette nouvelle strat\u00e9gie doit \u00e9galement se donner les moyens d'une d\u00e9marche inclusive d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, gr\u00e2ce \u00e0 un accompagnement individuel renforc\u00e9. Enfin, elle devra, plus que jamais, placer la personne atteinte d'autisme et sa famille au c\u0153ur du dispositif, afin de garantir un parcours personnalis\u00e9.<br><br>Madame la secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat, pouvez-vous nous donner les lignes directrices de la nouvelle strat\u00e9gie que vous souhaitez d\u00e9velopper dans le cadre de la prise en charge et du rep\u00e9rage des troubles autistiques d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, c\u2019est un fait que les d\u00e9lais d\u2019attente pour un diagnostic sont inadmissibles\u00a0: 446\u00a0jours, alors m\u00eame que nous savons combien les interventions pr\u00e9coces permettent d\u2019infl\u00e9chir favorablement le cours de la vie des enfants autistes et de leurs familles. C\u2019est d\u2019autant plus inadmissible qu\u2019il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de disposer d\u2019un dispositif stabilis\u00e9 pour mettre en \u0153uvre ces interventions pr\u00e9coces.<br><br>Les m\u00e9decins, les p\u00e9diatres, doivent pouvoir se r\u00e9approprier le rep\u00e9rage. Pour cela, il faut s\u2019engager r\u00e9solument dans la formation initiale et continue \u2013\u00a0mais pas seulement\u00a0: il faut doter les professionnels des outils n\u00e9cessaires. Nous devons nous appuyer sur les outils de pr\u00e9vention, notamment sur ceux qui viennent d\u2019\u00eatre rendus publics par Agn\u00e8s Buzyn dans le cadre du plan national de sant\u00e9 publique.<br><br>Trop souvent, les signes d\u2019alerte sont ignor\u00e9s ou minimis\u00e9s. Or, ils doivent \u00eatre pris au s\u00e9rieux. C\u2019est l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment tout le sens qu\u2019il y a \u00e0 parler des troubles du neuro-d\u00e9veloppement, afin d\u2019am\u00e9liorer la situation du plus grand nombre possible d\u2019enfants.<br><br>Enfin, la place de ces enfants est \u00e0 l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u00c0 trois ans, \u00e2ge de l\u2019entr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole maternelle, ces enfants doivent avoir \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s et accompagn\u00e9s. Ils doivent entrer \u00e0 l\u2019\u00e9cole, et le faire par la m\u00eame porte que tous les enfants de la R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>La nouvelle strat\u00e9gie que nous avons con\u00e7ue avec les familles, les personnes concern\u00e9es, les professionnels et les ministres de l\u2019\u00e9ducation nationale et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur vise \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 leur demande d\u2019un parcours scolaire et universitaire fluide. Nous devons donc changer de paradigme dans l\u2019organisation g\u00e9n\u00e9rale de nos services pour servir cette ambition.<br><br>N\u2019oublions pas que l\u2019ampleur des besoins peut \u00eatre tr\u00e8s variable selon les enfants. Il faudra donc mettre en \u0153uvre des r\u00e9ponses et des accompagnements aussi intenses que n\u00e9cessaire, en appui aux \u00e9quipes p\u00e9dagogiques, au sein de l\u2019\u00e9cole.<br><br>Enfin, vous l\u2019aurez compris, les personnes et les familles sont le fil rouge de cette strat\u00e9gie. Il est temps de leur faire confiance quand elles donnent l\u2019alerte, pour co-construire les r\u00e9ponses \u00e0 apporter. \u00c0 chaque \u00e9tape, il faudra les soutenir et les accompagner. C\u2019est toute l\u2019ampleur de l\u2019ambition qui sera r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par le Premier ministre le 6\u00a0avril prochain. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/04/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/04/2018", "pageJO": "2354"}}}}