{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4614", "identifiant": {"numero": "4614", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement technique et professionnel", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00c9coles de production"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722292", "mandatRef": "PM723530"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/12/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9COLES DE PRODUCTION <a name=PG26></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thomas Rudigoz.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Rudigoz. </strong>Madame la ministre du travail, nous sommes, avec mes coll\u00e8gues Sandrine M\u00f6rch, Catherine Fabre, Ga\u00ebl Le\u00a0Bohec, Marie-Christine Verdier-Jouclas, Sylvie Charri\u00e8re et bien d'autres, mobilis\u00e9s depuis plusieurs ann\u00e9es en faveur d'un mod\u00e8le d'insertion auquel nous croyons\u00a0: celui des \u00e9coles de production.<br><br>Historiquement cr\u00e9\u00e9es en 1882 \u00e0 Lyon, et inspir\u00e9es par le catholicisme social, ces structures, qui ont ensuite progressivement essaim\u00e9 dans la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes, accueillent des jeunes de 15 \u00e0 18\u00a0ans qui \u00e9chappent au syst\u00e8me scolaire classique\u00a0: des d\u00e9crocheurs. Mais, au lieu de les laisser d\u00e9crocher, on les forme \u00e0 un m\u00e9tier, avec la philosophie du \u00ab\u00a0faire pour apprendre\u00a0\u00bb. Chaque \u00e9l\u00e8ve va lui-m\u00eame fabriquer des pi\u00e8ces qui r\u00e9pondent \u00e0 une commande r\u00e9elle d'un client industriel. Dans l'industrie, comme pour l'\u00e9cole de Gorge de Loup dans ma circonscription, mais aussi dans la restauration, l'automobile, le bois, le b\u00e2timent et m\u00eame la bijouterie, les d\u00e9bouch\u00e9s sont foison, avec une employabilit\u00e9 de 100\u00a0% \u00e0 la sortie de l'\u00e9cole, les \u00e9l\u00e8ves recevant en moyenne cinq offres d'emploi.<br><br>Nous appelons \u00e0 d\u00e9velopper ces \u00e9coles, qui sont d\u00e9sormais quarante-cinq, r\u00e9parties sur tout le territoire national et qui vont se multiplier dans les prochaines ann\u00e9es. Nous pouvons compter sur une f\u00e9d\u00e9ration dynamique, pr\u00e9sid\u00e9e par M.\u00a0Dominique Hiesse, que je salue pour son engagement et sa passion communicative. Nous pouvons compter sur vous madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'industrie, qui avez ouvert une enveloppe de 5\u00a0millions d'euros dans le cadre de l'initiative Territoires d'industrie, dans le but de doubler le nombre de ces \u00e9coles. Nous pouvons, enfin, compter sur vous, madame Borne, ministre du travail, qui allouez chaque ann\u00e9e, depuis la loi pour la libert\u00e9 de choisir son avenir professionnel, une ligne budg\u00e9taire aux \u00e9coles de production.<br><br>Pour 2022, c'est un effort important du Gouvernement, un effort remarquable, \u00e0 hauteur de 7,5\u00a0millions d'euros, que nous avons vot\u00e9 dans le cadre du contrat d'engagement jeune annonc\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>Madame la ministre, quelles perspectives pouvons-nous donner \u00e0 ce r\u00e9seau d'\u00e9coles, qui forme aujourd'hui les acteurs de la r\u00e9industrialisation fran\u00e7aise de demain\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion. </i>Comme vous le savez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, l'insertion professionnelle des jeunes est l'une des grandes priorit\u00e9s du quinquennat. Avec le plan \u00ab\u00a01\u00a0jeune, 1\u00a0solution\u00a0\u00bb, nous avons accompagn\u00e9 plus de 3\u00a0millions de jeunes et nous poursuivons avec le lancement du contrat d'engagement jeune au 1er\u00a0mars 2022.<br><br>Les \u00e9coles de production sont une r\u00e9ponse particuli\u00e8rement adapt\u00e9e pour aider des jeunes de 15 \u00e0 18\u00a0ans, souvent d\u00e9crocheurs, \u00e0 d\u00e9couvrir un m\u00e9tier et \u00e0 s'y former, gr\u00e2ce \u00e0 une p\u00e9dagogie innovante. Ces \u00e9coles fonctionnent en effet sur le mod\u00e8le du \u00ab\u00a0faire pour apprendre\u00a0\u00bb, en lien \u00e9troit avec le tissu \u00e9conomique local. L'an pass\u00e9, ce r\u00e9seau a pr\u00e9par\u00e9 930\u00a0\u00e9l\u00e8ves \u00e0 des dipl\u00f4mes professionnels d'\u00c9tat, CAP, bac pro ou certification professionnelle. Les jeunes qui choisissent ce parcours peuvent \u00eatre fiers de s'engager dans une voie d'excellence, qui leur garantit l'acc\u00e8s \u00e0 un m\u00e9tier r\u00e9pondant directement aux besoins des entreprises.<br><br>Pour 2022, nous avons renouvel\u00e9 notre confiance dans le mod\u00e8le de ces \u00e9coles. Gr\u00e2ce au vote de votre assembl\u00e9e, ce sont finalement 7,5\u00a0millions d'euros que nous mobilisons pour les soutenir. Ces \u00e9coles ont ainsi toute leur place, aux c\u00f4t\u00e9s d'autres solutions facilitant l'insertion professionnelle des jeunes les plus \u00e9loign\u00e9s de l'emploi \u2013\u00a0je pense notamment \u00e0 l'EPIDE \u2013\u00a0\u00e9tablissement pour l'insertion dans l'emploi\u00a0\u2013, aux \u00e9coles de la deuxi\u00e8me chance et aux pr\u00e9pas apprentissage, que nous mobiliserons \u00e9galement dans le contrat d'engagement jeune.<br><br>Pour finir, je tiens \u00e0 nouveau \u00e0 saluer les \u00e9coles de production, leurs professionnels, encadrants et enseignants, et \u00e0 les remercier d'\u00eatre chaque jour aux c\u00f4t\u00e9s des jeunes, \u00e0 qui ils offrent un avenir, tout en r\u00e9pondant aux besoins de comp\u00e9tences de notre pays. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/12/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/12/2021", "pageJO": "11319"}}}}