{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3540", "identifiant": {"numero": "3540", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00c9tudiatns en sant\u00e9 mobilis\u00e9s dans les h\u00f4pitaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267200", "mandatRef": "PM722974"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/11/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9TUDIANTS EN SANT\u00c9 MOBILIS\u00c9S DANS LES H\u00d4PITAUX <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Huyghe.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Huyghe. </strong>En l'absence de M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, c'est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre que j'adresse ma question.<br><br>Le personnel soignant est totalement mobilis\u00e9 pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19 qui fait rage dans notre pays. En raison de la situation exceptionnelle \u00e0 laquelle nous sommes confront\u00e9s, de nombreux \u00e9tudiants en sant\u00e9 sont \u00e9galement mobilis\u00e9s pour faire face \u00e0 la vague qui a submerg\u00e9 nos h\u00f4pitaux. Les futurs m\u00e9decins, infirmiers, anesth\u00e9sistes ou encore cadres de sant\u00e9 de notre pays participent directement \u00e0 cet effort\u00a0; nous leur devons gratitude et reconnaissance. Le 30\u00a0octobre 2020, l'Agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 des Hauts-de-France a ainsi suspendu certaines formations professionnelles afin de permettre aux \u00e9tudiants de renforcer les effectifs des services hospitaliers jusqu'au 18\u00a0janvier 2021.<br><br>Si ces r\u00e9quisitions sont indispensables, elles plongent les \u00e9tudiants concern\u00e9s dans l'incertitude quant \u00e0 la suite donn\u00e9e \u00e0 leur cursus. Selon les r\u00e9gions, les modalit\u00e9s de suspension de ces formations sont en effet variables. Aucune perspective claire n'est parfois offerte aux \u00e9tudiants concernant la poursuite de leur formation et la d\u00e9livrance de leur dipl\u00f4me. \u00c0 l'heure actuelle, contre toute logique, le temps d'intervention n'est d'ailleurs pas reconnu comme une p\u00e9riode de stage permettant la validation du dipl\u00f4me.<br><br>En outre, les \u00e9tudiants ont recours \u00e0 des financements divers pour leurs \u00e9tudes et certains pourraient \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s sur le plan financier si la p\u00e9riode de formation devait \u00eatre allong\u00e9e. Alors qu'ils perdront plusieurs semaines de formation sur la dur\u00e9e de leur cursus, que pr\u00e9voyez-vous, monsieur le Premier ministre, pour rattraper le temps pass\u00e9 sur le terrain\u00a0? Des compensations financi\u00e8res sont-elles envisag\u00e9es pour aider les \u00e9tudiants \u00e0 faire face aux co\u00fbts engendr\u00e9s par l'interruption subie\u00a0?<br><br>Enfin, pouvez-vous confirmer que l'ensemble des professionnels dipl\u00f4m\u00e9s, notamment ceux qui sont inscrits \u00e0 P\u00f4le emploi, ont bien \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s avant que ne soient suspendues les formations des futurs soignants\u00a0? Ces \u00e9tudiants, d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9s lors de la premi\u00e8re vague, ne doivent pas \u00eatre abandonn\u00e9s alors qu'ils contribuent en premi\u00e8re ligne \u00e0 l'effort national. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> M.\u00a0V\u00e9ran, lui, pr\u00e9f\u00e8re les plateaux de t\u00e9l\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles. </i>Je vous remercie, monsieur le d\u00e9put\u00e9 S\u00e9bastien Huyghe, d'avoir soulign\u00e9 la contribution des \u00e9tudiants en sant\u00e9 \u00e0 la lutte contre la crise \u00e9pid\u00e9mique \u00e0 laquelle nous sommes confront\u00e9s. Certains, vous l'avez rappel\u00e9, ont vu leur formation suspendue \u00e0 plusieurs reprises pour leur permettre de soutenir les personnels hospitaliers dans leur mission. Votre question a le m\u00e9rite d'appeler \u00e9galement l'attention de la repr\u00e9sentation nationale sur les cadres de sant\u00e9 qui, en toute logique et de fa\u00e7on l\u00e9gitime, sont aujourd'hui fatigu\u00e9s, fragilis\u00e9s voire us\u00e9s par de longs mois de crise sanitaire et de lutte contre le coronavirus.<br><br>Vous soulevez en particulier la question de leur formation. Il convient de rappeler que l'acc\u00e8s en est ouvert, apr\u00e8s r\u00e9ussite du concours, \u00e0 l'ensemble des personnels param\u00e9dicaux ayant au moins quatre ans d'anciennet\u00e9. Ceux-ci int\u00e8grent alors, pour une dur\u00e9e d'un an, un institut de formation des cadres de sant\u00e9 rattach\u00e9 \u00e0 un \u00e9tablissement sanitaire et financ\u00e9 par la r\u00e9gion. Ils ont aussi la possibilit\u00e9, durant cette ann\u00e9e, de pr\u00e9parer un master\u00a01 ou un master\u00a02 au sein de l'universit\u00e9 \u00e0 laquelle leur institut est rattach\u00e9. Un chiffre illustre la vigueur de ces parcours de formation\u00a0: 1\u00a0500\u00a0cadres de sant\u00e9 sont actuellement en formation.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Il n'y a qu'une chose \u00e0 faire\u00a0: valider leur stage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Ces cadres de sant\u00e9 publique se trouvent \u00e0 la crois\u00e9e des \u00e9quipes m\u00e9dicales, param\u00e9dicales et administratives. Ils doivent mettre en \u0153uvre de fa\u00e7on op\u00e9rationnelle les politiques institutionnelles qui sont indispensables au fonctionnement des h\u00f4pitaux. Le Gouvernement a bien conscience des t\u00e2ches lourdes et complexes qui leur incombent, en particulier dans la situation actuelle. C'est la raison pour laquelle, comme vous le savez, les accords du S\u00e9gur de la sant\u00e9 ont pr\u00e9vu, au-del\u00e0 de l'augmentation socle de 183\u00a0euros, la revalorisation de l'ensemble des grilles de r\u00e9mun\u00e9ration des personnels soignants, m\u00e9dico-techniques et de r\u00e9\u00e9ducation, dont celle des cadres de sant\u00e9. C'est une premi\u00e8re \u00e9tape \u00e0 partir de laquelle nous b\u00e2tirons l'avenir.<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/11/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/11/2020", "pageJO": "9779"}}}}