{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG751", "identifiant": {"numero": "751", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement priv\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00e9coles priv\u00e9es hors contrat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA405480", "mandatRef": "PM723118"}, "groupe": {"organeRef": "PO730946", "abrege": "NG", "developpe": "Nouvelle Gauche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9COLES PRIV\u00c9ES HORS CONTRAT <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi, pour le groupe Nouvelle Gauche.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, \u00e0 l'heure o\u00f9 le terrorisme islamiste a de nouveau frapp\u00e9 notre pays, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 l'on peut encore \u00eatre assassin\u00e9 en France parce qu'on est juif, l'enseignement de la tol\u00e9rance et des valeurs r\u00e9publicaines est plus important que jamais. Or notre syst\u00e8me \u00e9ducatif compte de plus en plus de p\u00e9pini\u00e8res de la haine de l'autre et de la R\u00e9publique, cons\u00e9quence de l'utilisation de la proc\u00e9dure tr\u00e8s simple \u2013\u00a0ou plut\u00f4t trop simple\u00a0\u2013 d'ouverture d'\u00e9coles priv\u00e9es hors contrat.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9gis Juanico.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi. </strong>Dans certains territoires, des \u00e9coles non d\u00e9clar\u00e9es s'ouvrent m\u00eame parfois en toute impunit\u00e9.<br><br>Je connais l'attachement d'un grand nombre de mes coll\u00e8gues \u00e0 la libert\u00e9 de l'enseignement, et je le partage. De nombreuses \u00e9coles ne posent aucun probl\u00e8me. Cependant, voil\u00e0 la triste r\u00e9alit\u00e9\u00a0: de mani\u00e8re croissante, des r\u00e9seaux salafistes voire djihadistes ouvrent des \u00e9coles priv\u00e9es hors contrat et y proposent des enseignements bien \u00e9loign\u00e9s des valeurs r\u00e9publicaines, parfois dispens\u00e9s par des individus potentiellement dangereux. La simplicit\u00e9 des proc\u00e9dures d'ouverture de ces \u00e9coles, qui reposent sur une simple d\u00e9claration pr\u00e9alable, et le manque de moyens de contr\u00f4le se sont retourn\u00e9s contre la R\u00e9publique et menacent ses fondements.<br><br>Ce soir, nous examinerons une proposition de loi sur ce sujet. Si le texte actuel comporte des propositions positives, il nous para\u00eet insuffisant au regard des enjeux. Notre groupe a d\u00e9pos\u00e9 de nombreux amendements \u2013\u00a0la droite en a d\u00e9pos\u00e9 aussi\u00a0\u2013, en particulier un amendement visant \u00e0 emp\u00eacher les individus condamn\u00e9s ou potentiellement dangereux de diriger ou d'enseigner dans ces \u00e9tablissements. Ces amendements ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s en commission.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> H\u00e9las\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi. </strong>Monsieur le ministre, ne pensez-vous pas que nous devons faire tout notre possible pour pr\u00e9server une partie de notre jeunesse de l'endoctrinement par sa d\u00e9scolarisation vers des structures aux desseins mortif\u00e8res\u00a0? Quels citoyens ces jeunes seront-ils dans dix ans\u00a0?<br><br>Monsieur le ministre, l'heure est grave et l'enjeu est immense.<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Pupponi. </strong>Dans le cadre du consensus national auquel nous sommes pr\u00eats, je vous demande avec une certaine solennit\u00e9 d'accepter d'\u00e9tudier nos propositions sur ces sujets si importants et de travailler ensemble pour trouver les meilleures solutions. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes NG et GDR, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LaREM, MODEM, LR et UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous remercie d'aborder ce sujet absolument fondamental. Vous avez tout \u00e0 fait raison de le faire dans le contexte actuel, o\u00f9 nous devons tous \u00eatre extr\u00eamement vigilants afin que personne n'abuse des grands principes r\u00e9publicains dans une d\u00e9marche contraire \u00e0 ces derniers.<br><br>En l'occurrence, nous sommes tous tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la libert\u00e9 d'enseignement, et c'est mon r\u00f4le de la garantir. Mais en m\u00eame temps, comme vous l'avez tr\u00e8s bien dit, nous devons veiller \u00e0 ce qu'il n'y ait pas d'abus qui permettrait \u00e0 tout un chacun de cr\u00e9er une \u00e9cole qui pourrait \u00eatre au service d'extr\u00e9mismes religieux ou de logiques sectaires de tous ordres. Nous devons donc veiller \u00e0 la fois au respect de la libert\u00e9 d'enseignement, qui est \u00e9videmment un principe constitutionnel, et \u00e0 l'absence d'abus de cette libert\u00e9. Sur ce sujet, je crois que nous sommes tous d'accord, sur tous les bancs.<br><br>C'est pourquoi j'ai vu d'un \u0153il plus que favorable la proposition de loi d\u00e9pos\u00e9e par la s\u00e9natrice Fran\u00e7oise Gatel. Je l'ai soutenue depuis le d\u00e9but\u00a0: je l'ai fait lors des d\u00e9bats au S\u00e9nat et je le ferai encore ce soir lorsque nous examinerons ce texte dans l'h\u00e9micycle.<br><br>Bien entendu, monsieur Pupponi, je poursuis les m\u00eames objectifs que vous. Nous cherchons \u00e0 \u00e9viter que des personnes proches des milieux salafistes puissent cr\u00e9er une \u00e9cole \u2013\u00a0je prends cet exemple, mais nous pourrions en prendre d'autres.<br><br>Certaines mesures rel\u00e8vent de la loi, d'autres rel\u00e8veront plus tard du r\u00e8glement et de l'application de la loi. Ce qui m'importe aujourd'hui, c'est que cette proposition de loi soit adopt\u00e9e de fa\u00e7on \u00e0 ce que nous soyons efficaces d\u00e8s la prochaine rentr\u00e9e. Nous allons aussi nous organiser, dans les rectorats, pour mettre en place un contr\u00f4le efficace et nous assurer de la bonne application de ces dispositions l\u00e9gislatives.<br><br>Ainsi, vous aurez mon soutien plein et entier dans la lutte contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Nous voulons \u00e9videmment que l'ordre r\u00e9publicain s'applique \u00e0 tous nos \u00e9l\u00e8ves et que ces derniers ne soient pas soumis \u00e0 des influences extr\u00e9mistes tout \u00e0 fait nocives. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/03/2018", "pageJO": "2221"}}}}