{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1351", "identifiant": {"numero": "1351", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9galit\u00e9 des sexes et parit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "in\u00e9galit\u00e9s salariales entre les femmes et les hommes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722252", "mandatRef": "PM723518"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes hommes et lutte contre les discriminations", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes hommes et lutte contre les discriminations", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IN\u00c9GALIT\u00c9S SALARIALES ENTRE LES FEMMES ET LES HOMMES <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-Pierre Rixain, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Pierre Rixain. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations\u00a0; j'y associe mes coll\u00e8gues de la d\u00e9l\u00e9gation aux droits des femmes.<br><br>Nous sommes le 6\u00a0novembre 2018, il est un peu plus de quinze heures trente-cinq, heure \u00e0 partir de laquelle les Fran\u00e7aises travaillent gratuitement jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, comme l'a rappel\u00e9 solennellement M.\u00a0le pr\u00e9sident.<br><br>Les in\u00e9galit\u00e9s salariales sont humiliantes, d\u00e9courageantes, insupportables pour toutes les femmes de notre pays. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs des groupes MODEM et UDI-Agir.)</i> Elles sont anachroniques et contre-productives pour notre soci\u00e9t\u00e9. Elles refl\u00e8tent des peurs anciennes fond\u00e9es sur des pr\u00e9jug\u00e9s et des st\u00e9r\u00e9otypes qui n'ont pas lieu d'\u00eatre.<br><br>Voil\u00e0 plus de quarante-cinq ans que le principe de l'\u00e9galit\u00e9 de r\u00e9mun\u00e9ration entre les femmes et les hommes est inscrit dans la loi. Pourtant, \u00e0 travail \u00e9gal et comp\u00e9tences \u00e9gales, les femmes gagnent encore 25\u00a0% de moins que les hommes en France. Rien ne justifie cet \u00e9cart, absolument rien.<br><br>Ces in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques, sympt\u00f4mes d'un mal plus grand, fragilisent les femmes dans leur volont\u00e9 l\u00e9gitime d'autonomie et d'ind\u00e9pendance. C'est pourquoi nous devons endiguer les ph\u00e9nom\u00e8nes de s\u00e9gr\u00e9gation qui conduisent les femmes \u00e0 exercer des m\u00e9tiers moins r\u00e9mun\u00e9rateurs et \u00e0 occuper, au sein d'une profession donn\u00e9e, les emplois les moins pay\u00e9s.<br><br>Une premi\u00e8re pierre a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e avec la loi pour la libert\u00e9 de choisir son avenir professionnel, pr\u00e9sent\u00e9e par Muriel P\u00e9nicaud. Ce travail doit \u00eatre poursuivi. Nous savons, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, que le Gouvernement, en particulier vous-m\u00eame, vous investissez pour mettre fin \u00e0 ces in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques qui ont r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 vingt ans de conqu\u00eates sociales et de politiques publiques.<br><br>Refuser les in\u00e9galit\u00e9s salariales, c'est refuser toutes les in\u00e9galit\u00e9s. Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, pouvez-vous nous pr\u00e9senter les actions engag\u00e9es pour acc\u00e9l\u00e9rer la marche vers l'\u00e9galit\u00e9 \u00e9conomique, inh\u00e9rente \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, grande cause du quinquennat\u00a0? <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean Lassalle applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Cette question est compl\u00e8tement t\u00e9l\u00e9phon\u00e9e\u00a0! All\u00f4, all\u00f4, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations.<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations. </i>Madame la pr\u00e9sidente de la d\u00e9l\u00e9gation aux droits des femmes \u2013\u00a0ch\u00e8re Marie-Pierre Rixain\u00a0\u2013, effectivement, si l'on r\u00e9partit le salaire moyen des hommes sur une ann\u00e9e, alors le 6\u00a0novembre, \u00e0 quinze heures trente-cinq minutes, est franchi le point symbolique au-del\u00e0 duquel les femmes cessent d'\u00eatre pay\u00e9es. Cette in\u00e9galit\u00e9, qui existe depuis des g\u00e9n\u00e9rations, est ill\u00e9gale depuis plus de quarante ans.<br><br>Le Gouvernement et la majorit\u00e9 ont d\u00e9cid\u00e9 de passer de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique et d'agir concr\u00e8tement pour mettre fin aux in\u00e9galit\u00e9s de salaire entre les femmes et les hommes. C'est pourquoi la ministre du travail, Muriel P\u00e9nicaud, a pris un certain nombre de mesures tr\u00e8s importantes que vous avez vot\u00e9es dans le cadre du projet de loi pour la libert\u00e9 de choisir son avenir professionnel.<br><br>Il s'agit notamment des dispositions relatives \u00e0 la transparence dans les \u00e9carts de salaire. Les entreprises auront en effet l'obligation de publier ces \u00e9carts de salaire\u00a0; elles auront, ensuite, trois ann\u00e9es pour les r\u00e9sorber. Le 22\u00a0novembre prochain, la ministre du travail et moi-m\u00eame annoncerons les modalit\u00e9s de calcul communes applicables \u00e0 ces entreprises. C'est une \u00e9tape historique.<br><br>Pour s'assurer que cette loi soit v\u00e9ritablement appliqu\u00e9e, le nombre de contr\u00f4les men\u00e9s par l'inspection du travail augmentera\u00a0: ils passeront de 1\u00a0700 \u00e0 7\u00a0000 par an. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM. \u2013 Exclamations sur les bancs des groupes LR, GDR et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Avec quels personnels\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il va falloir donner des moyens \u00e0 l'inspection du travail et recruter des inspecteurs, alors\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Au-del\u00e0 de ces \u00e9l\u00e9ments, le Gouvernement travaille plus globalement sur cette question. Le secr\u00e9taire d'\u00c9tat Olivier Dussopt est en train de consulter les partenaires sociaux et proposera des mesures pour l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle dans la fonction publique, avec le ministre de l'action et des comptes publics, G\u00e9rald Darmanin. Nous \u00e9tions pr\u00e9sentes ce matin, la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 Agn\u00e8s Buzyn et moi-m\u00eame, au si\u00e8ge de l'Association des maires de France, pour travailler \u00e0 l'am\u00e9lioration de l'attribution des places en cr\u00e8che, car sans mode de garde, dans la plupart des couples, c'est la femme qui s'arr\u00eate de travailler.<br><br>Pour terminer, je voudrais dire que l'in\u00e9galit\u00e9 persistante entre les femmes et les hommes est parfaitement anachronique. Mais les femmes qui s'estiment discrimin\u00e9es peuvent \u00e0 pr\u00e9sent saisir un syndicat, l'inspection du travail, le D\u00e9fenseur des droits ou la justice. Non, les femmes ne sont pas plus dou\u00e9es que les hommes pour faire le caf\u00e9 ou prendre des notes. Non, les hommes ne sont pas plus dou\u00e9s que les femmes pour diriger\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/11/2018", "pageJO": "11314"}}}}