{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3491", "identifiant": {"numero": "3491", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "H\u00e9ritage du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1874", "mandatRef": "PM722598"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/11/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> H\u00c9RITAGE DU G\u00c9N\u00c9RAL DE GAULLE <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur. </strong>Monsieur le Premier ministre, il y a cinquante ans, disparaissait le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, vous-m\u00eame, le Pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e\u00a0: chacun, \u00e0 sa mani\u00e8re, a rendu hommage \u00e0 l'homme \u2013\u00a0celui qui sauva l'honneur en 1940\u00a0; celui qui, dans les ann\u00e9es soixante, r\u00e9tablit notre \u00e9conomie et nos comptes publics\u00a0; celui qui dota notre pays d'institutions solides, mais aussi respectueuses des libert\u00e9s. Lorsqu'il lui fallut prendre des mesures d'exception limitant les libert\u00e9s publiques, il veilla notamment \u00e0 ce qu'elles s'appliquent le moins longtemps possible.<br><br>Au-del\u00e0 de la personne du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, il y a un h\u00e9ritage de valeurs. La premi\u00e8re de ces valeurs, c'est la souverainet\u00e9. La crise li\u00e9e au covid-19 a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la d\u00e9faillance totale de notre souverainet\u00e9 sanitaire, comme la p\u00e9nurie de masques et de m\u00e9dicaments en a t\u00e9moign\u00e9. La souverainet\u00e9 n'est-elle pas entam\u00e9e, lorsque nous empruntons massivement \u00e0 l'\u00e9tranger\u00a0?<br><br>La souverainet\u00e9, c'est aussi notre ind\u00e9pendance alimentaire. Le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle y tenait\u00a0: il avait impos\u00e9 la politique agricole commune. Envisagez-vous toujours de nous imposer la ratification du CETA \u2013\u00a0accord \u00e9conomique et commercial global entre la France et le Canada\u00a0\u2013, qui est le pr\u00e9alable \u00e0 la fin de cette souverainet\u00e9\u00a0?<br><br>Au c\u0153ur de la souverainet\u00e9 se trouve \u00e9galement la fronti\u00e8re, si essentielle en cette p\u00e9riode de grande migration. Vous \u00eates-vous donn\u00e9 les moyens de tenir cette fronti\u00e8re\u00a0? En avez-vous la volont\u00e9\u00a0?<br><br>Le gaullisme, c'est aussi la capacit\u00e9 \u00e0 fixer un cap\u00a0: c'est pr\u00e9cis\u00e9ment en pleine crise, alors que chacun pense \u00e0 l'imm\u00e9diat, qu'il nous faut un cap pour le long terme. Quel cap proposez-vous\u00a0?<br><br>Le gaullisme, enfin, c'est la capacit\u00e9 \u00e0 faire partager cette ambition collective \u00e0 tous, petits et grands. Jamais de Gaulle n'aurait parl\u00e9 des \u00ab\u00a0gens qui ne sont rien\u00a0\u00bb. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> Il savait au contraire que c'\u00e9taient les plus modestes qui l'avaient rejoint et il n'avait pas oubli\u00e9 que c'\u00e9taient les p\u00eacheurs de l'\u00eele de Sein qui, les premiers, avaient \u00e9t\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s en juin\u00a01940.<br><br>Alors, monsieur le Premier ministre, vous donnez-vous les moyens d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 ce bel h\u00e9ritage, qui nous est commun \u00e0 tous\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme la ministre de la culture. <i>(\u00ab Ah \u00bb ! sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Elle n'\u00e9tait pas au courant\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a flotte, au Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Roselyne Bachelot,</strong><i> ministre de la culture. </i>Je suis extr\u00eamement honor\u00e9e\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Et surprise\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Roselyne Bachelot,</strong><i> ministre . </i>\u2026qu'on me confie la t\u00e2che de r\u00e9pondre \u00e0 cette question. Fille de deux r\u00e9sistants, gaulliste depuis toujours, cet honneur m'\u00e9treint.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Le baratin, vous savez faire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Roselyne Bachelot,</strong><i> ministre . </i>\u00ab\u00a0Tout le monde a \u00e9t\u00e9, est ou sera gaulliste\u00a0\u00bb, comme l'a dit Andr\u00e9 Malraux, dont j'ai l'honneur d'occuper le bureau aujourd'hui, dans une sorte de filiation qui, l\u00e0 aussi, m'honore. (M.\u00a0Erwan Balanant applaudit.)<br><br>Je crois qu'il ne convient pas, dans cette p\u00e9riode de recueillement, de faire parler le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quelle modestie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Roselyne Bachelot,</strong><i> ministre . </i>Qu'aurait-il fait, comment aurait-il r\u00e9agi dans un contexte totalement in\u00e9dit\u00a0? Nous ne devons nous souvenir que d'une chose, que vous avez esquiss\u00e9e\u00a0: les le\u00e7ons qu'il nous a laiss\u00e9es \u2013\u00a0les le\u00e7ons de d\u00e9vouement, d'\u00e9thique de responsabilit\u00e9, d'asc\u00e8se dans l'exercice du pouvoir. C'est la seule chose dont nous devons nous souvenir.<br><br>Nous ne pouvons, finalement, \u00e0 la suite du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, que nous reconna\u00eetre dans cette phrase qu'il adressait \u00e0 la France\u00a0: \u00ab\u00a0m\u00e8re, tels que nous sommes, nous voici pour vous servir\u00a0\u00bb. C'est ce qui nous r\u00e9unit tous. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem et sur de nombreux bancs des groupes SOC et GDR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "11/11/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/11/2020", "pageJO": "9339"}}}}