{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG176", "identifiant": {"numero": "176", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pauvret\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "lutte contre la pauvret\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA508", "mandatRef": "PM722736"}, "groupe": {"organeRef": "PO730946", "abrege": "NG", "developpe": "Nouvelle Gauche"}}, "minInt": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/10/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LA PAUVRET\u00c9 <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret, pour le groupe Nouvelle Gauche.<br><br><strong>Mme\u00a0Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret. </strong>Monsieur\u00a0le pr\u00e9sident, ma question s'adresse au Premier ministre.<br><br>\u00ab\u00a0Je n'ai jamais s\u00e9par\u00e9 la R\u00e9publique des id\u00e9es de justice sociale, sans laquelle elle n'est qu'un mot\u00a0\u00bb. Ces paroles de Jean Jaur\u00e8s, remontant de l'ancien monde, restent la r\u00e9alit\u00e9 du nouveau en ce jour de lutte contre la mis\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret. </strong>D\u00e8s 2013, l'ancienne majorit\u00e9 a mis en \u0153uvre un plan de lutte contre la pauvret\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> On voit le r\u00e9sultat\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret. </strong>\u2026qui, conjugu\u00e9 \u00e0 la singularit\u00e9 de notre mod\u00e8le social, a permis d'amortir les effets injustes de la crise contre les plus fragiles.<br><br>Pour autant, neuf\u00a0millions de nos concitoyens sont en situation de pr\u00e9carit\u00e9. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a choisi de lancer une concertation\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Une de plus\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Gis\u00e8le Bi\u00e9mouret. </strong>\u2026d\u00e9di\u00e9e aux enfants. C'est un geste positif, car un enfant sur cinq vit sous le seuil de pauvret\u00e9.<br><br>Mais pour lutter contre la pauvret\u00e9 des enfants, il faut \u00e9galement lutter contre celle de leurs familles gr\u00e2ce \u00e0 une politique globale, dot\u00e9e de moyens chiffr\u00e9s. Or, vous menez sur le plan budg\u00e9taire une politique privil\u00e9giant les plus riches, une politique qui envoie des signaux contradictoires et qui p\u00e9nalise directement les plus fragiles.<br><br>Derri\u00e8re la baisse des APL, il y a des familles. Derri\u00e8re la suppression brutale des contrats aid\u00e9s et sans proposition alternative imm\u00e9diate, il y a des m\u00e8res isol\u00e9es qui se retrouvent au RSA. Face \u00e0 l'augmentation du forfait hospitalier et de la CSG, il y a des retrait\u00e9s modestes qui renoncent \u00e0 des soins.<br><br>Nos concitoyens croient en la justice sociale certainement plus qu'en la th\u00e9orie du ruissellement qui se nourrit uniquement d'in\u00e9galit\u00e9s et de d\u00e9sincarnation de la solidarit\u00e9.<br><br>Pourquoi laissez-vous les allocataires du RSA au bord du chemin alors que vous estimez \u00e0 juste titre que l'on ne peut vivre \u00e0 moins de 900\u00a0euros quand on est une personne handicap\u00e9e ou \u00e2g\u00e9e\u00a0?<br><br>Monsieur\u00a0le Premier ministre, quand on lutte contre la pauvret\u00e9, on ne doit pas choisir ceux qui m\u00e9ritent l'aide de l'\u00c9tat. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement, porte-parole du Gouvernement. </i>Madame\u00a0la d\u00e9put\u00e9e, vous avez raison\u00a0: un tel sujet implique le rejet de toute pol\u00e9mique politicienne et m\u00e9rite la mobilisation de chacun d'entre nous.<br><br>Ce sont 20\u00a0% des enfants de France qui, aujourd'hui, vivent sous le seuil de pauvret\u00e9\u00a0: trois\u00a0millions d'enfants, un sur cinq\u00a0! Ce sont 36\u00a0% des familles monoparentales qui vivent sous le seuil de pauvret\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout.</strong> Il est temps d'agir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous nous sommes concentr\u00e9s sur ces r\u00e9alit\u00e9s du terrain, comme vous tous, sur tous ces bancs, qui portez dessus un regard attentif et volontariste. Nous agissons\u00a0! Il est inutile de pol\u00e9miquer et de vouloir opposer les uns aux autres. Vous avez fait une citation\u00a0: je me r\u00e9f\u00e9rerai quant \u00e0 moi \u00e0 Victor Hugo <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR) </i>pour lequel il fallait limiter la pauvret\u00e9 sans limiter la richesse. Au fond, je crois qu'il n'est pas n\u00e9cessaire d'opposer syst\u00e9matiquement les uns aux autres. (Applaudissements sur les bancs du groupe REM.) Il est n\u00e9cessaire de se mobiliser au quotidien et c'est ce que fait ce Gouvernement\u00a0! Nous luttons contre la pauvret\u00e9 (Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM. \u2013Protestations sur les bancs du groupe La France insoumise)<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Bien s\u00fbr\u00a0! La rue manifeste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026quand nous agissons dans nos \u00e9coles, quand, dans les quartiers les plus difficiles de France, nous mettons en place des classes d\u00e9doubl\u00e9es et choisissons ainsi d'investir sur l'avenir, l'avenir de ces enfants priv\u00e9s de toute perspective en raison d'un d\u00e9terminisme social et \u00e9ducatif.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Et l'ISF\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous agissons en faveur du logement\u00a0quand le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lance le programme \u00ab\u00a0Logement d'abord\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM)</i>\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Et les riches qui ont des yachts\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026pour faire en sorte que celles et ceux qui, aujourd'hui, sont cantonn\u00e9s \u00e0 \u00eatre log\u00e9s dans des h\u00f4tels trouvent une place d'accueil.<br><br>Nous agissons \u00e9galement dans le projet de loi de finances, quand nous revalorisons de mani\u00e8re exceptionnelle l'allocation adulte handicap\u00e9 ou le minimum vieillesse, quand nous revalorisons le compl\u00e9ment familial ou majorons l'allocation de soutien familial. Voil\u00e0 des actions, voil\u00e0 ce qui doit nous mobiliser\u00a0! <br><br>Nous agissons \u00e9galement en \u00e9coutant les acteurs de la pauvret\u00e9. C'est pourquoi le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique les a r\u00e9unis \u00e0 midi afin qu'avec eux nous puissions accompagner la pauvret\u00e9 <i>(Protestations sur les bancs du groupe FI)</i>\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Accompagner la pauvret\u00e9\u00a0?\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026en associant les femmes et les hommes qui en sont les premi\u00e8res victimes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM. \u2013 Protestations sur les bancs du groupe FI.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/10/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/10/2017", "pageJO": "3109"}}}}