{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3732", "identifiant": {"numero": "3732", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "jeunes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Souffrance psychologique des jeunes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643192", "mandatRef": "PM774330"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/02/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUFFRANCE PSYCHOLOGIQUE DES JEUNES <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Chantal Jourdan.<br><br><strong>Mme\u00a0Chantal Jourdan. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. Dans le contexte actuel d'ins\u00e9curit\u00e9 sanitaire, sociale et professionnelle, les signes de souffrance psychique se multiplient chez les jeunes, un tiers d'entre eux se trouvant dans un \u00e9tat d\u00e9pressif ou suicidaire. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne touche aussi une grande partie de la population, en proie \u00e0 une angoissante incertitude face \u00e0 l'avenir.<br><br>La covid-19 n'a qu'un effet multiplicateur sur une question fondamentale\u00a0: celle du terreau des troubles psychiques et de leur prise en compte. Depuis plusieurs ann\u00e9es, nous sommes alert\u00e9s sur la d\u00e9t\u00e9rioration des services de sant\u00e9 mentale. Le rapport pr\u00e9sent\u00e9 par Mmes\u00a0Wonner et Fiat d\u00e9crivait une situation au bord de l'implosion. En p\u00e9dopsychiatrie, les d\u00e9lais de prise en charge d\u00e9passent d\u00e9sormais deux ans et les services d'hospitalisation sont surcharg\u00e9s. Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette d\u00e9tresse, tous les professionnels sont mobilis\u00e9s et la place des psychologues est fondamentale. Ces derni\u00e8res semaines, le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 a d'ailleurs affirm\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de recourir \u00e0 leur expertise. La cr\u00e9ation de 150\u00a0postes est pr\u00e9vue, dans le cadre du S\u00e9gur de la sant\u00e9, et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 le renforcement des postes \u00e0 l'universit\u00e9 et la cr\u00e9ation d'un \u00ab\u00a0ch\u00e8que psy\u00a0\u00bb.<br><br>Ces mesures, qui ne constituent qu'un d\u00e9but, ne suffiront pas. Les retards de prise en charge et l'explosion du nombre des cas de d\u00e9tresse observ\u00e9s n\u00e9cessitent l'augmentation drastique du nombre de structures de soins et de professionnels.<br><br>Monsieur le Premier ministre, face \u00e0 l'urgence, pourquoi l'acc\u00e8s aux psychologues reste-t-il conditionn\u00e9 \u00e0 la prescription d'un m\u00e9decin, alors que cela alourdit inutilement l'acc\u00e8s aux soins psychologiques dans un contexte o\u00f9 de nombreux territoires sont confront\u00e9s \u00e0 la d\u00e9sertification m\u00e9dicale\u00a0? Alors que vous annoncez des assises de la sant\u00e9 mentale, \u00e0 quand un grand plan pour r\u00e9pondre aux besoins financiers et humains pour anticiper un ph\u00e9nom\u00e8ne qui va s'amplifier\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie. </i>Le mois dernier, vous le savez, le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 a fait un point d'\u00e9tape sur la politique de soutien \u00e0 la sant\u00e9 mentale. J'avais moi-m\u00eame command\u00e9 un rapport sur la sant\u00e9 mentale d\u00e8s mon arriv\u00e9e au Parlement \u2013\u00a0ce secteur n'a en effet pas attendu la crise sanitaire pour \u00eatre en souffrance. Ce point d'\u00e9tape fut l'occasion pour le Gouvernement de r\u00e9affirmer sa pr\u00e9occupation en la mati\u00e8re car, comme vous le soulignez, la crise sanitaire a favoris\u00e9 une multiplication des cas de troubles mentaux d'une ampleur que nous ne pouvions envisager il y a un an.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a souhait\u00e9 que se tiennent les assises de la psychiatrie et de la sant\u00e9 mentale. Des actions sp\u00e9cifiques ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans tous les secteurs, notamment en faveur des jeunes et des \u00e9tudiants. Un soutien, une \u00e9coute d\u00e9di\u00e9s aux professionnels eux-m\u00eames ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s par le Gouvernement, aux c\u00f4t\u00e9s des r\u00e9seaux qui se sont mobilis\u00e9s pour entendre nos concitoyens.<br><br>Reste que cette pr\u00e9occupation nous emporte au-del\u00e0 de la crise sanitaire qui, en la mati\u00e8re, a certes retard\u00e9 certains chantiers, mais en a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 d'autres. Le dispositif de suivi VigilanS a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 dans quatorze r\u00e9gions et 15\u00a0000\u00a0personnes en ont d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9. Quelque 60\u00a0millions d'euros suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s en 2020 pour renforcer l'offre de soins en sant\u00e9 mentale et, gr\u00e2ce au S\u00e9gur de la sant\u00e9, nous ouvrons 160\u00a0postes de psychologues.<br><br>Notre feuille de route a \u00e9t\u00e9 enrichie par le S\u00e9gur de la sant\u00e9 et nous allons l'adapter, bien s\u00fbr, au contexte. Le dispositif VigilanS sera pr\u00e9sent sur tout le territoire national pour contribuer \u00e0 la pr\u00e9vention du suicide. L'appel \u00e0 projets du fonds d'innovation organisationnelle en psychiatrie sera reconduit\u00a0; la coordination des acteurs sera renforc\u00e9e par un dispositif de premi\u00e8re ligne, dit m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes psychologues, et les 104\u00a0projets territoriaux de sant\u00e9 que vous \u00e9voquiez seront renforc\u00e9s. Enfin, je ne le rappelle pas, un \u00ab\u00a0ch\u00e8que psy\u00a0\u00bb est d\u00e9sormais accessible aux \u00e9tudiants en compl\u00e9ment des 1\u00a0600\u00a0emplois \u00e9tudiants r\u00e9f\u00e9rents. Vous le voyez, nous sommes \u00e0 la t\u00e2che. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/02/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/02/2021", "pageJO": "724"}}}}