{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG779", "identifiant": {"numero": "779", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "expulsions locatives"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718868", "mandatRef": "PM722484"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/04/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EXPULSIONS LOCATIVES <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Larive, pour le groupe La France insoumise.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Larive. </strong>Monsieur le ministre de la coh\u00e9sion des territoires, depuis le 1er\u00a0avril, la France, sixi\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, expulse des familles enti\u00e8res de leur logement pour des raisons printani\u00e8res \u2013\u00a0on appelle cela la fin de la tr\u00eave hivernale, ou pluviale et cyclonique chez les ultramarins.<br><br>Monsieur le ministre, la crise du logement existe \u00e9t\u00e9 comme hiver. Dans son rapport de 2018, la Fondation Abb\u00e9 Pierre pr\u00e9vient que \u00ab\u00a0tous les indicateurs sont au rouge\u00a0\u00bb. En 2015, le nombre d'expulsions a augment\u00e9 de 25\u00a0%. L'ann\u00e9e suivante, ce fut encore pire\u00a0: entre 30\u00a0000 et 45\u00a0000\u00a0m\u00e9nages ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s \u00e0 la rue, dont 15\u00a0222\u00a0expuls\u00e9s par des huissiers, avec le concours de la force publique, le plus souvent sans que leur soient propos\u00e9es de solution d'h\u00e9bergement ou de relogement.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Eh oui\u00a0: les ann\u00e9es Hollande\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Larive. </strong>Derri\u00e8re ces froides statistiques, ce sont des \u00eatres humains sous pression que vous installez dans la d\u00e9tresse. Ce sont des hommes, des femmes, des enfants parfois tr\u00e8s jeunes qui voient leur vie basculer. C'est ce que vous nommez le \u00ab\u00a0sans-abrisme\u00a0\u00bb, pudique locution qui couvre comme un linceul les drames de l'hiver. J'en ai une autre pour vous\u00a0: le \u00ab\u00a0non-choisisme\u00a0\u00bb, qui vous informera qu'\u00e0 part certains asc\u00e8tes, nul ne choisit la mis\u00e8re. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br>Le cri d'alarme de 1954 ne fait plus \u00e9cho\u00a0; la R\u00e9publique \u00e9choue \u00e0 offrir un toit \u00e0 chacun de ses enfants. \u00c0 Paris, la mairie a d\u00e9nombr\u00e9 pas moins de 3\u00a0000 personnes sans domicile fixe\u00a0: soixante fois cinquante, monsieur Denormandie\u00a0! Il est temps de mettre fin aux expulsions locatives sans solutions de relogement. Un toit est un droit\u00a0! Depuis que vous \u00eates aux responsabilit\u00e9s, vous avez r\u00e9alis\u00e9 plus de 3\u00a0milliards d'euros d'\u00e9conomies sur les politiques du logement. Bient\u00f4t un an de pragmatisme \u00e9conomique, \u00e7a suffit\u00a0! La France est une nation, pas une entreprise\u00a0; les Fran\u00e7ais ne sont pas vos employ\u00e9s, ils forment un peuple.<br><br>Monsieur le ministre, quelles mesures concr\u00e8tes et humaines comptez-vous prendre pour \u00e9radiquer enfin la pauvret\u00e9 dans notre pays\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Votre question, monsieur Larive, est l\u00e9gitime\u00a0; ma r\u00e9ponse le sera aussi. Je ne suis pas comptable des chiffres des expulsions intervenues en 2015 et 2016. Ce que je constate, c'est que, contrairement \u00e0 ce que vous avez dit, le nombre des expulsions a l\u00e9g\u00e8rement diminu\u00e9 dans notre pays. Mais elles sont en effet trop nombreuses encore\u00a0: 15\u00a0000, selon les derniers chiffres dont nous disposons.<br><br>Que faisons-nous face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne\u00a0? D'abord, le 9\u00a0mars, j'ai r\u00e9uni l'ensemble des associations afin d'\u00e9voquer avec elles, justement, la pr\u00e9vention des expulsions. Cinquante-deux mesures seront mises en \u0153uvre \u00e0 cette fin\u00a0; c'est beaucoup. Nous avons tous, ici, un objectif commun\u00a0: faire en sorte que l'on intervienne le plus en amont possible, car il est proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une expulsion quand les dettes et les impay\u00e9s se sont accumul\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre . </i>Le processus que nous avons con\u00e7u, avec tous les acteurs du terrain, vise donc \u00e0 ce que l'on intervienne le plus en amont possible.<br><br>Des dispositions du projet de loi \u00c9LAN \u2013\u00a0portant \u00e9volution du logement, de l'am\u00e9nagement et du num\u00e9rique\u00a0\u2013 tendent aussi \u00e0 harmoniser la proc\u00e9dure devant le tribunal d'instance et la proc\u00e9dure de surendettement, car les deux se rejoignent rarement, elles suivent plut\u00f4t des voies parall\u00e8les, alors que la coh\u00e9rence juridique est n\u00e9cessaire.<br><br>Notre volont\u00e9 est la m\u00eame que la v\u00f4tre\u00a0: limiter le nombre d'expulsions, fournir davantage de logements, faciliter le travail de tous ceux qui construisent dans notre pays, en vue d'apporter davantage de logements et de confort. Mais, de gr\u00e2ce, pas de proc\u00e8s d'intention\u00a0! Il y a suffisamment de proc\u00e9dures comme \u00e7a\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> On ne vous a pas fait de proc\u00e8s, juste des observations\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/04/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/04/2018", "pageJO": "2417"}}}}