{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG690", "identifiant": {"numero": "690", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation du centre hospitalier r\u00e9gional de Guadeloupe"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720968", "mandatRef": "PM723126"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DU CENTRE HOSPITALIER R\u00c9GIONAL DE GUADELOUPE <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Justine Benin, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Benin. </strong>J'associe mes coll\u00e8gues de la Guadeloupe \u00e0 cette question, qui s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br>Le 28\u00a0novembre dernier, le centre hospitalier universitaire \u2013\u00a0CHU\u00a0\u2013 de Pointe-\u00e0-Pitre subissait un violent incendie. Cet \u00e9v\u00e9nement tragique, sans pr\u00e9c\u00e9dent en France, aura n\u00e9cessit\u00e9 l'\u00e9vacuation de 1\u00a0200 personnes, dont pr\u00e8s de 700 patients.<br><br>Je tiens ici \u00e0 saluer l'extr\u00eame professionnalisme et le sang-froid dont ont su faire preuve l'ensemble du personnel du CHU et les sapeurs-pompiers, ainsi que la solidarit\u00e9 des autres \u00e9tablissements de sant\u00e9, priv\u00e9s comme publics. Madame la ministre, votre arriv\u00e9e en Guadeloupe et votre pr\u00e9sence au CHU quelques heures apr\u00e8s la catastrophe ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9es par l'ensemble de ces acteurs et par la population.<br><br>N\u00e9anmoins, trois mois plus tard, la tension monte sur place, et ajoute \u00e0 cette crise sanitaire in\u00e9dite une crise de confiance. Un collectif de d\u00e9fense du CHU s'est mis en place, certains professionnels de sant\u00e9 exercent leur droit de retrait, et la population exprime des doutes l\u00e9gitimes sur l'effectivit\u00e9 de l'offre de soins suite \u00e0 cette trag\u00e9die.<br><br>Des mesures concr\u00e8tes, qui ne sauraient souffrir d'aucune objection financi\u00e8re, doivent \u00eatre prises. Pouvez-vous aujourd'hui, madame la ministre, rassurer la Guadeloupe et les Guadeloup\u00e9ens en nous pr\u00e9sentant les d\u00e9cisions que le Gouvernement entend prendre pour maintenir les soins critiques en Guadeloupe, pr\u00e9server le caract\u00e8re universitaire de notre centre hospitalier, conserver l'ensemble des sp\u00e9cialit\u00e9s et, finalement, remettre en \u00e9tat de marche le CHU de Pointe-\u00e0-Pitre afin de garantir une offre de soins de qualit\u00e9 en Guadeloupe\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur plusieurs bancs des groupes REM et UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Serge Letchimy.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Et des labos\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Nous avons aujourd'hui, madame la d\u00e9put\u00e9e, une double pr\u00e9occupation s'agissant du CHU de la Guadeloupe. La premi\u00e8re est la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des professionnels de sant\u00e9 et des malades qui y s\u00e9journent\u00a0; la seconde est l'acc\u00e8s \u00e0 des soins adapt\u00e9s et suffisants, notamment dans le champ des soins critiques, en Guadeloupe.<br><br>Nous mettons tout en \u0153uvre pour nous assurer de l'absence de risques sanitaires graves, qui pourraient avoir des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 des personnes qui s\u00e9journent dans cet h\u00f4pital. Les conditions actuelles de travail n'y sont certes pas optimales, mais le capital sant\u00e9 des personnes n'est pas touch\u00e9 en l'\u00e9tat actuel. De nouvelles expertises de l'ARS \u2013\u00a0Agence r\u00e9gionale de sant\u00e9\u00a0\u2013 sont pr\u00e9vues la semaine prochaine, pour valider ou non les r\u00e9sultats des analyses pr\u00e9c\u00e9dentes, qui n'avaient pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d'anomalies.<br><br>De plus, des contre-mesures pour \u00e9viter les d\u00e9sagr\u00e9ments actuels sont mises en place, comme le confinement de certaines parties du CHU ou le maintien de l'ouverture des fen\u00eatres et issues pour la circulation de l'air. Sachez que nous ne ferons courir aucun risque aux personnes en cas de risque de d\u00e9veloppement de pathologies autres que des sympt\u00f4mes passagers dus au confinement ou des irritations. S'il fallait faire \u00e9vacuer le CHU, cela repr\u00e9senterait, en contrepartie, un risque pour l'acc\u00e8s de la population aux soins critiques\u00a0: il y aurait alors un v\u00e9ritable danger de perte de chances.<br><br>\u00c0 ce stade, nous avons donc d\u00e9cid\u00e9 le nettoyage du CHU par tranches\u00a0; pour ce faire, nous d\u00e9localiserons certaines activit\u00e9s vers les \u00e9tablissements partenaires, ce qui permettra de r\u00e9organiser les activit\u00e9s restantes en fonction des zones \u00e0 nettoyer. Cette solution permettra de conserver le plateau technique de soins critiques au sein du CHU, en vue d'assurer le meilleur acc\u00e8s aux soins de la population. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Chers coll\u00e8gues, ne vous inqui\u00e9tez pas de la disparition du compteur du tableau d'affichage. En attendant que ce probl\u00e8me technique soit r\u00e9gl\u00e9, je peux toujours contr\u00f4ler les temps de parole. <i>(Sourires.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/03/2018", "pageJO": "1787"}}}}