{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG429", "identifiant": {"numero": "429", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "accident d'un bus scolaire \u00e0 Millas"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720806", "mandatRef": "PM723082"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/12/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCIDENT D'UN BUS SCOLAIRE \u00c0 MILLAS <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Gayte, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Gayte. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe Mme\u00a0Marion Lenne, d\u00e9put\u00e9e de la Haute-Savoie, s'adresse au Premier ministre, M. \u00c9douard Philippe.<br><br>Alors que la France et plus particuli\u00e8rement le d\u00e9partement des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales viennent de vivre l'une des pires catastrophes ferroviaires \u00e0 la suite de la collision entre un train et un bus scolaire \u00e0 un passage \u00e0 niveau, je souhaite t\u00e9moigner de la douleur immense des familles des victimes et de celle, \u00e0 l'unisson, de tout un d\u00e9partement.<br><br>Mon propos ici n'est pas d'interf\u00e9rer avec les trois enqu\u00eates en cours, qui seront longues et difficiles, ni de pr\u00e9juger de leurs r\u00e9sultats. Mon objectif est plut\u00f4t de tirer d'ores et d\u00e9j\u00e0 certaines le\u00e7ons non seulement de ce drame, mais aussi de tous les accidents survenus sur les 15\u00a0000 passages \u00e0 niveau fran\u00e7ais, comme celui d'Allinges en 2008 en Haute-Savoie. Ces drames causent chaque ann\u00e9e le d\u00e9c\u00e8s d'une trentaine de personnes. Il est n\u00e9cessaire de proposer d\u00e8s demain la mise en \u0153uvre d'actions fortes afin de s\u00e9curiser au maximum les passages \u00e0 niveau et de pouvoir clamer haut et fort\u00a0: \u00ab\u00a0plus jamais \u00e7a\u00a0!\u00a0\u00bb<br><br>La construction de ponts au-dessus des voies ferr\u00e9es est une solution extr\u00eamement co\u00fbteuse et de ce fait gu\u00e8re r\u00e9alisable \u00e9tant donn\u00e9 le manque de moyens, mais d'autres mesures pourraient \u00eatre mises en \u0153uvre rapidement et \u00e0 moindre co\u00fbt. Je pense \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ralisation de capteurs permettant au train d'\u00eatre averti plus t\u00f4t de la pr\u00e9sence d'un obstacle et de ralentir en cons\u00e9quence. Le Japon a ainsi \u00e9quip\u00e9 ses 33\u00a0000 passages \u00e0 niveau de d\u00e9tecteurs de pr\u00e9sence, entra\u00eenant l'allumage de signaux lumineux le long de la voie et souvent le freinage automatique du train. L'association \u00ab\u00a0Sourires des anges\u00a0\u00bb d'Allinges pr\u00e9conise d'ailleurs la g\u00e9n\u00e9ralisation de ce syst\u00e8me en France.<br><br>De plus, il serait souhaitable de mettre en place \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, dans les auto-\u00e9coles et les \u00e9tablissements scolaires, un programme de sensibilisation, notamment lorsque des enfants sont oblig\u00e9s de traverser \u00e0 pied ou \u00e0 v\u00e9lo des passages \u00e0 niveau.<br><br>On pourrait \u00e9galement envisager la cr\u00e9ation d'un syst\u00e8me de recensement, ind\u00e9pendant de la SNCF. Il s'agirait d'un num\u00e9ro vert et d'une application centralisant toutes les informations collect\u00e9es aupr\u00e8s des usagers des passages \u00e0 niveau. Seraient ainsi enregistr\u00e9s la localisation, la date et l'heure de toute anomalie ou tout dysfonctionnement ainsi que tout sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Le temps de parole est d\u00e9pass\u00e9, monsieur le pr\u00e9sident\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Venez-en \u00e0 votre question, madame la d\u00e9put\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Si c'\u00e9tait nous, cela se passerait autrement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Gayte. </strong>Ainsi, la d\u00e9termination des points noirs par les usagers eux-m\u00eames pourrait \u00eatre plus rapide et permettre de constituer une base exhaustive \u00e0 partir de laquelle la SNCF, mais aussi la gendarmerie \u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e.<br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, jeudi, comme l'ensemble du pays, j'ai appris la terrible catastrophe qui s'est pass\u00e9e dans le d\u00e9partement des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales. Avec Mme\u00a0la ministre des transports, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de me rendre sur place o\u00f9 j'ai pu constater avec vous l'\u00e9motion et la tristesse de tous ceux qui entraient en contact avec les familles\u00a0; l'\u00e9motion terrible qui se lisait sur le visage de ceux qui, les premiers, avaient apport\u00e9 leurs secours sur le lieu de l'accident.<br><br>Au moment o\u00f9 je vous parle, six enfants sont morts, des coll\u00e9giens \u00e2g\u00e9s d'une douzaine d'ann\u00e9es, et cinq autres sont entre la vie et la mort.<br><br>Je veux dire ici, au nom du Gouvernement, mais aussi, si vous m'y autorisez, mesdames, messieurs les d\u00e9put\u00e9s, au nom de l'ensemble de la nation, l'\u00e9motion et la compassion qui sont les n\u00f4tres aux familles qui ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9es, \u00e0 l'ensemble de ceux qui connaissaient les victimes, aux t\u00e9moins \u00e9galement, car il se trouve qu'ils \u00e9taient nombreux \u00e0 assister \u00e0 ce drame, et leur esprit, c'est probable, en restera durablement impressionn\u00e9.<br><br>Vous \u00e9voquez \u00e0 juste titre, madame la d\u00e9put\u00e9e, la question de la s\u00e9curit\u00e9 des tr\u00e8s nombreux passages \u00e0 niveau qui scandent le r\u00e9seau ferroviaire et le r\u00e9seau routier fran\u00e7ais. Il ne m'est pas possible d'entrer dans le d\u00e9tail des enqu\u00eates qui ont \u00e9t\u00e9 diligent\u00e9es. Elles sont au nombre de trois, vous l'avez dit\u00a0: une enqu\u00eate judiciaire, bien entendu\u00a0; une enqu\u00eate administrative, men\u00e9e par les responsables du bureau d\u2019enqu\u00eates sur les accidents de transport terrestre, le BEA-TT\u00a0; et une enqu\u00eate interne \u00e0 la SNCF, qui permettront de faire la lumi\u00e8re sur les causes et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, les responsabilit\u00e9s de chacun dans ce drame.<br><br>Je voudrais simplement indiquer que le passage \u00e0 niveau concern\u00e9 n'\u00e9tait pas inscrit au programme national de s\u00e9curisation des passages \u00e0 niveau mis en \u0153uvre depuis quelques ann\u00e9es dans l'objectif de r\u00e9gler au fil des ann\u00e9es les cas les plus accidentog\u00e8nes et qui permet plus de 40 millions d'euros d'investissements chaque ann\u00e9e\u00a0: 162 passages \u00e0 niveau sont inscrits dans ce programme de s\u00e9curisation et, je le redis, le passage \u00e0 niveau en cause ne faisait pas partie de cette liste.<br><br>Vous \u00e9voquez un certain nombre de pistes comme l'installation de radars ou de signalisations GPS\u00a0: elles sont toutes dignes d'int\u00e9r\u00eat et il faut \u00e9videmment \u00e9tudier leur faisabilit\u00e9 et leur capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre objectivement \u00e0 des questions de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>Mesdames, messieurs les d\u00e9put\u00e9s, ne prenez d'aucune fa\u00e7on le chiffre que je vais vous donner comme un \u00e9l\u00e9ment d'information sur l'accident en cause, mais nous savons que, dans 98\u00a0% des cas, les accidents li\u00e9s au franchissement d'un passage \u00e0 niveau sont dus \u00e0 des imprudences commises par ceux qui franchissent le passage \u00e0 niveau, le reste \u00e9tant d\u00fb soit \u00e0 des actes de malveillance, soit \u00e0 des dysfonctionnements de l'appareillage technique qui permet de pr\u00e9venir les risques sur ces passage \u00e0 niveau.<br><br>Nous allons poursuivre la r\u00e9alisation du plan de s\u00e9curisation qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 avant nous et dont la mise en \u0153uvre doit se poursuivre. Nous allons \u00e9tudier les pistes que vous \u00e9voquez. Nous ferons \u00e9videmment toute la lumi\u00e8re sur les circonstances de cet accident, qui sont encore peu claires. Mais, encore une fois, tous ceux qui ont vu de pr\u00e8s l'\u00e9motion suscit\u00e9e par cet accident savent que ce sujet de la s\u00e9curit\u00e9 des franchissements est un v\u00e9ritable sujet, y compris dans les endroits r\u00e9put\u00e9s s\u00fbrs. Nous devons donc \u00e0 la fois accompagner l'op\u00e9rateur ferroviaire, toujours faire preuve de p\u00e9dagogie vis-\u00e0-vis des automobilistes, des cyclistes et des pi\u00e9tons pour \u00e9viter durablement que des drames de cette ampleur ne se reproduisent. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM, MODEM et FI, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LR, NG et GDR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/12/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/12/2017", "pageJO": "6829"}}}}