{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4398", "identifiant": {"numero": "4398", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Code de la justice p\u00e9nale des mineurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719952", "mandatRef": "PM722814"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CODE DE LA JUSTICE P\u00c9NALE DES MINEURS <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Michel Mis.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Mis. </strong>Monsieur le garde des sceaux, le 16\u00a0f\u00e9vrier dernier, nous avons adopt\u00e9 le projet de loi de ratification de l'ordonnance du 11\u00a0septembre 2019 portant partie l\u00e9gislative du code de la justice p\u00e9nale des mineurs. Ce texte \u00e9tait attendu depuis de nombreuses ann\u00e9es et il est le fruit de plus de dix ans de consultations. Depuis 2017, nous avions repris cette t\u00e2che, et je salue en particulier l'apport de mes coll\u00e8gues Jean Terlier et C\u00e9cile Untermaier au sein de la commission des lois, ainsi que le travail de longue haleine men\u00e9 dans le cadre du groupe de contact cr\u00e9\u00e9 par votre pr\u00e9d\u00e9cesseure, Mme\u00a0Nicole Belloubet.<br><br>Voil\u00e0 donc une codification indispensable, concert\u00e9e et coconstruite. Le texte consacre tous les principes fondamentaux de l'ordonnance de 1945\u00a0: la primaut\u00e9 de l'\u00e9ducatif, l'att\u00e9nuation de la peine et la sp\u00e9cialisation des acteurs. Il faut rappeler qu'il est inspir\u00e9 du programme du Conseil national de la R\u00e9sistance, ladite ordonnance ayant \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle le 2\u00a0f\u00e9vrier 1945. Ce nouveau code clarifie les droits, modernise les principes en les adaptant aux exigences de notre temps, et en cela nous engage.<br><br>Lors de l'examen du projet de loi de ratification, monsieur le garde des sceaux, vous nous aviez dit que vous entendiez \u00eatre clair et pr\u00e9cis sur la question des moyens en mati\u00e8re d'affectation de magistrats et de d\u00e9ploiement de greffiers, en anticipant les sorties d'\u00e9cole et les mobilit\u00e9s. Et le budget 2022 d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la protection judiciaire de la jeunesse (PJJ) est \u00e0 la hauteur avec 984\u00a0millions d'euros, soit une hausse de 4,3\u00a0%.<br><br>Vous nous aviez \u00e9galement dit que seule une m\u00e9thode claire permettrait de s'approprier la r\u00e9forme. Alors que le code de la justice p\u00e9nale des mineurs est entr\u00e9 en vigueur le 30\u00a0septembre dernier, pourriez-vous nous pr\u00e9ciser comment s'est d\u00e9roul\u00e9e la mise en \u0153uvre de cette r\u00e9forme tant attendue par les acteurs de terrain\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Votre question rappelle que nous avons \u00e9t\u00e9 au rendez-vous de nos obligations. Le code de la justice p\u00e9nale des mineurs est bien entr\u00e9 en vigueur le 30\u00a0septembre et toutes les juridictions ainsi que la PJJ s'en emparent.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a s'appelle le <i>Dalloz</i>\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Partout en France, en particulier \u00e0 Saint-\u00c9tienne, les remont\u00e9es du terrain permettent d'affirmer qu'apr\u00e8s jugement, la PJJ traite de la situation des mineurs dans les quatre jours suivants, quand la moiti\u00e9 des mineurs \u00e9taient auparavant jug\u00e9s alors qu'ils \u00e9taient devenus majeurs\u00a0! C'est un progr\u00e8s absolument consid\u00e9rable. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Je tiens \u00e0 exprimer mon \u00e9tonnement \u2013\u00a0merci de m'en donner l'occasion, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0!\u00a0\u2013 d'entendre certains t\u00e9nors de la droite qui aspirent \u00e0 la magistrature supr\u00eame, voire des t\u00e9nors d'extr\u00eame droite d\u00e9guis\u00e9s, hurler dans tous les micros qui leur sont tendus qu'il est urgentissime de r\u00e9former la justice p\u00e9nale des mineurs, oubliant au passage qu'un certain nombre de d\u00e9put\u00e9s de leur bord ont vot\u00e9 ce texte. Je me dis alors qu'il serait peut-\u00eatre judicieux que je leur adresse le code de la justice p\u00e9nale des mineurs. Ne leur en d\u00e9plaise, c'est cette majorit\u00e9 et ce gouvernement, sous l'autorit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du Premier ministre, qui ont accompli ce que beaucoup de gouvernements avaient promis sans jamais le faire, \u00e0 savoir r\u00e9former l'ordonnance de 1945 pour permettre aux mineurs d'acc\u00e9der \u00e0 une justice moderne\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/10/2021", "pageJO": "8455"}}}}