{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2885", "identifiant": {"numero": "2885", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Distribution de masques de protection"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267780", "mandatRef": "PM723504"}, "groupe": {"organeRef": "PO767217", "abrege": "UDI-A-I", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DISTRIBUTION DE MASQUES DE PROTECTION <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Firmin\u00a0Le\u00a0Bodo. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. Elle porte sur les masques.<br><br>S'agissant de la gestion des masques r\u00e9serv\u00e9s aux professionnels de sant\u00e9, un modus operandi pr\u00e9voyant une distribution par les divers op\u00e9rateurs a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9. Son extension \u00e0 d'autres professions en fonction du stock disponible est une bonne chose. \u00c0 pr\u00e9sent, l'attente \u2013 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ayant \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d'un d\u00e9confinement pour le 11\u00a0mai \u2013 porte sur le plan du Gouvernement en mati\u00e8re de masques offrant une solution alternative, dits \u00ab\u00a0grand public\u00a0\u00bb, qui peuvent \u00eatre jetables ou r\u00e9utilisables.<br><br>Ce plan devra r\u00e9pondre \u00e0 plusieurs questions. Incitation ou obligation\u00a0? Si obligation\u00a0: pour tous\u00a0? En permanence\u00a0? Quid des \u00e9coles\u00a0? Monsieur le ministre, quelle que soit votre r\u00e9ponse, nous voyons bien que le besoin sera grand, pass\u00e9e la distribution dite \u00ab\u00a0d'amor\u00e7age\u00a0\u00bb r\u00e9alis\u00e9e par les collectivit\u00e9s territoriales.<br><br>\u00ab\u00a0Nous allons devoir apprendre \u00e0 vivre avec le virus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0le Premier ministre, et ce pour \u00ab\u00a0longtemps\u00a0\u00bb. Saluons pour l'heure la solidarit\u00e9, l'ing\u00e9niosit\u00e9 et l'esprit d'initiative dont ont fait preuve les b\u00e9n\u00e9voles, les associations, les industries et les collectivit\u00e9s territoriales, afin de fabriquer des masques, de s'approvisionner et de les distribuer.<br><br>Dor\u00e9navant, il faut d\u00e9terminer par anticipation les canaux de distribution. Tous seront n\u00e9cessaires, y compris celui des pharmaciens, qui ont toujours interdiction de vendre des masques autres que les masques FFP2 et les masques chirurgicaux, r\u00e9serv\u00e9s aux professionnels de sant\u00e9. Leur d\u00e9sarroi et leur incompr\u00e9hension sont proportionnels \u00e0 leur engagement \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s depuis le d\u00e9but de la crise.<br><br>Afin que chacun puisse se procurer des masques, notre groupe propose de fixer \u2013 comme cela a \u00e9t\u00e9 fait pour le gel hydroalcoolique \u2013 un prix d'\u00c9tat, de contingenter si n\u00e9cessaire leur distribution, par le biais du dossier m\u00e9dical partag\u00e9 \u2013 DMP \u2013, et de rembourser \u2013 sur ordonnance \u2013 les masques acquis par des personnes souffrant d'une affection de longue dur\u00e9e, ainsi que par les b\u00e9n\u00e9ficiaires de la protection universelle maladie \u2013 PUMA \u2013, dans un souci de solidarit\u00e9.<br><br>D'autres questions se posent. Quid de la responsabilit\u00e9 des b\u00e9n\u00e9voles ayant fabriqu\u00e9 des masques susceptibles de ne pas \u00eatre conformes \u00e0 la norme AFNOR\u00a0? Comment les prot\u00e9ger\u00a0? Quid de la collecte des masques, qui ne sont pas des d\u00e9chets comme les autres\u00a0? Il faudra l'organiser en vue de leur \u00e9ventuel recyclage, qui semble possible et n\u00e9cessaire. Monsieur le ministre, ces questions appellent des r\u00e9ponses.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame Firmin Le\u00a0Bodo, je vous remercie de m'offrir l'occasion de saluer l'action d\u00e9terminante et d\u00e9termin\u00e9e des pharmaciens, depuis le premier jour, dans la lutte que nous menons contre le virus. Je me souviens d'avoir appel\u00e9 alors la pr\u00e9sidente de l'Ordre des pharmaciens, pour lui dire ceci\u00a0: \u00ab\u00a0Nous aurons besoin de vous. Nous aurons besoin du maillage territorial des pharmacies pour distribuer gratuitement des masques de protection aux soignants, aux aides \u00e0 domicile, aux personnes vuln\u00e9rables et aux malades. La situation sera complexe\u00a0; nous devrons faire avec des tensions sur les stocks\u00a0; la logistique sera complexe. Et, in fine, nous vous demanderons de donner les masques\u00a0\u00bb. La pr\u00e9sidente de l'Ordre des pharmaciens m'a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Monsieur le ministre, nous serons au rendez-vous\u00a0\u00bb.<br><br>Depuis le premier jour, les pharmaciens sont au rendez-vous. Je prends bonne note, \u00e0 l'heure d'aborder la lev\u00e9e du confinement, de leur demande totalement l\u00e9gitime de continuer \u00e0 jouer leur r\u00f4le fondamental d'offreurs de soins dans les territoires, s'agissant des masques issus du stock d'\u00c9tat, qui sont d\u00e9livr\u00e9s gratuitement aux soignants, et qui le seront demain aux personnes vuln\u00e9rables ainsi qu'aux malades, comme des masques grand public \u2013 je pr\u00e9f\u00e8re cette d\u00e9signation, madame Firmin Le\u00a0Bodo \u2013, dont la distribution imposera de faire appel \u00e0 toutes les forces vives de la nation \u2013 probablement m\u00eame les entreprises et les grandes surfaces, en sus des pharmacies.<br><br>Il importe \u2013 vous avez raison de le rappeler \u2013 de ne pas confondre les masques que nous avons souhait\u00e9 soumettre \u00e0 des normes avec les autres. Seuls les premiers sont protecteurs, car ils permettent de filtrer les particules porteuses de virus, avec un taux de protection de 70\u00a0% pour certains, sup\u00e9rieur \u00e0 90\u00a0% pour d'autres. La France \u00e9tant la France, l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des masques grand public assurent une filtration \u00e0 90\u00a0%, et pr\u00e9sentent donc l'int\u00e9r\u00eat d'\u00eatre protecteurs. D'autres, fruits de bonnes volont\u00e9s, n'offrent pas toutes les garanties de protection, car ils ne filtrent pas les petites particules, et \u00e9chouent donc \u00e0 emp\u00eacher le virus de p\u00e9n\u00e9trer dans l'organisme ou d'en sortir.<br><br>Tel est l'enjeu qui est devant nous. Madame Firmin Le\u00a0Bodo, nous compterons sur votre groupe pour nous \u00e9pauler, nous appuyer et nous guider s'agissant des modalit\u00e9s de distribution des masques.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/04/2020", "pageJO": "2912"}}}}