{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1702", "identifiant": {"numero": "1702", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "ressortissante fran\u00e7aise emprisonn\u00e9e en Iran"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720988", "mandatRef": "PM723132"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/02/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RESSORTISSANTE FRAN\u00c7AISE EMPRISONN\u00c9E EN IRAN <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Josette Manin.<br><br><strong>Mme\u00a0Josette Manin. </strong>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, notre compatriote Nelly Erin-Cambervelle, \u00e2g\u00e9e de 59 ans, est retenue depuis le 21 octobre 2018, soit 122 jours, dans les ge\u00f4les de la R\u00e9publique islamique d'Iran. <br><br>Cette cheffe d'entreprise, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'import-export, s'\u00e9tait rendue sur place en octobre pour \u00e9tudier des possibilit\u00e9s d'achat de minerais. Elle n'en est jamais revenue et son absence se fait chaque jour plus angoissante pour ses proches, \u00e0 la Martinique et dans l'Hexagone, compte tenu notamment de ses soucis de sant\u00e9.<br><br>Notre concitoyenne s'est distingu\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises par son engagement en faveur des droits humains et par ses qualit\u00e9s professionnelles. Elle a ainsi \u00e9t\u00e9 ambassadrice de paix, laur\u00e9ate du prix de la f\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des femmes d'affaires noires, et initiatrice du premier gala international de l'enfant africain \u00e0 Paris.<br><br>Or, la voil\u00e0 aujourd'hui d\u00e9tenue sans motif clair dans un pays o\u00f9 des tortures et des mauvais traitements sont r\u00e9guli\u00e8rement inflig\u00e9s aux prisonniers selon Amnesty International.<br><br>La d\u00e9tention de Mme Erin-Cambervelle s'ajoute \u00e0 celle des 1\u00a0200 ressortissants fran\u00e7ais emprisonn\u00e9s \u00e0 travers le monde en 2018. Notre R\u00e9publique doit garantir le respect de leurs droits fondamentaux et faciliter le maintien des liens familiaux en toutes circonstances.<br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous pr\u00e9ciser les actions concr\u00e8tes que le Gouvernement compte entreprendre pour obtenir sa lib\u00e9ration rapide\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, GDR et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Madame Manin, je suis perplexe sur la r\u00e9ponse \u00e0 vous apporter pour une raison majeure\u00a0: la famille de la compatriote que vous citez ne souhaite pas de publicit\u00e9 sur cette affaire et demande la plus grande discr\u00e9tion. Le premier principe que je m'impose est de respecter la volont\u00e9 de la famille de Mme Erin.<br><br>Vous avez rappel\u00e9 son parcours\u00a0: elle s'est rendue dans l'\u00eele de Kish, au-del\u00e0 de Duba\u00ef, sur un territoire r\u00e9put\u00e9 iranien. Elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e et est incarc\u00e9r\u00e9e depuis le 21 octobre 2018 \u00e0 la fois pour avoir sign\u00e9 un contrat ill\u00e9gal et pour un s\u00e9jour non autoris\u00e9.<br><br>Les services consulaires ont pu la rencontrer \u00e0 plusieurs reprises et se pr\u00e9occupent de tr\u00e8s pr\u00e8s de sa situation. Nous sommes en rapport tant avec la famille qu'avec les autorit\u00e9s iraniennes pour faire en sorte que la situation de Mme Erin s'am\u00e9liore tout en respectant les proc\u00e9dures iraniennes.<br><br>Lors du dernier rendez-vous avec notre consul, il y a tr\u00e8s peu de temps, notre compatriote ne se plaignait pas de ses conditions d'incarc\u00e9ration et elle est apparue en bonne sant\u00e9 physique et morale. Je ne peux rien vous dire de plus. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/02/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/02/2019", "pageJO": "1617"}}}}