{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1251", "identifiant": {"numero": "1251", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Gouvernement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "remaniement minist\u00e9riel"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608826", "mandatRef": "PM723276"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REMANIEMENT MINIST\u00c9RIEL <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Virginie Duby-Muller, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Au nom du groupe Les R\u00e9publicains, je souhaite tout d'abord adresser nos plus sinc\u00e8res condol\u00e9ances aux proches des victimes des inondations dans l'Aude et rendre hommage \u00e0 l'action des forces de l'ordre et des secours mobilis\u00e9s sur place. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR, LaREM, MODEM, UDI-Agir ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.) </i>Avec cette catastrophe naturelle, le temps politique s'est suspendu hier \u2013\u00a0et c'est bien normal.<br><br>Monsieur le Premier ministre, j'en viens maintenant \u00e0 un autre sujet d'actualit\u00e9\u00a0: le remaniement. Nous avons v\u00e9cu ces derni\u00e8res semaines un mauvais feuilleton, une sorte de <i>House of Cards</i> en version bas de gamme (Exclamations sur les bancs des groupes LaREM et MODEM),\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Tr\u00e8s bas de gamme\u00a0! Une telenovela\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>\u2026avec la d\u00e9sertion des deux ministres d\u2019\u00c9tat du Gouvernement, les ambitions des uns et des autres pour les municipales, les effets d'annonce, sous couvert d'une m\u00e9sentente au sommet de l'\u00c9tat, et un chantage pour des postes. Depuis plus d'une semaine, c'est l'affolement dans votre majorit\u00e9. <i>(Protestations sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> Pourquoi personne ne veut-il faire partie du nouveau casting\u00a0? Principal r\u00e9sultat\u00a0: le Premier ministre est devenu, malgr\u00e9 lui, ministre de l'int\u00e9rieur \u00e0 mi-temps \u2013\u00a0excusez du peu\u00a0!\u00a0\u2013 dans un contexte de menace terroriste.<br><br>Finalement, voil\u00e0 l'annonce. Tout \u00e7a pour \u00e7a\u00a0! Un petit jeu de chaises musicales, sans changement de ligne politique. Rien de nouveau sous le soleil, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s nuageux, de la macronie.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Paluszkiewicz.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Ce qui est s\u00fbr, c'est que ce remaniement n'entra\u00eene rien de nouveau pour les Fran\u00e7ais : rien sur l'ins\u00e9curit\u00e9, alors que le nombre d'agressions frise le millier d'actes quotidiens depuis janvier - un record ; rien sur le pouvoir d'achat - bien au contraire, il y aura 300 millions d'euros de moins pour les Fran\u00e7ais en 2019, qui s'ajouteront \u00e0 la baisse de 4,5 milliards en 2018 ; rien sur l'augmentation des charges sur l'essence, qui p\u00e9nalise lourdement les m\u00e9nages, et davantage encore le monde rural ; rien pour les collectivit\u00e9s locales - pire, vous stigmatisez les maires ; rien pour les retrait\u00e9s, qui subissent votre acharnement ; rien non plus sur la crise migratoire, qui est m\u00eame ni\u00e9e par votre majorit\u00e9 ! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, il est grand temps de s'occuper des Fran\u00e7ais. Quand aurons-nous enfin un v\u00e9ritable capitaine \u00e0 la barre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, pendant quinze jours, vous avez fait mine d'\u00eatre impatiente, maintenant, vous faites mine d'\u00eatre d\u00e9\u00e7ue ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.- Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i><br><br>Je ne crois pas qu'un remaniement, quel qu'il e\u00fbt pu \u00eatre, aurait pu susciter votre satisfaction ou votre enthousiasme.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe FI .</strong> \u00c7a, c'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est parce que votre politique est nulle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Il aurait fallu, pour qu'il suscite ces sentiments, que vous soyez assis sur ses bancs. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est que nous n'avons trahi personne, nous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Or, pour que vous soyez assis sur ces bancs, il aurait fallu que les \u00e9lections l\u00e9gislatives de\u00a02017 aient eu une issue diff\u00e9rente. <i>(M\u00eames mouvements.) </i>Au fond, ce que vous d\u00e9plorez, madame la d\u00e9put\u00e9e, ce n'est pas ce remaniement ou cette majorit\u00e9, non, ce sont \u2013\u00a0et c'est parfaitement l\u00e9gitime\u00a0\u2013 les r\u00e9sultats de l'\u00e9lection l\u00e9gislative qui a eu lieu l'ann\u00e9e derni\u00e8re et qui a d\u00e9termin\u00e9 la majorit\u00e9 au sein de cet h\u00e9micycle. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vendu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Non, madame la d\u00e9put\u00e9e, nous ne changeons pas de cap. Le cap a \u00e9t\u00e9 trac\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et des engagements ont \u00e9t\u00e9 pris devant les Fran\u00e7ais. Ils ont \u00e9t\u00e9 pris au moment de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et ils ont \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s au moment de l'\u00e9lection l\u00e9gislative. Les Fran\u00e7ais ont vot\u00e9 et ils ont donn\u00e9 une majorit\u00e9 \u00e0 ce gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Aujourd'hui, ils le regrettent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Notre objectif, avec les membres du Gouvernement, qui restent concentr\u00e9s sur leur t\u00e2che, c'est de tenir les engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Eh bien, c'est rat\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Autrement dit, madame la d\u00e9put\u00e9e, il n'y a rien de surprenant aujourd'hui. Au contraire, nous allons continuer et pers\u00e9v\u00e9rer.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Avec la technocratie\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Et puisque vous indiquez, \u00e0 juste titre, que la s\u00e9curit\u00e9 est une pr\u00e9occupation pour les Fran\u00e7ais, puisque vous dites qu'il faut prendre en compte la r\u00e9alit\u00e9 en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, je me r\u00e9jouis par avance, m\u00eame si je suis prudent, du soutien que vous ne manquerez pas d'apporter \u00e0 la majorit\u00e9 lorsqu'elle proc\u00e9dera, comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re et comme l'ann\u00e9e prochaine, \u00e0 l'augmentation du budget du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur et au recrutement de nouveaux effectifs au sein de celui-ci. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>Puisque vous \u00eates, et c'est tout \u00e0 votre honneur, en coh\u00e9rence avec vos prises de position,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Vous, en revanche, la coh\u00e9rence, ce n'est pas \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026je ne doute pas que nous pourrons compter sur votre soutien \u00e0 ce moment-l\u00e0. Je vous en remercie par avance. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vendu\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/10/2018", "pageJO": "10025"}}}}