{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4372", "identifiant": {"numero": "4372", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation \u00e9conomique et sociale \u00e0 la R\u00e9union"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721070", "mandatRef": "PM723160"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c9CONOMIQUE ET SOCIALE \u00c0 LA R\u00c9UNION <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nadia Ramassamy.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Ramassamy. </strong>Alors que votre majorit\u00e9 est au pouvoir depuis bient\u00f4t cinq ans, monsieur le Premier ministre, voici l'heure des bilans. Quel est celui du quinquennat pour La R\u00e9union\u00a0? D\u00e9put\u00e9e de la nation fran\u00e7aise, je me bats pour obtenir l'\u00e9galit\u00e9 entre les citoyens r\u00e9unionnais et les citoyens hexagonaux, notamment en mati\u00e8re d'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi, au logement, \u00e0 l'\u00e9ducation, aux soins et \u00e0 la culture.<br><br>Pour l'\u00e9ducation, qu'avez-vous fait\u00a0? \u00c0 la rentr\u00e9e 2021, les classes d\u00e9doubl\u00e9es sont de nouveau surcharg\u00e9es car vous refusez de recruter de nouveaux professeurs titulaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Mais non, il n'y a pas de probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Ramassamy. </strong>Contre les in\u00e9galit\u00e9s, qu'avez-vous fait\u00a0? Prenons un exemple parmi tant d'autres\u00a0: alors que l'objectif \u00e9tait de construire 150\u00a0000\u00a0logements dans les outre-mer, vous peinez \u00e0 en cr\u00e9er 10\u00a0000 par an.<br><br>Contre la vie ch\u00e8re, qu'avez-vous fait\u00a0? Les prix des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 et des denr\u00e9es alimentaires augmentent plus \u00e0 La R\u00e9union que dans l'Hexagone, et cette inflation s'est encore acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e avec la hausse r\u00e9cente du co\u00fbt du fret.<br><br>L'urgence sociale et \u00e9conomique \u00e0 La R\u00e9union n'a fait que prendre de l'ampleur sous votre gouvernement. Le taux de ch\u00f4mage chez les jeunes reste important, et nos PME subissent la crise \u00e9conomique. Pire\u00a0: lorsque vous agissez, c'est au d\u00e9triment des R\u00e9unionnais en supprimant des dispositifs \u00e9conomiques ainsi que des mesures fiscales incitatives \u2013\u00a0choix politiques regrettables et mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 nos retards structurels.<br><br>Tout votre quinquennat a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat progressif de l'avenir des R\u00e9unionnais. Quelles bases solides avez-vous construites pour La R\u00e9union de demain\u00a0? Aucune. Nous ne sommes pas l\u00e0 pour qu\u00e9mander. Ce que nous voulons, c'est obtenir l'\u00e9galit\u00e9. Ne sommes-nous donc qu'un vivier de voix \u00e9lectorales\u00a0?<br><br>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance, monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, madame la ministre de la transition \u00e9cologique et, enfin, monsieur le Premier ministre, combien de fois \u00eates-vous venus aupr\u00e8s des R\u00e9unionnaises et des R\u00e9unionnais sur le terrain, sur notre \u00eele, voir cette r\u00e9alit\u00e9\u00a0? Trop peu, puisque vous continuez de l'ignorer. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Sur la question du d\u00e9doublement des classes, permettez-moi de vous r\u00e9pondre au nom de M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports et de Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9ducation prioritaire. L'\u00eele de La R\u00e9union compte 56\u00a0% d'\u00e9coles class\u00e9es en r\u00e9seau d'\u00e9ducation prioritaire (REP) et le d\u00e9doublement des classes de CP et de CE1 est en \u0153uvre dans l'int\u00e9gralit\u00e9 des \u00e9coles o\u00f9 il doit se faire. Parents et enseignants pl\u00e9biscitent cette mesure, l'une des meilleures qui soient pour tuer les in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 la racine, c'est-\u00e0-dire au moment de l'apprentissage des premiers savoirs.<br><br>Selon vous, le Gouvernement n'aurait que peu d'int\u00e9r\u00eat pour La R\u00e9union. Je m'inscris \u00e9videmment en faux et en tout point contre cette affirmation. Nous veillons sur le territoire de La R\u00e9union, comme sur tous les territoires de la R\u00e9publique. Nous mettons en \u0153uvre des politiques de d\u00e9veloppement \u00e9conomique et d'accompagnement social \u00e0 La R\u00e9union comme dans tous les territoires de la R\u00e9publique.<br><br>Dans le cadre du projet de loi de finances, nous allons ainsi donner un avis favorable \u00e0 un amendement propos\u00e9 par le pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation aux territoires et aux collectivit\u00e9s d'outre-mer, permettant la prorogation de la franchise de base de TVA. Pour tous les territoires d'outre-mer concern\u00e9s, nous veillons \u00e0 la prorogation de l'octroi de mer.<br><br>Dans le cadre du plan de relance, nous faisons en sorte que des fonds particuliers soient orient\u00e9s vers les territoires d'outre-mer, notamment La R\u00e9union. \u00c0 cet \u00e9gard, je peux vous assurer de la vigilance du ministre des outre-mer, S\u00e9bastien Lecornu. C'est ainsi qu'en mati\u00e8re de r\u00e9novation du patrimoine immobilier de l'\u00c9tat, le nombre de b\u00e2timents r\u00e9nov\u00e9s dans le cadre du plan de relance en outre-mer est deux fois sup\u00e9rieur \u00e0 la part des b\u00e2timents situ\u00e9s en outre-mer dans le total des b\u00e2timents de l'\u00c9tat.<br><br>Nous veillons syst\u00e9matiquement \u00e0 ce que ces politiques de d\u00e9veloppement et d'accompagnement soient \u00e0 l'ordre du jour et respect\u00e9es. M\u00eame si je ne suis pas s\u00fbr de vous convaincre, je peux vous assurer que ce gouvernement aime La R\u00e9union comme tous les territoires de la R\u00e9publique. Tous les minist\u00e8res sont mobilis\u00e9s pour r\u00e9pondre au plus vite aux probl\u00e8mes que rencontrent les habitants de l'\u00eele. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nadia Ramassamy.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Ramassamy. </strong>Il n'emp\u00eache, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, que le taux de ch\u00f4mage reste identique et que la hausse du prix des mati\u00e8res premi\u00e8res met nos entreprises en difficult\u00e9. Nous voulons des moyens pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, ce qui nous permettra ensuite de cr\u00e9er des emplois par nous-m\u00eames. Il est tr\u00e8s important que vous r\u00e9pondiez au moins \u00e0 ces questions.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/10/2021", "pageJO": "8142"}}}}