{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3919", "identifiant": {"numero": "3919", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Avenir des sites industriels de FerroPem"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266808", "mandatRef": "PM723264"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition num\u00e9rique et communications \u00e9lectroniques", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s des ministres de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance, et de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des communications \u00e9lectroniques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition num\u00e9rique et communications \u00e9lectroniques", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s des ministres de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance, et de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des communications \u00e9lectroniques"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/03/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DES SITES INDUSTRIELS DE FERROPEM <a name=PG24></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Rolland.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>Trop, c\u2019est trop\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM)</i> Apr\u00e8s des mois de tergiversations, le groupe Ferroglobe a annonc\u00e9 lundi 29\u00a0mars la fin de toute activit\u00e9 sur deux sites de sa filiale FerroPem, celui de Ch\u00e2teau-Feuillet, dans ma circonscription, et celui des Clavaux. Au total, ce sont 350\u00a0salari\u00e9s, les sous-traitants et leurs familles qui se trouvent projet\u00e9s dans l\u2019angoisse du lendemain. C\u2019est tout simplement inadmissible\u00a0!<br><br>Pourtant, les \u00e9lus des territoires concern\u00e9s ont r\u00e9guli\u00e8rement tir\u00e9 la sonnette d\u2019alarme pour vous avertir des intentions mortif\u00e8res\u2026 <br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>\u2026de ce groupe \u00e0 la dette abyssale, qui a su, pendant des ann\u00e9es, profiter de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais \u2013\u00a0ch\u00f4mage partiel, pr\u00eat garanti par l'\u00c9tat, tarifs de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.<br><br>D\u00e8s le d\u00e9but des difficult\u00e9s, nous avons tous milit\u00e9 pour l'achat de FerroPem par un tiers, mais force est de constater qu'un tel projet n\u2019a pu aboutir. Maintenant, il faut parler d\u2019avenir\u00a0! Celui-ci passe assur\u00e9ment par le rachat des sites concern\u00e9s. Nous le savons, vous le savez, des investisseurs sont int\u00e9ress\u00e9s. Il faut sauver les emplois.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>Monsieur le Premier ministre, les salari\u00e9s et les \u00e9lus des territoires concern\u00e9s attendent de vous que vous exigiez \u2013\u00a0je dis bien\u00a0: exigiez\u00a0\u2013 de Ferroglobe la cession des sites, en utilisant, si besoin, l\u2019arsenal l\u00e9gislatif existant. Il est inenvisageable de laisser un groupe \u00e9tranger b\u00e9n\u00e9ficier de dispositifs de soutien sans contrepartie.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>L\u2019industrie en Savoie doit se conjuguer non pas au pass\u00e9, mais au futur. Elle fait partie int\u00e9grante de notre \u00e9conomie diversifi\u00e9e, aux c\u00f4t\u00e9s du tourisme, de l\u2019agriculture, de l\u2019\u00e9nergie, du BTP et des entreprises innovantes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013 Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des communications \u00e9lectroniques.<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric O,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des communications \u00e9lectroniques. </i>Vous avez eu l'occasion d'\u00e9voquer le groupe FerroPem avec ma coll\u00e8gue Agn\u00e8s Pannier-Runacher, en particulier la situation des salari\u00e9s des sites de Ch\u00e2teau-Feuillet et des Clavaux, en Is\u00e8re. Je vous confirme que le Gouvernement se mobilise sur ce dossier, comme sur l'ensemble des dossiers industriels, et je tiens \u00e0 vous apporter plusieurs pr\u00e9cisions.<br><br>Les activit\u00e9s de la fili\u00e8re silicium en France sont strat\u00e9giques aux yeux du Gouvernement, \u00e0 plusieurs titres\u00a0: il s'agit de m\u00e9taux cl\u00e9s pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique, pour l'\u00e9lectronique et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, pour la r\u00e9silience de nos approvisionnements, mais aussi eu regard aux comp\u00e9tences des salari\u00e9s concern\u00e9s. Le maintien de cette production est un enjeu pour la coh\u00e9rence de notre action environnementale. Il est donc indispensable qu'elle soit localis\u00e9e en France. Cela n\u00e9cessite \u00e9videmment de trouver un repreneur et de travailler \u00e0 la viabilit\u00e9 du march\u00e9, aujourd'hui en difficult\u00e9.<br><br>C'est pourquoi nous soutenons la poursuite des efforts engag\u00e9s au niveau europ\u00e9en pour assurer la protection des secteurs cl\u00e9s contre toute concurrence d\u00e9loyale. Nous souhaitons en outre faire du m\u00e9canisme d'inclusion carbone europ\u00e9en aux fronti\u00e8res une priorit\u00e9 de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne. Nous souhaitons \u00e9galement renforcer la d\u00e9fense commerciale de ces sites, qui doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s contre toute forme de dumping. La ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, a ainsi \u00e9crit le 23\u00a0mars \u00e0 la Commission europ\u00e9enne pour appuyer l'ouverture d'une proc\u00e9dure de d\u00e9fense commerciale concernant l'un des produits de FerroPem \u00e0 Ch\u00e2teau-Feuillet\u00a0: le siliciure de calcium.<br><br>Nous allons continuer \u00e0 explorer toutes les options pour valoriser les contributions des sites comme FerroPem au syst\u00e8me \u00e9lectrique, en recherchant des approches juridiques s\u00fbres.<br><br>Enfin, nous nous attacherons \u00e0 d\u00e9velopper les territoires, particuli\u00e8rement les territoires alpins, dans le cadre du plan de relance et du plan territoires d'industrie, qui doit nous permettre de faciliter la recherche d'un repreneur pour ces activit\u00e9s. <i>(M. Florian Bachelier applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "31/03/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/03/2021", "pageJO": "3290"}}}}