{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4419", "identifiant": {"numero": "4419", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "banques et \u00e9tablissements financiers", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Cancer et droit \u00e0 l'oubli"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720488", "mandatRef": "PM772842"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CANCER ET DROIT \u00c0 L'OUBLI <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Six.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Six. </strong>Comme de nombreux d\u00e9put\u00e9s, j'ai \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises par des habitants de ma circonscription sur le droit \u00e0 l'oubli en mati\u00e8re d'assurance emprunteur pour les personnes ayant \u00e9t\u00e9 atteintes d'une pathologie canc\u00e9reuse. Nous avons d\u00e9marr\u00e9 l'examen du PLFSS mais je n'ai malheureusement pas pu m'exprimer en commission des affaires sociales sur cette question, mes amendements ayant \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s irrecevables.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran, ministre.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Six. </strong>Actuellement, pour pouvoir demander un cr\u00e9dit, les personnes ayant \u00e9t\u00e9 atteintes d'un cancer doivent toujours attendre dix ans apr\u00e8s la fin du protocole de gu\u00e9rison pour acc\u00e9der \u00e0 l'assurance emprunteur \u2013\u00a0dix ans pour les adultes de plus de 21\u00a0ans, cinq ans pour les plus jeunes.<br><br>En juillet dernier, l'Institut national du cancer a publi\u00e9 une \u00e9tude d\u00e9montrant une am\u00e9lioration de la survie nette \u00e0 cinq ans pour une majorit\u00e9 de tumeurs solides et d'h\u00e9mopathies malignes, et indiquant que les b\u00e9n\u00e9fices obtenus se maintiennent globalement jusqu'\u00e0 dix ans.<br><br>Les personnes dont nous parlons souhaitent regarder vers l'avenir, construire des projets, acheter un logement ou un v\u00e9hicule, ou encore cr\u00e9er ou d\u00e9velopper une entreprise. Permettons-leur, comme tout un chacun, de souscrire un cr\u00e9dit sans attendre ce d\u00e9lai si long de dix ans qui, \u00e0 la lecture de cette \u00e9tude, ne para\u00eet plus n\u00e9cessaire. Seriez-vous favorable \u00e0 avancer de dix \u00e0 cinq ans le d\u00e9lai d'acc\u00e8s au droit \u00e0 l'oubli pour les personnes ayant \u00e9t\u00e9 atteintes d'un cancer\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes UDI-I et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Vous avez rappel\u00e9 les avanc\u00e9es que nous avons connues depuis maintenant quelques ann\u00e9es en mati\u00e8re de droit \u00e0 l'oubli. Il s'agit de permettre \u00e0 des personnes qui, \u00e0 un moment donn\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 atteintes d'une maladie, ou qui sont atteintes d'une maladie chronique mais dont le traitement a fondamentalement am\u00e9lior\u00e9 le pronostic \u2013\u00a0je pense \u00e0 certains malades atteints du VIH qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'avanc\u00e9es en la mati\u00e8re\u00a0\u2013 de pouvoir acc\u00e9der \u00e0 un emprunt dans des conditions normales et ainsi de pouvoir investir dans l'avenir.<br><br>Je l'ai dit, il y a eu une avanc\u00e9e avec l'instauration d'un droit \u00e0 l'oubli au bout de dix ans pour certains cancers dits \u00ab\u00a0de bon pronostic\u00a0\u00bb. Cela \u00e9tant, nous avions pris l'engagement, il y a un peu plus de quatre ans, de ramener ce d\u00e9lai \u00e0 cinq ans dans ce type de situations.<br><br>Certaines conventions s'appliquent, comme la convention AERAS \u2013\u00a0s'assurer et emprunter avec un risque aggrav\u00e9 de sant\u00e9\u00a0\u2013, et ont permis des avanc\u00e9es \u2013\u00a0vous avez parl\u00e9 des 18-21\u00a0ans\u00a0\u2013, mais j'estime que nous devons aller plus loin afin de tenir notre engagement.<br><br>Tr\u00e8s concr\u00e8tement, il y a deux fa\u00e7ons d'y arriver. La premi\u00e8re consisterait effectivement \u00e0 examiner les amendements d\u00e9pos\u00e9s dans le cadre du PLF ou du PLFSS pour 2022, mais ceux-ci ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s irrecevables. Je vous confirme qu'ils le sont sur le plan juridique, mais j'insiste sur le fait qu'il ne s'agit pas d'un rejet politique.<br><br>Notons par ailleurs qu'il y a des initiatives parlementaires\u00a0: je pense notamment \u00e0 celle de l'une de vos coll\u00e8gues du groupe Agir ensemble, qui pourrait \u00eatre examin\u00e9e dans le cadre d'une niche pour amender le d\u00e9lai s'il s'av\u00e9rait n\u00e9cessaire d'aborder cette question par voie l\u00e9gislative.<br><br>Je vous le r\u00e9p\u00e8te donc, je suis tout \u00e0 fait favorable \u00e0 la r\u00e9duction du d\u00e9lai pour le droit \u00e0 l'oubli et ma porte est ouverte pour que nous construisions un consensus national autour de cet objectif, certes complexe du point de vue des logiques assurantielles, mais profond\u00e9ment humain et en phase avec la r\u00e9alit\u00e9 que vivent des milliers de nos concitoyens et de nos concitoyennes. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et UDI-I.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> Excellent\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/10/2021", "pageJO": "8760"}}}}