{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4456", "identifiant": {"numero": "4456", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "M\u00e9decins int\u00e9rimaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1838", "mandatRef": "PM723068"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> M\u00c9DECINS INT\u00c9RIMAIRES <a name=PG26></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean Lassalle.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle. </strong>Monsieur le Premier ministre, sur fond de vieillissement pr\u00e9visible de la population et apr\u00e8s plus de trente ans d'absence de politique de sant\u00e9, nous voici arriv\u00e9s au temps des m\u00e9decins et des personnels int\u00e9rimaires.<br><br>Nous avons en effet subi les cons\u00e9quences du numerus clausus, des groupements hospitaliers de territoires (GHT), de la d\u00e9sorganisation des plateaux de soin, de la fermeture violente de centaines de maternit\u00e9s \u2013\u00a0comme \u00e0 Saint-Claude\u00a0\u2013, de la baisse des effectifs ou encore de la limitation du temps de travail. Le recours aux m\u00e9decins et aux soignants int\u00e9rimaires s'est impos\u00e9 comme un palliatif de masse.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Et sans masques\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle. </strong>Il a tout mis par terre. Apr\u00e8s le S\u00e9gur de la sant\u00e9, au cours duquel les professionnels ont eu le sentiment de ne pas \u00eatre \u00e9cout\u00e9s, la loi visant \u00e0 am\u00e9liorer le syst\u00e8me de sant\u00e9 par la confiance et la simplification, dite loi Rist, a tent\u00e9 de limiter le nombre et le co\u00fbt prohibitif de l'emploi int\u00e9rimaire. Mais le plafonnement des salaires ne passe pas. En attendant, les plateaux m\u00e9dicaux se d\u00e9sertifient. \u00c0 Oloron-Sainte-Marie et Maul\u00e9on, les internes ne sont pas autoris\u00e9s dans les \u00e9tablissements jug\u00e9s isol\u00e9s\u00a0: ils risqueraient d'y \u00eatre traumatis\u00e9s\u00a0! Les secours d'urgence, les structures mobiles d'urgence et de r\u00e9animation et autres sont \u00e0 l'arr\u00eat, faute d'effectifs.<br><br>C'est pourquoi, comme le soulignent Action praticiens h\u00f4pital et Jeunes m\u00e9decins, ainsi que l'immense majorit\u00e9 des professionnels, il faudrait, pour mieux accompagner les \u00e9tablissements, reconna\u00eetre la p\u00e9nibilit\u00e9 et l'anciennet\u00e9, penser \u00e0 l'avenir des personnels soignants \u2013\u00a0sant\u00e9 au travail, formation continue\u00a0\u2013 et augmenter les salaires. Les int\u00e9rimaires sont aujourd'hui des m\u00e9decins \u00e9puis\u00e9s, d\u00e9sabus\u00e9s et d\u00e9\u00e7us depuis des ann\u00e9es. En menant une politique de bon sens au service de l'homme, n'aurions-nous pas pu \u00e9viter la terrible fracture du passe sanitaire\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie. </i>Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle. </strong>C'est pourquoi je souhaiterais savoir, monsieur le Premier ministre, ce que vous proposez en la mati\u00e8re. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je vous remercie, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de votre question qui me donne l'occasion de compl\u00e9ter ma r\u00e9ponse pr\u00e9c\u00e9dente.<br><br>Premi\u00e8rement, pour faire face \u00e0 la d\u00e9sertification m\u00e9dicale \u00e0 l'h\u00f4pital, nous avons, dans le cadre du S\u00e9gur de la sant\u00e9, renforc\u00e9 le volet attractivit\u00e9, en instaurant de vraies mesures incitatives pour les m\u00e9decins\u00a0: une revalorisation importante de l'indemnit\u00e9 d'exercice de service public exclusif (IESPE), un syst\u00e8me de majorations, la cr\u00e9ation de trois \u00e9chelons suppl\u00e9mentaires en fin de parcours ou, encore, la suppression des trois premiers \u00e9chelons afin qu'un jeune m\u00e9decin b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 son entr\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital d'un plus haut niveau de salaire.<br><br>La deuxi\u00e8me \u00e9tape concerne la r\u00e9gulation. Les h\u00f4pitaux ne peuvent plus d\u00e9pendre totalement d'agences d'int\u00e9rim qui r\u00e9clament pour des m\u00e9decins mercenaires 3\u00a0000\u00a0euros par vingt-quatre heures effectu\u00e9es \u00e0 l'h\u00f4pital\u00a0: cela ne doit plus exister. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM, UDI-I et LT.)</i> Tant que nous ne traiterons pas le mal \u00e0 la racine, nous ferons face \u00e0 une h\u00e9morragie hospitali\u00e8re et il ne faudra pas s'\u00e9tonner, dans quelques ann\u00e9es, que la situation empire. C'est l'auteur d'un rapport parlementaire sur les d\u00e9rives du march\u00e9 de l'emploi m\u00e9dical temporaire \u00e0 l'h\u00f4pital public, publi\u00e9 en 2013 \u2013\u00a0j'\u00e9tais alors assis sur un autre banc\u00a0\u2013, qui vous le dit dix ans plus tard. J'ai \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 aborder le sujet. Aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise par la suite et la situation s'est aggrav\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est bien de le reconna\u00eetre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Cela fait quatre ans que vous \u00eates \u00e0 la man\u0153uvre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Par ailleurs, nous avons mis \u00e0 la main des h\u00f4pitaux de nouveaux outils, tels que la prime de solidarit\u00e9 territoriale ou la refonte des statuts de praticiens contractuels. Je me suis engag\u00e9 \u00e0 ce que ces dispositifs soient op\u00e9rationnels au cours du mois de d\u00e9cembre, afin de renforcer l'attractivit\u00e9 de la permanence des soins\u00a0: par exemple un m\u00e9decin d\u00e9j\u00e0 sous contrat hospitalier, qui assure des gardes dans un autre \u00e9tablissement \u00e0 vingt ou trente kilom\u00e8tres, b\u00e9n\u00e9ficiera d'une majoration de sa participation \u00e0 la permanence des soins. Toutes les solutions d'attractivit\u00e9 et d'organisation sont envisageables pour parer une p\u00e9nurie m\u00e9dicale due \u00e0 quarante-cinq ann\u00e9es d'incurie\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Du temps de Marisol Touraine aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026en mati\u00e8re de pilotage de la m\u00e9decine, dans la mesure o\u00f9 le numerus clausus a \u00e9t\u00e9 une formidable machine \u00e0 emp\u00eacher de jeunes \u00e9tudiants d'apprendre la m\u00e9decine en France. Il ne faut pas s'\u00e9tonner, quarante-cinq ans plus tard, de la situation dans laquelle nous nous trouvons. Nous avons supprim\u00e9 le numerus clausus, cela ira donc mieux demain. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/10/2021", "pageJO": "9277"}}}}