{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3032", "identifiant": {"numero": "3032", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Relance \u00e9conomique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA336439", "mandatRef": "PM723488"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RELANCE \u00c9CONOMIQUE <a name=PG24></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Michel Cl\u00e9ment.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Cl\u00e9ment. </strong>\u00c0 mon tour de vous interroger, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. Nous avons appris hier par un communiqu\u00e9 de presse que les r\u00e8gles de prise en charge du ch\u00f4mage partiel allaient changer au 1er\u00a0juin\u00a0: l'\u00c9tat et l'UNEDIC n'assureront que 60\u00a0% de la r\u00e9mun\u00e9ration brute des salari\u00e9s, contre 70\u00a0% actuellement.<br><br>L'activit\u00e9 partielle est au c\u0153ur de notre syst\u00e8me de soutien aux entreprises dont l'activit\u00e9 est ralentie ou \u00e0 l'arr\u00eat. Son \u00e9volution est souhaitable, mais doit \u00eatre adapt\u00e9e finement. Un probl\u00e8me demeure\u00a0: la prise en charge des salari\u00e9s quand la reprise ne pourra \u00eatre totale. L'engagement de l'\u00c9tat et de l'UNEDIC est-il amen\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer encore, et, si oui, selon quel calendrier\u00a0?<br><br>La p\u00e9riode qui s'ouvre est celle de tous les dangers\u00a0: nous allons devoir faire face \u00e0 une vague de faillites et de licenciements. Or, si le ch\u00f4mage partiel se transforme en ch\u00f4mage tout court, le pari sera perdu.<br><br>La phase du confinement imposait une r\u00e9ponse \u00e9conomique massive et rapide. La p\u00e9riode actuelle requiert des r\u00e9ponses tout aussi rapides, mais adapt\u00e9es \u2013\u00a0par branche, par secteur, je dirais presque par entreprise.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9voile aujourd'hui un plan de soutien au secteur automobile \u2013\u00a0il en a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 longuement question. Mi-mai, des annonces ont concern\u00e9 les acteurs du tourisme. Vous nous avez pr\u00e9venus qu'un plan de relance interviendrait, mais pas avant septembre. Pour nous, l'urgence nous impose d'agir sans attendre et en associant autant que possible les partenaires sociaux \u00e0 la d\u00e9marche.<br><br>Ainsi, une multitude de plans doivent \u00eatre lanc\u00e9s, par secteur ou en fonction des caract\u00e9ristiques \u2013\u00a0je pense par exemple aux entreprises adapt\u00e9es, d\u00e9pendantes de donneurs d'ordre gravement affect\u00e9s par la crise sanitaire.<br><br>Il est urgent que la reprise permette enfin un tournant \u00e9cologique et social qui tarde tant. Nous ne pouvons recommencer comme avant. Faisons de cette crise l'occasion de faire \u00e9merger de nouveaux mod\u00e8les de d\u00e9veloppement dans tous les secteurs de notre \u00e9conomie, car c'est de l\u00e0 que viendront les emplois et la croissance de demain. \u00cates-vous pr\u00eate \u00e0 vous engager dans cette voie\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Je partage votre diagnostic\u00a0: l'enjeu est d'accompagner les salari\u00e9s de mani\u00e8re \u00e0 traverser la crise en pr\u00e9servant autant que possible le capital humain. Voil\u00e0 pourquoi Muriel P\u00e9nicaud travaille \u00e0 une transition du dispositif de ch\u00f4mage partiel qui incite les entreprises \u00e0 remettre en activit\u00e9 le plus grand nombre possible de salari\u00e9s \u2013\u00a0c'est l'orientation que nous pr\u00e9f\u00e9rons\u00a0\u2013 et facilite le recours \u00e0 la formation. \u00c0 ce sujet, je rappelle que, depuis le d\u00e9but de la crise, l'aide \u00e0 la formation du Fonds national de l\u2019emploi, FNE-Formation, a \u00e9t\u00e9 abond\u00e9e de 500\u00a0millions d'euros, ce qui permet de financer int\u00e9gralement la formation de personnes plac\u00e9es au ch\u00f4mage partiel\u00a0; cette aide m\u00e9riterait d'\u00eatre utilis\u00e9e plus massivement par les entreprises. Enfin, il s'agit que les restructurations, s'il y en a, soient conduites de la mani\u00e8re la plus responsable possible.<br><br>Nous ne sommes pas dans le d\u00e9ni. Si le chiffre d'affaires d'une entreprise tombe \u00e0 z\u00e9ro, ce qui changera la donne, ce n'est pas le soutien de l'\u00c9tat, ce sera de permettre aux personnes qui y travaillent de retrouver un emploi dans d'autres entreprises. Telle est la philosophie dans laquelle nous nous inscrivons.<br><br>Je puis donc vous rassurer\u00a0: Muriel P\u00e9nicaud a adopt\u00e9 une approche tr\u00e8s pr\u00e9cise, tenant compte de la situation de certains secteurs, qui sont toujours \u00e0 l'arr\u00eat ou qui peinent \u00e0 red\u00e9marrer. Nous conservons \u00e9galement \u00e0 l'esprit la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server les comp\u00e9tences technologiques \u2013\u00a0l'a\u00e9ronautique et l'automobile ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es sur plusieurs bancs. Nous serons au rendez-vous pour accompagner au mieux les salari\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, je vous remercie d'avoir ainsi r\u00e9pondu \u00e0 la treizi\u00e8me question \u2013\u00a0et derni\u00e8re pour aujourd'hui \u2013\u00a0qui vous \u00e9tait adress\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM, UDI-I et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Une prime\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> La vraie question est\u00a0: o\u00f9 est Bruno Le\u00a0Maire\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/05/2020", "pageJO": "3684"}}}}