{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1652", "identifiant": {"numero": "1652", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "permis de conduire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606202", "mandatRef": "PM722698"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/02/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PERMIS DE CONDUIRE <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fran\u00e7oise Dumas.<br><br><strong>Mme\u00a0Fran\u00e7oise Dumas. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, ce matin, j'ai remis au Premier\u00a0ministre mon rapport sur l'accessibilit\u00e9 du permis de conduire et l'\u00e9ducation routi\u00e8re, fruit d'une r\u00e9flexion de six mois men\u00e9e avec l'ensemble des acteurs du secteur, passionn\u00e9s par leur m\u00e9tier et engag\u00e9s pour la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re.<br><br>Le permis de conduire tient une place structurante dans notre soci\u00e9t\u00e9. C'est le premier examen de France, parfois le seul, pass\u00e9 par plus de 1,5\u00a0million de personnes chaque ann\u00e9e. <br><br>Plusieurs constats ont guid\u00e9 ma r\u00e9flexion. Les accidents de la route sont la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9 des jeunes entre 18 et 24\u00a0ans \u2013\u00a0ces derniers repr\u00e9sentent en effet 17\u00a0% des personnes tu\u00e9es sur la route. Par ailleurs, le permis de conduire est un v\u00e9ritable passeport pour l'emploi et, comme le disait le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, un des principaux leviers pour lutter contre l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence. L'obtention du permis est encore longue, donc, ch\u00e8re\u00a0: elle co\u00fbte entre 1\u00a0600 et 1\u00a0800\u00a0euros en moyenne, et un jeune sur quatre renonce \u00e0 le passer faute de moyens financiers personnels. Enfin, on estime que 600\u00a0000 personnes circuleraient aujourd'hui sans permis.<br><br>\u00c0 l'heure o\u00f9 le secteur de l'apprentissage de la conduite est en pleine mutation, il est essentiel de partir des besoins de l'usager du permis de conduire, notamment des personnes les plus \u00e9loign\u00e9es territorialement et socialement.<br><br>Renforcer le parcours de formation \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, mettre en \u0153uvre de nouveaux moyens p\u00e9dagogiques et organisationnels s'appuyant sur les nouvelles technologies et offrir une meilleure visibilit\u00e9 aux candidats sur leur date de passage de l'examen permettrait d'abaisser le co\u00fbt du permis tout en garantissant la s\u00e9curit\u00e9 des jeunes conducteurs.<br><br>Aussi, pouvez-vous nous pr\u00e9ciser la strat\u00e9gie du Gouvernement pour garantir que le permis de conduire soit accessible pour, partout sur le territoire\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Comme le Premier\u00a0ministre l'a fait ce matin, je souhaite tout d'abord, madame la d\u00e9put\u00e9e, vous remercier pour la qualit\u00e9 de votre travail apr\u00e8s les nombreuses auditions que vous avez men\u00e9es pour avancer sur ce sujet. Ce rapport constitue une contribution particuli\u00e8rement int\u00e9ressante \u00e0 la r\u00e9flexion sur la r\u00e9forme de l'examen du permis de conduire.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 les propos du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, son ambition, que nous partageons tous ici, \u00e9lus du monde rural comme du monde urbain, de la campagne, de la montagne ou du littoral, car nous connaissons tous l'importance du permis de conduire.<br><br>Pourtant, en certains points du territoire national, ceux qui ne l'ont pas peuvent se trouver injustement p\u00e9nalis\u00e9s quand en d'autres points, il est possible de profiter d'un r\u00e9seau de transports publics plus adapt\u00e9. Or, la mobilit\u00e9, et donc le permis de conduire, sont essentiels pour l'acc\u00e8s \u00e0 la formation et \u00e0 l'emploi.<br><br>Votre rapport, madame la d\u00e9put\u00e9e, pr\u00e9sente un certain nombre de pistes int\u00e9ressantes. Je pense \u00e0 l'inclusion du temps d'apprentissage du code de la route pendant le service national universel. Je pense aussi aux diff\u00e9rentes mesures dont vous proposez l'exp\u00e9rimentation afin de favoriser la tra\u00e7abilit\u00e9 des enseignements et de comparer les r\u00e9sultats en fonction des offres de formation telles qu'elles sont aujourd'hui. Je pense au n\u00e9cessaire d\u00e9veloppement de nouveaux modes d'apprentissage, que nous devons bien \u00e9videmment \u00e9tudier.<br><br>Nous devons satisfaire cette exigence d'accessibilit\u00e9 du permis de conduire que nous partageons tous. Nous devons en simplifier l'acc\u00e8s et lever les obstacles qui s'y opposent. Sur la base des propositions de votre rapport, le Gouvernement entamera un cycle d'\u00e9changes avec l'ensemble des parties prenantes. Hier, j'ai \u00e9galement entendu les pr\u00e9occupations des professionnels d'auto-\u00e9coles. Nous savons combien le maillage du territoire est en l'occurrence essentiel compte tenu en particulier de ce que sont nos organisations communales.<br><br>Soyons clairs, pour conclure\u00a0: le rapport ne tend ni \u00e0 soutenir ni \u00e0 p\u00e9naliser telle ou telle cat\u00e9gorie. Il s'agit bien d'unir, de rassembler tous les acteurs pour faire front dans ce combat qu'est l'acc\u00e8s au permis de conduire. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/02/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/02/2019", "pageJO": "1063"}}}}