{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1393", "identifiant": {"numero": "1393", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "formation professionnelle et apprentissage", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "plan d'investissement dans les comp\u00e9tences"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721218", "mandatRef": "PM723206"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail", "developpe": "Minist\u00e8re du travail"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN D'INVESTISSEMENT DANS LES COMP\u00c9TENCES <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sylvie Charri\u00e8re, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Charri\u00e8re. </strong>Madame la ministre du travail, dans un rapport de Jean Pisani-Ferry paru en 2017, il appara\u00eet que plus d'un million de jeunes de moins de 26 ans ne sont ni scolaris\u00e9s, ni en formation, ni en emploi. Nelson Mandela d\u00e9clarait qu'une soci\u00e9t\u00e9 qui ne s'occupe pas de ses enfants n'est pas une vraie nation. Comment pouvons-nous accepter de laisser un quart de notre jeunesse au bord du chemin\u00a0?<br><br>Toutes les \u00e9tudes montrent que la meilleure arme contre le ch\u00f4mage c'est le dipl\u00f4me. Mais, plus que le dipl\u00f4me, c'est surtout le d\u00e9veloppement et la mont\u00e9e en comp\u00e9tences du jeune qui favoriseront son insertion. Le Gouvernement a lanc\u00e9 un grand plan d'investissement dans les comp\u00e9tences, dot\u00e9 de 15\u00a0milliards d'euros. Certes, le financement des actions est important et n\u00e9cessaire, mais la clef de la r\u00e9ussite, c'est l'humain.<br><br>Nous ne pourrons r\u00e9soudre les probl\u00e9matiques de d\u00e9crochage et de ch\u00f4mage des jeunes que gr\u00e2ce \u00e0 une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale de tous les adultes\u00a0: des parents, dans leur refus de la fatalit\u00e9\u00a0; des enseignants, dans leur capacit\u00e9 \u00e0 individualiser leur enseignement et \u00e0 travailler sur le projet personnel de l'\u00e9l\u00e8ve\u00a0; des \u00e9ducateurs, que ce soit dans les centres sociaux, les clubs sportifs ou les associations de quartier\u00a0; des \u00e9lus et des chefs d'entreprise dans leur engagement aux c\u00f4t\u00e9s de notre jeunesse.<br><br>Tendre la main \u00e0 ces jeunes et aller les chercher, qui, aux pieds des tours, qui, dans un club sportif, qui dans un centre social, mais aussi les accompagner, les soutenir, les encourager \u00e0 se construire un avenir, \u00e0 avoir de l'ambition pour eux-m\u00eames, \u00e0 trouver une place, leur place dans notre communaut\u00e9 humaine, telle est la promesse que nous devons collectivement tenir\u00a0: c'est notre responsabilit\u00e9.<br><br>Il est urgent que tous les acteurs se mobilisent pour trouver des d\u00e9marches innovantes et volontaires pour pouvoir proposer \u00e0 chaque jeune un parcours et un suivi individualis\u00e9, lui permettant de s'\u00e9manciper et de s'ins\u00e9rer de mani\u00e8re p\u00e9renne.<br><br>Madame la ministre, quels moyens envisagez-vous de d\u00e9ployer pour que notre jeunesse, toute notre jeunesse, ait des lendemains qui chantent\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel P\u00e9nicaud,</strong><i> ministre du travail. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous avez pos\u00e9 la bonne question\u00a0: comment une nation peut-elle se projeter dans l'avenir si 1,3\u00a0million de nos jeunes ne se projettent pas dans leur propre avenir\u00a0? C'est pour cela que, dans le cadre du plan de lutte contre la pauvret\u00e9 et du plan d'investissement dans les comp\u00e9tences, nous faisons des jeunes notre priorit\u00e9.<br><br>Plus d'un million de jeunes va pouvoir se former dans le cadre du plan d'investissement dans les comp\u00e9tences, dans les 10\u00a0000 formations num\u00e9riques, les 10\u00a0000 formations \u00e0 l'emploi vert, ou encore dans les m\u00e9tiers en tension. <br><br>Mais je veux d'abord insister sur la situation des jeunes qui sont le plus en difficult\u00e9, ceux qui ont d\u00e9croch\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, malgr\u00e9 les efforts que fait le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale pour les aider \u00e0 aller au bout de leur parcours. Face \u00e0 ces jeunes, il faut aussi d'autres m\u00e9thodes, et la mobilisation des entrepreneurs sociaux et des associations, qui sont tr\u00e8s innovantes et tr\u00e8s nombreuses en France, est un atout formidable.<br><br>C'est pour cela que, dans le projet de loi de finances pour 2019, nous augmentons fortement les moyens des \u00e9tablissements pour l'insertion dans l'emploi, les EPIDE, et des \u00e9coles de la deuxi\u00e8me chance, qui ont des r\u00e9sultats av\u00e9r\u00e9s aupr\u00e8s de jeunes qui, apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9, ont retrouv\u00e9 le chemin de la confiance, de l'estime de soi et de l'emploi. C'est pour cela que j'ai demand\u00e9 aux missions locales de travailler en lien avec l'Aide sociale \u00e0 l'enfance, les clubs sportifs et les \u00e9ducateurs pour aller chercher les jeunes l\u00e0 o\u00f9 ils sont. Dans les zones rurales, il faut faire la tourn\u00e9e des villages et des petites villes\u00a0; dans les villes, il faut aller chercher les jeunes au bas des tours, sans attendre qu'ils viennent d'eux-m\u00eames.<br><br>C'est pour cela aussi que nous avons nomm\u00e9 un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 interminist\u00e9riel aux quartiers prioritaires de la ville, Patrick Toulmet, pour d\u00e9velopper l'apprentissage. Avec Jean-Michel Blanquer et Julien Denormandie, nous le soutenons dans sa mission, qui consiste \u00e0 aller chercher ces jeunes partout sur le terrain, pour leur permettre d'acc\u00e9der \u00e0 l'apprentissage. Il importe aussi que ces jeunes acqui\u00e8rent les savoir-\u00eatre professionnels\u00a0: c'est la raison pour laquelle le plan d'investissement dans les comp\u00e9tences pr\u00e9voit 200\u00a0millions d'euros pour les pr\u00e9pa apprentissage, les pr\u00e9pa comp\u00e9tences, au sein desquels les jeunes recevront ces savoir-\u00eatre. Comme le disait L\u00e9o Lagrange, il ne faut pas tracer une seule route aux jeunes, il faut leur ouvrir toutes les routes. C'est ce que nous allons faire ensemble\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/11/2018", "pageJO": "11940"}}}}