{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2058", "identifiant": {"numero": "2058", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "loi d'orientation des mobilit\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267204", "mandatRef": "PM722794"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LOI D'ORIENTATION DES MOBILIT\u00c9S <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Marie Sermier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des transports. Dans quelques minutes, l'Assembl\u00e9e se prononcera sur la loi d'orientation des mobilit\u00e9s, dite LOM. Madame la ministre, je me dois d'abord de saluer la qualit\u00e9 des d\u00e9bats parlementaires, ainsi que votre implication personnelle. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.) </i>Mais la LOM devrait r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes de transport du quotidien des Fran\u00e7ais. Or, de nombreux sujets abord\u00e9s lors des assises de la mobilit\u00e9 ne trouvent pas de r\u00e9ponse concr\u00e8te. L\u00e9gif\u00e9rer sur les trottinettes, c'est bien, c'est utile, mais \u00e7a ne r\u00e9sout pas tout\u00a0! (Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)<br><br>Toute soci\u00e9t\u00e9 progresse par le d\u00e9veloppement des moyens de communication\u00a0: ainsi va l'histoire des hommes. Aujourd'hui, nos infrastructures et nos moyens de transport doivent \u00eatre plus propres, plus durables, plus connect\u00e9s. H\u00e9las, le projet de loi ne r\u00e9pond pas \u00e0 la question essentielle du financement. Le d\u00e9ficit pr\u00e9visionnel de l'AFITF, l'Agence de financement des infrastructures de transport de France, s'\u00e9tablit \u00e0 plusieurs centaines de millions d'euros pour 2019. Si les recettes de la TICPE, la taxe int\u00e9rieure de consommation sur les produits p\u00e9troliers, s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 37\u00a0milliards pour 2019, seul 1,2\u00a0milliard servira \u00e0 l'investissement dans les infrastructures de communication. Dans ces conditions, comment entretenir les r\u00e9seaux routiers, fluviaux, ferroviaires dont nous avons tant besoin, en particulier en milieu rural\u00a0? Comment mener \u00e0 bien les grands chantiers indispensables \u00e0 la modernisation de notre pays\u00a0? <br><br>Par ailleurs, la France sera le seul pays au monde \u00e0 imposer la fin des moteurs essence et diesel \u00e0 l'horizon 2040. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.) </i>Cela laisse de nombreux experts dubitatifs, tandis que l'absence d'accompagnement inqui\u00e8te les salari\u00e9s de l'ensemble de la fili\u00e8re automobile. (Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz applaudit.)<br><br>Enfin, les r\u00e8gles d'assouplissement des 80\u00a0kilom\u00e8tres par heure sont incompr\u00e9hensibles. Les pr\u00e9sidents de d\u00e9partements qui le souhaitent pourront repasser \u00e0 90\u00a0kilom\u00e8tres par l'heure sur tout ou partie du r\u00e9seau d\u00e9partemental, de m\u00eame que les maires pour les voies communales. Aussi, madame la ministre, pourquoi ne pas accepter de donner la m\u00eame libert\u00e9 aux pr\u00e9fets pour les routes nationales\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Passez la cinqui\u00e8me, madame la ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre charg\u00e9e des transports. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, les d\u00e9bats auxquels vous avez activement particip\u00e9 ces deux derni\u00e8res semaines, lors de l'examen du projet de loi d'orientation des mobilit\u00e9s, ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement riches et constructifs. La loi mobilit\u00e9s est d'abord un texte de confiance dans nos territoires\u00a0: confiance en permettant aux collectivit\u00e9s de mettre un terme aux zones blanches de la mobilit\u00e9\u00a0; confiance en leur donnant des outils adapt\u00e9s pour r\u00e9pondre en proximit\u00e9 aux besoins de nos concitoyens\u00a0; confiance aussi en permettant aux pr\u00e9sidents de conseil d\u00e9partementaux d'adapter la vitesse en fonction des sp\u00e9cificit\u00e9s de leur territoire. Mais l'\u00c9tat ne sera pas en reste sur les routes nationales avec le plan de d\u00e9senclavement de 1\u00a0milliard d'euros inscrit dans la programmation, qui permettra \u00e9galement de r\u00e9duire les temps de trajet sur ces axes.<br><br>La loi mobilit\u00e9s consacre \u00e9galement la confiance retrouv\u00e9e dans la parole de l'\u00c9tat. La programmation des infrastructures constitue une trajectoire d'investissement claire, ambitieuse et r\u00e9aliste. D\u00e8s cette ann\u00e9e, l'\u00c9tat est au rendez-vous avec une hausse des cr\u00e9dits de 10\u00a0%. Pour les prochaines ann\u00e9es, nous avons eu des d\u00e9bats tr\u00e8s riches et apport\u00e9 les premi\u00e8res r\u00e9ponses, qui ont vocation \u00e0 \u00eatre finalis\u00e9es d'ici la loi de finances.<br><br>La loi mobilit\u00e9s, c'est enfin la confiance dans nos fili\u00e8res industrielles. Inscrire dans la loi la fin de la vente des v\u00e9hicules \u00e0 \u00e9nergies fossiles d'ici 2040 permet de donner de la visibilit\u00e9 \u00e0 nos fili\u00e8res, que nous soutenons, que nous accompagnons, dans la continuit\u00e9 du plan climat de l'\u00e9t\u00e9 2017. Nous respectons ainsi nos engagements climatiques et donnons un formidable espoir aux millions de Fran\u00e7ais qui souffrent de la pollution.<br><br>La loi mobilit\u00e9s, c'est une r\u00e9ponse forte aux attentes exprim\u00e9es dans notre pays et je ne doute pas que nous nous retrouverons autour de ses objectifs. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/06/2019", "pageJO": "6130"}}}}