{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG905", "identifiant": {"numero": "905", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation sociale des auteurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721194", "mandatRef": "PM723200"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION SOCIALE DES AUTEURS <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Dumas, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Dumas. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le Premier ministre et la ministre de la culture ont fait du droit d'auteur une priorit\u00e9, et c'est toute l'essence des combats majeurs qui sont men\u00e9s au niveau europ\u00e9en. Mais il est important que cette priorit\u00e9 se traduise aussi sur le plan national, sur ce qui fait le quotidien des auteurs.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est jeudi dernier que cela se passait\u00a0! Avec une proposition de loi du MODEM\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Dumas. </strong>Hier, lors des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux du livre, les inqui\u00e9tudes \u00e9taient tr\u00e8s fortes. Plusieurs \u00e9tudes r\u00e9centes ont montr\u00e9 une pr\u00e9carit\u00e9 grandissante. Parall\u00e8lement, les auteurs ont d\u00fb assumer une augmentation continue de leurs charges sociales depuis 2012\u00a0: mise en place d'une cotisation pour la formation professionnelle, augmentation de la cotisation retraite de base, r\u00e9forme de la retraite compl\u00e9mentaire. S'y est ajout\u00e9e la hausse de la CSG le 1er\u00a0janvier 2018, et s'y ajouteront, au 1er\u00a0janvier 2019, la mise en place d'une caisse de s\u00e9curit\u00e9 sociale unique et de la retenue \u00e0 la source, ainsi que, bient\u00f4t, les r\u00e9formes de la formation professionnelle et des retraites. Toutes ces r\u00e9formes sont indispensables, et nous les soutenons. Mais elles ne prennent pas en compte, \u00e0 ce jour, la sp\u00e9cificit\u00e9 du m\u00e9tier d'auteur.<br><br>Des dizaines de questions se posent. Par exemple, les auteurs sont des actifs qui ne versent pas de cotisations d'assurance ch\u00f4mage. Un d\u00e9cret paru le 15\u00a0mai dernier pr\u00e9voit un fonds de compensation pour 2018, mais nous savons d\u00e9j\u00e0 que ce dispositif exclura 85\u00a0000\u00a0auteurs et que, par ailleurs, pour l'avenir, aucune solution p\u00e9renne n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e \u00e0 ce jour.<br><br>La ministre de la culture et vous-m\u00eame avez confi\u00e9, il y a quelques jours, une mission conjointe \u00e0 l'inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires culturelles et \u00e0 l'inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales afin de trouver des solutions concr\u00e8tes d'ici \u00e0 l'\u00e9t\u00e9. Vous allez recevoir, \u00e0 cet effet, l'ensemble des repr\u00e9sentants du secteur, le 21\u00a0juin prochain.<br><br>Ma question, qui concerne tous les auteurs, est la suivante\u00a0: pouvez-vous, madame la ministre, vous engager \u00e0 ce que les droits promis en contrepartie des contributions effectives qui seront vers\u00e9es par les auteurs soient bien des droits r\u00e9els, afin que la transformation aboutisse \u00e0 une solution \u00e9quitable\u00a0? \u00cates-vous favorable \u00e0 une r\u00e9vision de la circulaire de 2011 afin de prendre en consid\u00e9ration le r\u00f4le que joue l'auteur dans l'accompagnement des priorit\u00e9s du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du Gouvernement, notamment l'\u00e9ducation artistique et culturelle et la formation professionnelle\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Comme vous le savez, madame\u00a0la d\u00e9put\u00e9e, le Gouvernement attache de l'importance \u00e0 l'am\u00e9lioration de l'acc\u00e8s des artistes auteurs aux droits sociaux. Cela n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas par le pass\u00e9, puisque, pour la majorit\u00e9 des artistes auteurs, des cotisations d'assurance vieillesse dues au titre de leur activit\u00e9 n'\u00e9taient pas mises en recouvrement, ce qui a occasionn\u00e9 de graves pr\u00e9judices dans le calcul de leur retraite. C'est pour cette raison que le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2018 a pr\u00e9vu de confier le recouvrement des cotisations sociales \u00e0 un service d\u00e9di\u00e9, g\u00e9r\u00e9 par les URSSAF \u2013\u00a0unions de recouvrement des cotisations de S\u00e9curit\u00e9 sociale et d'allocations familiales\u00a0\u2013, pour le compte du r\u00e9gime des artistes auteurs.<br><br>S'agissant de la CSG, pour l'ann\u00e9e 2018, c'est l'\u00c9tat lui-m\u00eame qui garantira une \u00e9galit\u00e9 de situation en pr\u00e9voyant une modalit\u00e9 de compensation. Le d\u00e9cret que vous avez \u00e9voqu\u00e9 a cr\u00e9\u00e9 une aide de l'\u00c9tat en faveur des artistes auteurs \u00e9gale \u00e0 0,95\u00a0% du revenu, qui sera vers\u00e9e sous la forme d'une d\u00e9duction de l'ensemble des pr\u00e9l\u00e8vements sociaux. Pour l'avenir, vous l'avez dit, la ministre de la culture et moi-m\u00eame avons confi\u00e9 une mission \u00e0 l'inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales et \u00e0 l'inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires culturelles pour trouver une solution p\u00e9renne de compensation de la hausse de la CSG \u00e0 compter de 2019. Cette mission examinera par ailleurs la question de la prise en compte d'autres revenus au titre des revenus des artistes auteurs, tout en veillant \u00e0 respecter la coh\u00e9rence et les \u00e9quilibres financiers du r\u00e9gime.<br><br>Enfin, je peux d'ores et d\u00e9j\u00e0 vous assurer que les artistes auteurs seront \u00e9quitablement trait\u00e9s, \u00e0 l'instar des autres actifs, dans le futur r\u00e9gime universel d'assurance retraite. Des travaux de concertation seront engag\u00e9s avec eux au second semestre de cette ann\u00e9e. Comme vous pouvez le voir, madame la d\u00e9put\u00e9e, nous nous engageons \u00e0 am\u00e9liorer le quotidien des artistes auteurs dans le cadre de cette r\u00e9forme. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/05/2018", "pageJO": "4120"}}}}