{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3711", "identifiant": {"numero": "3711", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9levage", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Grtippe aviaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1838", "mandatRef": "PM723068"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/01/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GRIPPE AVIAIRE <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean Lassalle.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, au nom du groupe Libert\u00e9s et territoires et en associant l'ensemble des coll\u00e8gues des d\u00e9partements concern\u00e9s, je me dois de vous interpeller de nouveau au sujet du fl\u00e9au de la grippe aviaire.<br><br>Je salue tout d'abord votre implication personnelle\u00a0: vous \u00eates venu sur place, et vous faites tout ce que vous pouvez. Mais au cours des derni\u00e8res semaines, la situation a empir\u00e9, provoquant la sid\u00e9ration. L'ensemble du territoire fran\u00e7ais est d\u00e9sormais susceptible d'\u00eatre touch\u00e9, puisque je lisais encore ce matin que, sur la baie du Mont-Saint-Michel, on ne chasse plus les canards de peur de les effaroucher et qu'ils n'aillent r\u00e9pandre la maladie plus loin encore. Tous les jours, nous sommes interpell\u00e9s sur ce sujet qui provoque incompr\u00e9hension et inqui\u00e9tude. Tout le monde souhaite la mise en place d'une cellule de crise. Une communication et un \u00e9change d'informations permanent, en amont, doivent permettre de trouver et de partager des solutions.<br><br>Pouvez-vous nous informer sur les d\u00e9dommagements pr\u00e9vus\u00a0? Des couveries en ext\u00e9rieur peuvent-elles \u00eatre envisag\u00e9es ailleurs\u00a0? Et ne peut-on pas s'efforcer de maintenir l'ancrage d'esp\u00e8ces locales \u00e0 forte r\u00e9silience\u00a0? Il faut entretenir un climat de confiance. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous remercie pour vos propos. Tous, ici \u2013\u00a0car je connais votre implication et celle de nombre de d\u00e9put\u00e9s dans ce travail collectif\u00a0\u2013, nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s des \u00e9leveurs, qui traversent \u00e0 nouveau une \u00e9preuve terrible. Songez que, depuis le d\u00e9but de la crise de l'influenza aviaire, plus de 2\u00a0millions de canards et de volailles ont d\u00fb \u00eatre abattus pour limiter la propagation de l'\u00e9pizootie. Il y a aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s 400\u00a0foyers, dont trente-huit dans votre beau d\u00e9partement dont, je le sais, vous suivez de pr\u00e8s la situation.<br><br>Je peux vous assurer qu'en lien avec les collectivit\u00e9s locales, les services v\u00e9t\u00e9rinaires, l'interprofession \u2013\u00a0qui fait un travail remarquable\u00a0\u2013, la Mutualit\u00e9 sociale agricole et les services de l'\u00c9tat, nous mettons tout en \u0153uvre pour accompagner les \u00e9leveurs et lutter contre l'expansion de ce virus.<br><br>Notre engagement sera total et le plus rapide possible. Vous m'interrogez sur les indemnisations\u00a0: lors de la derni\u00e8re crise, il fallait attendre jusqu'\u00e0 six \u00e0 sept mois apr\u00e8s l'abattage pour les obtenir. Ce n'est pas normal. J'ai donc d\u00e9cid\u00e9 que des acomptes seraient vers\u00e9s rapidement aux \u00e9leveurs \u00e0 qui nous avons d\u00fb demander des d\u00e9peuplements. Nous aborderons ensuite la question des indemnisations pour pertes d'exploitation.<br><br>Enfin, la question de l'apr\u00e8s est fondamentale. Je crois aux diff\u00e9rents mod\u00e8les, je crois \u00e0 l'\u00e9levage en plein air, auquel je vous sais attach\u00e9. En revanche, il nous faut r\u00e9agir plus rapidement lors de l'apparition dans notre pays du virus d'influenza aviaire.<br><br>Je terminerai en rappelant que ce virus n'\u00e9tant pas transmissible \u00e0 l'homme, il n'y a aucun risque \u00e0 manger canards, poulets, foie gras et \u0153ufs. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et DEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/01/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/01/2021", "pageJO": "381"}}}}