{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG36", "identifiant": {"numero": "36", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "syst\u00e8me admission post bac"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720256", "mandatRef": "PM722908"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/07/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SYST\u00c8ME ADMISSION POST BAC <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier. </strong>Madame la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation, alors que, pour nos heureux bacheliers, \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb rime traditionnellement avec \u00ab\u00a0repos bien m\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0premier job d'\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, voici que 87\u00a0000 d'entre eux sont encore dans l'angoisse, attendant qu'une hypoth\u00e9tique place leur soit attribu\u00e9e en fac par le biais du syst\u00e8me Admission Post Bac \u2013\u00a0APB.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Scandale\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier. </strong>APB, ou plut\u00f4t \u00ab\u00a0au petit bonheur la chance\u00a0\u00bb\u2026 car m\u00eame une mention tr\u00e8s bien n'assure plus n\u00e9cessairement une place dans la fili\u00e8re choisie \u2013\u00a0c'est parfois le tirage au sort qui prime.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9reng\u00e8re Poletti.</strong> Lamentable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier. </strong>Il para\u00eet urgent de revaloriser le baccalaur\u00e9at, quand ce s\u00e9same ne garantit pas m\u00eame \u00e0 nos meilleurs lyc\u00e9ens la place pour laquelle ils se sont tant investis.<br><br>Madame la ministre, que faire donc face \u00e0 ce que vous avez qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0immense g\u00e2chis\u00a0\u00bb et, plus largement, comment faire en sorte que l'universit\u00e9 ne soit plus un entonnoir \u00e0 l'entr\u00e9e bien large, mais \u00e0 la sortie trop \u00e9troite et qu'elle soit plut\u00f4t le gage d'une r\u00e9ussite v\u00e9ritable, suivie d'une v\u00e9ritable insertion professionnelle\u00a0? Comment faire pour que la facult\u00e9 reste un puissant facteur d'\u00e9galit\u00e9 des chances\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM, plusieurs bancs du groupe REM et quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation. </i>Madame Bannier, vous avez raison et j\u2019ai eu l\u2019occasion de m\u2019exprimer publiquement sur ce sujet\u00a0: c\u2019est effectivement un immense g\u00e2chis.<br><br>Au-del\u00e0 du tirage au sort qui fait que les \u00e9tudiants ne sont pas affect\u00e9s en fonction de leurs souhaits ou de leurs r\u00e9sultats, mais d\u2019une sorte de loterie, c\u2019est l\u2019ensemble de la fili\u00e8re du premier cycle qu\u2019il va nous falloir revisiter. Comme vous le savez en effet et comme le Premier ministre l\u2019a rappel\u00e9, 40\u00a0% seulement des \u00e9tudiants inscrits dans le cycle de licence r\u00e9ussissent \u00e0 obtenir leur dipl\u00f4me en quatre ans.<br><br>L\u2019universit\u00e9 doit donc redevenir le lieu o\u00f9 l\u2019on est capable de progresser socialement, de s\u2019\u00e9panouir et de s\u2019enrichir, et non pas le lieu de l\u2019\u00e9chec.<br><br>Si l\u2019universit\u00e9 ne doit pas \u00eatre le lieu de l\u2019\u00e9chec, c\u2019est d\u2019abord parce que cela repr\u00e9sente un co\u00fbt humain insupportable \u00e0 la fois pour les \u00e9tudiants et pour leurs parents. <i>(Exclamations et \u00ab\u00a0Les solutions\u00a0?\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.) </i>Le co\u00fbt social est lui aussi insupportable, car nous donnons \u00e0 nos \u00e9tudiants l\u2019impression que le syst\u00e8me, au lieu de les aider, les enfonce. Le co\u00fbt financier enfin est consid\u00e9rable, car on peut estimer \u00e0 pr\u00e8s de 1\u00a0milliard d\u2019euros le co\u00fbt de l\u2019\u00e9chec en premier cycle.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Mais qu'allez-vous faire\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>Depuis deux mois, j\u2019ai trouv\u00e9 cette situation et je m\u2019emploie jour apr\u00e8s jour \u00e0 la r\u00e9soudre.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Il faut en parler \u00e0 M.\u00a0Valls, il est l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>J\u2019ai surtout souhait\u00e9 \u00eatre en mesure de lancer une concertation <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR) </i>qui nous permettra de r\u00e9former profond\u00e9ment l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, afin que nous puissions assurer la meilleure r\u00e9ussite \u00e0 l\u2019ensemble de nos \u00e9tudiants. (Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Mais c'est maintenant, le probl\u00e8me\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/07/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/07/2017", "pageJO": "1683"}}}}