{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2107", "identifiant": {"numero": "2107", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "avenir de l'activit\u00e9 industrielle \u00e0 Belfort et en France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720692", "mandatRef": "PM723042"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DE L'ACTIVIT\u00c9 INDUSTRIELLE \u00c0 BELFORT ET EN FRANCE <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Roussel.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Monsieur le Premier ministre, l\u2019industrie a garanti durant de longues ann\u00e9es notre souverainet\u00e9 \u00e9conomique. Elle a fait de nous une grande puissance, avec beaucoup d\u2019emplois \u00e0 la clef. Pourtant, la part de l\u2019industrie dans notre PIB n\u2019a fait que baisser, tombant \u00e0 11\u00a0%, contre 22\u00a0% en Allemagne par exemple. Encore aujourd'hui, des fili\u00e8res enti\u00e8res sont soumises aux logiques des march\u00e9s financiers\u00a0: les chantiers de l\u2019Atlantique, Renault, Alstom, General Electric, Ascoval, Arjowiggins.<br><br>Les banques se d\u00e9tournent de ce secteur, et ce sont des fonds de pensions qui ach\u00e8tent nos fleurons, comme Ascoval, rachet\u00e9 par Olympus, ou General Electric, d\u00e9tenu par le fond am\u00e9ricain Trian Fund Management. Nous n\u2019avons plus affaire \u00e0 des industriels, mais \u00e0 des avocats fiscalistes\u00a0; et nous subissons encore la politique am\u00e9ricaine qui impose \u00e0 la France ses lois et sa guerre \u00e9conomique.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Monsieur le Premier ministre, r\u00e9industrialiser la France, c\u2019est d\u2019abord pr\u00e9server l\u2019existant. Les salari\u00e9s, de l\u2019ouvrier \u00e0 l\u2019ing\u00e9nieur, veulent se projeter dans l'avenir. Si le capitalisme est \u00ab\u00a0devenu fou\u00a0\u00bb, alors il faut prendre les mesures qui s\u2019imposent\u00a0!<br><br>Samedi, 8\u00a0000\u00a0personnes ont manifest\u00e9 leur d\u00e9termination contre le plan social de General Electric, qui menace directement la production fran\u00e7aise de turbines \u00e0 gaz \u00e0 Belfort. Ce site est le seul au monde \u00e0 fabriquer neuf segments de turbines diff\u00e9rents. Nous en aurons besoin pour relever les d\u00e9fis du changement climatique\u00a0! Ce plan va, de plus, \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019accord avec l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais de 2014 o\u00f9 il est \u00e9crit \u2013\u00a0article\u00a03.4\u00a0\u2013 que l\u2019activit\u00e9 turbine \u00e0 gaz sera maintenue durant dix ans \u00e0 Belfort.<br><br>Avec la perte de tels savoir-faire, c\u2019est notre pays tout entier qui s\u2019affaiblirait. C'est pourquoi les d\u00e9put\u00e9s communistes vous demandent solennellement un moratoire\u00a0; il faut stopper ce plan pour prendre le temps de garantir l\u2019avenir \u00e0 long terme de toute la fili\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7aise. C\u2019est une question de souverainet\u00e9 nationale. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR, SOC et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Dans votre question, je vois deux aspects.<br><br>Le premier, c'est une d\u00e9claration d'amour \u00e0 l'industrie. Je la partage, pour de nombreuses raisons, qui tiennent \u00e0 la commune o\u00f9 j'ai v\u00e9cu et o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, \u00e0 certains de mes choix professionnels, au fait aussi que, comme vous et comme beaucoup d'autres qui si\u00e8gent sur ces bancs, je suis convaincu qu'une partie de la puissance et de la souverainet\u00e9 d'un \u00c9tat r\u00e9sident dans sa capacit\u00e9 \u00e0 produire, donc dans une industrie forte, innovante, propre, ambitieuse. Je suis intimement convaincu qu'un pays doit avoir des usines. Vous vous souvenez peut-\u00eatre, monsieur le d\u00e9put\u00e9, qu'il fut une \u00e9poque, pas si lointaine, o\u00f9 l'on pensait que peut-\u00eatre un pays pourrait garantir sa souverainet\u00e9 sans disposer de la moindre usine. Je n'en crois rien.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> C'\u00e9tait l'\u00e9poque de Fran\u00e7ois Mitterrand\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je suis totalement convaincu que nous devons pr\u00e9server une industrie forte, en France et en Europe. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM, et sur plusieurs bancs du groupe LT.)</i> Ce n'est pas un mince sujet.<br><br>C'est la raison pour laquelle nous avons adopt\u00e9 une politique dont nous consid\u00e9rons qu'elle est susceptible de favoriser les implantations industrielles en France. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> En augmentant les charges des entreprises\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est un fait\u00a0: depuis deux ans, les investissements dans des entreprises industrielles en France ont cr\u00fb comme ils n'avaient jamais cr\u00fb au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. C'est un fait\u00a0: depuis deux ans, l'industrie recr\u00e9e des emplois nets. Je ne dis pas que c'est un succ\u00e8s ind\u00e9passable, je ne dis pas que des emplois ne sont pas d\u00e9truits, mais il se cr\u00e9e, aujourd'hui, dans notre pays, plus d'emplois industriels qu'il n'en dispara\u00eet\u00a0! C'est une excellente nouvelle, et nous devons prolonger cette tendance, puisque nous voulons que notre industrie soit forte.<br><br>C'est la raison pour laquelle le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a propos\u00e9 aux partenaires sociaux, \u00e0 l'ensemble des forces vives de ce pays, de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un \u00ab\u00a0pacte productif 2025\u00a0\u00bb. Si nous voulons produire beaucoup, nous devons voir loin\u00a0; si nous voulons transformer notre appareil productif, pour l'adapter aux exigences de notre temps, pour limiter son empreinte environnementale, pour faire en sorte que la transition \u00e9cologique qui vient soit une chance et non pas une contrainte, alors nous devons organiser notre appareil productif. C'est le but de ce pacte que nous proposons.<br><br>Je me r\u00e9jouirais, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que vous participiez \u00e0 son \u00e9laboration. Je suis certain que vous y prendrez toute votre part. <i>(Approbations</i> sur les bancs du groupe GDR.) <br><br>Le second volet de votre question porte sur le cas de General Electric. Les ventes de turbines \u00e0 gaz ont d\u00e9cru partout dans le monde\u00a0: la transition \u00e9cologique commence probablement \u00e0 produire ses effets, ce qui montre que nous devons adapter nos appareils industriels. Pour les salari\u00e9s de General Electric, c'est une mauvaise nouvelle, une terrible nouvelle, et vous avez relay\u00e9 leur col\u00e8re et leurs inqui\u00e9tudes\u00a0; je les ai entendues dans votre question, et je les partage.<br><br>Notre objectif est de faire \u00e9voluer le plan propos\u00e9 par General Electric, qui doit entendre les salari\u00e9s et accepter de limiter au maximum les r\u00e9ductions d'emploi contraintes. Les fonds qui sont \u00e0 disposition \u2013\u00a0et notamment les 50\u00a0millions d'euros r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par l'\u00c9tat\u00a0\u2013 doivent \u00eatre utilis\u00e9s pour adapter l'outil industriel et pour d\u00e9clencher aussi rapidement que possible des projets d'investissements visant \u00e0 transformer l'usine pour d\u00e9velopper des emplois dans des secteurs porteurs, comme l'a\u00e9ronautique.<br><br>Cette transition est indispensable, et nous l'accompagnerons. Nous d\u00e9fendrons l'industrie fran\u00e7aise, car c'est un actif pr\u00e9cieux auquel vous, l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s assis sur ces bancs et moi-m\u00eame sommes attach\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/06/2019", "pageJO": "6560"}}}}