{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG648", "identifiant": {"numero": "648", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation \u00e0 Mayotte"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721062", "mandatRef": "PM723158"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION \u00c0 MAYOTTE <a name=PG9></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon, pour le groupe La France insoumise.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon. </strong>Mes chers coll\u00e8gues, j'ai eu l'occasion de me rendre \u00e0 Mayotte, qui est en pleine crise, pendant dix jours. J'ai vu la souffrance et le d\u00e9sarroi de tout un peuple. Sachez qu'on ne peut pas r\u00e9gler le probl\u00e8me de l'ins\u00e9curit\u00e9 sans une gestion globale des probl\u00e9matiques. <br><br>Mayotte serait pour certains l'eldorado des immigr\u00e9s, alors que ces \u00eatres humains trouvent la mort par milliers en <i>kwassa kwassa</i>. Le constat est sans appel\u00a0: quatre habitants sur cinq vivent dans la pauvret\u00e9\u00a0; 60\u00a0% de la population a moins de dix-huit ans\u00a0; vous l'avez dit, madame la ministre des outre-mer, on d\u00e9nombre 10\u00a0000 naissances par an, soit une classe d'\u00e9cole par jour. Qui sont les responsables\u00a0? S\u00fbrement pas les Mahorais\u00a0! <br><br>Entre 7\u00a0000\u00a0et 10\u00a0000\u00a0enfants sont totalement abandonn\u00e9s, sans famille. Ils sont seuls sur le territoire fran\u00e7ais, livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames, \u00e0 cause des reconduites aux fronti\u00e8res des parents. Cette gestion de l'immigration est-elle tol\u00e9rable et humaine\u00a0? Le syst\u00e8me \u00e9ducatif, par manque d'\u00e9tablissements et de professeurs, est oblig\u00e9 d'organiser des roulements.<br><br>Autre sujet pr\u00e9occupant\u00a0: si, demain, un cyclone passe sur Mayotte, pr\u00e8s de 20\u00a0000 \u00e0 30\u00a0000\u00a0personnes trouveront la mort. Que fait-on\u00a0?<br><br>Dans le domaine de la sant\u00e9, le seul h\u00f4pital de Mayotte est surpeupl\u00e9, et 50\u00a0% des m\u00e9decins ne restent que quelques mois\u00a0; on compte vingt m\u00e9decins lib\u00e9raux pour toute l'\u00eele alors que, rapport\u00e9 au m\u00eame nombre d'habitants, il y en a 600 dans l'hexagone. La situation s'aggrave \u00e0 vitesse grand V. Le peuple est dans la rue\u00a0! <br><br>L'annonce d'une conf\u00e9rence est trompeuse. Qu'attendez-vous pour faire de Mayotte un d\u00e9partement \u00e0 part enti\u00e8re en engageant sans d\u00e9lai un r\u00e9el plan de rattrapage, qui devrait au moins mobiliser 1,8\u00a0milliard d'euros\u00a0? Qu'attendez-vous pour engager une vraie concertation avec les Comores en faveur d'un co-d\u00e9veloppement progressif et durable\u00a0? Mayotte ne peut plus attendre\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Merci, mon cher coll\u00e8gue\u00a0!<br><br>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des outre-mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre des outre-mer. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je suis tr\u00e8s heureuse que vous me posiez cette question et je le serai tout autant que vous \u00e9coutiez ma r\u00e9ponse, contrairement \u00e0 il y a quinze jours quand, apr\u00e8s avoir pos\u00e9 une question sur des sujets relatifs \u00e0 l'outre-mer, vous avez quitt\u00e9 la s\u00e9ance en disant que vous n'\u00e9coutiez pas les r\u00e9ponses de ce gouvernement. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Lamentable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre. </i>La situation de Mayotte exige que je vous r\u00e9ponde avec beaucoup de respect, parce que, pour ma part, j'en ai pour tous ceux qui si\u00e8gent sur ces bancs. <br><br>Mayotte affronte une situation extr\u00eamement grave. Je vous rejoins sur le fait qu'on ne la r\u00e9glera pas sans r\u00e9duire la pauvret\u00e9 frappant l'ensemble de l'oc\u00e9an Indien. La situation de l'\u00eele exige que l'on renforce la collaboration, la concertation et la coop\u00e9ration avec les Comores.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> \u00c7a, c'est s\u00fbr, mais ce n'est pas vous qui le ferez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre. </i>Il nous faut r\u00e9pondre en priorit\u00e9 \u00e0 la question de la s\u00e9curit\u00e9, retrouver le calme qui nous permettra, avec les \u00e9lus \u2013\u00a0je le souhaite, et le Gouvernement l'a propos\u00e9\u00a0\u2013, d'engager, \u00e0 la suite des assises des outre-mer, qui nous ont apport\u00e9 un certain nombre de r\u00e9ponses, un d\u00e9bat sur des sujets tels que le logement, le transport et la sant\u00e9. Vous avez raison, c'est globalement qu'il faut r\u00e9pondre \u00e0 la question de Mayotte.<br><br>La priorit\u00e9, pour l'heure, est s\u00e9curitaire, et, pour la rentr\u00e9e scolaire de lundi, nous avons d\u00e9cid\u00e9, avec le ministre de l'int\u00e9rieur, de s\u00e9curiser les transports comme les \u00e9tablissements scolaires, par l'envoi de deux pelotons de gendarmes mobiles, qui arriveront dans les jours qui viennent sur le territoire.<br><br>Je le r\u00e9p\u00e8te, vous avez raison, et j'invite tous les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 se pr\u00e9occuper de la question de Mayotte et \u00e0 participer au grand d\u00e9bat sur l'avenir de ce territoire. <br><br>Aujourd'hui, nous ne pouvons que constater notre \u00e9chec collectif.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est aussi le v\u00f4tre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente.</strong> Veuillez conclure, madame la ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre. </i>Nous avons donc \u00e0 pr\u00e9sent le devoir d'apporter des r\u00e9ponses \u00e0 la hauteur des enjeux. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/03/2018", "pageJO": "1516"}}}}