{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4481", "identifiant": {"numero": "4481", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Plan de relance"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722308", "mandatRef": "PM772707"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances et relance", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances et relance", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/11/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN DE RELANCE <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Serre.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Serre. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance, le 1er\u00a0mars dernier, dans un discours sur l\u2019\u00e9tat des lieux du plan de relance, vous vous f\u00e9licitiez de la r\u00e9ussite de ce plan, louant la contractualisation avec les collectivit\u00e9s locales et r\u00e9p\u00e9tant qu\u2019il \u00e9tait indispensable que celles-ci soient associ\u00e9es au d\u00e9ploiement industriel. C\u2019\u00e9tait un beau discours.<br><br>Concr\u00e8tement, sur nos territoires, la r\u00e9alit\u00e9 est bien diff\u00e9rente. De nombreux projets d\u00e9pos\u00e9s avec toutes les autorisations l\u00e9gales n\u2019aboutissent pas, malgr\u00e9 le soutien de tous les \u00e9lus locaux, tr\u00e8s attentifs \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre de leurs territoires, entre d\u00e9veloppement \u00e9conomique, enjeux \u00e9cologiques ou encore attractivit\u00e9 salariale des bassins de vie.<br><br>Plus que de mots, nos territoires ont besoin d\u2019actes forts. La surench\u00e8re des obligations et les demandes superf\u00e9tatoires de certains services r\u00e9gionalis\u00e9s de l\u2019\u00c9tat s\u2019opposent \u00e0 une instruction rapide des dossiers, permettent d\u2019innombrables recours et d\u00e9couragent les entreprises, qui alors se d\u00e9localisent.<br><br>Dans ma circonscription du Rh\u00f4ne, par exemple, il a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 derni\u00e8rement \u00e0 deux collectivit\u00e9s porteuses d\u2019un projet \u00e9conomique des fouilles arch\u00e9ologiques pour 1,2\u00a0million d\u2019euros sur un site identifi\u00e9 de longue date et reconnu d'utilit\u00e9 par la chambre d\u2019agriculture. Une entreprise locale qui pr\u00e9voyait d\u2019y d\u00e9placer son stock a d\u00fb abandonner d\u00e9finitivement son projet \u00e0 la suite de l\u2019annulation par le tribunal administratif de l\u2019autorisation environnementale accord\u00e9e par le pr\u00e9fet.<br><br>Entre les lois et mesures qui permettent toutes les interpr\u00e9tations, comme le \u00ab\u00a0z\u00e9ro artificialisation nette\u00a0\u00bb, et les recours aux tribunaux administratifs, les collectivit\u00e9s locales ne sont plus ni soutenues ni suivies lorsqu\u2019elles d\u00e9fendent, au nom de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, un dossier s\u00e9rieusement instruit.<br><br>La relance, c\u2019est aujourd\u2019hui, monsieur le ministre, pas en 2030\u00a0! Afin de garantir le d\u00e9ploiement de France relance, pouvons-nous compter sur un engagement ferme de l'\u00c9tat et de ses services pour un traitement rapide des dossiers aux c\u00f4t\u00e9s des \u00e9lus de nos territoires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance. </i>Si la relance n'avait pas \u00e9t\u00e9 rapidement engag\u00e9e, nous n'aurions pas aujourd'hui le meilleur chiffre de croissance de tous les pays de la zone euro.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex, Premier ministre.</strong> \u00c9videmment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Si la relance n'avait pas \u00e9t\u00e9 rapidement engag\u00e9e, nous ne serions pas revenus, au moment o\u00f9 je vous parle, \u00e0 un niveau de ch\u00f4mage inf\u00e9rieur \u00e0 celui que nous avions avant la crise.<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et la dette\u00a0? Et l'\u00e9quilibre de la balance des paiements\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Et si la relance n'avait pas \u00e9t\u00e9 rapidement engag\u00e9e, nous ne serions pas un des premiers pays de la zone euro \u00e0 avoir retrouv\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but du mois de novembre le m\u00eame niveau d'activit\u00e9 \u00e9conomique qu'avant la crise.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Bouyx.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>La relance, madame la d\u00e9put\u00e9e, est un succ\u00e8s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Ce n'est d'ailleurs pas uniquement moi qui le dis \u2013\u00a0je reconnais volontiers \u00eatre juge et partie en la mati\u00e8re puisque je suis ministre de la relance\u00a0\u2013\u2026<br><br><strong>M. David Habib et M. Pierre Cordier .</strong> Ah bon\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais le rapport de M. C\u0153ur\u00e9 que le Premier ministre a demand\u00e9, car notre m\u00e9thode a toujours \u00e9t\u00e9 de regarder en temps r\u00e9el si ce que nous faisions pour prot\u00e9ger et relancer l'activit\u00e9 \u00e9conomique \u00e9tait efficace. C'est le Fonds mon\u00e9taire internationale qui le dit, c'est la Commission europ\u00e9enne, c'est l'ensemble des partenaires europ\u00e9ens qui reconnaissent que la France a r\u00e9ussi sa relance. Vous devriez vous en r\u00e9jouir avec nous. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Ensuite, qu'il faille am\u00e9liorer les choses, vous avez parfaitement raison, et je sais bien que certaines collectivit\u00e9s locales voudraient plus d'argent pour des projets et que nous sommes parfois oblig\u00e9s de choisir. Je prends l'exemple du recyclage des friches, qui sont un des grands succ\u00e8s de la relance\u00a0: il y a des projets que nous n'avons pas pu financer car nous ne pouvons pas tout financer. Mais il ne faut pas \u00e0 la fois nous reprocher de d\u00e9penser trop et nous demander toujours plus. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.) </i>Il faut \u00eatre capable de faire des choix.<br><br>Enfin, s'agissant du dossier particulier dont vous venez de me parler,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quelle \u00e9tait la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026je le redis, je suis \u00e0 la pleine et enti\u00e8re disposition de tous les parlementaires, et s'il y a des projets coh\u00e9rents, utiles, qui cr\u00e9ent de l'emploi dans un territoire et m\u00e9ritent d'\u00eatre financ\u00e9s, ils le seront et nous proc\u00e9derons, comme je l'ai annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure, \u00e0 tous les red\u00e9ploiements financiers n\u00e9cessaires. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/11/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/11/2021", "pageJO": "9617"}}}}