{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3131", "identifiant": {"numero": "3131", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre le d\u00e9crochage scolaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721864", "mandatRef": "PM771266"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/06/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE D\u00c9CROCHAGE SCOLAIRE <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Souad Zitouni.<br><br><strong>Mme\u00a0Souad Zitouni. </strong>Permettez-moi pour commencer de saluer la m\u00e9moire et de rendre hommage \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Cesarini que je remplace. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>D\u00e8s le d\u00e9but du confinement, tous les outils ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s afin d'assurer la continuit\u00e9 p\u00e9dagogique. Gr\u00e2ce au num\u00e9rique notamment, le Gouvernement n'a jamais d\u00e9rog\u00e9 au principe de l'instruction obligatoire et celui-ci a guid\u00e9 son action.<br><br>Pour nombre d'enfants et de parents, le retour \u00e0 l'\u00e9cole ne s'est effectu\u00e9 qu'hier. Cette situation in\u00e9dite n\u00e9cessite encore, il est vrai, des ajustements. Outre un protocole sanitaire all\u00e9g\u00e9 mais strict, tout est fait pour s'adapter et favoriser un retour \u00e0 la normale pour nos enfants avant l'\u00e9t\u00e9. Je salue l'engagement de nos enseignants, de tout le personnel travaillant dans nos \u00e9coles mais aussi des parents et des enfants, qui font preuve d'une mobilisation sans faille, de patience et de courage.<br><br>Je crains cependant que malgr\u00e9 les outils mis \u00e0 disposition et la mobilisation des enseignants, certains enfants aient vu le lien avec l'\u00e9cole se casser, perp\u00e9tuant ainsi les in\u00e9galit\u00e9s, voire les creusant. Pour pallier ce risque de d\u00e9crochage, le Gouvernement a annonc\u00e9 l'instauration des \u00ab\u00a0vacances apprenantes\u00a0\u00bb. Celles-ci seront une premi\u00e8re r\u00e9ponse aux besoins d'exp\u00e9riences collectives, culturelles et sportives.<br><br>Monsieur le ministre, au lendemain de la reprise, quel premier bilan pouvez-vous dresser de celle-ci\u00a0? Pouvez-vous pr\u00e9ciser les modalit\u00e9s des \u00ab\u00a0vacances apprenantes\u00a0\u00bb\u00a0? Enfin, envisagez-vous des dispositifs compl\u00e9mentaires pour la rentr\u00e9e 2020, qui, nous l'esp\u00e9rons, sera dynamique et se d\u00e9roulera dans un contexte apais\u00e9 pour un apprentissage serein\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Je souhaite d'abord m'associer \u00e0 votre hommage \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Cesarini. Je vous remercie pour cette tr\u00e8s importante question\u00a0: je crois qu'il aurait aim\u00e9 la poser, tant ses pr\u00e9occupations sociales \u00e9taient fortes.<br><br>Tous les \u00e9t\u00e9s, cette question du droit aux vacances des enfants est importante, et nous savons que nous avons des progr\u00e8s \u00e0 faire en la mati\u00e8re. En France, c'est pr\u00e8s d'un quart des enfants qui, chaque ann\u00e9e, ne partent pas en vacances. Avec Gabriel Attal, nous avions de toute fa\u00e7on pr\u00e9vu de nous montrer particuli\u00e8rement volontaristes cette ann\u00e9e. <br><br>La crise a donn\u00e9 un accent particulier \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de donner de l'importance \u00e0 ce droit aux vacances, puisque le risque \u00e9tait que moins d'enfants partent en vacances cette ann\u00e9e en raison des circonstances.<br><br>Il y a des pays qui annulent les colonies de vacances. Nous n'avons pas voulu cela et, avec l'ensemble des ministres concern\u00e9s, notamment Julien Denormandie, nous avons travaill\u00e9 pour proposer les \u00ab\u00a0vacances apprenantes\u00a0\u00bb. Cela ne signifie pas que les enfants vont aller en classe, mais que les activit\u00e9s, dans ce cadre, seront encore plus \u00e9ducatives que d'habitude. <br><br>Nous visons la participation de 1\u00a0million d'enfants. De quelle fa\u00e7on\u00a0? Il y a d'abord le dispositif \u00ab\u00a0\u00c9cole ouverte\u00a0\u00bb, qui est bien connu, et qui concernera 400\u00a0000\u00a0enfants. Il sera innovant, car il y aura ce que l'on appelle les \u00ab\u00a0\u00e9coles ouvertes buissonni\u00e8res\u00a0\u00bb, qui sont des camps ruraux o\u00f9 les enfants, souvent issus des villes, pourront venir en petits groupes pour s'\u00e9panouir dans la nature et d\u00e9couvrir le patrimoine.<br><br>Il y aura aussi les \u00ab\u00a0colonies apprenantes\u00a0\u00bb. Dans ce cadre, les 250\u00a0000\u00a0enfants dont nous attendons la participation pourront, pendant au moins une semaine, avoir acc\u00e8s gratuitement \u00e0 des activit\u00e9s p\u00e9dagogiques et \u00e9ducatives. Celles-ci ne rattraperont \u00e9videmment pas le retard scolaire, mais permettront aux enfants de s'\u00e9panouir et de se pr\u00e9parer pour la suite.<br><br>Nous avons consacr\u00e9 200\u00a0millions d'euros \u00e0 l'ensemble de ces dispositifs, tandis que 30\u00a0millions d'euros soutiendront les accueils de loisirs pr\u00e9vus par les collectivit\u00e9s locales. Tout cela, nous le faisons avec le monde associatif et les collectivit\u00e9s, pour que la France soit unie \u00e9galement autour du droit aux vacances de tous les enfants du pays. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/06/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/06/2020", "pageJO": "4626"}}}}