{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1536", "identifiant": {"numero": "1536", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9f\u00e9rendum pour le r\u00e9tablissement de l'ISF"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1198", "mandatRef": "PM722532"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/12/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9F\u00c9RENDUM POUR LE R\u00c9TABLISSEMENT DE L'ISF <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Dumont.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont. </strong>Monsieur le Premier ministre, les Fran\u00e7ais acceptent l'imp\u00f4t quand il est juste, quand chacun contribue \u00e0 hauteur de ses moyens. Pourtant, vous n'avez pas h\u00e9sit\u00e9, pour supprimer l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune, \u00e0 baisser les aides personnalis\u00e9es au logement \u2013 APL \u2013 et \u00e0 augmenter la CSG des retrait\u00e9s.<br><br>Cette suppression de l'ISF est v\u00e9cue comme une injustice. C'en est une. Aucune justification de votre part ne peut apaiser ce sentiment d'injustice. Et pour cause\u00a0: les chiffres sont l\u00e0. La r\u00e9alit\u00e9, c'est que chacun des 100 contribuables les plus fortun\u00e9s \u00e9conomise gr\u00e2ce \u00e0 vous, gr\u00e2ce \u00e0 vos cadeaux fiscaux, 1,5\u00a0million d'euros par an, soit 125\u00a0000\u00a0euros par mois, alors qu'une retrait\u00e9e qui gagne 900\u00a0euros par mois verra sa pension revaloris\u00e9e, au 1er janvier, de 2,70\u00a0euros. Quelle ind\u00e9cence\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, les Fran\u00e7ais veulent, \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 \u2013 plus de 70\u00a0% \u2013 le r\u00e9tablissement de l'ISF.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Et le retour de Fran\u00e7ois Hollande\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont. </strong>Ils expriment ainsi une double exigence, sociale et d\u00e9mocratique. Votre responsabilit\u00e9 est immense, mais vous persistez \u00e0 vous opposer. C'est pourquoi nous lan\u00e7ons ce r\u00e9f\u00e9rendum pour r\u00e9tablir l'ISF. Il va dans le sens d'une plus grande participation des Fran\u00e7ais \u00e0 la vie politique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Sachez, si vous en doutiez, que nous sommes tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s et que nous irons jusqu'au bout pour l'obtenir. Il faut 185\u00a0parlementaires. Nous y travaillons. C'est bien parti. Il faut en plus la signature de pr\u00e8s de 5\u00a0millions de nos concitoyens. Dans le contexte d'exigence sociale et d\u00e9mocratique que nous connaissons, je pense qu'ils ne seront pas difficiles \u00e0 convaincre.<br><br>Avec ce r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative partag\u00e9e, nous voulons ouvrir une nouvelle page. D\u00e9mocratie repr\u00e9sentative et d\u00e9mocratie participative vont se conjuguer pour r\u00e9parer une injustice. Monsieur le Premier ministre, comment pouvez-vous vous obstiner \u00e0 d\u00e9fendre l'ind\u00e9fendable, l'injustice\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous m'interrogez sur l'ISF, comme l'a fait hier la pr\u00e9sidente de votre groupe, et, surtout, vous appelez l'attention sur l'initiative politique que vous prenez d'essayer d'appliquer les dispositions de l'article 11 de la Constitution.<br><br>Le r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative partag\u00e9e a \u00e9t\u00e9 introduit dans le droit fran\u00e7ais \u00e0 la suite de la r\u00e9vision constitutionnelle de 2008.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Gr\u00e2ce \u00e0 Sarkozy\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Celle-ci a \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9e par divers textes, lois organiques et d\u00e9crets, dans les ann\u00e9es 2013 et 2014.<br><br>Il appartiendra aux 185 parlementaires que vous esp\u00e9rez r\u00e9unir sur ce sujet de signer votre proposition. Il reviendra ensuite au Conseil constitutionnel de v\u00e9rifier que la loi que vous vous proposez de faire adopter est conforme au champ d'application du r\u00e9f\u00e9rendum d\u00e9fini \u00e0 l'article 11.<br><br>Un mot, n\u00e9anmoins, non sur notre diff\u00e9rend \u00e0 propos de l'ISF,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure.</strong> Dommage\u00a0! C'\u00e9tait le sujet de la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026mais sur le r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative partag\u00e9e, afin de partager un questionnement avec l'ensemble de l'Assembl\u00e9e.<br><br>Ce que souhaite faire votre groupe parlementaire, c'est revenir sur une loi vot\u00e9e par la repr\u00e9sentation nationale et conforme \u00e0 un engagement pris par notre majorit\u00e9 devant le peuple, car, encore une fois, la r\u00e9forme de cet imp\u00f4t, comme beaucoup de mesures que nous avons prises, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e avant l'\u00e9lection et valid\u00e9e lors de celle-ci\u2026<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Par 24\u00a0% des \u00e9lecteurs\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026du moins si l'on croit \u2013 et vous y croyez comme moi, j'en suis certain \u2013 aux principes m\u00eame de l'engagement politique, lors de la construction d'un programme, et de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative.<br><br>Vous proposez donc de faire en sorte que des lois vot\u00e9es par l'Assembl\u00e9e nationale puissent \u00eatre remises en cause gr\u00e2ce au r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative partag\u00e9e. <br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Lambert.</strong> C'est bien l'objet de ce r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> \u00c0 quoi servirait-il, sinon\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>J'ai bien compris que c'est ce que vous proposiez. Je pense que nous aurons l'occasion d'avoir un d\u00e9bat. Si le r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative partag\u00e9e ou d'initiative citoyenne est un moyen de revenir syst\u00e9matiquement sur des dispositions vot\u00e9es par la repr\u00e9sentation nationale, il me semble que cela pose des questions tr\u00e8s int\u00e9ressantes sur notre d\u00e9mocratie et sur la fa\u00e7on dont nous envisageons la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Vous avez peur du r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Je me contente de vous livrer cette r\u00e9flexion\u00a0: si l'on utilise cet instrument pour revenir sur des lois qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es par le Parlement, on peut aller tr\u00e8s loin.<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> Sinon, le r\u00e9f\u00e9rendum servirait \u00e0 quoi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Les Fran\u00e7ais en d\u00e9battront, puisque nous avons souhait\u00e9 que, dans le grand d\u00e9bat national qui s'installe, on puisse \u00e9voquer un certain nombre de sujets li\u00e9s \u00e0 la citoyennet\u00e9, \u00e0 la repr\u00e9sentation des Fran\u00e7ais et \u00e0 leur participation au d\u00e9bat d\u00e9mocratique.<br><br>Votre proposition montre que vous jugez possible, quel que soit le champ d'application du r\u00e9f\u00e9rendum, de revenir sur une proposition qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e au peuple lors d'une \u00e9lection et vot\u00e9e par la repr\u00e9sentation nationale. C'est un point de vue int\u00e9ressant. Je suis certain qu'il suscitera beaucoup de discussions. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/12/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/12/2018", "pageJO": "13953"}}}}