{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2391", "identifiant": {"numero": "2391", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation en Ha\u00efti"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA610667", "mandatRef": "PM723146"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN HA\u00cfTI <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gabriel Serville.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Serville. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res\u00a0; j\u2019y associe les coll\u00e8gues du groupe d'amiti\u00e9 France-Ha\u00efti.<br><br>Depuis d\u00e9but septembre, des manifestations fortement r\u00e9prim\u00e9es par le r\u00e9gime ont fait quarante-deux morts selon l\u2019ONU, soixante-et-onze selon les ONG. \u00c9coles ferm\u00e9es, administrations \u00e0 l\u2019arr\u00eat, quartiers sous la coupe r\u00e9gl\u00e9e de gangs arm\u00e9s et tol\u00e9r\u00e9s par le pouvoir en place\u00a0: le pays a renou\u00e9 avec le chaos. On assiste, dans l\u2019indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale, \u00e0 la faillite d\u2019un syst\u00e8me impos\u00e9 de l\u2019ext\u00e9rieur, \u00e0 la suite de l\u2019incapacit\u00e9 r\u00e9currente des gouvernements \u00e0 assurer un minimum de stabilit\u00e9 et de prosp\u00e9rit\u00e9. <br><br>La crise couvait depuis les d\u00e9sastres naturels qui ont d\u00e9vast\u00e9 le pays \u00e0 plusieurs reprises. Elle s\u2019est aggrav\u00e9e avec le scandale Petrocaribe, dans lequel le Pr\u00e9sident est soup\u00e7onn\u00e9 de graves d\u00e9tournements de fonds. Les partis d\u2019opposition et des groupes de la soci\u00e9t\u00e9 civile ont annonc\u00e9, dans la soir\u00e9e du samedi 9\u00a0novembre, \u00eatre parvenus \u00e0 un accord pour organiser la transition politique, mais le pr\u00e9sident\u00a0Jovenel Mo\u00efse reste sourd aux manifestants qui exigent son d\u00e9part. <br><br>Monsieur\u00a0le ministre, la semaine derni\u00e8re, notre coll\u00e8gue\u00a0George Pau-Langevin sollicitait votre r\u00e9action face \u00e0 cette crise insurrectionnelle qui pousse des milliers d'habitants \u00e0 l'asile. La Guyane est en premi\u00e8re ligne et se trouve dans l\u2019incapacit\u00e9 d\u2019assumer les cons\u00e9quences d'un afflux massif de population dans un contexte de fortes restrictions budg\u00e9taires. H\u00e9las, votre r\u00e9ponse n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de nos attentes. <br><br>Il n\u2019est pas question ici d\u2019ing\u00e9rence \u2013\u00a0d'autant plus que les Ha\u00eftiens n\u2019en veulent pas. Mais l'on sait d\u00e9j\u00e0 que, sans r\u00e9elle volont\u00e9 des \u00c9tats partenaires d\u2019accompagner le pays vers la stabilit\u00e9 politique, institutionnelle et sociale, la mission politique de l\u2019ONU en Ha\u00efti ne sera qu'un coup d\u2019\u00e9p\u00e9e dans l\u2019eau. Nous avons les moyens de cette volont\u00e9. De surcro\u00eet, l'histoire est t\u00eatue et les destins crois\u00e9s de la France et d'Ha\u00efti nous obligent.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes. </i>Comme vous l'avez rappel\u00e9, Ha\u00efti est entr\u00e9 manifestement depuis le mois de septembre dans une crise \u00e9conomique, sociale et politique. L'ensemble des manifestations appellent \u00e0 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident\u00a0Jovenel Mo\u00efse. La plus faible mobilisation du dimanche 10\u00a0novembre laisse entrevoir un r\u00e9pit, apr\u00e8s les deux mois de troubles particuli\u00e8rement violents que vous avez rappel\u00e9\u00a0: quarante-deux personnes ont perdu la vie selon l'ONU, dont dix-neuf tu\u00e9es par les forces de l'ordre. La difficult\u00e9 essentielle tient \u00e0 l'absence du Gouvernement investi par le Parlement\u00a0: la situation est de ce fait totalement bloqu\u00e9e et l'activit\u00e9 \u00e9conomique paralys\u00e9e.<br><br>Dans l'imm\u00e9diat, la position fran\u00e7aise est claire\u00a0: il convient d'abord d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de nos compatriotes en Ha\u00efti, o\u00f9 la communaut\u00e9 fran\u00e7aise compte 1\u00a0900\u00a0inscrits. Il faut ensuite \u00e9viter une nouvelle crise humanitaire. On estime qu'en 2020, 4\u00a0millions de personnes se trouveront en ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire\u00a0; 2\u00a0millions d'enfants ne sont quant \u00e0 eux plus scolaris\u00e9. Nous fournissons donc une aide alimentaire d'urgence et travaillons avec l'Union europ\u00e9enne pour nous tenir pr\u00eats \u00e0 lancer une action concr\u00e8te sur le terrain en cas de d\u00e9gradation de la situation.<br><br>Notre priorit\u00e9 reste n\u00e9anmoins le soutien \u00e0 la reprise d'un dialogue r\u00e9unissant l'ensemble des forces d'opposition et l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Nous avons signal\u00e9, je le r\u00e9p\u00e8te devant vous, que nous sommes pr\u00eats \u00e0 soutenir ce dialogue, en lien avec l'Union europ\u00e9enne et avec l'Organisation internationale de la francophonie. Nous estimons en effet que ce dialogue constitue la seule r\u00e9ponse possible \u00e0 l'urgence sociale et la seule voie de sortie de la crise politique actuelle. La France ne veut pas d'une nouvelle situation chaotique en Ha\u00efti, dont les Ha\u00eftiens les plus vuln\u00e9rables sont les premi\u00e8res victimes. C'est au pr\u00e9sident Ha\u00eftien de se montrer \u00e0 la hauteur des circonstances de fa\u00e7on \u00e0 \u00e9viter cette crise et \u00e0 engager au plus vite le dialogue national dont le pays a plus que jamais besoin. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/11/2019", "pageJO": "10740"}}}}