{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3186", "identifiant": {"numero": "3186", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "culture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique culturelle"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267042", "mandatRef": "PM722910"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE CULTURELLE <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Favennec\u00a0Becot.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Favennec\u00a0Becot. </strong>Madame la ministre de la culture, ch\u00e8re Roselyne Bachelot, je suis heureux de vous retrouver dans cet h\u00e9micycle. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Agir ens.)</i> <br><br>Les artistes sont indispensables au lien social, \u00e0 l'ouverture et \u00e0 l'\u00e9panouissement de notre soci\u00e9t\u00e9. Ils sont des acteurs majeurs du d\u00e9veloppement et de l'attractivit\u00e9 des territoires, comme celui que nous avons en partage, les Pays de la Loire, terre de festivals.<br><br>La politique culturelle de notre pays dans son ensemble doit faire face \u00e0 de grands chantiers mais, comme vous l'avez dit lundi dernier, l'urgence absolue en ce d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9 consistera notamment \u00e0 favoriser la remise en route des festivals. Vous annoncez des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux des festivals mais ce sera une solution \u00e0 moyen terme. <br><br>Or il y a urgence\u00a0! Les annulations de festivals sont dramatiques, tant pour les artistes et les compagnies que pour les tr\u00e8s nombreux b\u00e9n\u00e9voles qui les animent et les territoires qui les soutiennent et les accueillent \u2013 je pense en particulier aux festivals annul\u00e9s dans mon d\u00e9partement, la Mayenne. Sur le plan national, 4\u00a0000 manifestations ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es entre avril et ao\u00fbt. Le co\u00fbt de ces annulations approcherait les 2,6\u00a0milliards d'euros, avec des cons\u00e9quences majeures en termes d'emploi et d'\u00e9conomie des territoires. La cr\u00e9ation d'un fonds de 10\u00a0millions d'euros annonc\u00e9e par le minist\u00e8re de la culture pour faire face \u00e0 ce s\u00e9isme n'est malheureusement pas \u00e0 la hauteur.<br><br>Madame la ministre, notre pays conna\u00eet une particuli\u00e8re vuln\u00e9rabilit\u00e9 culturelle. Des femmes, des hommes, des territoires sont dans l'attente d'une r\u00e9ponse appropri\u00e9e du Gouvernement. S'ils n'attendent pas tout de l'\u00c9tat, ils ont cependant besoin d'\u00eatre soutenus. Ma question est simple\u00a0: vous qui \u00eates la ministre des artistes et des territoires, quelle r\u00e9ponse d'urgence, \u00e0 la hauteur des enjeux, entendez-vous apporter \u00e0 l'\u00e9cosyst\u00e8me du spectacle vivant en prenant en consid\u00e9ration l'importance des festivals\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT et sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM, UDI-I, LT et Agir ens.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Roselyne Bachelot,</strong><i> ministre de la culture. </i>Cher Yannick Favennec Becot, vous avez rappel\u00e9 votre amour pour notre ch\u00e8re Mayenne, qui a \u00e9t\u00e9 durement \u00e9prouv\u00e9e par la suppression de festivals comme \u00ab\u00a0Au Foin de la rue\u00a0\u00bb, qui promeut la musique en milieu rural, \u00ab\u00a0Les 3\u00a0\u00e9l\u00e9phants\u00a0\u00bb \u2013\u00a0rien \u00e0 voir avec la politique <i>(Sourires)</i>\u00a0\u2013 qui promeut des musiques actuelles, ou encore les \u00ab\u00a0Nuits de la Mayenne\u00a0\u00bb qui d\u00e9veloppent le th\u00e9\u00e2tre classique. Tous ces festivals ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s ou report\u00e9s. <br><br>Le Gouvernement n'est pas rest\u00e9 inactif dans ce domaine et je tiens \u00e0 rappeler l'action de Franck Riester, qui est l\u00e0, que je salue <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM, UDI-I, LT et Agir ens.)\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Il a \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Roselyne Bachelot,</strong><i> ministre . </i>\u2026et qui, avec d\u00e9termination, a aid\u00e9 le secteur des festivals qui b\u00e9n\u00e9ficie encore de toutes les mesures g\u00e9n\u00e9rales \u2013\u00a0activit\u00e9 partielle, pr\u00eats garantis par l'\u00c9tat, fonds de solidarit\u00e9\u00a0\u2013 ainsi que de mesures sp\u00e9cifiques comme le fonds d'urgence pour le spectacle vivant. Au total, 5\u00a0milliards d'euros sont d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9s. <br><br>Bien entendu, nous allons continuer avec le troisi\u00e8me projet de loi de finances rectificative, dans lequel 1,06\u00a0milliard d'euros sera mobilis\u00e9 pour le secteur culturel en d\u00e9penses fiscales, exon\u00e9rations de cotisations sociales et cr\u00e9dits budg\u00e9taires. Autre mesure contenue dans le projet de loi de finances rectificative et voulue par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui sera tr\u00e8s utile pour les festivals\u00a0: le prolongement de l'ann\u00e9e blanche pour les intermittents, prorogation de droits qui mobilisera 950\u00a0millions d'euros. <br><br>Les 10 millions d'euros d\u00e9bloqu\u00e9s pour les festivals \u00e9taient une mesure d'urgence. Ils visaient aussi \u00e0 adapter \u00e0 la crise sanitaire des festivals qui pourraient reprendre. Nous continuerons, bien s\u00fbr, et les dispositions que vous attendez seront au c\u0153ur du plan de relance. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, madame la ministre. <br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Sur C8, c'est pas deux minutes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Roselyne Bachelot,</strong><i> ministre . </i>Le plan de relance, c'est la culture, et c'est la volont\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/07/2020", "pageJO": "5151"}}}}