{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG762", "identifiant": {"numero": "762", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports ferroviaires", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9forme de la SNCF"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720386", "mandatRef": "PM722948"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/04/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE LA SNCF <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo. </strong>Monsieur le Premier\u00a0ministre, comment ne pas penser aujourd'hui aux millions d'usagers du train qui, depuis hier soir, payent au prix fort cette paralysie des transports\u00a0?<br><br>Nous souhaitons une vraie r\u00e9forme de la SNCF, mais pas, comme vous le proposez, une r\u00e9forme minimale qui engendre un d\u00e9sordre maximal\u00a0! En effet, votre choix de recourir aux ordonnances sur la r\u00e9forme du rail a des cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses. Cette m\u00e9thode autoritaire et anxiog\u00e8ne inqui\u00e8te le personnel de la SNCF, prive le Parlement d'un v\u00e9ritable d\u00e9bat de fond sur l'organisation du rail en France et prend en otage les usagers. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Cette r\u00e9forme du statut, dont vous vous gargarisez, ne r\u00e9sout en rien le probl\u00e8me colossal de la dette de la SNCF, qui se monte \u00e0 plus de 47\u00a0milliards d'euros. Elle n'aborde en rien la question des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux de retraite, qui co\u00fbtent \u00e0 l'\u00c9tat plus de 3\u00a0milliards d'euros par an.<br><br>Cette r\u00e9forme est de plus compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9e des pr\u00e9occupations des usagers, qui attendent une am\u00e9lioration concr\u00e8te et rapide du service. Les investissements indispensables dans la modernisation du r\u00e9seau peuvent se faire ind\u00e9pendamment de vos ordonnances.<br><br>Quid, \u00e9galement, monsieur le Premier\u00a0ministre, des petites lignes r\u00e9gionales qui sont essentielles pour des millions de nos compatriotes et pour la vie dans nos territoires\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo. </strong>Vous les mettez \u00e0 terme en p\u00e9ril, car vous pr\u00e9voyez d'en renvoyer la charge aux r\u00e9gions, auxquelles vous demandez, dans le m\u00eame temps, des efforts d'\u00e9conomies sans pr\u00e9c\u00e9dent pour les ann\u00e9es \u00e0 venir\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Alors que le blocage du pays est au plus fort aujourd'hui, nous vous demandons de jouer cartes sur table. Pourquoi mettre en \u0153uvre une strat\u00e9gie d'affolement global pour une r\u00e9forme qui ne r\u00e8gle pas les vraies difficult\u00e9s de la SNCF, de sa comp\u00e9titivit\u00e9 et de l'am\u00e9lioration du service aux usagers\u00a0? Allez-vous, oui ou non, renoncer compl\u00e8tement aux ordonnances, qui inqui\u00e8tent les agents de la SNCF et court-circuitent le Parlement en emp\u00eachant un d\u00e9bat serein\u00a0? Vous devez abandonner totalement \u2013 et non pas partiellement \u2013 ces ordonnances et d\u00e9poser au Parlement un v\u00e9ritable projet de loi qui permette une r\u00e9forme en profondeur du fonctionnement de la SNCF\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, monsieur le d\u00e9put\u00e9, il y a beaucoup de choses \u00e0 dire et je vais essayer de r\u00e9pondre dans l'ordre aux questions que vous posez.<br><br>Oui, nous voulons engager une r\u00e9forme ambitieuse du monde ferroviaire, donc de la SNCF. Nous voulons le faire parce que le <i>statu quo</i> dans lequel nous sommes install\u00e9s n'est pas acceptable.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Nous ne pr\u00f4nons pas le <i>statu quo</i>\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Des engagements publics consid\u00e9rables sont vers\u00e9s ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e pour faire en sorte que le dispositif ferroviaire fonctionne\u00a0: 14\u00a0milliards de transferts d'argent public se dirigent chaque ann\u00e9e vers la SNCF\u00a0! 14 milliards, \u00c9tat plus r\u00e9gions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> C'est normal\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Au fur et \u00e0 mesure que nous augmentons les sommes vers\u00e9es \u00e0 la SNCF, la qualit\u00e9 du service public se d\u00e9grade. C'est un fait, et les Fran\u00e7ais le savent, le constatent.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Il est mal g\u00e9r\u00e9\u00a0! \u00c9coutez les salari\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Cela veut dire que si nous continuons ainsi, nous n'avons pas la garantie de rendre un meilleur service public aux usagers.<br><br>Je dois dire, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que le souci du Gouvernement, celui qui \u00e0 mon avis nous anime tous, c'est de faire en sorte que demain, les Fran\u00e7ais aient acc\u00e8s \u00e0 un service ferroviaire de meilleure qualit\u00e9. Ce n'est pas une attaque contre ceux qui font vivre le service public ferroviaire, c'est un constat\u00a0: il se d\u00e9grade et il se d\u00e9grade rapidement.<br><br>Aujourd'hui, nous mettons 22\u00a0% d'argent public en plus qu'il y a dix ans, et pourtant, nous avons tous le sentiment, \u00e0 juste titre, que la qualit\u00e9 du service se d\u00e9grade.<br><br><strong>UN d\u00e9put\u00e9 GDR .</strong> La faute \u00e0 qui\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Le <i>statu quo</i> dans lequel nous sommes install\u00e9s n'est pas tenable. Avant que cette majorit\u00e9 n'arrive aux responsabilit\u00e9s, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que l'ouverture \u00e0 la concurrence aurait lieu pour le monde ferroviaire.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Il faut revenir sur ce choix\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>C'est pourquoi, monsieur le d\u00e9put\u00e9, nous nous sommes engag\u00e9s dans une r\u00e9forme, r\u00e9forme dont vous dites qu'elle est <i>a minima</i> et dont on nous dit par ailleurs qu'elle serait une op\u00e9ration de casse sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0! J'ai tendance \u00e0 penser, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que la v\u00e9rit\u00e9 est probablement au milieu\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.) La v\u00e9rit\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9, c'est qu'il s'agit d'une r\u00e9forme ambitieuse\u00a0!<br><br>Je vais m'exprimer de la mani\u00e8re la plus claire possible.<br><br>Elle permettra, tout d'abord, une ouverture \u00e0 la concurrence, de fa\u00e7on progressive, de l'ensemble du syst\u00e8me ferroviaire. Elle permettra, ensuite, de transformer le statut de l'entreprise pour faire en sorte qu'elle soit plus efficace, qu'elle fonctionne mieux, qu'elle soit plus comp\u00e9titive. Elle permettra, enfin, d'adapter le statut\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pas par ordonnance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026de le supprimer pour ceux qui int\u00e9greront demain la SNCF, de le conserver pour ceux qui en disposent d\u00e9j\u00e0. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Les R\u00e9publicains n'ont rien fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est l'objet de la r\u00e9forme. Je vais \u00eatre tr\u00e8s clair, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: cette r\u00e9forme n'a pas pour but de privatiser la SNCF, elle n'a pas pour but de fermer des petites lignes, elle n'a pas pour but de revenir sur le statut de ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9j\u00e0 de ce dernier <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM), </i>mais elle a pour but, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de sortir du statu quo, de faire en sorte que, demain, dans un monde ferroviaire ouvert \u00e0 la concurrence\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pas par ordonnance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vous abandonnez les territoires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026la SNCF puisse \u00eatre efficace, puisse \u00eatre comp\u00e9titive, puisse apporter un service de qualit\u00e9 \u00e0 l'ensemble des usagers.<br><br>Vous m'interrogez sur les ordonnances, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Je ne sache pas qu'il faudrait s'en abstenir par principe. Il n'a pas pu vous \u00e9chapper, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que vendredi dernier, le Gouvernement a d\u00e9pos\u00e9 des amendements qui permettront ici, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, de mener un d\u00e9bat de fond sur l'ouverture \u00e0 la concurrence, un d\u00e9bat complet <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM)</i>\u00a0! Je me r\u00e9jouis, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que ce d\u00e9bat arrive, car il vous permettra de vous exprimer et m\u00eame, \u00e0 son terme, de savoir si oui ou non, vous voulez l'ouverture \u00e0 la concurrence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On ne se g\u00eanera pas pour s'exprimer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Ce sera un \u00e9l\u00e9ment int\u00e9ressant\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Enfin, monsieur le d\u00e9put\u00e9, je veux vous dire que je respecte les gr\u00e9vistes\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Heureusement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> J'esp\u00e8re bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026car le droit de gr\u00e8ve est garanti constitutionnellement. Je respecte les gr\u00e9vistes. Ils ont le droit de gr\u00e8ve et aucun d'entre nous, ici, n'accepterait que ce droit soit mis en cause. Toutefois, monsieur le d\u00e9put\u00e9, reconnaissez avec moi que si les gr\u00e9vistes doivent \u00eatre respect\u00e9s, les millions de Fran\u00e7ais qui veulent aller \u00e0 leur travail, parce qu'ils n'ont pas le choix, parce qu'ils veulent aller travailler, doivent \u00e9galement \u00eatre respect\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM et sur plusieurs bancs du groupe UDI-Agir.) </i>Les millions de Fran\u00e7ais qui veulent se d\u00e9placer doivent \u00e9galement \u00eatre entendus\u00a0! (M\u00eames mouvements). Sur ce plan-l\u00e0, monsieur le d\u00e9put\u00e9, j'entends autant les gr\u00e9vistes \u2013 qui se font parfois entendre avec vigueur \u2013 que ceux qui n'acceptent pas cette gr\u00e8ve ou, plus exactement, ceux qui veulent aller travailler, qui veulent continuer \u00e0 mener leur vie, \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de leur libert\u00e9 constitutionnelle d'aller et de venir.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> On n'entend que vous dans les m\u00e9dias\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est une question de m\u00e9thode\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Ceux-l\u00e0 aussi, monsieur le d\u00e9put\u00e9, ont droit \u00e0 notre respect. Permettez-moi de les saluer, car ils ont des jours difficiles devant eux\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Les gr\u00e9vistes aussi ont des jours difficiles devant eux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026la gr\u00e8ve ayant \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e pour avoir un impact maximal sur les usagers et les clients de la SNCF. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM et sur de nombreux bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/04/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/04/2018", "pageJO": "2346"}}}}