{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1031", "identifiant": {"numero": "1031", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "RSA et insertion"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA334654", "mandatRef": "PM723566"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RSA ET INSERTION <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Straumann, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, en f\u00e9vrier\u00a02016, le conseil d\u00e9partemental du Haut-Rhin avait vot\u00e9 un dispositif demandant aux b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA de r\u00e9aliser sept heures d'engagement hebdomadaire dans une association ou une collectivit\u00e9 territoriale.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann. </strong>Des \u00e2mes bien-pensantes, la ministre des affaires sociales et, m\u00eame, le Premier\u00a0ministre de l'\u00e9poque avaient contest\u00e9 la l\u00e9galit\u00e9 de la d\u00e9lib\u00e9ration en poussant des cris d'orfraies et en demandant au pr\u00e9fet de d\u00e9f\u00e9rer la d\u00e9cision devant le juge administratif.<br><br>Dans une d\u00e9cision courageuse, le Conseil d\u2019\u00c9tat vient de donner raison au d\u00e9partement du Haut-Rhin <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et UDI-Agir)</i> en consid\u00e9rant qu'un pr\u00e9sident de conseil d\u00e9partemental est en droit de suspendre le versement du RSA lorsque le b\u00e9n\u00e9ficiaire refuse, sans motif l\u00e9gitime, cet engagement de sept heures.<br><br>Il ne s'agit pas de stigmatiser\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Non, si peu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann. </strong>\u2026mais d'int\u00e9grer et de redonner une dignit\u00e9 aux b\u00e9n\u00e9ficiaires de cette aide sociale. Cette mesure vise en effet \u00e0 r\u00e9ins\u00e9rer progressivement ceux qui sont les plus \u00e9loign\u00e9s du march\u00e9 du travail. Il faut le savoir, 40\u00a0% des allocataires du RSA b\u00e9n\u00e9ficient de ce dispositif depuis plus de cinq ans\u00a0: cette situation n'est plus acceptable.<br><br>Devant l'Assembl\u00e9e des d\u00e9partements de France, le candidat Macron avait soutenu cette id\u00e9e du bout des l\u00e8vres, et une telle jurisprudence met aujourd'hui le Gouvernement au pied du mur. Madame la ministre, vous pouvez bien entendu mettre fin \u00e0 cette d\u00e9cision de justice par un texte l\u00e9gislatif, mais vous pouvez aussi retenir une bonne id\u00e9e qui vient des bancs de la droite\u00a0! <br><br>Ma question est simple\u00a0: \u00eates-vous pr\u00eate \u00e0 soutenir une proposition \u00e9manant des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains afin de fixer un cadre juridique clair\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann. </strong>\u2026et s\u00e9curis\u00e9 pour favoriser le retour \u00e0 l'emploi\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous m'interrogez sur la question du b\u00e9n\u00e9volat en lien avec le RSA et sur la situation dans le Haut-Rhin.<br><br>Comme j'ai eu l'occasion de le dire il y a cinq minutes, notre mod\u00e8le social concernant les minimasociaux doit \u00eatre repens\u00e9 en profondeur et tourn\u00e9 vers l'insertion des personnes.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> On ne vous a pas attendus, dans le Haut-Rhin\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Il n'atteint pas son but et le constat est sans appel\u00a0: tandis que les d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9livrance des prestations ont augment\u00e9, celles li\u00e9es \u00e0 l'insertion des personnes ont diminu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Ce n'est pas vrai dans le Haut-Rhin\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre. </i>Les d\u00e9partements en ont la responsabilit\u00e9. Certains accompagnent tr\u00e8s bien les personnes dans les mesures d'insertion, d'autres beaucoup moins bien et, au final, notre syst\u00e8me n'est pas assez efficace. <br><br>C'est un \u00e9chec collectif, particuli\u00e8rement en ce qui concerne le RSA\u00a0: il faut mettre plus de moyens dans l'accompagnement et l'insertion si nous voulons changer la donne. Il faut accompagner les personnes, il faut les former, il faut les rapprocher de l'emploi sans attendre que la spirale de la pauvret\u00e9 soit install\u00e9e. Il faut aussi agir sur les freins p\u00e9riph\u00e9riques, et c'est particuli\u00e8rement le cas pour les femmes isol\u00e9es avec des enfants, mais aussi pour ceux qui ont des probl\u00e8mes de sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Quid du b\u00e9n\u00e9volat\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>En ce qui concerne le b\u00e9n\u00e9volat, je vais \u00eatre tr\u00e8s claire\u00a0: je rappelle que cette question rel\u00e8ve d'abord de l'action des d\u00e9partements, qui exercent la comp\u00e9tence de l'insertion professionnelle des b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA. Le Conseil d'\u00c9tat a rappel\u00e9 que l'accord des personnes est requis et que le b\u00e9n\u00e9volat ne peut pas leur \u00eatre impos\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Il n'a pas dit cela\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Ce qui m'importe, c'est la r\u00e9alit\u00e9 du contrat d'engagement, qui doit pr\u00e9voir des modalit\u00e9s d'insertion et un v\u00e9ritable accompagnement pour le retour vers l'activit\u00e9 et l'emploi. C'est non seulement ce que pr\u00e9voit la loi, mais c'est aussi un gage d'efficacit\u00e9. Quels que soient les choix r\u00e9alis\u00e9s par les d\u00e9partements, je demanderai de l'efficacit\u00e9 en termes d'insertion et de retour vers l'emploi. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Quel manque de courage\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La gauche sociale hypocrite\u00a0! <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/06/2018", "pageJO": "6507"}}}}