{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4139", "identifiant": {"numero": "4139", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Part du nucl\u00e9aire dans la production d'\u00e9nergie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720586", "mandatRef": "PM723008"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PART DU NUCL\u00c9AIRE DANS LA PRODUCTION D'\u00c9NERGIE <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Vatin.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>Madame la ministre de la transition \u00e9cologique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Elle n'est pas l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>\u2026apr\u00e8s vous \u00eatre farouchement oppos\u00e9e au nucl\u00e9aire pendant des ann\u00e9es, je ne peux que me r\u00e9jouir que vous ayez enfin pris en compte les observations du groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat (GIEC) et d\u00e9clar\u00e9 que le nucl\u00e9aire faisait partie de la solution pour atteindre l'objectif de z\u00e9ro \u00e9mission nette de carbone en 2050. Or le nucl\u00e9aire est une \u00e9nergie fiable, d\u00e9carbon\u00e9e car plus propre que l'\u00e9olien, et surtout bon march\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> \u00c7a d\u00e9pend ce que l'on compte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>Pourtant, vous vous obstinez \u00e0 r\u00e9duire la part du nucl\u00e9aire dans notre production d'\u00e9lectricit\u00e9, de 70\u00a0% aujourd'hui \u00e0 50\u00a0% en 2035. Apr\u00e8s la fermeture de la centrale de Fessenheim, vous venez de d\u00e9cider que le plan strat\u00e9gique d'EDF pr\u00e9voirait l'arr\u00eat anticip\u00e9 de quatre r\u00e9acteurs suppl\u00e9mentaires entre 2025 et 2028.<br><br>Notre ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique sera remplac\u00e9e par d'autres sources d'\u00e9nergie comme l'\u00e9olien \u2013\u00a0mais il faut 2\u00a0000\u00a0\u00e9oliennes pour remplacer les deux r\u00e9acteurs de Fessenheim. Pas s\u00fbr que nos concitoyens l'acceptent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ah non, on n'en veut pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>Et parlons prix\u00a0! Celui de notre \u00e9lectricit\u00e9 est inf\u00e9rieur de 14\u00a0% \u00e0 celui de l'Union europ\u00e9enne\u00a0: je pense aux Fran\u00e7ais et \u00e0 leur portefeuille. Ce n'est pas parce que l'\u00e9lectricit\u00e9 est plus ch\u00e8re chez nos voisins que nous devons l'augmenter pour les citoyens fran\u00e7ais\u00a0! \u00c0 cet \u00e9gard, l'exemple allemand n'est pas \u00e0 suivre. \u00c0 l'\u00e9olien s'ajoute l'achat d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re produite \u00e0 partir de charbon du fait du manque de production nucl\u00e9aire fran\u00e7aise. Vous avez m\u00eame d\u00fb rallumer nos quatre derni\u00e8res centrales \u00e0 charbon.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh, oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>Cherchez l'erreur \u00e9cologique\u00a0!<br><br>D\u00e8s lors, permettez \u00e0 notre fili\u00e8re nucl\u00e9aire de rester l'un des fleurons de la souverainet\u00e9 fran\u00e7aise. D\u00e9veloppez notre parc et la s\u00e9curit\u00e9 de nos installations. Et investissez dans une fili\u00e8re de recyclage adapt\u00e9e.<br><br>Qu'attendez-vous pour r\u00e9guler diff\u00e9remment les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et permettre aux Fran\u00e7ais de retrouver un peu de pouvoir d'achat sur leurs factures\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M. Andr\u00e9 Chassaigne applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie. </i>Je vous remercie d'avoir soulign\u00e9 que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, aujourd'hui, soutenait pleinement la fili\u00e8re fran\u00e7aise du nucl\u00e9aire.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ah bon\u00a0? Il n'a pas dit \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> En m\u00eame temps\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous savez qu'il s'est rendu sur le site de Framatome au Creusot le 8\u00a0d\u00e9cembre dernier pour rappeler le caract\u00e8re fondamental de cette \u00e9nergie dans notre strat\u00e9gie visant \u00e0 r\u00e9ussir notre transition \u00e9nerg\u00e9tique. Cette derni\u00e8re n'oppose pas les \u00e9nergies renouvelables au nucl\u00e9aire, elle les conjugue pour augmenter la part d'\u00e9nergies renouvelables dans notre mix \u00e9nerg\u00e9tique afin d'assurer notre souverainet\u00e9 industrielle dans ce domaine.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Surtout, pour l'instant, pour augmenter les importations\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Parall\u00e8lement, nous continuons \u00e0 investir dans le nucl\u00e9aire, secteur reconnu, souverain et strat\u00e9gique pour lequel nous finan\u00e7ons des projets de relocalisation.<br><br>Le Gouvernement d\u00e9fend une politique nucl\u00e9aire ambitieuse \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne. Vous connaissez nos prises de position, au c\u00f4t\u00e9 du commissaire Thierry Breton, sur la taxonomie et l'action de la Banque europ\u00e9enne d'investissement (BEI) pour que toutes les \u00e9nergies \u00e0 bas carbone, qu'il s'agisse du nucl\u00e9aire ou des \u00e9nergies renouvelables, soient soutenues, l'objectif \u00e9tant de conjuguer transition \u00e9nerg\u00e9tique et comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique. Nous sommes \u00e9galement attentifs aux entreprises hyper \u00e9lectro-intensives pour qu'elles pr\u00e9servent leur comp\u00e9titivit\u00e9\u00a0: nous discutons de toute une s\u00e9rie de mesures allant dans ce sens, \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne comme fran\u00e7aise.<br><br>L'enjeu de la r\u00e9gulation des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 va bien au-del\u00e0 de la simple question tarifaire. La r\u00e9gulation concerne l'ensemble des acteurs acquittant une facture \u2013\u00a0les entreprises comme les particuliers\u00a0: c'est tout l'enjeu du projet que d\u00e9fend Bruno Le\u00a0Maire autour de la transformation d'EDF.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vous direz \u00e7a aux Fran\u00e7ais\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/06/2021", "pageJO": "6302"}}}}