{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4120", "identifiant": {"numero": "4120", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Relance \u00e9conomiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719396", "mandatRef": "PM722650"}, "groupe": {"organeRef": "PO771923", "abrege": "AGIR-E", "developpe": "Agir ensemble"}}, "minInt": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RELANCE \u00c9CONOMIQUE <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Charles Larsonneur.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Charles Larsonneur. </strong>Le groupe Agir ensemble condamne \u00e9videmment avec la plus grande fermet\u00e9 l'agression du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, survenue dans la Dr\u00f4me. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Agir ens.) </i>\u00ab\u00a0Qui ne peut attaquer le raisonnement, attaque le raisonneur\u00a0\u00bb, \u00e9crivait Paul Val\u00e9ry. La violence n'a pas sa place dans le d\u00e9bat d\u00e9mocratique.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, apr\u00e8s plus d\u2019une ann\u00e9e \u00e9prouvante pour l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, l\u2019heure est aujourd\u2019hui \u00e0 la reprise \u00e9conomique et \u00e0 la sortie progressive des dispositifs d\u2019urgence, \u00e0 la faveur d\u2019une situation sanitaire qui, nous l\u2019esp\u00e9rons, continuera de s\u2019am\u00e9liorer de jour en jour.<br><br>Mais la reprise \u00e9conomique est souvent associ\u00e9e \u00e0 des pressions inflationnistes et \u00e0 des p\u00e9nuries temporaires. \u00c0 l\u2019international, la forte reprise, dop\u00e9e par les divers plans de relance, a suscit\u00e9 des goulots d\u2019\u00e9tranglement, par exemple dans les secteurs des m\u00e9taux industriels et des semi-conducteurs. Nous observons, en outre, avec une r\u00e9elle inqui\u00e9tude, l\u2019envol\u00e9e du cours du bois de charpente, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 les Fran\u00e7ais pl\u00e9biscitent ce mat\u00e9riau \u00e0 l\u2019empreinte carbone r\u00e9duite, notamment pour l\u2019habitat individuel.<br><br>Dans nos territoires, les industriels du BTP \u2013\u00a0b\u00e2timent et travaux publics\u00a0\u2013 souffrent d\u2019une hausse des prix et de d\u00e9lais de livraisons fortement accrus\u00a0: cette situation risque de grever le red\u00e9marrage des TPE et des PME. \u00c0 cette tension importante sur les mati\u00e8res premi\u00e8res s\u2019ajoute un manque de main-d\u2019\u0153uvre dans certains secteurs, alors que les carnets de commande sont, par ailleurs, le plus souvent complets.<br><br>Quelles sont les principales p\u00e9nuries identifi\u00e9es par vos services\u00a0? Comment y r\u00e9pondent-ils pour minimiser leurs cons\u00e9quences sur les entreprises et sur les consommateurs, et pour s\u00e9curiser nos cha\u00eenes d\u2019approvisionnement\u00a0? S\u2019agissant plus particuli\u00e8rement de la fili\u00e8re bois, comment pourrait-on mieux la structurer au b\u00e9n\u00e9fice des acteurs et des consommateurs fran\u00e7ais, en mettant notamment \u00e0 profit les outils du plan de relance\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises.<br><br><strong>M.\u00a0Alain Griset,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises. </i>Vous avez raison, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: dans plusieurs secteurs d'activit\u00e9, des entreprises font face \u00e0 des augmentations importantes des prix de leur approvisionnement, voire \u00e0 des p\u00e9nuries ou \u00e0 des arr\u00eats temporaires. Cette situation r\u00e9sulte de multiples facteurs, tels qu'une reprise \u00e9conomique mondiale particuli\u00e8rement vigoureuse et des difficult\u00e9s sanitaires ou sociales dans certains pays fournisseurs.<br><br>Apr\u00e8s avoir consult\u00e9 les f\u00e9d\u00e9rations professionnelles repr\u00e9sentatives du secteur, j'ai demand\u00e9 aux acheteurs publics de l'\u00c9tat de veiller \u00e0 ne pas appliquer de p\u00e9nalit\u00e9s, lorsque les retards de livraison et d'ex\u00e9cution sont li\u00e9s aux envol\u00e9es des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res ou \u00e0 des p\u00e9nuries. Je leur ai aussi demand\u00e9, quand cela est possible, d'accorder des reports de d\u00e9lais. L'ensemble des d\u00e9cideurs publics sont investis dans la relance de notre \u00e9conomie et doivent donc participer \u00e0 cette d\u00e9marche de soutien \u00e0 nos entreprises.<br><br>Concernant la situation sp\u00e9cifique du secteur du b\u00e2timent et des travaux publics, je vais instaurer une m\u00e9diation de fili\u00e8re entre les diff\u00e9rents acteurs, du producteur jusqu'au client final, en passant par les transformateurs et les distributeurs. L'objectif est d'identifier d'\u00e9ventuels comportements abusifs et de s\u00e9curiser les approvisionnements ainsi que l'activit\u00e9 des entreprises.<br><br>S'agissant du recrutement, notamment dans les secteurs de l'HCR \u2013\u00a0h\u00f4tellerie, caf\u00e9s, restauration\u00a0\u2013 et de l'\u00e9v\u00e9nementiel, o\u00f9 un manque de main-d'\u0153uvre important est pr\u00e9vu, nous avons d\u00e9cid\u00e9 non seulement d'\u00e9tendre les aides exceptionnelles d'apprentissage et les primes \u00e0 l'embauche jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2021, mais aussi de former plus particuli\u00e8rement les personnes en recherche d'emploi aux m\u00e9tiers en tension, gr\u00e2ce au plan d'investissement dans les comp\u00e9tences (PIC). Nous devons redonner de l'attractivit\u00e9 aux m\u00e9tiers de l'h\u00f4tellerie et de la restauration\u00a0: sur ce point, nous travaillons avec les organisations professionnelles pour sensibiliser les jeunes \u00e0 la diversit\u00e9 des possibilit\u00e9s qu'offre le secteur.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/06/2021", "pageJO": "5883"}}}}