{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1056", "identifiant": {"numero": "1056", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "affectation des fonctionnaires dans les outre-mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA610654", "mandatRef": "PM723142"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AFFECTATION DES FONCTIONNAIRES DANS LES OUTRE-MER <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Philippe Nilor, pour le groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Nilor. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, Audrey, une enseignante vacataire martiniquaise de vingt-cinq ans, vient d'obtenir son CAPES \u2013\u00a0certificat d'aptitude au professorat de l'enseignement du secondaire. Elle est par ailleurs responsable d'un grand ballet regroupant une centaine d'enfants \u00e0 qui elle dispense b\u00e9n\u00e9volement des cours de soutien scolaire. Elle a pourtant re\u00e7u l'injonction de quitter son acad\u00e9mie d'origine pour rejoindre Versailles \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine \u2013\u00a0et certainement pas pour y mener une vie de ch\u00e2teau\u00a0! C'est malheureusement ce que vivent chaque ann\u00e9e nos laur\u00e9ats des concours\u00a0: pour eux, la qu\u00eate d'une titularisation se transforme en un d\u00e9racinement v\u00e9cu comme une sanction, qui les affecte sur les plans financier, familial et humain.<br><br>Vous me r\u00e9pondrez qu'il s'agit de concours nationaux et qu'une mission a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 ce sujet au pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation aux outre-mer. Soit, mais quel paradoxe\u00a0! D'un c\u00f4t\u00e9, nos territoires subissent des suppressions de postes drastiques, aggravant les difficult\u00e9s de nos \u00e9l\u00e8ves et imposant l'exil \u00e0 nos laur\u00e9ats.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Ce n'est pas le cas uniquement chez vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Philippe Nilor. </strong>De l'autre c\u00f4t\u00e9, nos acad\u00e9mies accueillent chaque ann\u00e9e bon nombre d'enseignants non originaires. Il est donc indispensable, \u00e0 terme, d'adopter des dispositions d\u00e9rogatoires et exp\u00e9rimentales, notamment afin de renforcer la prise en compte des int\u00e9r\u00eats mat\u00e9riels et moraux, et de donner la priorit\u00e9 au recrutement r\u00e9gional.<br><br>Au-del\u00e0 des trag\u00e9dies individuelles que j'ai \u00e9voqu\u00e9es, l'insularit\u00e9, l'\u00e9loignement, le ch\u00f4mage end\u00e9mique, le vieillissement d\u00e9mographique et surtout la perte s\u00e8che d'habitants \u2013\u00a04\u00a0500 par an rien que pour la Martinique\u00a0\u2013 doivent \u00eatre pris en compte. Outre les suppressions de postes et la liquidation des contrats aid\u00e9s, nous n'en pouvons plus de voir nos pays se vider de leurs forces vives par vagues successives\u00a0!<br><br>Monsieur le ministre, les syndicats, les enseignants, les parents et toute la communaut\u00e9 scolaire sont d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9s. Au nom d'Audrey et de tous les autres, je vous demande quelles mesures concr\u00e8tes, \u00e9quitables et imm\u00e9diates vous entendez prendre pour mettre fin \u00e0 cette saign\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR et sur quelques bancs du groupe NG.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale. </i>Monsieur Nilor, je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 cette question tr\u00e8s importante, d'autant que je connais les situations humaines que vous \u00e9voquez \u2013\u00a0ayant \u00e9t\u00e9, comme vous le savez, recteur outre-mer, je vois parfaitement de quoi vous parlez. Il faut consid\u00e9rer cette question \u00e0 la fois sous l'angle de notre institution, qui est nationale, sous l'angle des int\u00e9r\u00eats des personnes concern\u00e9es et sous l'angle de l'int\u00e9r\u00eat des \u00e9l\u00e8ves.<br><br>En premier lieu, je tiens \u00e0 souligner qu'une attention particuli\u00e8re est port\u00e9e aux territoires d\u2019outre-mer dans la pr\u00e9paration de la rentr\u00e9e. Vous avez eu raison de rappeler les probl\u00e8mes d\u00e9mographiques bien r\u00e9els que connaissent ces territoires. Je signale cependant que nous n'avons pas vraiment r\u00e9duit le nombre de postes puisque la Martinique aura le taux d'encadrement le plus favorable de France \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine. Nous portons donc vraiment une attention particuli\u00e8re aux territoires d\u2019outre-mer.<br><br>En second lieu, du point de vue des personnels, le probl\u00e8me que vous \u00e9voquez a toujours exist\u00e9 car les concours sont nationaux. Comme vous le savez, nous prenons en compte, dans l'examen des v\u0153ux d'affectation, le centre des int\u00e9r\u00eats mat\u00e9riels et moraux des personnels concern\u00e9s, en bonifiant le nombre de points qui leur sont attribu\u00e9s. J'ai demand\u00e9 qu'une attention particuli\u00e8re soit port\u00e9e \u00e0 ce crit\u00e8re cette ann\u00e9e, ce qui a permis de porter le taux de satisfaction des demandes \u00e0 77\u00a0% pour les territoires d\u2019outre-mer, alors qu'il n'est que de 40\u00a0% \u00e0 l'\u00e9chelle nationale.<br><br>Nous devons continuer \u00e0 prendre en compte la question, tout en respectant les grands principes de fonctionnement du service public. Le d\u00e9put\u00e9 Olivier Serva sera charg\u00e9 d'une mission afin d'examiner comment nous pouvons progresser, non seulement dans l'int\u00e9r\u00eat des personnels mais aussi dans celui des \u00e9l\u00e8ves. Car les deux co\u00efncident g\u00e9n\u00e9ralement\u00a0: le bien-\u00eatre des enseignants est aussi favorable aux \u00e9l\u00e8ves. Je resterai donc tr\u00e8s attentif. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "28/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/06/2018", "pageJO": "6793"}}}}