{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG347", "identifiant": {"numero": "347", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation de l'entreprise Ascometal"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718926", "mandatRef": "PM722502"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DE L'ENTREPRISE ASCOMETAL <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville, pour le groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, avec mon coll\u00e8gue Fabien Roussel, nous avons d\u00e9j\u00e0 interpell\u00e9 le Gouvernement sur la situation d'Ascometal, dont les usines de Fos-sur-Mer, Dunkerque et Hagondange produisent des aciers sp\u00e9ciaux de haute qualit\u00e9. Si l'on ajoute l'usine Ascoval de Saint-Saulve, ces sites repr\u00e9sentent un total de 1\u00a0900\u00a0emplois directs. Ils s'inscrivent dans des projets de territoire et occupent une place strat\u00e9gique dans la fili\u00e8re.<br><br>Si les carnets de commandes sont pleins, l'entreprise est aujourd'hui plac\u00e9e en redressement judiciaire pour des difficult\u00e9s de tr\u00e9sorerie. La vigilance reste de mise pour les sous-traitants.<br><br>L'\u00c9tat a d\u00e9j\u00e0 beaucoup investi\u00a0: 35\u00a0millions d'euros dans Asco\u00a0Industries en 2014, puis 490\u00a0millions d'euros dans Vallourec en 2016. Des questions se posent sur l'usage de cet argent public. Nous esp\u00e9rons que l'entreprise ne pratique pas l'optimisation fiscale au Luxembourg.<br><br>Deux laminoirs et une aci\u00e9rie ont ferm\u00e9, laissant sur le carreau plus de 800\u00a0salari\u00e9s. Jusqu'o\u00f9 l'\u00c9tat va-t-il accompagner cette saign\u00e9e dans notre industrie\u00a0? Vos annonces de la semaine derni\u00e8re ne r\u00e9pondent pas \u00e0 cette question.<br><br>Les salari\u00e9s entendent que la situation doit \u00eatre durablement stabilis\u00e9e, ce qui suppose \u00e9galement des investissements, notamment dans une coul\u00e9e continue sur le site de Fos. Des repreneurs potentiels existent. L'entreprise ne doit pas \u00eatre vendue \u00e0 la d\u00e9coupe et sans projet s\u00e9rieux. La politique industrielle ne peut \u00eatre abandonn\u00e9e aux salles de trading, ni l'industrie du XXIe\u00a0si\u00e8cle s'y construire. C'est pourquoi il convient d'agir vite.<br><br>L'\u00c9tat doit prendre ses responsabilit\u00e9s pour sauver nos emplois et notre outil industriel. Il doit mettre les diff\u00e9rents acteurs, dont Vallourec, devant les leurs. Il doit aussi s'assurer que toutes les garanties sont prises pour sauver Ascometal et, pour ce faire, envisager de prendre des participations formelles dans cette entreprise.<br><br>Monsieur le ministre, quelles sont les intentions du Gouvernement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI ainsi que sur plusieurs bancs du groupe NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, nous trouverons une solution pour Ascometal. Nous y travaillons depuis plusieurs semaines.<br><br>Nous sommes confront\u00e9s \u00e0 des difficult\u00e9s qui remontent \u00e0 2014. Depuis cette date, l'entreprise n'a pas retrouv\u00e9 sa rentabilit\u00e9\u00a0; elle a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en redressement judiciaire par le tribunal de grande instance de Strasbourg il y a quelques jours. Nous nous engageons \u00e0 trouver un repreneur cr\u00e9dible pour Ascometal.<br><br>Nous agissons d'abord au nom des salari\u00e9s. Je veux saluer ici leur sens des responsabilit\u00e9s, ainsi que celui des organisations syndicales qui travaillent \u00e0 construire avec nous une solution cr\u00e9dible et \u00e0 trouver le meilleur repreneur possible pour l'activit\u00e9 et pour les sites.<br><br>Nous agissons aussi au nom de la vision que nous avons, avec le Premier ministre, de l'avenir de l'industrie en France. Oui, l'industrie a un avenir en France. Oui, l'industrie fait partie de notre identit\u00e9 nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il ne suffit pas de le dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Oui, l'industrie est une condition de la restauration de la puissance \u00e9conomique de notre pays.<br><br>Nous avons renforc\u00e9 le Conseil national de l'industrie, qui regroupe l'ensemble des interlocuteurs du secteur. Nous souhaitons simplifier les fili\u00e8res. Nous avons all\u00e9g\u00e9 la fiscalit\u00e9 sur le capital pour permettre aux industriels d'investir, d'innover et de rester en t\u00eate en mati\u00e8re de technologies de pointe, notamment pour les aciers sp\u00e9ciaux que vous avez mentionn\u00e9s. Nous allons lancer un plan de formation afin de redonner \u00e0 l'industrie le prestige et la valorisation culturelle n\u00e9cessaires pour que les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations aient envie de s'engager et de travailler dans ce secteur. Toutes ces d\u00e9cisions vont dans le sens d'une restauration de la puissance industrielle fran\u00e7aise. Vous pouvez compter sur nous. <i>(Applaudissements quelques bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/11/2017", "pageJO": "5639"}}}}