{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2373", "identifiant": {"numero": "2373", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "administration", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9forme de l'administration fiscale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267766", "mandatRef": "PM722970"}, "groupe": {"organeRef": "PO767217", "abrege": "UDI-A-I", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'ADMINISTRATION FISCALE <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guy Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Darmanin. Elle porte sur la r\u00e9forme de l'administration fiscale. Ayant travaill\u00e9 quarante ans dans cette administration et \u00e9tant l'\u00e9lu d'un secteur rural, je suis doublement concern\u00e9.<br><br>Je comprends que les administrations doivent \u00e9voluer, mais celle des finances publiques a montr\u00e9 r\u00e9cemment ses grandes capacit\u00e9s dans ce domaine, ainsi que sa comp\u00e9tence. En guise de remerciement, c'est elle qui fera les frais de la r\u00e9duction de 5\u00a0800 du nombre de fonctionnaires.<br><br>Une r\u00e9forme plus \u00e9tal\u00e9e dans le temps et diff\u00e9renci\u00e9e selon les secteurs urbains et ruraux aurait \u00e9t\u00e9 mieux admise.<br><br>Dans mon arrondissement, de 48 en 2019, le nombre d'agents passera \u00e0 16 en 2022. Des sept tr\u00e9soreries, il ne restera qu'une seule et il n'y aura plus aucune agence comptable dans les h\u00f4pitaux de proximit\u00e9.<br><br>On \u00e9loigne les services du terrain, on d\u00e9shumanise. De nombreux maires de l'arrondissement ont fait voter des motions contre cette r\u00e9forme. Ils consid\u00e8rent, comme moi, qu'elle est un grave coup port\u00e9 \u00e0 la ruralit\u00e9.<br><br>Monsieur le ministre, quels r\u00e9sultats peut-on attendre de la concertation en cours\u00a0? Que peut-on esp\u00e9rer pour les secteurs ruraux qui contestent cette r\u00e9forme\u00a0? L'administration centrale des finances, dont le fonctionnement est tr\u00e8s opaque, sera-t-elle concern\u00e9e\u00a0? <i>(M.\u00a0Julien Dive applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics. </i>Vous l'avez dit, monsieur le d\u00e9put\u00e9, l'administration des finances publiques est l'une des administrations qui a connu le plus grand nombre de r\u00e9formes au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. Ces r\u00e9formes ont demand\u00e9 des efforts en mati\u00e8re de personnel, et elles ont aussi port\u00e9 sur la restructuration du r\u00e9seau \u2013\u00a0ce ne sont pas moins de 1\u00a0200\u00a0perceptions, pour reprendre le terme consacr\u00e9, qui ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es depuis 2010.<br><br>Notre ambition et notre m\u00e9thode sont diff\u00e9rentes de ce qui a pr\u00e9valu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. Nous voulons nous inscrire dans le temps \u2013\u00a0c'est votre demande, me semble-t-il\u00a0\u2013 et proposer aux \u00e9lus locaux, d\u00e9partement par d\u00e9partement, de signer des conventions pluriannuelles avec l'\u00c9tat pour d\u00e9finir ensemble le mod\u00e8le d'organisation des finances publiques en r\u00e9pondant \u00e0 un triple objectif.<br><br>Il s'agit, en premier lieu, d'assurer un meilleur accueil du public, gr\u00e2ce \u00e0 des permanences et des points de contact plus nombreux. Dans un d\u00e9partement comme le Nord, notre ambition est de passer de soixante-seize \u00e0 quatre-vingt-quatorze points de contact\u00a0; vous le savez, la concertation est encore en cours.<br><br>Le deuxi\u00e8me objectif est de garantir un meilleur traitement des dossiers et une instruction plus rapide de certaines pi\u00e8ces administratives. C'est ce qui motive le regroupement, dans un souci d'efficacit\u00e9, de certains services de gestion comptable r\u00e9partis sur le territoire.<br><br>Le troisi\u00e8me objectif consiste \u00e0 assurer le conseil aux \u00e9lus gr\u00e2ce au d\u00e9ploiement de 1\u00a0200\u00a0conseillers aux d\u00e9cideurs locaux. Il s'agit d'accompagner les \u00e9lus au quotidien de sorte que chaque \u00e9lu d'une m\u00eame intercommunalit\u00e9 ait acc\u00e8s au m\u00eame conseil et au m\u00eame interlocuteur.<br><br>Un travail est en cours, des concertations sont ouvertes. Dans le Nord, la concertation est organis\u00e9e par arrondissement, y compris dans le Cambraisis. Vous le savez, le directeur d\u00e9partemental travaille \u00e0 une nouvelle carte prenant en compte des demandes de services de gestion comptable ou de conseillers aux d\u00e9cideurs locaux suppl\u00e9mentaires par rapport au projet initial. Nous y sommes attentifs et nous avons le souci de garantir une vraie pr\u00e9sence dans les territoires. <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guy Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout. </strong>J'ai quelques doutes concernant l'accueil de proximit\u00e9. Lorsque j'\u00e9tais vice-pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental du Nord, j'ai cr\u00e9\u00e9 des maisons de services au public\u00a0: ces structures ont le m\u00e9rite d'\u00eatre polyvalentes, mais les usagers n'y trouvent que des renseignements partiels\u00a0; on les aide \u00e0 remplir des documents, qui sont ensuite envoy\u00e9s dans les administrations centrales. Or vous diminuez consid\u00e9rablement le nombre de fonctionnaires capables de r\u00e9pondre aux demandes des usagers \u2013\u00a0il passe de quarante-huit en 2019 \u00e0 seize en 2022.<br><br>Je crains que cette r\u00e9forme, qui porte un grave coup \u00e0 la ruralit\u00e9, ne soit une mauvaise chose. <i>(M. Jean-Paul Dufr\u00e8gne applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>L'objectif de la concertation est de garantir la p\u00e9rennit\u00e9 de ces maisons. Trop souvent par le pass\u00e9, les implantations de permanences dans les maisons de services au public duraient une seule ann\u00e9e, puis \u00e9taient supprim\u00e9es. Nous voulons une installation pour cinq ou six ans.<br><br>Ensuite, G\u00e9rald Darmanin et moi avons lanc\u00e9 le processus de d\u00e9localisation de 3\u00a0000\u00a0emplois de l'administration centrale des finances publiques dans les territoires. J'invite tous les \u00e9lus \u00e0 y participer. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019", "pageJO": "10353"}}}}