{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2718", "identifiant": {"numero": "2718", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA346054", "mandatRef": "PM723510"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Retraites", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 des retraites"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Retraites", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 des retraites"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/02/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Maquet.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Maquet. </strong>Monsieur le Premier ministre, la r\u00e9forme des retraites est sans doute la plus importante du quinquennat. Pourtant, les conditions de son examen devant notre assembl\u00e9e sont, de loin, les plus chaotiques. Tout a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 pour priver les Fran\u00e7ais d\u2019un vrai d\u00e9bat parlementaire. Vous aviez pourtant de nombreux outils \u00e0 votre disposition pour \u00e9viter ce fiasco, \u00e0 commencer par un calendrier plus adapt\u00e9. En vous y prenant plus t\u00f4t, vous auriez pu mettre en place le temps l\u00e9gislatif programm\u00e9, ce qui aurait rendu l\u2019obstruction impossible. Vous n\u2019avez m\u00eame pas r\u00e9ussi \u00e0 faire adopter votre projet en commission sp\u00e9ciale. Au fond, par votre amateurisme, vous \u00eates coresponsables de cette obstruction. La France insoumise est votre alli\u00e9 objectif sur ce dossier\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Lisez notre contre-projet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Maquet. </strong>\u2026car elle vous permet de passer sous silence les nombreuses lacunes de cette r\u00e9forme co\u00fbteuse, injuste et inutilement complexe. Le groupe Les R\u00e9publicains a toujours refus\u00e9 l\u2019obstruction car il a un contre-projet cr\u00e9dible, ambitieux et coh\u00e9rent\u00a0: nous proposons de faire converger imm\u00e9diatement les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux et de faire reculer progressivement l\u2019\u00e2ge de la retraite, afin de garantir le niveau de vie des retrait\u00e9s sans endetter les actifs.<br><br>Dans le contexte de ce d\u00e9bat indigne, le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 n\u2019excluait pas, ce matin, l\u2019utilisation de l\u2019article\u00a049, alin\u00e9a\u00a03, de la Constitution. Un tel passage en force serait l\u2019aveu encore plus clair de votre strat\u00e9gie visant \u00e0 escamoter un d\u00e9bat pourtant n\u00e9cessaire. Ce texte, qui d\u00e9terminera l\u2019avenir des Fran\u00e7ais pour les cinquante prochaines ann\u00e9es, m\u00e9rite mieux que cela. Lorsque nous avons eu le courage de r\u00e9former les retraites en 1993, 2003 et 2010, nous n\u2019avons pas eu recours \u00e0 l\u2019article\u00a049, alin\u00e9a\u00a03. Ma question est donc la suivante\u00a0: prenez-vous l\u2019engagement, ferme et d\u00e9finitif, devant la repr\u00e9sentation nationale, d\u2019exclure l\u2019utilisation de cet article et le recours au vote bloqu\u00e9 sur le texte\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des retraites.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des retraites. </i>Vous m'interrogez, monsieur Maquet, sur les conditions d'examen du projet de loi instituant un syst\u00e8me universel de retraite. En m\u00eame temps \u2013\u00a0si je puis me permettre l'expression\u00a0\u2013, nous avons pass\u00e9 de nombreuses heures, la semaine derni\u00e8re, en commission sp\u00e9ciale, sans parvenir, malgr\u00e9 la volont\u00e9 du Gouvernement, de la pr\u00e9sidente de la commission sp\u00e9ciale et de la plupart de ses membres, \u00e0 en terminer l'examen. \u00c9tant un membre \u00e9minent de cette assembl\u00e9e, vous en connaissez la raison\u00a0: le volume des amendements d\u00e9pos\u00e9s, principalement par l'un des groupes d'opposition, mais pas par le v\u00f4tre.<br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri.</strong> La r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> Oui\u00a0: r\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Votre groupe a plut\u00f4t essay\u00e9 de d\u00e9fendre un projet, qui n'est pas celui du Gouvernement, mais qui s'articule autour de l'\u00e2ge l\u00e9gal, que vous voulez porter \u00e0 65\u00a0ans alors que nous souhaitons garder de la libert\u00e9 pour chacun. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous, vous pr\u00e9f\u00e9rez creuser la dette\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Hier, vous parliez de la lenteur que peuvent entra\u00eener des concertations, comme celles entreprises par le haut-commissaire Jean-Paul Delevoye\u00a0; vous parlez aujourd'hui de pr\u00e9cipitation. Hier nous \u00e9tions trop lents, aujourd'hui nous sommes trop rapides\u00a0: je n'aurais sans doute gu\u00e8re l'occasion de trouver le tempo ad\u00e9quat \u00e0 vos yeux\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton.</strong> R\u00e9pondez plut\u00f4t \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Le Gouvernement a la volont\u00e9 de d\u00e9battre, d'enrichir son texte et d'aboutir, avec les parlementaires. \u00c0 cet effet, je serai pr\u00e9sent, comme je l'ai \u00e9t\u00e9 la semaine derni\u00e8re en commission sp\u00e9ciale, pour enrichir ce texte de justice et de transformation sociales qu'attendent nos concitoyens. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri.</strong> Qu'il est mauvais\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/02/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/02/2020", "pageJO": "1125"}}}}