{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2527", "identifiant": {"numero": "2527", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "actions de la France au Cameroun"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719464", "mandatRef": "PM722670"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACTION DE LA FRANCE AU CAMEROUN <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Nadot.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Nadot. </strong>Monsieur le Premier ministre, si les difficult\u00e9s que conna\u00eet actuellement notre pays appellent des r\u00e9ponses, le malheur n'a pas de fronti\u00e8res\u00a0: je m'inqui\u00e8te profond\u00e9ment pour M.\u00a0Amadou Vamoulk\u00e9, ancien directeur de la t\u00e9l\u00e9vision publique camerounaise, prisonnier politique, embastill\u00e9 depuis plus de trois ans, gravement malade et priv\u00e9 de soins. Sa situation est embl\u00e9matique d'un pays en panne d\u00e9mocratique, et qui souffre. <br><br>Le pr\u00e9ambule de notre Constitution commence par ces mots\u00a0: \u00ab\u00a0Le peuple fran\u00e7ais proclame solennellement son attachement aux Droits de l'homme\u00a0\u00bb. Que fait la France, pays des droits de l'homme et membre du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, pour que la situation humanitaire d\u00e9plorable et la guerre qui se d\u00e9roule dans la zone anglophone du Cameroun ne d\u00e9bouchent pas sur un g\u00e9nocide au cours des prochains mois\u00a0? <i>(Mme\u00a0Delphine Batho applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, la France se pr\u00e9occupe de la situation au Cameroun. Elle ne se contente pas de d\u00e9clarations, y compris au Conseil de s\u00e9curit\u00e9\u00a0: elle se rend sur place. <br><br>Comme vous le savez, \u00e0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, je me suis rendu au Cameroun le mois dernier, et cela d'autant plus volontiers que, \u00e0 la suite de nombreuses d\u00e9marches de notre part, le pr\u00e9sident Biya a d\u00e9cid\u00e9 de rendre la libert\u00e9 \u00e0 plusieurs opposants politiques, dont le principal, M.\u00a0Maurice Kamto. Lors de ce voyage, j'ai pu rencontrer le pr\u00e9sident Biya, pour t\u00e9moigner de notre pr\u00e9occupation face \u00e0 la situation que vous \u00e9voquez, ainsi que les diff\u00e9rents partis d'opposition, notre objectif \u00e9tant d'accro\u00eetre la transparence et de mieux reconna\u00eetre ces partis d'opposition dans la perspective des \u00e9lections l\u00e9gislatives pr\u00e9vues pour le 9\u00a0f\u00e9vrier prochain. <br><br>Ces entretiens ont \u00e9galement permis des avanc\u00e9es concernant les provinces Nord-Ouest et Sud-Ouest du Cameroun, soit les provinces dites anglophones. En effet, le pr\u00e9sident du Cameroun s'est engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper la d\u00e9centralisation et \u00e0 accorder \u00e0 ces deux r\u00e9gions un statut sp\u00e9cial au terme d'un processus l\u00e9gislatif. \u00c0 l'initiative des autorit\u00e9s, un \u00ab\u00a0grand dialogue national\u00a0\u00bb s'est tenu \u00e0 Yaound\u00e9 \u00e0 la fin du mois de septembre. En ce moment m\u00eame, le projet de d\u00e9centralisation suit ce processus l\u00e9gislatif, auquel la France apportera son soutien technique.<br><br>En somme, nous devons rester vigilants parce que la situation est difficile, mais la dynamique actuelle est plut\u00f4t positive. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) </i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Nadot.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Nadot. </strong>Merci, monsieur\u00a0Le\u00a0Drian. Je connais votre engagement. Je voudrais cependant obtenir une r\u00e9ponse du Premier ministre, tant il me semble que la question des droits de l'homme ressortit \u00e0 l'identit\u00e9 de la France\u00a0: quelle est la volont\u00e9 du chef du Gouvernement en la mati\u00e8re\u00a0? <br><br>Depuis plusieurs mois, je m'entretiens avec des responsables politiques camerounais de tous les partis, sans exclusive, comme Akere Muna, Maurice Kamto, Sisiku Ayuk Tabe et bien d'autres. Une voie vers un Cameroun apais\u00e9 est encore possible. La France, lors du discours d'Emmanuel Macron du 28\u00a0novembre 2017 \u00e0 Ouagadougou, avait permis de nourrir quelques espoirs. Est-ce encore le cas aujourd'hui\u00a0? <br><br>La sc\u00e8ne se d\u00e9roule le 6\u00a0d\u00e9cembre lors d'une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies \u00e0 New\u00a0York\u00a0: alors que l'escalade de la violence au Cameroun est \u00e0 l'ordre du jour, la France n'est pas pr\u00e9sente\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian, ministre.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Nadot. </strong>La chaise de son repr\u00e9sentant est vide. C'est une faute grave, monsieur le Premier ministre. Nous avons une dette morale et politique envers le Cameroun.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Ce n'est pas vrai que le repr\u00e9sentant de la France \u00e9tait absent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Nadot. </strong>Une vid\u00e9o le montre. Intervenez pour faire lib\u00e9rer\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Nadot. </strong>\u2026Amadou Vamoulk\u00e9.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/12/2019", "pageJO": "12370"}}}}