{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3875", "identifiant": {"numero": "3875", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Strat\u00e9gie sanitaire du Gouvernement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721474", "mandatRef": "PM723286"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/03/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> STRAT\u00c9GIE SANITAIRE DU GOUVERNEMENT <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Viry.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry. </strong>Monsieur le Premier ministre, je fais d\u00e9j\u00e0 reproche \u00e0 votre gouvernement de ne pas avoir r\u00e9pondu clairement \u00e0 la question claire d'\u00c9ric Ciotti.<br><br>Un an apr\u00e8s le premier confinement, les Fran\u00e7ais attendent toujours la sortie de crise pour retrouver la vie normale qui leur manque tant. Il faut dire que les jours heureux promis par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique semblent bien loin\u00a0! La campagne de vaccination aurait d\u00fb \u00eatre synonyme d'une r\u00e9ouverture de nos caf\u00e9s, de nos mus\u00e9es, de nos salles de sport et de la reconqu\u00eate de nos libert\u00e9s. Vous \u00e9tiez le chantre du d\u00e9confinement\u00a0; vous voil\u00e0 celui de la d\u00e9convenue.<br><br>Il avait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 aux Fran\u00e7ais de tenir encore quatre \u00e0 six semaines. En r\u00e9alit\u00e9, trois semaines plus tard, vous reconfinez 21\u00a0millions d'entre eux. Vos tergiversations creusent un foss\u00e9 entre eux et vous.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry. </strong>Perte de confiance des Fran\u00e7ais en votre parole publique. Vous annonciez jeudi qu'il y aurait un confinement, alors que, dimanche, le porte-parole du Gouvernement consid\u00e8re que ce n'en est pas un. <br><br>Perte de confiance des Fran\u00e7ais en la strat\u00e9gie globale. Vous les infantilisez avec des attestations incompr\u00e9hensibles, que vous avez d\u00fb retirer en vingt-quatre heures \u2013 sans parler de votre liste de commerces non essentiels, brouillonne et al\u00e9atoire. Je pourrais \u00e9galement citer votre nouveau revirement\u00a0: \u00ab\u00a0Dedans avec les miens, dehors en citoyen\u00a0\u00bb, slogan oppos\u00e9 aux consignes des deux autres confinements.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Moi, je n'ai rien compris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry. </strong>Enfin, perte de confiance dans le vaccin. En quarante-huit heures, celui d'AstraZeneca a \u00e9t\u00e9 suspendu et r\u00e9tabli. R\u00e9sultat\u00a0: des d\u00e9programmations et de la m\u00e9fiance partout dans nos territoires, et du retard. Votre strat\u00e9gie incoh\u00e9rente ne fait que rallonger l'\u00e9tat d'urgence sanitaire\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Viry. </strong>\u2026et reporter le retour \u00e0 nos libert\u00e9s. Les Fran\u00e7ais sont fatigu\u00e9s, \u00e9puis\u00e9s, d\u00e9sorient\u00e9s par vos errements et votre improvisation. Monsieur le Premier ministre, quand cesserez-vous de consid\u00e9rer nos concitoyens comme les variables d'ajustement de votre politique sanitaire bancale\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je crois pouvoir dire qu'on se conna\u00eet bien.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Mais M.\u00a0Viry a bien tourn\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Nous avons \u00e9t\u00e9 parlementaires ensemble et je sais votre sens habituel de la mesure. Nous pouvons nous rejoindre tous deux sur un certain nombre de constats\u00a0: oui, l'\u00e9pid\u00e9mie est longue, oui, l'\u00e9pid\u00e9mie est dure, oui, la situation sanitaire est inqui\u00e9tante et, oui, la vaccination est plus que jamais n\u00e9cessaire.<br><br>On avance en marchant.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On n'en peut plus d'En marche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> D'En marche arri\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Il y a un an, j'\u00e9tais face \u00e0 vous dans cet h\u00e9micycle et je r\u00e9pondais aux questions que vous posiez sur le virus. On ignorait ce qu'il \u00e9tait. On ne savait pas comment il se transmettait, o\u00f9 il circulait, quels d\u00e9g\u00e2ts sanitaires il pouvait provoquer. On ne savait non plus quel niveau atteindraient les vagues de contamination. Souvenez-vous, c'\u00e9tait il y a un an. Vous \u00e9tiez l\u00e0\u00a0; j'y \u00e9tais \u00e9galement. Je vous disais\u00a0: nous apprendrons de ce virus, les scientifiques nous aideront et nous prendrons ensemble le chemin qui nous permettra d'aider les populations \u2013 pas uniquement la population fran\u00e7aise, car, comment pouvez-vous isoler notre pays d'un environnement mondialis\u00e9, \u00e0 l'heure o\u00f9 tous les pays qui nous entourent affrontent les m\u00eames difficult\u00e9s que nous face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie et prennent des mesures identiques dans leurs fondements <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR)\u00a0?</i> \u00c0 ceci pr\u00e8s que la France ne ferme pas ses \u00e9coles non plus que l'int\u00e9gralit\u00e9 de ses commerces et que, contrairement \u00e0 ses voisins europ\u00e9ens, elle n'a pas confin\u00e9 sa population pendant trois mois durant l'hiver, pour reconfiner \u00e0 nouveau en mars.<br><br>Face \u00e0 cette difficult\u00e9, vous avez le droit, en tant qu'opposant, de consid\u00e9rer que nous faisons mal notre travail\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> C'est le cas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026et vous avez le droit de le dire, mais vous avez aussi, en tant que parlementaire, repr\u00e9sentant de la nation, celui de contribuer \u00e0 cr\u00e9er les conditions de la confiance pour les Fran\u00e7ais, qui attendent de nous qu'en responsabilit\u00e9, on les prot\u00e8ge, on les informe, on les accompagne pendant cette p\u00e9riode difficile. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br>Enfin, parce que vous \u00eates un homme intelligent et que vous avez des id\u00e9es, je vous rappelle que notre porte vous est toujours ouverte pour que vous veniez nous prodiguer vos conseils, nous sugg\u00e9rer des orientations. <i>(Protestations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>C'est ensemble que nous sortirons de la crise par le haut et c'est ce que les Fran\u00e7ais attendent de la repr\u00e9sentation nationale. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.- Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier.</strong> Toutes nos propositions ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/03/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/03/2021", "pageJO": "2972"}}}}