{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3248", "identifiant": {"numero": "3248", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Am\u00e9nagement du territoire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642847", "mandatRef": "PM722954"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE ET POLITIQUE DU LOGEMENT <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thibault Bazin.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Pardonnez-moi de temp\u00e9rer votre euphorie europ\u00e9enne, monsieur le Premier ministre\u00a0: un peu moins d'autosatisfaction et un peu plus de lucidit\u00e9 seraient de mise, alors qu'il reste beaucoup de zones d'ombre \u00e0 dissiper.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Combien cela co\u00fbtera-t-il aux Fran\u00e7ais\u00a0? Quels secteurs seront sacrifi\u00e9s\u00a0? Nous sommes inquiets.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce sont de vraies questions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Lors de votre d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, nous avons entendu une musique douce \u00e0 nos oreilles concernant les territoires, mot que vous avez prononc\u00e9 \u00e0 vingt-cinq reprises. Mais, en m\u00eame temps, vous indiquez vous inscrire dans la continuit\u00e9, vous f\u00e9licitant m\u00eame du bilan des trois derni\u00e8res ann\u00e9es. Or le pr\u00e9sident Macron et sa majorit\u00e9 ont aggrav\u00e9 les fractures territoriales, en p\u00e9nalisant les classes moyennes candidates \u00e0 l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Lui et sa majorit\u00e9 ont aussi concentr\u00e9 les dispositifs d'aide \u00e0 la pierre au b\u00e9n\u00e9fice des hypercentres des m\u00e9tropoles.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LaREM.</strong> Faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Le dispositif Denormandie, pr\u00e9tendument en marche depuis dix-huit mois, est plut\u00f4t en panne. Les op\u00e9rations de revitalisation des territoires tardent \u00e0 se concr\u00e9tiser dans les centres-bourgs. Le programme \u00ab\u00a0Petites villes de demain\u00a0\u00bb appara\u00eet d\u00e9j\u00e0 comme une coconstruction bien lourde. La r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique semble inaccessible \u00e0 certains territoires. Des intercommunalit\u00e9s rurales sont priv\u00e9es d'op\u00e9rations programm\u00e9es d'am\u00e9lioration de l'habitat.<br><br>Monsieur le Premier ministre, vous vous dites gaulliste social.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Qu'est-ce que cela veut dire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Chiche\u00a0! Allez-vous, pour relancer l'activit\u00e9 du b\u00e2timent et cr\u00e9er des emplois locaux, mener une v\u00e9ritable politique d'am\u00e9nagement du territoire\u00a0? Chiche\u00a0! Allez-vous mener une v\u00e9ritable politique familiale d'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement. </i>Monsieur Bazin, 30\u00a0milliards des 100\u00a0milliards du plan de relance seront investis dans la transition \u00e9cologique, notamment pour subventionner fortement la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ce n'est pas valid\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La question de la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique est \u00e0 la fronti\u00e8re d'une politique du logement ambitieuse et du mieux-vivre chez soi, d'une politique de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, d'une politique \u00e9cologique et d'une politique sociale.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est un po\u00e8me que vous nous lisez\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Nous continuerons \u00e0 soutenir fortement le logement social, comme nous l'avons soutenu pendant la crise, au travers d'un soutien sp\u00e9cifique d'Action logement et de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations, pour atteindre les objectifs qui sont les n\u00f4tres en la mati\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est un spot de t\u00e9l\u00e9achat\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous continuerons \u00e0 soutenir la construction neuve. Les chantiers qui ont d\u00fb s'arr\u00eater pendant la crise ont repris. Le Gouvernement, notamment Julien Denormandie, a beaucoup travaill\u00e9 avec le secteur du b\u00e2timent pour l'aider \u00e0 relancer les chantiers au plus vite. Nous savons qu'il y a eu des retards, les autorisations d'urbanisme prenant du temps. Nous allons les rattraper pour faire en sorte qu'il n'y ait pas de rupture dans la construction.<br><br>Enfin, vous avez parl\u00e9 d'am\u00e9nagement du territoire. C'est un beau mot\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ce serait bien qu'il devienne une r\u00e9alit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026et je compte poursuivre la politique men\u00e9e par le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent. Cet am\u00e9nagement du territoire, souhait\u00e9 par le Premier ministre, qui consiste \u00e0 prendre en consid\u00e9ration tous les territoires et \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais.</strong> Chiche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Nous vous attendons\u00a0! Sur le terrain\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026dans le respect des objectifs \u00e9cologiques de lutte contre l'\u00e9talement urbain, sera au c\u0153ur de notre action,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous \u00eates hors sol\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026avec les op\u00e9rations sp\u00e9cifiques d'am\u00e9nagement, les op\u00e9rations de revitalisation de territoire, les plans de protection de l'atmosph\u00e8re, le programme \u00ab\u00a0Action c\u0153ur de ville\u00a0\u00bb cher \u00e0 Jacqueline Gourault, le programme \u00ab\u00a0Petites ville de demain\u00a0\u00bb, pour que l'on puisse partout en France vivre bien, vivre mieux. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Amen\u00a0! Quel bla-bla inepte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thibault Bazin.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Votre r\u00e9ponse ne me rassure pas, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. Les territoires restent l'angle mort de votre politique. Soyons concrets\u00a0: il faudrait, d\u00e8s demain, r\u00e9tablir totalement le pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro dans les territoires d\u00e9tendus, r\u00e9tablir l'APL\u00a0accession, am\u00e9liorer le pouvoir d'achat des familles en relevant le quotient familial et en revalorisant les allocations familiales et la prestation d'accueil du jeune enfant.<br><br>Outre les territoires, les familles et les classes moyennes restent les grandes oubli\u00e9es de ce quinquennat. Elles attendent des actes et de l'efficacit\u00e9, non pas seulement des paroles. En relan\u00e7ant l'activit\u00e9 de cette mani\u00e8re, vous pourriez cr\u00e9er autant d'emplois dans nos territoires. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/07/2020", "pageJO": null}}}}