{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1420", "identifiant": {"numero": "1420", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "communes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "congr\u00e8s des maires de France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721314", "mandatRef": "PM723236"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONGR\u00c8S DES MAIRES DE FRANCE <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Monsieur le Premier ministre, il y a exactement un an, le 23\u00a0novembre 2017, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris un engagement clair, simple et facile \u00e0 tenir\u00a0: \u00eatre pr\u00e9sent chaque ann\u00e9e devant le congr\u00e8s des maires de France pour lui rendre des comptes. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.) </i>Une ann\u00e9e aura donc suffi pour qu'une fois de plus une promesse ne soit pas tenue. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Par cette attitude m\u00e9prisante vis-\u00e0-vis des maires, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique m\u00e9prise la d\u00e9mocratie locale. Par cette attitude m\u00e9prisante vis-\u00e0-vis des maires, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique m\u00e9prise l'\u00c9tat, car les maires assurent quotidiennement, sur tout le territoire national, la repr\u00e9sentation de l'\u00c9tat, outre l'acc\u00e8s \u00e0 un vrai service de proximit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Au contraire, chacun de vos ministres incarne l'abandon des territoires. En voici des exemples issus du v\u00e9cu des maires de ma circonscription. Mme\u00a0Buzyn laisse les \u00e9lus apprendre par la presse la fermeture de la maternit\u00e9 de Thann, sans aucune explication ni aucun dialogue. M.\u00a0Blanquer organise sous couvert d'une pseudo-posture manag\u00e9riale la fermeture forc\u00e9e d'\u00e9coles (M.\u00a0Jean Lassalle applaudit)</i>, comme \u00e0 Roggenhouse, faisant dispara\u00eetre de nos villages ce pilier de la R\u00e9publique qu'est l'institution scolaire. Mme\u00a0Belloubet, dans le cadre du projet de loi de r\u00e9forme de la justice, est en train de poser les bases de la fermeture des tribunaux d'instance. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.) Ces exemples concrets, dont chacun des territoires que nous repr\u00e9sentons vivent l'\u00e9quivalent, conduisent au ras-le-bol exprim\u00e9 par les maires et \u00e0 l'explosion du nombre de d\u00e9missions d'\u00e9lus municipaux.<br><br>La r\u00e9alit\u00e9, monsieur le Premier ministre, c'est que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est progressivement coup\u00e9 du quotidien des Fran\u00e7ais et qu'un contact avec les maires qui connaissent parfaitement ce quotidien lui ferait trop mal.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Il est bien plus simple de garder ses distances en \u00e9crivant une lettre et en invitant ces \u00e9lus engag\u00e9s et respectueux des institutions de la R\u00e9publique \u00e0 un ap\u00e9ritif sous les ors du Palais de l'\u00c9lys\u00e9e.<br><br>Monsieur le Premier ministre, quand tiendrez-vous r\u00e9ellement votre promesse\u00a0? Quand soutiendrez-vous vraiment les \u00e9lus locaux et leurs territoires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Le ministre du diesel et des cigarettes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 Schellenberger, vous \u00eates un jeune parlementaire, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 le plus jeune maire de votre d\u00e9partement, mais vous ma\u00eetrisez \u00e0 merveille les plus vieilles ficelles de la politique\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i> Stop \u00e0 la d\u00e9magogie\u00a0! Stop au m\u00e9pris\u00a0! Car avec ce genre de caricature, ce sont ceux que vous pr\u00e9tendez d\u00e9fendre que vous m\u00e9prisez, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel et M.\u00a0\u00c9ric Straumann .</strong> C'est vous la caricature\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Les maires de France, qui sont \u00e0 l'avant-garde de la R\u00e9publique, qui absorbent les col\u00e8res sociales, les angoisses de nos concitoyens et leurs inqui\u00e9tudes l\u00e9gitimes depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, m\u00e9ritent mieux que le d\u00e9bat politicien dans lequel vous voulez nous emmener\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Il est o\u00f9, Macron\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Monsieur Straumann, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, vous le savez, a la plus grande consid\u00e9ration pour les maires de France. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> Il est cet apr\u00e8s-midi avec le bureau de l'Association des maires de France, qu'il re\u00e7oit \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e pour pouvoir, comme il s'y est engag\u00e9, lui rendre des comptes.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Une garden-party\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Ce soir, \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, qui est la maison de la R\u00e9publique, donc celle des maires de France, plus d'un millier d'entre eux viendront \u00e9changer avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Apr\u00e8s qu'il leur a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Et je vais vous faire une confidence, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: il n'y aura pas de claque organis\u00e9e dans cette salle \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e\u00a0; les questions y seront librement pos\u00e9es. (M.\u00a0Jacques Marilossian applaudit.)</i> Ce que nous disent les maires est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de la caricature que vous en donnez sur ces bancs\u00a0: ce que nous disent les maires, c'est qu'ils paient aujourd'hui le gel des dotations auquel vous avez proc\u00e9d\u00e9 et leur baisse lorsque le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement \u00e9tait aux responsabilit\u00e9s\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs des groupes LR et SOC.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Griveaux,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Voil\u00e0 ce que vous disent les maires de la R\u00e9publique, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0! Pour bien entendre, il faut savoir \u00e9couter\u00a0: je vous invite \u00e0 ouvrir grand les oreilles \u00e0 la d\u00e9tresse sinc\u00e8re des maires\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> \u00ab\u00a0Qu'ils viennent me chercher\u00a0!\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Mes chers coll\u00e8gues, il est tout de m\u00eame curieux qu'il suffise d'\u00e9voquer la fonction de maire, la plus noble parmi beaucoup, pour susciter aussi peu d'\u00e9coute, de respect et de civisme\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> Je vous demande une nouvelle fois d'\u00e9couter respectueusement les orateurs qui interrogent le Gouvernement et les membres du Gouvernement qui leur r\u00e9pondent. (Protestations sur les bancs du groupe LR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/11/2018", "pageJO": "12388"}}}}