{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1308", "identifiant": {"numero": "1308", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "souverainet\u00e9 de Mayotte"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267901", "mandatRef": "PM723166"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUVERAINET\u00c9 DE MAYOTTE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Mansour Kamardine, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Mansour Kamardine. </strong>En m'adressant \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, j'associe \u00e0 ma question mes coll\u00e8gues V\u00e9ronique Louwagie, Marc Le Fur et Fran\u00e7ois Cornut-Gentille.<br><br>Au moment m\u00eame o\u00f9 une prise de conscience des \u00e9checs du vivre-ensemble interroge la soci\u00e9t\u00e9, quelques semaines seulement apr\u00e8s qu'un ministre de l'int\u00e9rieur a manifest\u00e9 ses craintes que, demain, nous en venions \u00e0 vivre en confrontation, je veux rappeler qu'il existe, dans l'oc\u00e9an Indien, un bout de France dans lequel nous cultivons une mystique r\u00e9publicaine. \u00c0 Mayotte, nous croyons avec fiert\u00e9 en la R\u00e9publique. Notre devise est \u00ab\u00a0Libert\u00e9, \u00c9galit\u00e9, Fraternit\u00e9\u00a0\u00bb, notre drapeau est bleu, blanc, rouge, notre hymne est la \u00ab\u00a0Marseillaise\u00a0\u00bb, notre principe est la la\u00efcit\u00e9, et nous en sommes fiers.<br><br>Les Mahorais, ce petit peuple de paysans vivant sur une terre noire et musulmane depuis des si\u00e8cles, ont d\u00e9cid\u00e9 depuis pr\u00e8s de deux cents ans de se donner un avenir commun avec la France, c'est-\u00e0-dire de former nation.<br><br>Or depuis quarante-trois ans, un pays \u00e9tranger revendique Mayotte. Face \u00e0 cette remise en cause de notre souverainet\u00e9, nous constatons une double d\u00e9sertion de notre diplomatie, dans la relation bilat\u00e9rale franco-comorienne et dans les institutions multilat\u00e9rales. En fait, nous n'avons plus de diplomatie \u2013\u00a0je dirais m\u00eame que nous nous laissons mener en kwassa-kwassa par les autorit\u00e9s comoriennes.<br><br>Monsieur le ministre, ce laisser-aller n'est plus tenable. Il est temps que les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de la France et de l'Europe, soient internationalement reconnues. Les \u00e9lus de Mayotte ont obtenu de vous, une promesse de fermet\u00e9. Depuis lors, ce sont 20\u00a0000\u00a0\u00e9trangers qui sont venus \u00e0 Mayotte et la seule fermet\u00e9 qui a pr\u00e9valu sur le terrain est l'expulsion des femmes \u00e0 Mayotte.<br><br>Ma question est donc tr\u00e8s simple\u00a0: monsieur le ministre, prenez-vous l'engagement, face \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale, d'\u00e9laborer et de mettre en \u0153uvre, en association avec les \u00e9lus de Mayotte, une feuille de route franco-fran\u00e7aise vers la reconnaissance internationale de la francit\u00e9 du cent-uni\u00e8me d\u00e9partement fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, le ministre charg\u00e9 de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res et moi-m\u00eame avons suivi avec une grande attention ces \u00e9v\u00e9nements et les violences qu'a connues l\u2019\u00eele d\u2019Anjouan ces derni\u00e8re semaines et ces derniers jours. Il semble que des insurg\u00e9s arm\u00e9s, retranch\u00e9s notamment dans la m\u00e9dina de Mutsamudu, le chef-lieu d'Anjouan, aient voulu mener un coup de force. Depuis lors, l\u2019\u00c9tat comorien a enti\u00e8rement repris le contr\u00f4le de la ville, mais certains insurg\u00e9s se sont \u00e9chapp\u00e9s. Certains sont arriv\u00e9s \u00e0 Mayotte, se sont pr\u00e9sent\u00e9s imm\u00e9diatement \u00e0 nos forces de l\u2019ordre et ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s sous la responsabilit\u00e9 des gendarmes.<br><br>Une enqu\u00eate approfondie est conduite \u2013\u00a0et je parle ici au nom de Jean-Yves Le Drian, en lien avec les autorit\u00e9s des Comores et le pr\u00e9sident Azali\u00a0\u2013 pour comprendre ce qui s\u2019est pass\u00e9, \u00e9valuer la capacit\u00e9 d\u2019accueillir ces personnes et voir leurs responsabilit\u00e9s dans les actes qui ont \u00e9t\u00e9 commis \u00e0 Anjouan, mais aussi pour entendre leur demande imm\u00e9diate d\u2019asile politique.<br><br>Il se trouve que l\u2019Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides \u2013\u00a0l'OFPRA\u00a0\u2013 assure ces jours-ci \u00e0 Mayotte une pr\u00e9sence foraine. J\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 nos services de faire en sorte que ces personnes puissent \u00eatre entendues. En parall\u00e8le, avec nos forces de s\u00e9curit\u00e9 et nos gendarmes, avec l\u2019OFPRA et, \u00e9videmment, en lien avec les autorit\u00e9s comoriennes, nous allons trouver les meilleures solutions pour maintenir le dialogue diplomatique et garantir la s\u00e9curit\u00e9 des habitants de Mayotte. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/10/2018", "pageJO": "10657"}}}}