{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3160", "identifiant": {"numero": "3160", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9forme du syst\u00e8me de sant\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719272", "mandatRef": "PM722612"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DU SYST\u00c8ME DE SANT\u00c9 <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, les soignants ont \u00e9t\u00e9 exemplaires dans la crise sanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent que nous venons de vivre. J'ai rencontr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le personnel et le directeur de l'h\u00f4pital de Brive, sans oublier le secteur priv\u00e9. Soyez certain que je mesure leurs difficult\u00e9s quotidiennes.<br><br>Nous devons tirer les enseignements de cette crise. L\u2019\u00e9pid\u00e9mie de coronavirus, qui n\u2019est pas encore termin\u00e9e, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les failles de notre syst\u00e8me de sant\u00e9, en particulier dans les h\u00f4pitaux. Plus d\u2019un an apr\u00e8s le d\u00e9but d\u2019un mouvement de gr\u00e8ve dans ces structures, le Gouvernement a enfin estim\u00e9 urgent de montrer son int\u00e9r\u00eat pour certaines des demandes des soignants.<br><br>Le plan de transformation du syst\u00e8me de sant\u00e9 annonc\u00e9 en 2018 a d\u00e9bouch\u00e9 sur le plan \u00ab\u00a0ma sant\u00e9 2022\u00a0\u00bb, que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique vient de d\u00e9clarer peu efficace. Vous annoncez votre troisi\u00e8me plan sant\u00e9. Oui, le troisi\u00e8me\u00a0: vous avez r\u00e9ussi le tour de force de vouloir susciter l'espoir et de provoquer le d\u00e9sespoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>Revaloriser la r\u00e9mun\u00e9ration des soignants est certes indispensable, mais pour am\u00e9liorer les conditions de travail, pour sauver l\u2019h\u00f4pital public, il faut une vision d'ensemble. Le 25\u00a0juin, \u00e0 l'occasion de sa niche parlementaire, le groupe Les R\u00e9publicains a ainsi pr\u00e9sent\u00e9 deux propositions de loi que vous avez balay\u00e9es d\u2019un revers de main. La premi\u00e8re redonnait des marges de man\u0153uvre aux h\u00f4pitaux pour organiser les services de soins\u00a0; en effet, cette p\u00e9riode a d\u00e9montr\u00e9 que lorsque l\u2019h\u00f4pital retrouve une certaine latitude et que son administration en a la volont\u00e9, les \u00e9quipes sont capables d\u2019organiser son fonctionnement de mani\u00e8re efficace. La deuxi\u00e8me concernait le gel des fermetures de lit et de services hospitaliers pour une dur\u00e9e de douze mois.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>Chez moi, en Corr\u00e8ze, il y a les faiseux et les diseux. Monsieur le ministre, o\u00f9 vous situez-vous\u00a0? Le S\u00e9gur de la sant\u00e9, auquel j\u2019ai particip\u00e9 dans mon d\u00e9partement, sera-t-il pour les personnels de sant\u00e9 l\u2019anxiolytique que fut le grand d\u00e9bat national pour les gilets jaunes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR, ainsi que sur quelques bancs du groupe UDI-I.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame Meunier, laissez-moi vous remercier d'avoir particip\u00e9 aux travaux du S\u00e9gur de la sant\u00e9. S'agissant d'enjeux tels que l'h\u00f4pital, la repr\u00e9sentation nationale tout enti\u00e8re devrait participer, interpeller, faire remonter ses propositions\u00a0; c'est ce qui nous permettra de progresser collectivement.<br><br>Vous faites le bilan des trois derni\u00e8res ann\u00e9es. D'abord, je ne peux vous laisser dire que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique aurait d\u00e9nigr\u00e9 la loi du 24\u00a0juillet 2019 relative \u00e0 l'organisation et \u00e0 la transformation du syst\u00e8me de sant\u00e9, concr\u00e9tisation du plan \u00ab\u00a0ma sant\u00e9 2022\u00a0\u00bb. Tout au contraire, il a dit que c'\u00e9tait une excellente loi et qu'il fallait en accro\u00eetre la port\u00e9e et les cons\u00e9quences dans l'ensemble du territoire. Pour ma part, je suis remont\u00e9 aussi loin que le permettaient les archives du minist\u00e8re\u00a0: \u00e0 quel moment avait-il \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 une revalorisation des salaires concernant plus de 1,5\u00a0million de personnes qui s'occupent de nous quand nous sommes malades, pour plus de 6\u00a0milliards d'euros\u00a0? C'est la proposition que nous avons faite aux syndicats. Figurez-vous que je ne lui ai pas trouv\u00e9 de pr\u00e9c\u00e9dent. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i> Croyez-moi, j'ai pourtant bien cherch\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vous \u00e9tiez \u00e0 gauche, \u00e0 l'\u00e9poque\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Vous posez la question de la r\u00e9organisation de l'autonomie dans les territoires, de la possibilit\u00e9 de relations fluides entre la ville et l'h\u00f4pital, entre le sanitaire et le m\u00e9dico-social. Comment faire davantage confiance aux \u00e9quipes m\u00e9dicales et s'appuyer sur leur dynamisme\u00a0? Comment faire vivre la d\u00e9mocratie sanitaire, \u00e9viter une verticalit\u00e9 excessive\u00a0? Comment exp\u00e9rimenter, changer les modes de financement, articuler les diff\u00e9rents secteurs\u00a0? C'est exactement l'objet de ce S\u00e9gur de la sant\u00e9\u00a0; ce sera l'objet des propositions que nous ferons dans quelques jours aux partenaires sociaux, qui se sont r\u00e9unis en nombre autour de nous pour travailler \u00e0 la r\u00e9forme du syst\u00e8me de sant\u00e9. Je me r\u00e9jouis par avance \u00e0 l'id\u00e9e que vous-m\u00eame vous r\u00e9jouirez de ces propositions. Les Fran\u00e7ais appr\u00e9cieraient un tel consensus apr\u00e8s l'\u00e9pid\u00e9mie que nous avons v\u00e9cue. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/07/2020", "pageJO": "4881"}}}}