{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4001", "identifiant": {"numero": "4001", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Violences contre les palestiniens \u00e0 Jerusalem"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA588884", "mandatRef": "PM723226"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et francophonie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et francophonie", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/05/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES CONTRE LES PALESTINIENS \u00c0 J\u00c9RUSALEM <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain. <i>(Mme Cl\u00e9mentine Autain semble attendre que le calme revienne dans l'h\u00e9micycle.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Allez-y. Quand le brouhaha vient de vos rangs, cela vous irrite moins. Vous avez la parole, alors prenez-la.<i> (Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Tu es pr\u00e9sident de quoi au juste?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Vous avez la parole.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Eh bien, garde tes remarques\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Gardez les v\u00f4tres aussi, monsieur M\u00e9lenchon\u00a0! Voulez-vous prendre la parole\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain. </strong>Oui.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Alors, allez-y\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain. </strong>C'est avec le c\u0153ur et la raison que je m'adresse \u00e0 vous, monsieur le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, et \u00e0 travers vous, c'est sur la parole de la France que je m'interroge.<br><br>Hier, les tirs isra\u00e9liens ont caus\u00e9 la mort d'au moins vingt-quatre Palestiniens, dont neuf enfants qui jouaient dans la rue. La liste des victimes s'allonge dans l'indiff\u00e9rence de la communaut\u00e9 internationale, comme si l'impuissance \u00e9tait act\u00e9e, comme si le renvoi dos \u00e0 dos des Palestiniens et des Isra\u00e9liens devenait le r\u00e9cit dominant.<br><br>Pendant ce temps, l'implantation de colonies isra\u00e9liennes au c\u0153ur des Territoires palestiniens de la Cisjordanie vise \u00e0 rendre irr\u00e9versible la mainmise d'Isra\u00ebl sur J\u00e9rusalem. Pendant ce temps, l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau courante continue d'\u00eatre restreint et les Palestiniens sont priv\u00e9s de vaccins et de soins en pleine crise sanitaire. Pendant ce temps, le droit international se trouve chaque jour un peu plus pi\u00e9tin\u00e9 par Isra\u00ebl.<br><br>Or, dans votre communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier, ce sont d'abord les tirs de roquettes depuis la bande de Gaza que vous condamnez. Par votre voix, la France n'est pas en col\u00e8re, elle n'exige rien, elle exprime \u00ab\u00a0sa pr\u00e9occupation\u00a0\u00bb, elle ne trouve pas les mots pour condamner les exactions d'une arm\u00e9e aux ordres d'un gouvernement d'extr\u00eame droite qui vise \u00e0 consolider la domination isra\u00e9lienne, le syst\u00e8me d'apartheid. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR.)</i><br><br>On ne parle pas sur le m\u00eame ton \u00e0 la botte qui \u00e9crase et au visage qui se fait \u00e9craser. Cela revient toujours \u00e0 peser de tout son poids sur la botte. <br><br>La France ne choisit plus son camp, celui de la justice et du droit, le seul qui peut conduire \u00e0 une paix durable pour les Palestiniens et pour les Isra\u00e9liens. La France doit changer de ton et reconna\u00eetre l'\u00c9tat palestinien. Elle doit apporter clairement son concours \u00e0 une solution politique. Qu'attend le Gouvernement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR. \u2013 M.\u00a0Bruno Joncour applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Il n'est pas \u00e0 la hauteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie. </i>\u00c9tablir la paix durable est bien l'objectif de toutes et de tous. Pour y parvenir, tous les acteurs sur le terrain doivent s'abstenir de toute provocation. Pour nous, les choses sont claires\u00a0: oui, les \u00e9victions forc\u00e9es visant des r\u00e9sidents du quartier de Cheikh Jarrah, \u00e0 J\u00e9rusalem-Est, ne vont pas dans le bon sens, je l'ai dit \u00e0 l'instant, elles exacerbent les tensions.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Condamnez-les\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>De la m\u00eame fa\u00e7on, nous sommes tr\u00e8s clairs\u00a0: nous souhaitons pr\u00e9server le statu quo historique sur l'esplanade des mosqu\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Condamnez la colonisation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u00c0 cet \u00e9gard, les images d'hier, naturellement, nous ont interpell\u00e9s.<br><br>Notre engagement pour b\u00e2tir une paix durable est constant. Il l'est au sein du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU\u00a0: lundi dernier encore, nous y avons dit les choses clairement. Il l'est parce que, dans le cadre du format que j'\u00e9voquais pr\u00e9c\u00e9demment, nous sommes en concertation permanente avec l'Allemagne et les puissances capables de parler \u00e0 des acteurs sur le terrain \u2013 je pense \u00e0 l'\u00c9gypte et \u00e0 la Jordanie. Hier soir, Jean-Yves Le Drian s'est entretenu avec son homologue jordanien.<br><br>Les consultations se poursuivront en d\u00e9but de semaine prochaine avec les \u00c9gyptiens qui seront pr\u00e9sents \u00e0 Paris pour le sommet sur le financement des \u00e9conomies africaines. Nous continuerons inlassablement \u00e0 chercher les moyens de reprendre le dialogue politique. Il ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 non plus que la situation politique de part et d'autre n'est pas stabilis\u00e9e. Cela ne nous fera pas renoncer. Nous continuerons car il y va du respect du droit international. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Il y a un peuple agress\u00e9 et un pouvoir agresseur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain. </strong>M. Lemoyne semble d\u00e9couvrir le communiqu\u00e9 de presse en m\u00eame temps qu'il nous le lit. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Je vous dis le fond de ma pens\u00e9e\u00a0: vous prenez des initiatives par t\u00e9l\u00e9phone, mais quelle est aujourd'hui la colonne vert\u00e9brale de la France sur le sujet\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/05/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/05/2021", "pageJO": "5061"}}}}