{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2183", "identifiant": {"numero": "2183", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Tunisie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720996", "mandatRef": "PM723134"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/09/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE EN TUNISIE <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0M'jid El\u00a0Guerrab.<br><br><strong>M.\u00a0M'jid El\u00a0Guerrab. </strong>Monsieur le Premier ministre, chacun d'entre nous, ici, aime la Tunisie. Nous avons un lien intime avec ce pays ami. Je dirais m\u00eame plus, ce pays fr\u00e8re. Ma question concerne l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e qui se tiendra en Tunisie le 15\u00a0septembre. Winston Churchill disait\u00a0: \u00ab\u00a0La d\u00e9mocratie est un mauvais syst\u00e8me, mais elle est le moins mauvais de tous les syst\u00e8mes.\u00a0\u00bb<br><br>Le peuple tunisien a \u00e9lu B\u00e9ji Ca\u00efd Essebsi, grand commis de l'\u00c9tat, premier Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, lors d'une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle libre. Il nous a quitt\u00e9s cet \u00e9t\u00e9, pr\u00e9cipitant la tenue de ce grand rendez-vous d\u00e9mocratique. L'enjeu est crucial pour la Tunisie. En tant que d\u00e9put\u00e9 des Fran\u00e7ais de ce pays, on m'a fait part de plusieurs craintes concernant les risques de porter atteinte au processus d\u00e9mocratique actuel. En ce moment m\u00eame, l'un des principaux candidats est enferm\u00e9 dans une prison, comme l'a rappel\u00e9 le pr\u00e9sident Jean-Christophe Lagarde, ce qui l'emp\u00eache de mener une campagne normale.<br><br>Ce m\u00eame candidat, M.\u00a0Nabil Karoui, a subi plusieurs man\u0153uvres pour l'emp\u00eacher de se pr\u00e9senter. La premi\u00e8re a consist\u00e9 \u00e0 s'attaquer \u00e0 la cha\u00eene Nessma TV. La seconde a \u00e9t\u00e9 de faire voter une loi \u00e9lectorale r\u00e9troactive afin d'\u00e9liminer sa candidature. Cette loi \u00e9lectorale n'a pas \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9funt, qui avait d\u00e9nonc\u00e9 le caract\u00e8re anti-d\u00e9mocratique de ce texte. Son fils, Hafedh Ca\u00efd Essebsi, \u00e0 la t\u00eate du premier parti politique tunisien, Nidaa Tounes, que j'ai re\u00e7u \u00e0 Paris, m'a inform\u00e9 du risque de d\u00e9rive autoritaire de l'ex\u00e9cutif.<br><br>Aujourd'hui, sans proc\u00e8s \u00e9quitable, sans respect de la pr\u00e9somption d'innocence, Nabil Karoui est tout simplement emprisonn\u00e9. L'Union europ\u00e9enne l'a d\u00e9plor\u00e9 hier, dans un communiqu\u00e9 de presse. Sans ing\u00e9rence, dans le respect de la souverainet\u00e9 nationale de ce grand peuple ami, quelle est la position de la France qui fait partie des observateurs de l'Union europ\u00e9enne\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, le Premier ministre a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu tout \u00e0 l'heure, interrog\u00e9 par le pr\u00e9sident Jean-Christophe Lagarde. Je compl\u00e9terai son propos en rappelant l'importance de ce moment pour la d\u00e9mocratie tunisienne. Il s'agit l\u00e0 d'une \u00e9tape majeure, qui intervient \u00e0 la suite du d\u00e9c\u00e8s du pr\u00e9sident Essebsi puisque des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles seront organis\u00e9es dans les prochains jours, suivies d'\u00e9lections l\u00e9gislatives.<br><br>La France occupe une double position, marqu\u00e9e par la confiance et le respect. Confiance dans le peuple tunisien, sa maturit\u00e9, la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dont il a fait preuve depuis la r\u00e9volution du Jasmin, y compris dans des moments particuli\u00e8rement difficiles, lors des attentats. <br><br>Confiance dans les institutions tunisiennes dont se sont dot\u00e9s les Tunisiens depuis la r\u00e9volution du Jasmin. Confiance dans la proc\u00e9dure \u00e9lectorale puisqu'a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e une commission \u00e9lectorale qui permettra l'exercice d'un droit de recours et qui a valid\u00e9 vingt-six candidats \u2013 pas un seul, mais vingt-six\u00a0! Cette commission exerce son mandat en vertu du droit qui lui a \u00e9t\u00e9 conf\u00e9r\u00e9.<br><br>Respect, enfin, de la souverainet\u00e9 tunisienne, de l'ind\u00e9pendance de la justice, du fonctionnement de ces juridictions. Nous souhaitons que cette jeune d\u00e9mocratie, pour laquelle nous avons beaucoup d'amiti\u00e9, ne manque pas ces deux rendez-vous majeurs. <br><br>Pr\u00e9cisons par ailleurs, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que la France est tr\u00e8s active au sein de la Commission de l'Union\u00a0europ\u00e9enne, afin de veiller \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 du processus \u00e9lectoral. Enfin, en collaboration avec le ministre de l'int\u00e9rieur, Christophe Castaner, nous faisons en sorte que le dispositif \u00e9lectoral destin\u00e9 aux 150\u00a0000 Tunisiens qui r\u00e9sident en France fonctionne parfaitement dimanche prochain. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "11/09/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "11/09/2019", "pageJO": "7622"}}}}