{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3284", "identifiant": {"numero": "3284", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Brittany Ferries"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607619", "mandatRef": "PM722936"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/09/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BRITTANY FERRIES <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Molac.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Attentif \u00e0 tous les territoires, le groupe Libert\u00e9s et territoires vous interroge quant au groupe Brittany Ferries. Cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Roscoff il y a quarante-huit ans par des agriculteurs bretons soucieux d'exporter leur production dans les \u00eeles britanniques, elle a d\u00e9velopp\u00e9 le transport maritime \u00e0 partir de la Bretagne et de la Normandie. L'entreprise, sous pavillon fran\u00e7ais \u2013\u00a0c'est assez rare\u00a0\u2013 est d\u00e9tenue encore aujourd'hui en majorit\u00e9 par des agriculteurs bretons. Elle est le premier pourvoyeur d'emploi en mati\u00e8re de transport maritime, et constitue un fleuron de l'\u00e9conomie.<br><br>N\u00e9anmoins, la Brittany Ferries doit, selon son pr\u00e9sident, affronter la pire crise de son histoire. Dans un premier temps, le confinement a clou\u00e9 \u00e0 quai la flotte de la compagnie. Ensuite, depuis le 15\u00a0ao\u00fbt et la d\u00e9cision unilat\u00e9rale du Royaume-Uni d'imposer une quatorzaine \u00e0 l'ensemble des personnes arrivant de notre pays, la reprise du trafic a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e nette. Sept bateaux sur douze ne circulent pas\u00a0; les embarcad\u00e8res de Saint-Malo, Cherbourg et Le\u00a0Havre sont \u00e0 l'arr\u00eat, et des milliers de collaborateurs sont au ch\u00f4mage partiel. Enfin, l'entr\u00e9e en vigueur du Brexit au 1er\u00a0janvier, avec ou sans accord, laisse planer de nombreuses incertitudes sur l'avenir.<br><br>Il est de notre responsabilit\u00e9 d'\u00e9viter \u00e0 tout prix un g\u00e2chis \u00e9conomique. Le carnet de commandes pour 2021 se remplit\u00a0; un bateau neuf sera livr\u00e9 en fin d'ann\u00e9e. Brittany Ferries jouit d'un personnel comp\u00e9tent et d'une flotte en tr\u00e8s bon \u00e9tat de fonctionnement, renouvel\u00e9e selon les meilleurs standards \u00e9cologiques. Personne ne comprendrait sa disparition.<br><br>Vendredi dernier, \u00e0 l'invitation des maires de Haut-L\u00e9on Communaut\u00e9, une r\u00e9union de crise s'est tenue, en pr\u00e9sence de nombreux \u00e9lus, dont certains si\u00e8gent dans cet h\u00e9micycle, et du pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Bretagne, Lo\u00efg Chesnais Girard. La volont\u00e9 des \u00e9lus bretons et de la soci\u00e9t\u00e9 civile est de sauver ce fleuron. Cependant, leurs comp\u00e9tences et leurs moyens financiers ne permettent pas aux collectivit\u00e9s bretonnes d'agir avec l'autonomie d'action qu'elles r\u00e9clament. D\u00e8s lors, comment entendez-vous intervenir afin de sauver la Brittany Ferries, comme vous le faites pour d'autres fleurons\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Vous avez parfaitement raison, la compagnie Brittany Ferries, et plus g\u00e9n\u00e9ralement l'ensemble des compagnies de ferries subissent fortement les cons\u00e9quences de la crise sanitaire et du Brexit \u2013\u00a0double peine.<br><br>Elles font partie des secteurs d'activit\u00e9s sur lesquels l'attention du Gouvernement est r\u00e9guli\u00e8rement appel\u00e9e\u00a0: ceux-ci constituent encore des domaines o\u00f9 les outils g\u00e9n\u00e9raux auxquels nous avons eu recours paraissent \u2013\u00a0vous n'avez pas tort\u00a0\u2013 manifestement insuffisants. Je dois dire que comme vous, les d\u00e9put\u00e9s du Finist\u00e8re, \u00e0 commencer par monsieur le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale, Mme Sandrine Le\u00a0Feur et tous les autres,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et aussi Marc Le Fur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026ont appel\u00e9 l'attention du Gouvernement de mani\u00e8re continue sur ce sujet.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Les d\u00e9put\u00e9s normands aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Cette compagnie, comme les autres, mais c'est sur elle que vous m'interrogez, a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des dispositifs de droit commun\u00a0: des mesures d'activit\u00e9 partielle, et un pr\u00eat garanti par l'\u00c9tat, \u00e0 hauteur de 117\u00a0millions. N\u00e9anmoins, vous venez de l'indiquer, cette compagnie et d'autres demeurent en grave danger. C'est pourquoi j'ai l'honneur de vous annoncer que le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de faire un effort exceptionnel\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C\u2019est open bar\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026pour les sauvegarder.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il serait temps qu\u2019il fasse ce qu\u2019il dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Concernant le long terme, Bruno Le\u00a0Maire et moi avons saisi le Comit\u00e9 interminist\u00e9riel de restructuration industrielle \u2013\u00a0CIRI\u00a0\u2013 pour prendre des mesures structurelles. Nous en discutons encore, mais d'ores et d\u00e9j\u00e0, pour passer ce cap extr\u00eamement difficile, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de rembourser l'int\u00e9gralit\u00e9 des cotisations salariales, comme le demandent les professionnels de Brittany Ferries, pour l'exercice 2021. Cela repr\u00e9sente un engagement de l'ordre de 15\u00a0millions pour cette seule compagnie, et un montant \u00e9quivalent, nous sommes en train de l'affiner, pour les autres.<br><br>Parall\u00e8lement, je le disais, le travail structurel continuera avec l'ensemble des acteurs, \u00e0 commencer par les dirigeants de ce groupe. Nous aurons ainsi contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9gager l'horizon. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/09/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/09/2020", "pageJO": "6029"}}}}