{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3095", "identifiant": {"numero": "3095", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Poursuite du d\u00e9confinement scolaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720030", "mandatRef": "PM722838"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/06/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POURSUITE DU D\u00c9CONFINEMENT SCOLAIRE <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Freschi.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Freschi. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Jean-Michel Blanquer. Face \u00e0 une situation in\u00e9dite, nos professeurs, l'\u00c9ducation nationale et l'ensemble des familles ont relev\u00e9 avec efficacit\u00e9 le d\u00e9fi de la continuit\u00e9 p\u00e9dagogique. En outre, l'enseignement \u00e0 distance a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par les familles, preuve de la facult\u00e9 d'adaptation de nos professeurs, capables de fournir un travail de qualit\u00e9 dans une situation contrainte.<br><br>Oui, les agents et les institutions ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur durant cet \u00e9v\u00e9nement. Nous sommes tous extr\u00eamement reconnaissants envers nos professeurs qui se sont fortement mobilis\u00e9s. La d\u00e9termination du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, du Premier ministre, et de vous-m\u00eame, monsieur le ministre, aura rendu possible ce qui \u00e9tait inenvisageable quelques semaines auparavant.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous l'avez d\u00e9j\u00e0 dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Henriet.</strong> La p\u00e9dagogie, c'est l'art de la r\u00e9p\u00e9tition\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Freschi. </strong>Saluons \u00e9galement l'esprit tr\u00e8s participatif et bienveillant des \u00e9lus locaux qui ont contribu\u00e9 \u00e0 ce succ\u00e8s.<br><br>Nous savons cependant que plus les \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9 sont \u00e9loign\u00e9s de l'\u00e9cole, plus les in\u00e9galit\u00e9s risquent de se creuser. Le retour en classe s'av\u00e8re donc n\u00e9cessaire et m\u00eame indispensable. Une nouvelle \u00e9tape d\u00e9bute aujourd'hui pour l'\u00e9cole, avec un protocole sanitaire dont certains points n\u00e9cessitent une clarification. Pourriez-vous nous indiquer les \u00e9l\u00e9ments sur lesquels repose ce protocole afin de rassurer \u00e0 la fois les familles et les professeurs qui sont tous les jours au service de nos \u00e9l\u00e8ves\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Votre question\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Tr\u00e8s claire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>\u2026me permet de mettre l'accent sur un des points les plus importants du d\u00e9confinement en cours. Je vous remercie d'avoir rappel\u00e9, le confinement \u00e9tant en vigueur depuis le 15\u00a0mars, la d\u00e9cision tr\u00e8s courageuse que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a prise mi-avril de proc\u00e9der au d\u00e9confinement \u00e0 partir du 11\u00a0mai. Tr\u00e8s critiqu\u00e9e alors, tout le monde admet aujourd'hui qu'il s'agissait de la bonne d\u00e9cision. Il s'agissait en particulier de montrer, \u00e0 travers le d\u00e9confinement scolaire, que l'\u00e9cole est fondamentale et que c'\u00e9tait dans leur int\u00e9r\u00eat, pour les \u00e9l\u00e8ves, d'y retourner.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Fran\u00e7ois Parigi.</strong> Restez modeste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Pour cela, il fallait suivre un protocole tr\u00e8s strict. C'est ce que nous avons fait. Ce protocole a parfois \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 car tr\u00e8s contraignant, mais il avait pour but de faire pr\u00e9valoir les conditions de sant\u00e9 et de restaurer la confiance. Or cette confiance est d\u00e9sormais assur\u00e9e\u00a0: les parents envoient leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Nous attendions des d\u00e9tails\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>\u2026et l'ensemble de l'institution a confiance en elle-m\u00eame. Nous pouvons donc aujourd'hui suivre un nouveau protocole sanitaire, all\u00e9g\u00e9, tout simplement parce que les efforts de tous les Fran\u00e7ais ont pu faire avancer le pays dans la lutte contre le virus et cr\u00e9er les conditions qui nous permettent de progresser.<br><br>L'all\u00e9gement du protocole sanitaire se traduit par plusieurs d\u00e9cisions, la principale \u00e9tant l'assouplissement des mesures de \u00ab\u00a0distanciation\u00a0\u00bb physique. Nous allons pouvoir ainsi accueillir tous les \u00e9l\u00e8ves. Nous travaillons avec les associations repr\u00e9sentatives et avec le minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 pour que le nouveau protocole sanitaire soit publi\u00e9 d\u00e8s demain. Il permettra, je le r\u00e9p\u00e8te, le retour de tous les enfants \u00e0 l'\u00e9cole et au coll\u00e8ge mais aussi d'ouvrir davantage les lyc\u00e9es puisque tout le territoire est d\u00e9sormais en zone verte hormis la Guyane et Mayotte.<br><br>C'est une tr\u00e8s bonne nouvelle et je suis certain que la repr\u00e9sentation nationale saluera unanimement ce retour \u00e0 la normale. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La r\u00e9ponse \u00e9tait aussi inutile que la question\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/06/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/06/2020", "pageJO": "4370"}}}}