{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2091", "identifiant": {"numero": "2091", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "tensions entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA695100", "mandatRef": "PM723198"}, "groupe": {"organeRef": "PO765636", "abrege": "UDI-I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TENSIONS ENTRE LES \u00c9TATS-UNIS ET L'IRAN <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Meyer Habib.<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, jeudi dernier, \u00e0 dix minutes pr\u00e8s, les \u00c9tats-Unis lan\u00e7aient des frappes contre l\u2019Iran. \u00c0 chaque instant, nous pouvons basculer dans une guerre aux cons\u00e9quences impr\u00e9visibles. La France \u0153uvre \u00e0 une d\u00e9sescalade. Dont acte. Monsieur le ministre, vous le savez, depuis des ann\u00e9es, la R\u00e9publique islamique d'Iran d\u00e9stabilise le Moyen-Orient. Ces derni\u00e8res semaines se sont succ\u00e9d\u00e9 menaces et agressions. Au c\u0153ur de la crise\u00a0: la question nucl\u00e9aire.<br><br>Jamais les mollahs n\u2019ont renonc\u00e9 \u00e0 l\u2019arme atomique ni cess\u00e9 de d\u00e9velopper leurs capacit\u00e9s balistiques. Vous l'avez rappel\u00e9\u00a0: dans deux jours \u2013\u00a0jeudi\u00a0\u2013, leur stock d'uranium enrichi aura d\u00e9pass\u00e9 le plafond de 300\u00a0kilogrammes et l'Iran dispose d'uranium enrichi \u00e0 20\u00a0% au lieu des 3\u00a0% permis. Si rien n\u2019est fait tr\u00e8s vite, l\u2019Iran aura des ogives nucl\u00e9aires pouvant atteindre l\u2019Europe.<br><br>Comme nous voyons, l\u2019accord de 2015 est caduc.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Ah\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>Certains, y compris sur ces bancs, renvoient dos \u00e0 dos Iraniens et Am\u00e9ricains. <i>(Protestations sur les bancs des groupes FI et GDR.)</i> C\u2019est une faute morale et politique.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Va-t-en-guerre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>Entre nos alli\u00e9s am\u00e9ricains, qui partagent nos valeurs et dont on c\u00e9l\u00e9brait il y a quinze jours le d\u00e9barquement en Normandie, et un r\u00e9gime islamiste sanguinaire, le choix est fait.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Qui vend des armes \u00e0 l'Arabie saoudite\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib. </strong>Rassurez-moi, monsieur le ministre\u00a0: la France doit choisir le camp de la libert\u00e9. Depuis quarante ans, la R\u00e9publique islamique d'Iran est la matrice du djihad mondial\u00a0; elle applique la charia, lapide les femmes, pend les homosexuels, emprisonne des journalistes et sponsorise le terrorisme. Sans remonter jusqu'\u00e0 l\u2019attentat du Drakkar ou \u00e0 celui de la rue de Rennes, un m\u00e9ga-attentat a \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9 il y a un an \u00e0 Villepinte, nouvelle accueillie dans un silence troublant. Vous savez mon attachement \u00e0 ces questions. Chaque ann\u00e9e, ce r\u00e9gime n\u00e9gationniste organise un concours de caricatures sur la Shoah et d\u00e9clare ouvertement vouloir an\u00e9antir l\u2019\u00c9tat d\u2019Isra\u00ebl. Aujourd\u2019hui, les Iraniens profitent de nos divisions.<br><br>Certes, nous essayons d\u2019\u00e9viter la guerre, mais, pour paraphraser Churchill\u00a0: nous risquons d\u2019avoir la bombe, la guerre et le d\u00e9shonneur. Un seul objectif\u00a0: l\u2019Iran ne doit jamais avoir l\u2019arme atomique. Aussi, monsieur le ministre, pourquoi, aujourd\u2019hui, est-ce l\u2019Iran qui fait pression sur l\u2019Europe et non l\u2019inverse\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Le fait qu'il n'y ait pas eu d'applaudissements est l'honneur de cette assembl\u00e9e\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur Habib, la France est signataire de l'accord de Vienne sur le nucl\u00e9aire iranien et elle entend le rester. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM et sur les bancs des groupes FI et GDR.) </i>La France est signataire de l'accord de Vienne, autrement appel\u00e9 JCPOA \u2013\u00a0Joint Comprehensive Plan of Action, Plan d'action global commun\u00a0\u2013, parce qu'il est la meilleure garantie de stabilit\u00e9 de toute la r\u00e9gion, pour tous les pays (M\u00eames mouvements), y compris un pays qui vous est particuli\u00e8rement cher, monsieur le d\u00e9put\u00e9. La prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire est en effet le risque majeur, et nous sommes convaincus, \u00e0 cette heure, que l'Iran respecte ses engagements.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre. </i>Ce n'est pas une raison pour ne pas alerter, comme je l'ai fait tout \u00e0 l'heure, sur les risques que repr\u00e9senterait une initiative iranienne de nature \u00e0 remettre en cause l'accord de Vienne. Nous entamerions d\u00e8s lors une proc\u00e9dure de r\u00e8glement des diff\u00e9rends relevant davantage du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies et qui serait pr\u00e9judiciable \u00e0 la stabilit\u00e9 de l'ensemble de la r\u00e9gion. Nous pensons par cons\u00e9quent que les alertes que nous lan\u00e7ons aux Iraniens, que le dialogue que nous entretenons avec eux peut leur faire prendre conscience des n\u00e9cessit\u00e9s de l'heure.<br><br>Nous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 \u2013\u00a0et nous sommes en d\u00e9saccord sur ce point, monsieur Habib\u00a0\u2013 que nous n'\u00e9tions pas favorables \u00e0 l'action men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis de retirer leur signature de l'accord de Vienne. Cet accord, j'y insiste, est bon\u00a0: il pr\u00e9serve la s\u00e9curit\u00e9 dans la r\u00e9gion et il faut le poursuivre, sous r\u00e9serve que l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique \u2013\u00a0AIEA\u00a0\u2013 puisse contr\u00f4ler r\u00e9guli\u00e8rement qu'il est respect\u00e9 \u2013\u00a0or c'est le cas\u00a0\u2013, et sous r\u00e9serve que les Europ\u00e9ens et l'ensemble des signataires \u2013\u00a0Royaume-Uni, Allemagne, France, mais aussi Chine et Russie\u00a0\u2013 puissent d\u00e9finir un dispositif financier permettant \u00e0 l'Iran de b\u00e9n\u00e9ficier des retomb\u00e9es \u00e9conomiques de l'accord.<br><br>Notre politique n'a pas chang\u00e9 et nous appelons au dialogue et \u00e0 la d\u00e9sescalade. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes LaREM et MODEM et sur les bancs des groupes FI et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Parfait\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/06/2019", "pageJO": "6472"}}}}