{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3535", "identifiant": {"numero": "3535", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce et artisanat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Cons\u00e9quences \u00e9conomiques du confinement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608695", "mandatRef": "PM723564"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/11/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONS\u00c9QUENCES \u00c9CONOMIQUES DU CONFINEMENT <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier. </strong>Monsieur le Premier ministre, nous ne nions pas la gravit\u00e9 de la situation sanitaire, ni la complexit\u00e9 des probl\u00e8mes qui se posent au Gouvernement. Nous avons approuv\u00e9 le confinement, parce que la sant\u00e9 de nos concitoyens est notre priorit\u00e9, mais la gestion de l'\u00e9conomie, du commerce et de la culture qu'il implique ne cesse, depuis lors, de nous pr\u00e9occuper. Nous n'en comprenons pas toujours le sens, ni les crit\u00e8res qui fondent vos choix et les modalit\u00e9s selon lesquelles ceux-ci sont effectu\u00e9s.<br><br>Si l'on s'en tient aux termes du dernier rapport du conseil scientifique, il appara\u00eet que ce n'est pas dans les commerces de proximit\u00e9 que le risque est av\u00e9r\u00e9. Nous souhaiterions vous entendre sur ce point pr\u00e9cis.<br><br>Les professionnels ne comprennent pas eux non plus les raisons justifiant leur fermeture, ni le fondement sur lequel ces d\u00e9cisions sont prises. Leur incompr\u00e9hension est d'autant plus forte que l'\u00e9pid\u00e9mie n'a pas le m\u00eame impact sur tout le territoire\u00a0: dans nos campagnes et petites villes, la situation est devenue intenable.<br><br>Plusieurs questions se posent. Les commerces demandent une r\u00e9ouverture le 27\u00a0novembre, le Gouvernement envisageant pour sa part la date du 1er\u00a0d\u00e9cembre. Il faut clarifier la situation sans attendre et laisser aux professionnels le temps de s'organiser. \u00c0 d\u00e9faut, dans les territoires les moins touch\u00e9s par la pand\u00e9mie, laissons la possibilit\u00e9 aux pr\u00e9fets, en lien avec les maires et, pourquoi pas, les parlementaires, de d\u00e9cider en responsabilit\u00e9 d'une r\u00e9ouverture dans le respect des indispensables contraintes sanitaires.<br><br>Par ailleurs, la date du 15\u00a0janvier annonc\u00e9e pour la r\u00e9ouverture des bars, des restaurants et du secteur de l'\u00e9v\u00e9nementiel soul\u00e8ve de mani\u00e8re plus cruciale la question de leur survie. Un restaurant sur deux risque de ne pas surmonter la crise. Une r\u00e9ponse diff\u00e9renci\u00e9e selon les territoires doit \u00eatre propos\u00e9e. Mais cela ne suffira pas\u00a0: il faut \u00e9galement mobiliser les banques, les assurances et l'e-commerce, dont nous avons r\u00e9cemment demand\u00e9 la participation solidaire en d\u00e9posant une proposition de r\u00e9solution \u00e0 cette fin.<br><br>Monsieur le Premier ministre, que pouvez-vous nous r\u00e9pondre sur ces diff\u00e9rents points\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Il peut reprendre la m\u00eame fiche que pr\u00e9c\u00e9demment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain Griset,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises. </i>Nous n'avons jamais dit que les petits commerces \u00e9taient les lieux o\u00f9 le virus circulait le plus. Nous avons d'ailleurs remerci\u00e9 et f\u00e9licit\u00e9 les entrepreneurs de toutes les d\u00e9marches qu'ils avaient effectu\u00e9es pour prot\u00e9ger les consommateurs.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> C'est pour cela qu'ils sont ferm\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain Griset,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Ce qui nous a amen\u00e9s \u00e0 fermer les petits commerces, je le r\u00e9p\u00e8te, c'est essentiellement la n\u00e9cessit\u00e9 de limiter les d\u00e9placements des clients et des consommateurs,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Mais les gens vont travailler\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain Griset,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026de fa\u00e7on \u00e0 r\u00e9duire le taux de contamination et \u00e0 \u00e9viter que les services d'urgence et de r\u00e9animation ne soient d\u00e9bord\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Les gens ne vont pas au supermarch\u00e9, peut-\u00eatre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Alain Griset,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Par ailleurs, vous souhaitez \u00e0 juste titre que nous examinions la situation de chaque entreprise pour \u00e9viter des faillites, en particulier dans le secteur des caf\u00e9s, h\u00f4tels et restaurants.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est presque trop tard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain Griset,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Ce n'est s\u00fbrement pas trop tard, monsieur Jumel, les chiffres le montrent.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Le secteur est \u00e0 l'agonie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain Griset,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous continuons \u00e0 travailler sur quelques sujets pendants. \u00c0 la demande du Premier ministre, Bruno Le\u00a0Maire a d\u00e9cid\u00e9 d'accorder un cr\u00e9dit d'imp\u00f4t de 50\u00a0% aux bailleurs qui renonceront \u00e0 des mois de loyer au profit des locataires. Nous r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 une extension des aides au b\u00e9n\u00e9fice de ceux qui poss\u00e8dent plusieurs \u00e9tablissements \u2013\u00a0la question n'est pas enti\u00e8rement trait\u00e9e, je le reconnais\u00a0; actuellement, nous apportons une aide \u00e0 l'entreprise, non \u00e0 l'\u00e9tablissement. Nous examinons la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er un nouveau dispositif de compensation du chiffre d'affaires pour ceux \u00e0 qui les 10\u00a0000\u00a0euros pr\u00e9vus ne suffiront pas.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Et pour ceux qui viennent d'ouvrir\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Alain Griset,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous travaillons \u00e9galement sur la question des cong\u00e9s pay\u00e9s dans le cadre de l'activit\u00e9 partielle. Bref, nous \u00e9tudions l'ensemble des questions pertinentes pour accompagner au maximum les entreprises, dont nous esp\u00e9rons pr\u00e9server l'existence dans nos territoires.<br><br>S'agissant de l'\u00e9ch\u00e9ance pour laquelle vous avez \u00e9voqu\u00e9 le 15\u00a0janvier, madame Untermaier, la date n'a pas encore \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/11/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/11/2020", "pageJO": "9776"}}}}