{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG547", "identifiant": {"numero": "547", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA712014", "mandatRef": "PM722984"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN R\u00c9PUBLIQUE D\u00c9MOCRATIQUE DU CONGO <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Ledoux, pour le groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Ledoux. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. Que compte faire concr\u00e8tement la France au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU pour contribuer activement \u00e0 une solution durable de retour \u00e0 la paix civile en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo\u00a0?<br><br>La situation que subit aujourd'hui le peuple congolais est terrible\u00a0: il ne s'agit plus seulement de d\u00e9noncer mais d'agir\u00a0!<br><br>De quoi s'agit-il\u00a0? De permettre \u00e0 ce pays la tenue d'\u00e9lections d\u00e9mocratiques et de faire respecter une Constitution bafou\u00e9e par un chef d'\u00c9tat qui se maintient ill\u00e9galement au pouvoir depuis plus de deux ans. De faire advenir un \u00c9tat qui prot\u00e8ge son peuple plut\u00f4t que de le museler, de l'emprisonner et de l'assassiner. De faire respecter les lieux saints, comme ces \u00e9glises catholiques profan\u00e9es lors d'incursions militaires. De r\u00e9tablir la confiance et la concorde au sein d'une nation maltrait\u00e9e et humili\u00e9e.<br><br>La RDC, c'est un territoire quatre fois plus grand que celui de la France, 80\u00a0millions d'habitants, 10\u00a0millions de Congolais vivant \u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays. Le taux d'alphab\u00e9tisation y est tr\u00e8s bas, de m\u00eame que le niveau de vie\u00a0: cruel paradoxe pour un territoire qui regorge d'innombrables ressources mini\u00e8res et min\u00e9rales.<br><br>Face \u00e0 cette maltraitance d'\u00c9tat, la France, avec les Nations\u00a0unies et l'Union\u00a0africaine, doit prot\u00e9ger ce peuple vuln\u00e9rable et faire raison \u00e0 ses droits\u00a0: une gouvernance d\u00e9mocratique, des \u00e9lections libres, une \u00e9conomie inclusive.<br><br>Au moment o\u00f9 nous r\u00e9fl\u00e9chissons sur l'asile et l'immigration, il serait bon de r\u00e9gler au plus vite cette situation qui, si elle devait malheureusement perdurer, d\u00e9stabiliserait cette partie de la r\u00e9gion des Grands Lacs et renforcerait de ce fait les flux massifs de migration vers l'Europe, notamment la France. Dans les derniers jours, plus de 4\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ont fui vers le Burundi pour \u00e9chapper au conflit entre les groupes arm\u00e9s et l'arm\u00e9e congolaise dans l'est du pays.<br><br>Pouvez-vous pr\u00e9ciser quelle action m\u00e8ne l'\u00c9tat fran\u00e7ais dans cette terrible crise congolaise\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez raison\u00a0: la situation en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo est tr\u00e8s pr\u00e9occupante, qu'il s'agisse des droits de l'homme, de la situation politique, de l'ins\u00e9curit\u00e9 ou de la situation humanitaire. La France a fermement condamn\u00e9 les violences commises par les forces de s\u00e9curit\u00e9 lors des manifestations de d\u00e9cembre et de janvier.<br><br>Nous appelons les autorit\u00e9s congolaises \u00e0 s'assurer que les responsables de ces violences soient traduits en justice. La situation dans les deux provinces du Kasa\u00ef recueille toute notre attention\u00a0: des \u00e9v\u00e9nements graves s'y sont d\u00e9roul\u00e9s, que nous condamnons naturellement. Toute la lumi\u00e8re doit \u00eatre faite sur ces violences.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Elle ne fait que lire ses fiches\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre . </i>Je lance un appel au respect des droits de l'homme et des libert\u00e9s publiques en RDC, ainsi qu'\u00e0 un usage proportionn\u00e9 de la force. La France demande \u00e0 toutes les parties prenantes de s'abstenir de tout recours \u00e0 la violence. L'Union\u00a0europ\u00e9enne a d'ailleurs adopt\u00e9 des sanctions individuelles en raison des violations des droits de l'homme en RDC.<br><br>Vous avez raison\u00a0: des \u00e9lections transparentes, permettant une alternance pacifique et d\u00e9mocratique, sont plus que jamais indispensables. Nous appelons \u00e0 leur tenue effective, \u00e0 la date pr\u00e9vue, dans le respect de la Constitution et de l'esprit de consensus qui avait pr\u00e9valu lors de la signature de l'accord politique de d\u00e9cembre\u00a02016. Nous travaillons avec nos partenaires, en particulier l'Union\u00a0africaine et les autres pays de la r\u00e9gion. Nous soutenons l'action de la Mission des Nations\u00a0unies en RDC, la MONUSCO, qui paye un lourd tribut pour la protection des populations civiles. La France a par ailleurs augment\u00e9 son aide humanitaire destin\u00e9e \u00e0 la RDC, qui a atteint, l'an dernier, 2,4\u00a0millions d'euros. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes MODEM et REM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/02/2018", "pageJO": "682"}}}}