{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG654", "identifiant": {"numero": "654", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "service sanitaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719350", "mandatRef": "PM722634"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SERVICE SANITAIRE <a name=PG15></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie Tamarelle-Verhaeghe, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Tamarelle-Verhaeghe. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, vous avez pr\u00e9sent\u00e9, lundi 26\u00a0f\u00e9vrier, le service sanitaire obligatoire. La Strat\u00e9gie nationale de sant\u00e9 2018-2022 priorise la promotion de la sant\u00e9, en particulier la pr\u00e9vention dans tous les milieux de vie. Que la pr\u00e9vention occupe le devant de la sc\u00e8ne constitue une bonne nouvelle\u00a0! Le service sanitaire a pour objectif de faire des \u00e9tudiants les ambassadeurs de la pr\u00e9vention dans tous les milieux, en particulier \u00e0 l'\u00e9cole.<br><br>Faut-il rappeler \u2013 \u00e0 vous sans doute pas, madame la ministre, mais \u00e0 nos coll\u00e8gues \u2013 qu'un quart des jeunes fument quotidiennement, que 18\u00a0% des 6-17 ans sont en surpoids et 4\u00a0% touch\u00e9s par l'ob\u00e9sit\u00e9, que la s\u00e9dentarit\u00e9 ne cesse de cro\u00eetre et concerne 80\u00a0% des adultes ou que les suicides sont la deuxi\u00e8me cause de d\u00e9c\u00e8s des 15-24 ans\u00a0? Il y a l\u00e0 autant de sujets de pr\u00e9occupation, et j'en passe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est la faute de Macron\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie Tamarelle-Verhaeghe. </strong>L'\u00e9cole est un milieu privil\u00e9gi\u00e9 pour la promotion de la sant\u00e9, en particulier de l'\u00e9ducation \u00e0 la sant\u00e9, qui en est un des ressorts. Le dispositif reposant sur la mobilisation de jeunes \u00e9tudiants est donc bienvenu.<br><br>J'en \u00e9voquerai deux enjeux. La promotion de la sant\u00e9 souffre de difficult\u00e9s, notamment du manque de ressources en milieu scolaire ainsi que de l'insuffisance de la formation et de la coordination des acteurs.<br><br>Ce n'est pas l'accumulation des dispositifs qui assurera une bonne promotion de la sant\u00e9, mais bien leur synergie. Je me fais ici la porte-parole des m\u00e9decins scolaires \u2013 mes confr\u00e8res et cons\u0153urs \u2013 qui s'inqui\u00e8tent de leur r\u00f4le et de la place qu'ils occuperont dans la mise en \u0153uvre des nouvelles mesures.<br><br>Par ailleurs, celle-ci fait l'objet d'un calendrier exigeant. L'exp\u00e9rimentation commence en effet d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent. La bri\u00e8vet\u00e9 des d\u00e9lais risque de mettre \u00e0 mal cette r\u00e9forme positive, ce qui serait dommage pour les enfants comme pour les \u00e9tudiants, qui doivent vivre une exp\u00e9rience r\u00e9ussie afin de d\u00e9velopper le go\u00fbt de la pr\u00e9vention, voire d'en faire leur carri\u00e8re.<br><br>Madame la ministre, pouvez-vous fournir des pr\u00e9cisions sur le service sanitaire, en particulier sur l'articulation entre ses acteurs et les dispositifs existants dans le milieu scolaire\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, le rapport sur le service sanitaire a en effet \u00e9t\u00e9 rendu \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche, Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal, et \u00e0 moi-m\u00eame, il y a une semaine. Les mesures propos\u00e9es devraient \u00eatre op\u00e9rationnelles sur tout le territoire \u00e0 la rentr\u00e9e 2018. Je rappelle qu'il s'agit de la mise en \u0153uvre d'une promesse du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique visant \u00e0 d\u00e9velopper la promotion de la sant\u00e9 dans tous les milieux.<br><br>L'objectif du service sanitaire est de familiariser tous les \u00e9tudiants en sant\u00e9 aux enjeux de pr\u00e9vention et de promotion de la sant\u00e9, notamment dans les milieux privil\u00e9gi\u00e9s que sont l'\u00e9cole au sens large, les entreprises et les EHPAD. Il est en effet n\u00e9cessaire que ces \u00e9tudiants b\u00e9n\u00e9ficient de cette formation afin qu'ils int\u00e8grent la pr\u00e9vention et la promotion de la sant\u00e9 dans leurs futures pratiques professionnelles.<br><br>Le service sanitaire comporte plusieurs temps. Il est effectu\u00e9 sous la responsabilit\u00e9 d'un p\u00e9dagogue au sein de l'universit\u00e9 ou de l'\u00e9cole de sant\u00e9. Il comporte un temps de pr\u00e9paration, en mode projet, en \u00e9quipe pluriprofessionnelle, puis une phase de r\u00e9alisation suivie d'un retour d'exp\u00e9rience et d'une \u00e9valuation. Les th\u00e9matiques prioritaires seront l'alimentation, l'activit\u00e9 physique, la vie sexuelle et affective ainsi que les addictions\u00a0; bien entendu, elles pourront \u00eatre compl\u00e9t\u00e9es selon les terrains d'exp\u00e9rimentation.<br><br>En 2018, le service sanitaire concernera les 47\u00a0000 \u00e9tudiants en sant\u00e9 que sont les infirmiers et les \u00e9tudiants en m\u00e9decine, en pharmacie, en odontologie, en ma\u00efeutique et en kin\u00e9sith\u00e9rapie. L'ann\u00e9e suivante, il sera \u00e9tendu aux 50\u00a0000 \u00e9tudiants en sant\u00e9 et int\u00e9grera les autres fili\u00e8res de formation.<br><br>Il est imp\u00e9ratif que les acteurs des territoires se coordonnent. Le service sanitaire ne se substituera pas \u00e0 l'action des m\u00e9decins et des infirmi\u00e8res scolaires ou \u00e0 celle men\u00e9e par les associations sur le terrain. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/03/2018", "pageJO": "1520"}}}}