{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG636", "identifiant": {"numero": "636", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9fense", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "loi de programmation militaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721296", "mandatRef": "PM723228"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LOI DE PROGRAMMATION MILITAIRE <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guillaume Gouffier-Cha, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Gouffier-Cha. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, mes chers coll\u00e8gues, je tiens tout d'abord \u00e0 m'associer \u00e0 l'hommage collectif que l'Assembl\u00e9e nationale vient de rendre \u00e0 nos deux soldats tu\u00e9s.<br><br>Madame la ministre des arm\u00e9es, il y a quelques jours, lors d'une rencontre avec les \u00e9l\u00e8ves du lyc\u00e9e Hector Berlioz de Vincennes, j'ai justement \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 sur les raisons de notre effort de d\u00e9fense en cette p\u00e9riode de paix. Si je vous fais part de cette anecdote, c'est d'abord parce qu'elle d\u00e9montre \u00e0 mon sens que tous nos concitoyens, y compris les plus jeunes, s'int\u00e9ressent \u00e0 nos arm\u00e9es. Elle permet \u00e9galement de rappeler que nous ne vivons malheureusement pas dans un monde en paix et que les menaces et les crises auxquelles notre pays fait face exigent que nous donnions \u00e0 nos arm\u00e9es les moyens humains et budg\u00e9taires n\u00e9cessaires pour remplir leurs missions, \u00e0 savoir assurer notre s\u00e9curit\u00e9 et garantir notre souverainet\u00e9.<br><br>Tel est l'objet du projet de loi de programmation militaire pour les ann\u00e9es 2019 \u00e0 2025, que vous avez pr\u00e9sent\u00e9 il y a quelques jours en conseil des ministres. Ce projet de loi acte une hausse sans pr\u00e9c\u00e9dent du budget des arm\u00e9es et la cr\u00e9ation de 6\u00a0000 postes. Il a \u00e9t\u00e9 construit autour de quatre grands axes, qui vont nous permettre de b\u00e2tir une arm\u00e9e \u00e0 la hauteur des enjeux strat\u00e9giques d'aujourd'hui et de demain\u00a0: l'am\u00e9lioration des conditions de vie\u00a0; la modernisation de nos \u00e9quipements\u00a0; l'approfondissement de notre coop\u00e9ration europ\u00e9enne\u00a0; et, enfin, le soutien \u00e0 l'innovation.<br><br>Madame la ministre, ma question porte pr\u00e9cis\u00e9ment sur le premier de ces axes, car c'est aux femmes et aux hommes qui font nos arm\u00e9es que nous devons d'abord penser, ainsi qu'\u00e0 leurs familles, particuli\u00e8rement en ce jour. \u00c0 celles et ceux dont l'engagement pour la R\u00e9publique est total, \u00e0 celles et ceux \u00e0 qui nous devons tant \u2013\u00a0t\u00e2chons de ne pas l'oublier au cours des d\u00e9bats qui s'ouvriront bient\u00f4t.<br><br>Madame la ministre, pouvez-vous nous dire quelles sont les mesures que vous comptez mettre en \u0153uvre pour am\u00e9liorer les conditions de vie de nos arm\u00e9es et de nos militaires, ainsi que leurs conditions d'entra\u00eenement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des arm\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Parly,</strong><i> ministre des arm\u00e9es. </i>Monsieur le pr\u00e9sident, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, monsieur le d\u00e9put\u00e9, permettez-moi de m'associer \u00e0 la tr\u00e8s vive \u00e9motion qui a travers\u00e9 cette assembl\u00e9e il y a quelques instants, lorsque nous avons appris le d\u00e9c\u00e8s de deux de nos soldats au Mali. Permettez-moi \u00e9galement de saluer le courage de tous ceux qui, dans des pays lointains, font rayonner la France, sa voix, au prix de leur vie. <i>(Mmes\u00a0et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent longuement.)</i><br><br>Vous m'interrogez, monsieur le d\u00e9put\u00e9, sur les mesures que nous avons pr\u00e9vues, dans le cadre du projet de loi de programmation militaire qui sera prochainement soumis \u00e0 votre examen, en faveur des personnels. Les conditions de vie, de travail et d'ex\u00e9cution des missions de nos soldats sont tout \u00e0 fait prioritaires, et ce n'est pas un hasard si, avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre, nous avons souhait\u00e9 faire de ce sujet le tout premier chapitre de la loi de programmation militaire. En effet, avoir une loi de programmation militaire \u00e0 hauteur d'homme correspondait tr\u00e8s exactement \u00e0 la vision que nous nous faisions des priorit\u00e9s.<br><br>Ce projet de loi de programmation militaire pr\u00e9voit un investissement de 26\u00a0milliards d'euros pour les ann\u00e9es 2019 \u00e0 2025, en faveur de l'am\u00e9lioration de ce que nous appelons le quotidien du soldat. Ce budget, qui est consid\u00e9rable, est en hausse de 22\u00a0% par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente loi de programmation militaire, ce qui repr\u00e9sente 640\u00a0millions d'euros suppl\u00e9mentaires par an en moyenne.<br><br>Qu'allons-nous faire de cette somme\u00a0? Nous allons, par exemple, doter nos soldats de treillis ignifug\u00e9s\u00a0: 100\u00a0% des personnels engag\u00e9s en op\u00e9rations militaires ext\u00e9rieures de la France, ou OPEX, en seront ainsi \u00e9quip\u00e9s d\u00e8s 2020.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, madame la ministre. <i>(Exclamations sur de nombreux bancs.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> C'est invraisemblable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Nous parlons de l'arm\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Je tiens \u00e0 vous dire, mes chers coll\u00e8gues, que le compteur est syst\u00e9matiquement arr\u00eat\u00e9 lorsque des hommages sont rendus. <i>(Protestations sur plusieurs bancs.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Leclerc.</strong> De la d\u00e9cence, monsieur le Pr\u00e9sident\u00a0! Personne n'a r\u00e9clam\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/02/2018", "pageJO": "1382"}}}}