{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2905", "identifiant": {"numero": "2905", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "num\u00e9rique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Utilisation des donn\u00e9es num\u00e9riques de sant\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722374", "mandatRef": "PM723556"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> UTILISATION DES DONN\u00c9ES NUM\u00c9RIQUES DE SANT\u00c9 <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Sylvain Waserman.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Waserman. </strong>Cette question de mon coll\u00e8gue Cyrille Isaac-Sibille s'adresse au ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br>La strat\u00e9gie de d\u00e9confinement pr\u00e9sent\u00e9e hier par le Premier ministre nous para\u00eet pragmatique et coh\u00e9rente\u00a0; elle s'appuie sur une analyse territorialis\u00e9e de l'\u00e9volution et de la circulation du virus.<br><br>Si nous approuvons cette approche g\u00e9ographique, elle laisse cependant certaines questions pratiques en suspens, notamment celle de l'utilisation des donn\u00e9es num\u00e9riques de sant\u00e9, les DNS. Comment la couleur, rouge ou verte, qui identifiera la situation de chaque d\u00e9partement, sera-t-elle d\u00e9termin\u00e9e\u00a0? De quelle mani\u00e8re seront effectu\u00e9es la collecte et la centralisation des donn\u00e9es territoriales relatives \u00e0 la circulation du virus\u00a0? Ce travail devra s'appuyer sur des donn\u00e9es individuelles, essentiellement les statistiques r\u00e9colt\u00e9es par les professionnels de sant\u00e9 et les personnels de l'assurance maladie formant les brigades d\u00e9partementales, mais aussi sur des donn\u00e9es collectives agr\u00e9g\u00e9es, qui devraient nous permettre de mieux conna\u00eetre et suivre l'\u00e9pid\u00e9mie.<br><br>Cette crise doit \u00eatre l'occasion de s'appuyer massivement sur le tr\u00e9sor d'informations que constituent les donn\u00e9es num\u00e9riques de sant\u00e9. Comment sera mobilis\u00e9 le Health Data Hub cr\u00e9\u00e9 r\u00e9cemment\u00a0? Pensez-vous g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 tout le territoire fran\u00e7ais le Covidom instaur\u00e9 par l'Assistance publique-H\u00f4pitaux de Paris\u00a0? L'interop\u00e9rabilit\u00e9 des syst\u00e8mes d'information des h\u00f4pitaux le permettra-t-il et soutiendrez-vous l'application CovidIA, destin\u00e9e \u00e0 suivre l'\u00e9volution de l'\u00e9pid\u00e9mie commune par commune\u00a0? Nous avions beaucoup de retard en mati\u00e8re de pr\u00e9vention et d'usage des donn\u00e9es de sant\u00e9. En un mot\u00a0: cette crise nous permettra-t-elle d'acc\u00e9l\u00e9rer la mise en \u0153uvre de notre strat\u00e9gie num\u00e9rique de sant\u00e9\u00a0?<br><br>La question est d'autant plus importante pour les d\u00e9partements les plus touch\u00e9s\u00a0; j'ai une pens\u00e9e particuli\u00e8re pour les d\u00e9partements du Rh\u00f4ne et du Bas-Rhin, o\u00f9 Cyrille Isaac-Sibille et moi sommes \u00e9lus, et dont les habitants sont profond\u00e9ment touch\u00e9s, meurtris par le virus, mais aussi solidaires et courageux, le regard port\u00e9 vers l'avenir. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes MODEM et LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je prends le parti de vous r\u00e9pondre par l'exemple. Supposons que, le 12\u00a0mai, j'aie de la fi\u00e8vre et des difficult\u00e9s pour respirer. J'alerterai directement un m\u00e9decin par t\u00e9l\u00e9phone, par visioconsultation, en allant le voir ou en appelant le 15. Constatant que je pr\u00e9sente des sympt\u00f4mes \u00e9vocateurs du Covid-19, il me prescrira un test, que j'effectuerai au <i>drive</i> install\u00e9 sur le parking d'un laboratoire ou dans un laboratoire\u00a0; si je ne peux me d\u00e9placer, une personne viendra chez moi pour r\u00e9aliser le pr\u00e9l\u00e8vement.<br><br>\u00c0 ce stade commencera le formidable d\u00e9fi num\u00e9rique\u00a0: il faut que tout soit tra\u00e7able \u2013\u00a0le lieu o\u00f9 je suis pr\u00e9lev\u00e9, mon lieu de r\u00e9sidence et mon identit\u00e9, qui doit \u00eatre ensuite anonymis\u00e9e\u00a0\u2013 et que ces informations soient r\u00e9pertori\u00e9es dans une base de donn\u00e9es. Si le test sur mon pr\u00e9l\u00e8vement, effectu\u00e9 en laboratoire, sur une plateforme PCR \u2013\u00a0r\u00e9action de polym\u00e9risation en cha\u00eene\u00a0\u2013, est positif, ce r\u00e9sultat doit \u00eatre renseign\u00e9 dans le syst\u00e8me d'information, lequel fera remonter imm\u00e9diatement l'information aupr\u00e8s de la cellule d\u00e9di\u00e9e, pilot\u00e9e par l'assurance maladie, en lien avec les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9. Celles-ci pourront alors me contacter pour m'informer du r\u00e9sultat, v\u00e9rifier si j'ai besoin de soins et \u00e9tablir lesquels, mais aussi diligenter une enqu\u00eate d'une de ces fameuses brigades mentionn\u00e9es hier par le Premier ministre, qui s'assureront que toutes les personnes avec qui j'ai \u00e9t\u00e9 en contact, potentiellement malades, pourront \u00eatre contact\u00e9es, et ainsi de suite.<br><br>Le chantier du syst\u00e8me d'information, d\u00e9marr\u00e9 il y a plusieurs semaines, en lien avec C\u00e9dric\u00a0O, doit permettre d'accomplir un formidable exploit\u00a0: instaurer un syst\u00e8me d'information unique, regroupant les donn\u00e9es des laboratoires, des h\u00f4pitaux et des <i>drives</i>, permettant de tracer et d'isoler efficacement les malades sur les territoires.<br><br>Par ailleurs, je me r\u00e9jouis avec vous de certaines innovations num\u00e9riques, dont nous avons besoin en cette p\u00e9riode, comme AlloCovid, destin\u00e9e \u00e0 utiliser l'intelligence artificielle pour d\u00e9pister pr\u00e9cocement les sympt\u00f4mes de la maladie. Saluons la force et l'ing\u00e9niosit\u00e9 de nos ing\u00e9nieurs, de nos chercheurs et de nos entrepreneurs.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/04/2020", "pageJO": "2988"}}}}