{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2354", "identifiant": {"numero": "2354", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "violences \u00e0 Chanteloup-les-Vignes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609245", "mandatRef": "PM723318"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES \u00c0 CHANTELOUP-LES-VIGNES <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute. </strong>Monsieur le Premier ministre, nous avons \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 \u00eatre particuli\u00e8rement choqu\u00e9s par la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 avec laquelle vous avez consid\u00e9r\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute. </strong>\u2026les agressions criminelles de Chanteloup-les-Vignes, samedi soir.<br><br>Quand des policiers sont caillass\u00e9s et violemment attaqu\u00e9s au mortier d'artifice, quand un b\u00e2timent culturel de la ville est incendi\u00e9, il ne s'agit pas d'agissements d'une \u00ab\u00a0petite bande d'imb\u00e9ciles et d'irresponsables\u00a0\u00bb, comme vous les avez qualifi\u00e9s, mais d'actes criminels qu'il faut r\u00e9primer avec fermet\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute. </strong>Vous le savez, monsieur le Premier ministre, les mots ont un sens. Les v\u00f4tres ont donn\u00e9 l'impression de minimiser ou de banaliser les faits. C'est un message particuli\u00e8rement inappropri\u00e9 que vous avez adress\u00e9 aux forces de l'ordre et aux pompiers, \u00e0 qui je veux rendre hommage et dont le m\u00e9tier devient chaque jour plus dangereux. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br>\u00c0 Mantes-la-Jolie, \u00e0 Chanteloup-les-Vignes et dans d'autres territoires de la R\u00e9publique, ils sont pris \u00e0 partie ou agress\u00e9s, voire victimes de v\u00e9ritables guets-apens.<br><br>Monsieur le Premier ministre, regrettez-vous vos mots\u00a0? Au-del\u00e0 de ces mots, quelles mesures comptez-vous prendre pour sortir de cet ang\u00e9lisme et restaurer l'ordre public\u00a0? Comment comptez-vous vous attaquer \u00e0 cette d\u00e9linquance, \u00e0 cette criminalit\u00e9 qui est bien souvent le fait d'individus mineurs et multir\u00e9cidivistes\u00a0? \u00cates-vous pr\u00eats, comme le demandent les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains, \u00e0 abaisser la majorit\u00e9 p\u00e9nale \u00e0 seize ans pour \u00e9viter que certains ne profitent de leur \u00e2ge pour bafouer les lois en toute impunit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Le Premier ministre de la d\u00e9liquescence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Et des sauvageons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Lorsque j'ai \u00e9voqu\u00e9 une \u00ab\u00a0petite bande d'imb\u00e9ciles\u00a0\u00bb, j'ai probablement utilis\u00e9 une figure de style, qui est une litote. Lorsque je dis qu'en posant la question de la fa\u00e7on dont vous le faites, vous mettez le sujet \u00e0 la hauteur des enjeux, je pratique probablement l'antiphrase. <i>(Sourires et applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> C'est minable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Je veux vous dire, madame la d\u00e9put\u00e9e, que le choix du champ lexical appartient \u00e0 chacun des individus.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> On n'est pas \u00e0 une s\u00e9ance de l'Acad\u00e9mie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Sur vos bancs, peut-\u00eatre aurait-on parl\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, plut\u00f4t que d'une \u00ab\u00a0petite bande d'imb\u00e9ciles\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0racailles\u00a0\u00bb\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Henriet.</strong> Et de karcher\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et, sur certains autres bancs, de \u00ab\u00a0sauvageons\u00a0\u00bb. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.) </i>Peut-\u00eatre avez-vous not\u00e9 que le pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental des Yvelines, un homme honorable \u2013 il est de votre parti \u2013, a parl\u00e9 de \u00ab\u00a0cr\u00e9tins\u00a0\u00bb. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.) <br><br>Chacun utilise le champ lexical qu'il souhaite. L'important ce n'est pas le terme, ce sont les actes. <br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Agissez, alors\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>C'est ce que nous faisons. Et je pr\u00e9f\u00e9rerais que la question porte sur les actes\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026plut\u00f4t que sur les adjectifs. Je crois que la R\u00e9publique s'en trouverait grandie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Les actes commis sont effectivement criminels. D'ailleurs, deux des auteurs pr\u00e9sum\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9s, soumis \u00e0 la justice et seront \u00e9videmment, je l'esp\u00e8re, jug\u00e9s et punis.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Bilde.</strong> Ou lib\u00e9r\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Il est normal qu'il en aille ainsi. Les ministres et moi-m\u00eame avons dit notre solidarit\u00e9 aux \u00e9lus, \u00e0 la population marqu\u00e9e \u00e0 juste titre par la violence qui s'est manifest\u00e9e samedi soir et par l'incendie criminel qui a frapp\u00e9 l'\u00e9quipement culturel que vous avez \u00e9voqu\u00e9.<br><br>Ce qui compte, ce sont effectivement les moyens que nous mettons \u00e0 la disposition des \u00e9lus et au service de l'\u00c9tat pour lutter contre ces agissements criminels. Lorsque nous luttons contre les trafics \u2013 je sais que vous le savez \u2013, nous d\u00e9rangeons les bandes et les quartiers. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>Cela se voit et cela se traduit forc\u00e9ment par des r\u00e9actions. C'est ce qui se passe notamment \u00e0 Chanteloup. Lorsque nous d\u00e9cidons de d\u00e9doubler les classes, de recruter des policiers, de doubler le budget de l'ANRU \u2013 ce que certains n'avaient pas fait \u2013, nous donnons aux \u00e9lus locaux les moyens de penser le d\u00e9veloppement de leur commune, d'essayer de construire des solutions adapt\u00e9es \u00e0 leur territoire, pour \u00e9viter que des zones de non-droit ne pr\u00e9valent et ne se d\u00e9veloppent. C'est un combat de tous les instants. Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 le livrer. Pas l'\u00c9tat tout seul,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Heureusement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026mais l'\u00c9tat et les collectivit\u00e9s territoriales. Je note d'ailleurs que les contacts qui ont \u00e9t\u00e9 pris entre les ministres et la maire de Chanteloup-les-Vignes ont \u00e9t\u00e9 parfaitement respectueux et \u00e9videmment motiv\u00e9s par l'id\u00e9e de travailler en commun pour trouver rapidement les bonnes solutions.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute.</strong> Heureusement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Au-del\u00e0 des pol\u00e9miques sur les mots \u2013 dont je veux bien concevoir qu'elles rel\u00e8vent de la nature du jeu politique \u2013, l'important est ce que nous faisons tous ensemble pour faire pr\u00e9valoir l'ordre et la R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute. </strong>Juste une remarque\u00a0: ce n'est pas ce matin, quand les d\u00e9linquants dormaient, que vos ministres auraient d\u00fb se trouver sur le terrain <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LaREM et MODEM)</i>, ils devraient plut\u00f4t s'y trouver le soir, aux c\u00f4t\u00e9s des Fran\u00e7ais qui ont peur et qui ont besoin d'une r\u00e9ponse qui aille au-del\u00e0 des simples mots. (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> D\u00e9magogie\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019", "pageJO": "10338"}}}}