{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2463", "identifiant": {"numero": "2463", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "inondations dans le Var"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA346218", "mandatRef": "PM723348"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INONDATIONS DANS LE VAR <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Masson.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Masson. </strong>En huit jours, le d\u00e9partement du Var a connu deux nouvelles inondations tragiques. Je tiens \u00e0 exprimer ma compassion\u00a0\u2013 et sans doute celle de chacun d\u2019entre nous\u00a0\u2013 aux victimes, \u00e0 leurs familles, \u00e0 ceux dont le destin a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9. Je salue l'action des sauveteurs, pompiers, secouristes, lesquels ont pay\u00e9 un lourd tribut.<br><br>Qu'elles soient ou non dues au r\u00e9chauffement climatique, ces inondations de plus en plus fr\u00e9quentes doivent certainement beaucoup \u00e0 l'imperm\u00e9abilisation des sols. Les proc\u00e9dures de catastrophe naturelle se succ\u00e8dent, mais elles ne sont plus \u00e0 la hauteur d'une situation devenue intol\u00e9rable. Au-del\u00e0 des moyens, il faudrait s'interroger sur le caract\u00e8re inadapt\u00e9 des textes. <br><br>Monsieur le Premier ministre, le Gouvernement a ajout\u00e9 sa loi sur le logement \u00e0 celles de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs. Malgr\u00e9 nos propositions, il n'a pas saisi cette occasion de revenir sur des principes dont les uns rel\u00e8vent pourtant de l'injonction contradictoire, les autres d'une vision dogmatique, erron\u00e9e, d\u00e9cal\u00e9e, des r\u00e9alit\u00e9s territoriales.<br><br>Aujourd'hui, je fais donc appel \u00e0 votre raison. Comment peut-on continuer \u00e0 faire appliquer de mani\u00e8re uniforme la loi relative \u00e0 la solidarit\u00e9 et au renouvellement urbains\u00a0? Allez-vous imposer encore longtemps \u00e0 Roquebrune, \u00e0 Hy\u00e8res, \u00e0 bien d'autres communes sinistr\u00e9es, la production de milliers de logements sociaux pour atteindre le chiffre totem, la proportion absurde de 25\u00a0%\u00a0? Pensez-vous un seul instant aux cons\u00e9quences de l\u2019imperm\u00e9abilisation des sols dans ces lieux fragiles\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> C'est absurde\u00a0! Il s'agit de solidarit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Masson. </strong>Par ailleurs, allez-vous enfin all\u00e9ger la bureaucratie\u00a0? Certes, les programmes d'actions de pr\u00e9vention des inondations et la comp\u00e9tence de gestion des milieux aquatiques et de pr\u00e9vention des inondations sont n\u00e9cessaires. Pour autant, il faut favoriser les initiatives vitales, les initiatives d'urgence des maires, notamment en mati\u00e8re d'exutoires, lorsque ceux-ci ne modifient pas l'\u00e9quilibre global d'un bassin versant. Or de telles mesures sont interdites.<br><br>Tout cela, monsieur le Premier ministre, Jean-Pierre Giran, le maire d\u2019Hy\u00e8res-les-Palmiers, vous l'a \u00e9crit. Je souscris totalement \u00e0 ses arguments, comme le font tous les \u00e9lus concern\u00e9s. Nous attendons vos r\u00e9ponses. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013 M.\u00a0Bruno Bilde applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Le ministre de l'int\u00e9rieur s'est rendu aux c\u00f4t\u00e9s des sapeurs-pompiers, des forces de l'ordre et des sinistr\u00e9s, dimanche dans le Var et les Alpes-Maritimes, lundi dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne et les Alpes-de-Haute-Provence. Il souhaitait, bien s\u00fbr, t\u00e9moigner son soutien aux familles des trois victimes du crash en pleine op\u00e9ration d'un h\u00e9licopt\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 civile, survenu dans la soir\u00e9e de samedi. Les intemp\u00e9ries de ces deux derniers week-ends ont caus\u00e9 la mort de onze personnes et affect\u00e9 la vie de familles enti\u00e8res. <br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je voudrais tout d'abord vous rassurer\u00a0: l'ensemble des dispositifs de s\u00e9curit\u00e9 civile a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9 d\u00e8s les premi\u00e8res alertes. Des milliers d'interventions ont eu lieu, des milliers de personnes ont pu \u00eatre sauv\u00e9es, \u00e9vacu\u00e9es \u00e0 temps. Je tiens \u00e0 saluer \u00e0 mon tour l'engagement des sapeurs-pompiers, des policiers et des gendarmes\u00a0: ce week-end, pr\u00e8s de 1\u00a0380\u00a0hommes ont r\u00e9alis\u00e9 plus de 570\u00a0interventions, requ\u00e9rant six h\u00e9licopt\u00e8res, dont un a connu le sort que l'on sait. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Comme pour les inondations du week-end pr\u00e9c\u00e9dent, la commission de reconnaissance de l'\u00e9tat de catastrophe naturelle examinera les dossiers dans les plus brefs d\u00e9lais. Nous mesurons la d\u00e9tresse de ces d\u00e9partements et de leurs habitants\u00a0; soyez assur\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de l'entier soutien du Gouvernement. Quant aux questions que vous posez concernant l'urbanisme et l'application de certains textes l\u00e9gislatifs, le ministre comp\u00e9tent et moi-m\u00eame aurons l'occasion d'y r\u00e9pondre par \u00e9crit de mani\u00e8re plus pr\u00e9cise. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Masson.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Masson. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, je suis choqu\u00e9 d'entendre le secr\u00e9taire d'\u00c9tat reconna\u00eetre lui-m\u00eame qu'il n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 mes questions. C'est scandaleux\u00a0! Ce n'est pas digne de l'Assembl\u00e9e nationale\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013 MM.\u00a0Bruno Bilde et S\u00e9bastien Chenu applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Daniel Fasquelle.</strong> Le Gouvernement est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019", "pageJO": "11735"}}}}