{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4249", "identifiant": {"numero": "4249", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Projet de loi \"climat et r\u00e9silience\""}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA336439", "mandatRef": "PM723488"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/07/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI \u00ab\u00a0CLIMAT ET R\u00c9SILIENCE\u00a0\u00bb <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Michel Cl\u00e9ment.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Cl\u00e9ment. </strong>Dans le prolongement de la question de mon coll\u00e8gue Dominique Potier, je souhaite \u00e9galement \u00e9voquer les r\u00e9sultats de la commission mixte paritaire sur le projet de loi \u00ab\u00a0climat et r\u00e9silience\u00a0\u00bb. Au terme d'une tr\u00e8s longue r\u00e9union, d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs se sont mis d'accord sur un texte qui a encore perdu de l'ambition, au nom d'accords politiques qui, finalement, vous arrangent bien.<br><br>D\u00e8s l'origine, le texte propos\u00e9 par le Gouvernement s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 des conclusions et des attentes de la Convention citoyenne pour le climat. D'ailleurs, il ne remettait nullement en cause notre mod\u00e8le de d\u00e9veloppement \u00e9conomique et se situait d\u00e9j\u00e0 dans ce que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique appelle \u00ab\u00a0l'\u00e9cologie de la production\u00a0\u00bb.<br><br>Pourtant, partout dans le monde, la biodiversit\u00e9 recule. Le d\u00e9r\u00e8glement climatique entra\u00eene des cons\u00e9quences parfois tr\u00e8s contrast\u00e9es\u00a0: r\u00e9cemment, la gel\u00e9e noire a frapp\u00e9 les productions agricoles de nos r\u00e9gions\u00a0; une vague de chaleur sans pr\u00e9c\u00e9dent a litt\u00e9ralement embras\u00e9 un village du Canada\u00a0; une autre arrive sur l'Espagne et le Maroc avec des temp\u00e9ratures attendues de 50\u00a0degr\u00e9s \u2013\u00a0temp\u00e9ratures que les experts du GIEC pr\u00e9voient pour 2050, c'est-\u00e0-dire demain. Enfin, un troisi\u00e8me fl\u00e9au menace la plan\u00e8te\u00a0: l'\u00e9puisement des ressources naturelles et la p\u00e9nurie d'eau.<br><br>Cependant, nous assistons manifestement \u00e0 deux trajectoires contradictoires\u00a0: d'un c\u00f4t\u00e9, des \u00e9pisodes climatiques de plus en plus violents et fr\u00e9quents et, de l'autre, une ambition politique en recul permanent. L'accord obtenu hier en commission mixte paritaire en est la preuve\u00a0: le texte qui en r\u00e9sulte ne laissera que des regrets \u00e0 ceux qui y avaient cru, au premier rang desquels les membres de la Convention citoyenne pour le climat. (M.\u00a0Dominique Potier applaudit.)</i> Ils avaient donn\u00e9 au texte initial une note de 2,5 sur 10\u00a0; \u00e0 votre avis, combien auriez-vous aujourd'hui au contr\u00f4le continu\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT.\u00a0\u2013\u00a0MM.\u00a0Dominique Potier et G\u00e9rard Leseul applaudissent \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9. </i>Le changement est \u00e0 l'\u0153uvre, c'est une \u00e9vidence.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Le changement, c'est maintenant\u00a0! Je dis cela pour Dominique Potier\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Il se joue au niveau climatique, mais \u00e9galement sur le plan de l'\u00e9rosion de la biodiversit\u00e9\u00a0; ces enjeux sont tr\u00e8s li\u00e9s et je vous remercie de l'avoir soulign\u00e9.<br><br>La feuille de route arr\u00eat\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fixe des objectifs clairs\u00a0: une France r\u00e9siliente face au changement climatique, qui atteint la neutralit\u00e9 carbone et se montre respectueuse de son patrimoine naturel. Elle s'appuie sur la programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie (PPE) et la loi \u00ab\u00a0\u00e9nergie et climat\u00a0\u00bb qui ont grav\u00e9 dans le marbre ses ambitions\u00a0: la neutralit\u00e9 carbone \u00e0 l'horizon 2050, un objectif de r\u00e9duction de 20\u00a0% de la consommation d'\u00e9nergie finale \u00e0 l'horizon 2030, une part de 33\u00a0% des \u00e9nergies renouvelables dans le mix \u00e9nerg\u00e9tique d'ici \u00e0 2030 et une diminution de la part du nucl\u00e9aire pour atteindre 50\u00a0% de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en 2035. La feuille de route en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique est donc claire.<br><br>Le projet de loi \u00ab\u00a0climat et r\u00e9silience\u00a0\u00bb, sur lequel la commission mixte paritaire vient de parvenir \u00e0 un accord, fixe \u00e9galement des objectifs tr\u00e8s forts en mati\u00e8re de transports, de logement, d'artificialisation des sols ou encore en faveur de modes de consommation et de production plus sobres et soutenables.<br><br>L'ann\u00e9e 2021, vous l'avez soulign\u00e9, sera l'ann\u00e9e de la biodiversit\u00e9. Cela nous permettra d'adopter une nouvelle strat\u00e9gie nationale, en conformit\u00e9 avec les objectifs climatiques. Il n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi urgent d'agir, mais nous devons le faire dans un souci de coh\u00e9rence\u00a0: coh\u00e9rence entre les diff\u00e9rentes politiques publiques \u2013\u00a0nous y travaillons chaque jour au niveau interminist\u00e9riel afin de d\u00e9cloisonner les enjeux\u00a0\u2013, coh\u00e9rence entre les objectifs et les moyens, que nous d\u00e9veloppons encore gr\u00e2ce \u00e0 ce projet de loi, et coh\u00e9rence entre les politiques nationales et internationales, notamment lors de grands \u00e9v\u00e9nements comme la COP15 biodiversit\u00e9 ou la COP26 qui se tiendront prochainement.<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/07/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/07/2021", "pageJO": "7267"}}}}