{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3683", "identifiant": {"numero": "3683", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Projet Hercule"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA342415", "mandatRef": "PM722826"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/01/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET HERCULE <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Depuis de longs mois, le plan de restructuration d'EDF est secr\u00e8tement n\u00e9goci\u00e9 dans les bureaux feutr\u00e9s de la Commission europ\u00e9enne. Les semaines passent et la repr\u00e9sentation nationale, comme les salari\u00e9s, est tenue tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9cart des discussions relatives au projet Hercule. L'avenir du grand service public de l'\u00e9lectricit\u00e9 est pourtant menac\u00e9\u00a0: la survie de son mod\u00e8le int\u00e9gr\u00e9 est en jeu, alors qu'il a fait la preuve de son efficacit\u00e9 depuis sa cr\u00e9ation. La r\u00e9union de la production, de la distribution et de la gestion du r\u00e9seau d'\u00e9lectricit\u00e9 au sein d'une m\u00eame entit\u00e9, c'\u00e9tait la promesse d'un v\u00e9ritable service public de l'\u00e9lectricit\u00e9, indispensable s'agissant de ce bien de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.<br><br>Aujourd'hui est une \u00e9ni\u00e8me journ\u00e9e de mobilisation des salari\u00e9s d'EDF, extr\u00eamement inquiets pour l'avenir de leur entreprise. Nous sommes nombreux sur ces bancs \u00e0 partager leurs craintes. Le projet Hercule \u2013\u00a0pour ce que l'on en sait, donc si peu de chose\u00a0\u2013, risque bien de d\u00e9truire la coh\u00e9rence du syst\u00e8me \u00e9lectrique fran\u00e7ais. Pourtant, malgr\u00e9 les nombreuses sollicitations, le Gouvernement ne publie aucun \u00e9l\u00e9ment concernant la strat\u00e9gie et les fondements des discussions avec la Commission europ\u00e9enne. Il est d\u00e9sormais indispensable d'organiser un d\u00e9bat devant la repr\u00e9sentation nationale sur le projet industriel pour EDF. En effet, ni votre projet ni le statu quo ne r\u00e9pondront aux imp\u00e9ratifs de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, dans laquelle EDF doit naturellement tenir un r\u00f4le d'envergure. Seuls une gestion publique et un mod\u00e8le int\u00e9gr\u00e9 solide sont en mesure d'y participer.<br><br>Monsieur le Premier ministre, pouvez-vous enfin faire conna\u00eetre \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale les fondements des discussions en cours et le calendrier retenu, et ouvrir un d\u00e9bat au Parlement\u00a0? C'est notre r\u00f4le de parlementaires de d\u00e9lib\u00e9rer de l'avenir de cette entreprise. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, FI et GDR ainsi que sur quelques bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Sachez que le Gouvernement entend qu'EDF joue un r\u00f4le tr\u00e8s important dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 venir, en respectant la PPE \u2013\u00a0programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie. Pour y parvenir, il faut qu'EDF en ait les moyens\u00a0: les moyens d'investir dans son parc nucl\u00e9aire, ainsi que dans la transition vers les \u00e9nergies renouvelables. C'est pourquoi nous avons en effet ouvert des n\u00e9gociations avec la Commission, comme nous avons d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de l'\u00e9voquer. Je tiens \u00e0 souligner que l'objectif des n\u00e9gociations en cours est de conserver le groupe le plus int\u00e9gr\u00e9 possible, parce que nous d\u00e9fendons son caract\u00e8re public. Il s'agit \u00e9galement d'assurer \u00e0 l'entreprise toutes les capacit\u00e9s d'investissement dont elle a besoin, afin que les salari\u00e9s exercent leur savoir-faire dans les meilleures conditions possibles, de garantir \u2013\u00a0je le r\u00e9p\u00e8te\u00a0\u2013 le financement du parc nucl\u00e9aire et des \u00e9nergies renouvelables, et enfin de prot\u00e9ger durablement le consommateur des hausses de prix sur les march\u00e9s de l'\u00e9lectricit\u00e9. Parce que je sais que c'est un sujet qui vous tient \u00e0 c\u0153ur, j'ajoute que la n\u00e9gociation concerne aussi les concessions hydro\u00e9lectriques. Certains contentieux durent depuis dix ans\u00a0: nous devons en sortir.<br><br>Vous avez raison\u00a0: si les discussions en cours aboutissent \u2013\u00a0j'y travaille avec Bruno Le\u00a0Maire, ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance\u00a0\u2013, une r\u00e9organisation sera n\u00e9cessaire\u00a0; elle imposera bien s\u00fbr la tenue d'un d\u00e9bat parlementaire, sans lequel il est impossible d'engager la restructuration d'une entreprise comme EDF. Il faudra aussi, \u00e9videmment, associer les partenaires sociaux au projet. Mais chaque chose en son temps\u00a0: pour le moment, nous n\u00e9gocions avec la Commission pour donner un avenir \u00e0 EDF, ce que nous souhaitons tous. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Ne croyez-vous pas que l'ordre des choses est invers\u00e9\u00a0? Le d\u00e9bat parlementaire devrait pr\u00e9c\u00e9der les n\u00e9gociations avec la Commission europ\u00e9enne\u00a0: c'est ici, dans l'h\u00e9micycle, que les d\u00e9cisions devraient \u00eatre prises.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Deuxi\u00e8mement, nous ne voulons pas du mod\u00e8le le plus int\u00e9gr\u00e9 possible, mais d'un mod\u00e8le totalement int\u00e9gr\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et GDR, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe FI.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/01/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/01/2021", "pageJO": "247"}}}}