{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1067", "identifiant": {"numero": "1067", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4ts et taxes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "hausse des taxes sur l'\u00e9nergie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA746", "mandatRef": "PM723212"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/07/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DES TAXES SUR L'\u00c9NERGIE <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gilles Carrez, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Gilles Carrez. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, le prix du gaz vient d'\u00eatre relev\u00e9 de 7,5\u00a0% et en six mois, l'essence a augment\u00e9 de 15\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est du racket\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gilles Carrez. </strong>Un Fran\u00e7ais qui gagne le SMIC et doit prendre sa voiture pour aller travailler voit filer 10\u00a0% de son salaire dans ses seuls frais d'essence.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gilles Carrez. </strong>Dans quelques jours, plusieurs millions de nos compatriotes partiront en vacances. Or, le budget des vacances est toujours serr\u00e9 \u2013\u00a0on compte \u00e0 quelques dizaines d'euros pr\u00e8s. Malheureusement, ce budget va \u00eatre amput\u00e9 par les d\u00e9penses de carburant. Il est vrai, monsieur le ministre, que vous n'\u00eates pour rien dans la hausse du prix du baril de p\u00e9trole. En revanche, vous \u00eates responsable de la hausse des taxes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.) </i>Alors qu'elles constituent plus des deux tiers du prix de l'essence, depuis le 1er\u00a0janvier, vous les avez augment\u00e9es massivement.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous \u00eates des taxophiles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gilles Carrez. </strong>Parce que je vous sais pr\u00e9occup\u00e9 par la baisse du pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais, je veux vous poser trois questions. Combien de milliards suppl\u00e9mentaires l'\u00c9tat est-il en train de confisquer aux Fran\u00e7ais avec la hausse de la taxe sur l'essence et la TVA\u00a0? Trouvez-vous intelligent, trouvez-vous juste d'augmenter les taxes pr\u00e9cis\u00e9ment au moment o\u00f9 le prix du baril de p\u00e9trole s'envole\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gilles Carrez. </strong>Enfin, \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 restituer aux Fran\u00e7ais une partie de ces milliards d'euros que vous leur ponctionnez\u00a0? Et s'il vous pla\u00eet, ne me r\u00e9pondez pas que nous allons tous faire des \u00e9conomies d'essence\u00a0: depuis avant-hier, nous sommes oblig\u00e9s de rouler \u00e0 moins de quatre-vingts kilom\u00e8tres par heure\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR, UDI-Agir et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Rendez l'argent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, j'esp\u00e8re que vous m'entendrez \u00e0 travers le brouhaha\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous n'avez qu'\u00e0 demander \u00e0 vos d\u00e9put\u00e9s d'arriver \u00e0 l'heure\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Je vais faire l'\u00e9conomie d'une r\u00e9ponse qui serait trop facile. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> L'intelligence ne se mesure pas aux d\u00e9cibels\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br><br>J'ai une cruelle conscience des difficult\u00e9s auxquelles vous faites r\u00e9f\u00e9rence, monsieur Carrez. Le Gouvernement a choisi un principe. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> La punition. <br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>On peut d\u00e9battre de ce principe\u00a0: il s'agit de soulager certains pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires et les rebasculer l\u00e0 o\u00f9 il est besoin de changer les comportements pour atteindre nos objectifs \u00e9nerg\u00e9tiques. La meilleure mani\u00e8re de compenser cette hausse, qui est indiscutable et qui est particuli\u00e8rement difficile pour ceux que l'on appelle les pr\u00e9caires \u00e9nerg\u00e9tiques ainsi que pour les pr\u00e9caires dans la mobilit\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Vous ne faites rien pour eux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>\u2026est de leur donner tous les instruments possibles pour faire baisser leur consommation. C'est pour cela que, dans le domaine du b\u00e2timent, gr\u00e2ce aux certificats d'\u00e9conomies d'\u00e9nergie, au cr\u00e9dit d'imp\u00f4t sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique et aux primes \u00e0 la conversion <i>(\u00ab\u00a0Hors sujet\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR)</i>, nous avons mis \u00e0 la disposition de ceux qui se trouvent dans une impasse la possibilit\u00e9 de se prot\u00e9ger, sur le long terme, de la hausse des carburants. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Ce n'est pas vrai. <br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>C'est ind\u00e9niable. Et nous ferons encore plus\u00a0! Je vous en donnerai un seul exemple\u00a0: aujourd'hui, la prime \u00e0 la conversion permet \u00e0 tous les m\u00e9nages d'avoir acc\u00e8s \u00e0 une enveloppe de 1\u00a0000\u00a0euros, voire 2\u00a0000 pour les plus modestes d'entre eux. Cette prime a si bien march\u00e9 que nous avons explos\u00e9 tous les objectifs\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> <br><br>Les r\u00e9sultats sont l\u00e0, puisque 90\u00a0000\u00a0Fran\u00e7ais, dont 70\u00a0% sont des m\u00e9nages modestes, ont demand\u00e9 \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier. Et ce dispositif fait partie d'un tout. Mais j'ai bien entendu, monsieur le d\u00e9put\u00e9, vos pr\u00e9occupations, que je garderai \u00e0 l'esprit au jour le jour. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/07/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/07/2018", "pageJO": "6856"}}}}