{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1932", "identifiant": {"numero": "1932", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00c9valuation des politqiues publiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720162", "mandatRef": "PM722878"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9VALUATION DES POLITIQUES PUBLIQUES <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Bolo.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Bolo. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe mon coll\u00e8gue Jean-No\u00ebl Barrot, s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. <br><br>Monsieur le Premier ministre, les sujets les plus simples r\u00e9v\u00e8lent parfois, au d\u00e9tour de leur analyse, une complexit\u00e9 inattendue. Ainsi, une situation apparemment ordinaire m'am\u00e8ne aujourd'hui \u00e0 vous interroger autant sur la r\u00e9ponse \u00e0 lui apporter que sur les enseignements \u00e0 en tirer en mati\u00e8re de mise en \u0153uvre des lois. <i>(Brouhaha.)</i><br><br>Cette situation est celle d'une habitante de Segr\u00e9-en-Anjou Bleu, ni\u00e8ce d'une dame de 86\u00a0ans, r\u00e9sidente en EHPAD \u2013\u00a0\u00e9tablissement d'h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes. Apr\u00e8s s'\u00eatre r\u00e9jouie de l'attribution d'un ch\u00e8que \u00e9nergie \u00e0 sa tante il y a un an, son enthousiasme s'est rapidement alt\u00e9r\u00e9 face \u00e0 l'impossibilit\u00e9 de s'en servir. Les r\u00e9sidents des EHPAD sont \u00e9ligibles, comme tout Fran\u00e7ais, aux ch\u00e8ques \u00e9nergie, mais ils ne peuvent les utiliser que si l'\u00e9tablissement r\u00e9pond \u00e0 certains crit\u00e8res. Et on entre l\u00e0 dans un labyrinthe menant de la banque \u00e0 l'\u00e9tablissement hospitalier en passant par le Tr\u00e9sor public, sans qu'aucune issue ne soit trouv\u00e9e. <br><br><strong>M.\u00a0Gilles Lurton.</strong> C'est vrai\u00a0! Il a raison.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Bolo. </strong>Par-del\u00e0 la complexit\u00e9, la surprise a \u00e9t\u00e9 grande lorsque la ni\u00e8ce de l'octog\u00e9naire a d\u00e9couvert que ce m\u00eame ch\u00e8que \u00e9tait accept\u00e9 par d'autres \u00e9tablissements du m\u00eame groupement de r\u00e9sidences. Cette situation appara\u00eet d'autant plus paradoxale que de trop nombreux EHPAD connaissent des tensions financi\u00e8res\u00a0: l'utilisation par leurs r\u00e9sidents des ch\u00e8ques \u00e9nergie apporterait \u00e0 ces organismes un appr\u00e9ciable ballon d'oxyg\u00e8ne. <br><br>La rigueur administrative, qui se veut vertueuse et \u00e9galitaire, n'atteint pas ses objectifs et induit une perte de sens. Cette situation r\u00e9v\u00e8le comment nos lois peuvent savamment compliquer les situations les plus simples, en oubliant de faire confiance au terrain. Elle nous r\u00e9v\u00e8le \u00e9galement la n\u00e9cessit\u00e9 et l'urgence de moderniser les processus de production des lois. <br><br>Cette modernisation passe notamment par la g\u00e9n\u00e9ralisation de l'\u00e9valuation, condition essentielle de la reconqu\u00eate de la confiance des citoyens envers leurs \u00e9lus nationaux. L'\u00e9valuation est aussi un engagement \u00e0 mieux l\u00e9gif\u00e9rer, en prenant soin d'examiner les cons\u00e9quences des lois pour savoir les faire \u00e9voluer.<br><br>Monsieur le Premier ministre, au-del\u00e0 de la r\u00e9ponse concr\u00e8te \u00e0 apporter aux EPHAD, l'\u00e9valuation vous para\u00eet-elle un outil incontournable\u00a0? Dans l'affirmative, comment pouvez-vous permettre aux parlementaires de mener pleinement l'\u00e9valuation de l'action publique en coh\u00e9rence avec leur fonction de contr\u00f4le\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre charg\u00e9 des relations avec le Parlement, que je vous demande de bien vouloir \u00e9couter dans le silence, mes chers coll\u00e8gues.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre charg\u00e9 des relations avec le Parlement. </i>Monsieur Bolo, au travers d'un exemple concret, vous m'interrogez sur les moyens permettant au Parlement de mieux assurer sa mission constitutionnelle d'\u00e9valuation des politiques publiques. <br><br>Beaucoup a \u00e9t\u00e9 fait en la mati\u00e8re depuis de nombreuses ann\u00e9es, au S\u00e9nat comme \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, dans le cadre des commissions mais aussi de la mission d'\u00e9valuation et de contr\u00f4le, de la mission d'\u00e9valuation et de contr\u00f4le de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, ainsi que de l'Office parlementaire d'\u00e9valuation des choix scientifiques et technologiques. \u00c0 la suite de la derni\u00e8re r\u00e9vision constitutionnelle, l'Assembl\u00e9e s'est \u00e9galement dot\u00e9e d'un comit\u00e9 d'\u00e9valuation et de contr\u00f4le des politiques publiques. De m\u00eame, la Cour des comptes remet chaque ann\u00e9e au Parlement entre 70 et 100\u00a0rapports abordant les politiques publiques sous diff\u00e9rents angles.<br><br>R\u00e9cemment encore, le bureau de l'Assembl\u00e9e nationale a adopt\u00e9 plusieurs mesures pour am\u00e9liorer les moyens conf\u00e9r\u00e9s aux parlementaires en mati\u00e8re d'\u00e9valuation. Le Gouvernement entend apporter au Parlement tout son concours dans la mise en \u0153uvre de cette orientation.<br><br>J'en veux pour preuve le d\u00e9veloppement conjoint, avec la direction interminist\u00e9rielle du num\u00e9rique et du syst\u00e8me d'information et de communication de l\u2019\u00c9tat, du projet LexImpact, outil permettant de simuler l'effet sociofiscal des projets d'amendement, ou encore l'acc\u00e8s des parlementaires au logiciel Chorus du minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances. <i>(Brouhaha.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gilles Lurton.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre. </i>S'agissant plus pr\u00e9cis\u00e9ment de la possibilit\u00e9, pour reprendre votre exemple concret, que le b\u00e9n\u00e9ficiaire d'un ch\u00e8que \u00e9nergie l'utilise pour acquitter les sommes dues \u00e0 l'EHPAD dans lequel il r\u00e9side, elle avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue par la loi de transition \u00e9nerg\u00e9tique du 17\u00a0ao\u00fbt 2015 et t\u00e9moignait de la volont\u00e9 de prendre en compte la situation des r\u00e9sidents qui ne paient pas eux-m\u00eames leur facture. Cette possibilit\u00e9 \u00e9tait toutefois assortie d'une condition\u00a0: l'\u00e9tablissement devait avoir sign\u00e9 une convention APL \u2013\u00a0aide personnalis\u00e9e au logement. Peut-\u00eatre faut-il voir la situation de l'\u00e9tablissement dans lequel est h\u00e9berg\u00e9e la r\u00e9sidente dont vous parlez. <br><br>L'\u00e9valuation des politiques publiques n'a de sens que si elle participe d'un cha\u00eenage vertueux et d\u00e9bouche sur des am\u00e9liorations l\u00e9gislatives et r\u00e9glementaires. Comme vous le dites \u00e0 juste raison, il nous appartiendra de v\u00e9rifier, pour cette disposition comme pour toute autre, si l'intention du l\u00e9gislateur a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Mes chers coll\u00e8gues, un certain brouhaha r\u00e8gne ici. Si vous avez des conversations \u00e0 conduire, il y a de la place hors de l'h\u00e9micycle. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/05/2019", "pageJO": "4448"}}}}