{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4213", "identifiant": {"numero": "4213", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fonction publique de l'\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Hausse du pouvoir d'achat des fonctionnaires de cat\u00e9gorie C"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719668", "mandatRef": "PM722726"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/07/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DU POUVOIR D'ACHAT DES FONCTIONNAIRES DE CAT\u00c9GORIE C <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s.<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s. </strong>Madame la ministre de la transformation et de la fonction publiques, depuis 2017, notre majorit\u00e9 m\u00e8ne une politique ambitieuse de r\u00e9novation de la r\u00e9mun\u00e9ration des fonctionnaires civils et militaires qui ne re\u00e7oit pas l'attention m\u00e9diatique qu'elle m\u00e9rite.<br><br>Avec le S\u00e9gur de la sant\u00e9, nous avons augment\u00e9 le traitement indiciaire des soignants de 183\u00a0euros par mois\u00a0; le Grenelle de l'\u00e9ducation a accord\u00e9 une prime d'activit\u00e9 de 100\u00a0euros aux enseignants en d\u00e9but de carri\u00e8re\u00a0; les gardiens de la paix ont eux aussi vu leurs salaires revaloris\u00e9s de 120\u00a0euros par mois. La loi de programmation militaire a \u00e9galement ent\u00e9rin\u00e9 une nouvelle politique de r\u00e9mun\u00e9ration de nos soldats.<br><br>Toutes ces mesures sont concr\u00e8tes. Elles manifestent une volont\u00e9 sinc\u00e8re d'am\u00e9liorer le quotidien et de renforcer le pouvoir d'achat de nos fonctionnaires.<br><br>J'ai moi-m\u00eame \u00e9t\u00e9 durant douze ans fonctionnaire de cat\u00e9gorie\u00a0C, une de ces \u00ab\u00a0petites mains\u00a0\u00bb de notre fonction publique. Aujourd'hui en disponibilit\u00e9 pour exercer mon mandat de d\u00e9put\u00e9e, je demeure particuli\u00e8rement attentive aux mesures prises en faveur de ces agents. En contact permanent avec les citoyens, ces fonctionnaires sont des rouages aussi discrets qu'essentiels pour permettre \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9 de fonctionner. Ils sont les agents de notre quotidien. Ce sont eux qui font vivre nos centres communaux d\u2019action sociale (CCAS), nos cantines publiques, et nos \u00e9coles. Ils nous accueillent et nous accompagnent dans chacune de nos d\u00e9marches en mairie. Ils entretiennent nos espaces verts et nos voiries.<br><br>Alors qu'elles repr\u00e9sentent 80\u00a0% de la fonction publique territoriale, ces chevilles ouvri\u00e8res de l'\u00c9tat m\u00e9ritent elles aussi une pleine reconnaissance de notre part.<br><br>Je crois savoir, madame la ministre, que vous pr\u00e9voyez en faveur de ces fonctionnaires de cat\u00e9gorie\u00a0C une importante revalorisation salariale, et non une prime. Sauriez-vous nous en dire plus sur cette mesure tant attendue\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transformation et de la fonction publiques.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> ministre de la transformation et de la fonction publiques. </i>Merci de rappeler dans le d\u00e9bat public le r\u00f4le essentiel de ces hommes et des femmes qui exercent des m\u00e9tiers parfois oubli\u00e9s, parfois n\u00e9glig\u00e9s. Ils \u00e9taient en deuxi\u00e8me ligne pendant la crise sanitaire, mais ils \u00e9taient la premi\u00e8re ligne de la continuit\u00e9 des services publics.<br><br>Oui, sous l'autorit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du Premier ministre, nous avons fait un choix pour 2022\u00a0: au-del\u00e0 des augmentations de salaires que vous avez cit\u00e9es pour les soignants, pour les forces de l'ordre, pour les enseignants, nous avons d\u00e9cid\u00e9, non pas d'augmenter le point d'indice de 1\u00a0%, ce qui aurait accord\u00e9 \u00e0 ces agents de cat\u00e9gorie\u00a0C une augmentation de 14\u00a0euros au maximum, mais de concentrer nos efforts en revoyant en profondeur la grille salariale de 1,2\u00a0million d'agents de cat\u00e9gorie\u00a0C, qu'ils travaillent dans les h\u00f4pitaux, dans les collectivit\u00e9s locales, dans les services de l'\u00c9tat\u2026<br><br>D'ici \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, les agents de l'\u00c9tat de cat\u00e9gorie\u00a0C verront sur leur feuille de paye une hausse de 40\u00a0\u00e0 100\u00a0euros par mois, avec une prise en charge de 15\u00a0euros pour la mutuelle sant\u00e9 que ces agents payent aujourd'hui enti\u00e8rement de leur poche. C'est l\u00e0 une in\u00e9galit\u00e9 que nous voulons r\u00e9sorber. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Ainsi, ce matin, nous sommes all\u00e9s plus loin avec les organisations syndicales\u00a0: nous avons parl\u00e9 des promotions et des in\u00e9galit\u00e9s de salaires entre les minist\u00e8res, \u00e0 travail \u00e9gal\u00a0; nous nous sommes \u00e9galement pench\u00e9s sur l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il ne faut pas oublier les autres\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> ministre . </i>Je me suis engag\u00e9e \u00e0 ce que nous ouvrions, \u00e0 compter d\u2019aujourd\u2019hui et pour six mois, jusqu'en f\u00e9vrier\u00a02022, un chantier sur les perspectives de salaires et de carri\u00e8re,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et les recettes, aussi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> ministre . </i>\u2026car nous devons \u00e0 ces femmes et \u00e0 ces hommes tr\u00e8s engag\u00e9s, dont je suis fi\u00e8re d'\u00eatre la ministre, des perspectives d'avenir, de valorisation et de reconnaissance. Je vous remercie pour votre soutien. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/07/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/07/2021", "pageJO": "7028"}}}}