{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1931", "identifiant": {"numero": "1931", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "num\u00e9rique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Inclusion num\u00e9rique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721674", "mandatRef": "PM764881"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances et du ministre de l'action et des comptes publics, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances et du ministre de l'action et des comptes publics, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INCLUSION NUM\u00c9RIQUE <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Avant de lui c\u00e9der la parole, je suis heureux de souhaiter la bienvenue \u00e0 Mme\u00a0St\u00e9phanie Atger, devenue d\u00e9put\u00e9e de la sixi\u00e8me circonscription de l'Essonne le 1er\u00a0mai dernier, en remplacement de Mme Am\u00e9lie de Montchalin. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Atger. </strong>Mes chers coll\u00e8gues, je tiens tout d'abord \u00e0 m'associer \u00e0 l'hommage national qui a \u00e9t\u00e9 rendu \u00e0 nos deux h\u00e9ros.<br><br>C'est un honneur pour moi de m'exprimer devant vous pour la premi\u00e8re fois. Nouvelle d\u00e9put\u00e9e de la sixi\u00e8me circonscription de l'Essonne, j'inscris mes pas dans ceux d'Am\u00e9lie de Montchalin que je tiens \u00e0 saluer pour son engagement quotidien au service de notre territoire et de notre pays. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)<br><br>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du num\u00e9rique, je suis une femme engag\u00e9e \u00e0 l'identit\u00e9 plurielle, ayant connu des exp\u00e9riences multiples. Par mes origines et par ma vie, j'ai la R\u00e9publique au c\u0153ur\u00a0\u2013\u00a0la R\u00e9publique en Essonne, mais aussi la R\u00e9publique en Seine-Saint-Denis et la R\u00e9publique en outre-mer, la R\u00e9publique aux mille visages, avec ses combats, ses espoirs, sa grandeur et ses doutes.<br><br>Je connais plus encore cette France qui n'a plus confiance et qui doit \u00eatre notre d\u00e9fi.<br><br>Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 leur plume en tant qu'\u00e9crivain public, je souhaite porter la voix de ceux qui n'ont pas la parole. Je m'y engage car tel est le sens de mes convictions, au service de la France.<br><br>Rendre l'acc\u00e8s aux services publics et aux droits plus inclusif est la condition n\u00e9cessaire d'une R\u00e9publique plus humaine. Le num\u00e9rique doit constituer un levier d'inclusion et j'ai pu, avec ma coll\u00e8gue Dominique David, auteure d'un rapport sur le sujet, mesurer l'urgence d'y avoir recours.<br><br>Le dispositif \u00ab\u00a0France Service\u00a0\u00bb annonc\u00e9 le 25\u00a0avril dernier par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique doit \u00eatre le visage de l'aide \u00e0 l'acc\u00e8s aux services num\u00e9riques dans nos villes, nos campagnes et nos territoires d'outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Atger. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, comment le num\u00e9rique peut-il \u00eatre le levier qui permettra un meilleur acc\u00e8s des usagers aux services publics\u00a0? Et comment favoriser l'inclusion de tous les Fran\u00e7ais gr\u00e2ce au num\u00e9rique, \u00e0 un moment o\u00f9 ils sont nombreux \u00e0 s'inqui\u00e9ter du recul des services publics\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Christian Hutin applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric O,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du num\u00e9rique. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, permettez-moi tout d'abord de vous f\u00e9liciter pour votre entr\u00e9e au Palais-Bourbon et de vous souhaiter la bienvenue.<br><br>Je suis d'accord avec vous\u00a0: nous devons faire beaucoup mieux en mati\u00e8re d'acc\u00e8s aux services publics par le num\u00e9rique. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre ont envoy\u00e9, il y a quelques jours, un signal fort en annon\u00e7ant la cr\u00e9ation de 500\u00a0nouvelles maisons \u00ab\u00a0France Service\u00a0\u00bb afin que, dans chaque canton, les Fran\u00e7ais aient un lieu qui regroupe les diff\u00e9rents services publics. Elles permettront de simplifier la vie des Fran\u00e7ais et d'am\u00e9liorer la proximit\u00e9 des services publics.<br><br>Le num\u00e9rique peut \u00eatre un formidable facilitateur et un grand atout. Toutefois, il ne s'agit jamais que d'un outil, nous ne devons pas l'oublier. Le grand d\u00e9bat a par ailleurs montr\u00e9 que, souvent, le num\u00e9rique n'est pas v\u00e9cu par nos concitoyens comme le moyen de faciliter leur existence ou comme un progr\u00e8s, soit parce qu'il est per\u00e7u comme un sympt\u00f4me de l'abandon de nos territoires, soit parce que son utilisation est ressentie comme un facteur d'exclusion par les 13\u00a0millions de Fran\u00e7ais \u2013\u00a0un Fran\u00e7ais sur cinq\u00a0\u2013\u00a0qui n'utilisent pas le num\u00e9rique.<br><br>Afin de r\u00e9ussir, il nous faut donc user de trois leviers. D'abord, l'acc\u00e8s au num\u00e9rique doit se faire au plus pr\u00e8s des habitudes de vie quotidienne.<br><br>Ensuite, le r\u00e9seau doit couvrir tout le territoire\u00a0: \u00e0 cet effet, ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s le plan \u00ab\u00a0Tr\u00e8s Haut D\u00e9bit\u00a0\u00bb et le New Deal Mobile que promeuvent Jacqueline Gourault, Julien Denormandie et Agn\u00e8s Pannier-Runacher.<br><br>Enfin, nous devons encourager la formation et proposer une solution et un accompagnement aux 13\u00a0millions de Fran\u00e7ais qui n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 internet ou qui peinent \u00e0 l'utiliser.<br><br>Nous devons, en la mati\u00e8re, avoir une seule boussole\u00a0: que les d\u00e9marches soient simples et accessibles \u00e0 tous les Fran\u00e7ais. <br><br>Dans quelques semaines, lors du Conseil des ministres, le Gouvernement pr\u00e9cisera sa d\u00e9marche et pr\u00e9sentera un plan pour l'accessibilit\u00e9 par le num\u00e9rique aux services publics. Soyez assur\u00e9e, madame la d\u00e9put\u00e9e, qu'il s'agit l\u00e0 de l'une de mes priorit\u00e9s. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/05/2019", "pageJO": "4979"}}}}