{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1980", "identifiant": {"numero": "1980", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sports", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Combats de boxe en cage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720720", "mandatRef": "PM723056"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Sports", "developpe": "Minist\u00e8re des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Sports", "developpe": "Minist\u00e8re des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COMBATS DE BOXE EN CAGE <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Josy Poueyto.<br><br><strong>Mme\u00a0Josy Poueyto. </strong>Madame la ministre des sports, vos r\u00e9centes d\u00e9clarations sur une possible l\u00e9galisation du MMA \u2013\u00a0<i>mixed martial arts</i>\u00a0\u2013 ont provoqu\u00e9 une vive \u00e9motion, bien au-del\u00e0 des nombreux pratiquants de sports de combat ou d'arts martiaux, tous respectueux d'un certain nombre de valeurs fondamentales, notamment celle de la dignit\u00e9 humaine.<br><br>Le MMA, autrement dit les arts martiaux mixtes ou le combat libre, se pratique dans une cage octogonale o\u00f9 tous les coups, ou presque, sont permis. Le vainqueur est d\u00e9sign\u00e9 par K-O, abandon ou blessure et, un jour peut-\u00eatre, par la mort en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\u00a0! Au secours, les gladiateurs sont de retour\u00a0! <br><br>En France, heureusement, ce genre de comp\u00e9tition, si je puis dire, n'est pas autoris\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> \u00c7a va l'\u00eatre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Josy Poueyto. </strong>Pour beaucoup, le MMA incarne avant tout une sorte de mauvais divertissement, dont la finalit\u00e9 consiste surtout \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer beaucoup d'argent pour les fili\u00e8res en jeu. Quel est le message \u00e9ducatif du MMA, quand la loi du plus fort l'emporte au prix du sang\u00a0? Peut-on tout accepter, sous pr\u00e9texte que cette pratique se d\u00e9velopperait\u00a0? Faut-il rendre l\u00e9gal ce qui est potentiellement dangereux et diffuse, en particulier aupr\u00e8s des plus jeunes, une image d\u00e9gradante de l'\u00eatre humain, jusqu'\u00e0 banaliser l'extr\u00eame violence, jusqu'\u00e0 la porter en exemple de r\u00e9ussite\u00a0? <i>(M.\u00a0Jean Lassalle applaudit.)</i><br><br>Le MMA a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, pays d'innovation o\u00f9 le meilleur c\u00f4toie malheureusement le pire. Au fil du temps, le MMA a tiss\u00e9 un r\u00e9seau d'influence sur le territoire europ\u00e9en. Pourtant, d\u00e8s 1999, le Conseil de l'Europe faisait des recommandations claires sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'interdire ces combats et d\u00e9non\u00e7ait cette violence. Le groupe MODEM et apparent\u00e9s y est \u00e9galement fortement oppos\u00e9. Aussi, madame la ministre, comptez-vous r\u00e9ellement demander \u00e0 une f\u00e9d\u00e9ration sportive de prendre le MMA sous sa tutelle et mettre ainsi en valeur une pratique qui s'\u00e9loigne de la d\u00e9finition que je me fais de notre civilisation\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM. \u2013 M.\u00a0Jean Lassalle applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des sports.<br><br><strong>Mme\u00a0Roxana Maracineanu,</strong><i> ministre des sports. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je vous remercie pour votre question, qui exprime un certain nombre de craintes r\u00e9elles et partag\u00e9es par d'autres\u00a0: sachez que j'en suis consciente. Elle me permet \u00e9galement d'informer la repr\u00e9sentation nationale sur la r\u00e9alit\u00e9 du MMA en France.<br><br>Tout d'abord, quelques explications sur les arts martiaux mixtes\u00a0: cette discipline regroupe des techniques de combat que l'on utilise en boxe, en judo, en lutte ou en kick-boxing, entre autres. L'alternance de ces techniques dans un combat permet de diminuer l'impact cibl\u00e9 d'un geste qui viserait une seule partie du corps, et donc d'en diminuer la dangerosit\u00e9. Le MMA est une discipline qui se d\u00e9veloppe\u00a0: elle attire de plus en plus de jeunes, notamment de tr\u00e8s jeunes enfants, et des femmes, parce qu'elle offre une libert\u00e9 de pratique\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La libert\u00e9 d'\u00e9clater le cr\u00e2ne\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Roxana Maracineanu,</strong><i> ministre . </i>\u2026et un caract\u00e8re ludique dans la phase d'apprentissage, dans un cadre moins codifi\u00e9 et dans cette approche pluridisciplinaire que je viens de d\u00e9crire. <br><br>C'est une discipline que les acteurs veulent faire \u00e9voluer et ont d\u00e9j\u00e0 fait \u00e9voluer\u00a0: ils en ont adapt\u00e9 les r\u00e8gles en fonction du niveau de pratique et des diff\u00e9rents publics. Ils sont pr\u00eats \u00e0 faire \u00e9voluer ces r\u00e8gles en tenant compte de nos exigences en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 des pratiquants, de qualification des \u00e9ducateurs et des arbitres, dans l'encadrement des comp\u00e9titions et dans la structuration des clubs, pour \u00e9tablir un projet de formation et de performance.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> Et la la\u00efcit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Roxana Maracineanu,</strong><i> ministre . </i>Par ailleurs, nous donnerons \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration qui abritera cette discipline les moyens de n\u00e9gocier, avec les acteurs commerciaux du MMA, l'image v\u00e9hicul\u00e9e par ce sport en France, la fa\u00e7on d'organiser les combats et de respecter les protocoles de commotion c\u00e9r\u00e9brale, ainsi que les questions de redistribution financi\u00e8re vers les clubs formateurs des diff\u00e9rents sports de combat.<br><br>Cette d\u00e9marche de l\u00e9galisation des comp\u00e9titions pour amateurs et professionnels en France s'appuie sur le rapport produit en 2016 par vos coll\u00e8gues parlementaires Patrick Vignal et Jacques Grosperrin, ainsi que sur le rapport r\u00e9dig\u00e9 par Patrick Wincke, \u00e0 la fin de 2018, qui a recueilli l'adh\u00e9sion des sports de combat. Nous travaillons avec mon minist\u00e8re et l'ensemble des acteurs \u2013\u00a0sportifs, pratiquants amateurs et f\u00e9d\u00e9rations concern\u00e9es\u00a0\u2013 \u00e0 la construction d'un appel \u00e0 manifestation d'int\u00e9r\u00eat que je lancerai officiellement \u00e0 la fin du mois de juin. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/05/2019", "pageJO": "5082"}}}}