{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG513", "identifiant": {"numero": "513", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "violences polici\u00e8res \u00e0 l'encontre des migrants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA335532", "mandatRef": "PM723416"}, "groupe": {"organeRef": "PO730946", "abrege": "NG", "developpe": "Nouvelle Gauche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/01/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES POLICI\u00c8RES \u00c0 L'ENCONTRE DES MIGRANTS <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0George Pau-Langevin, pour le groupe Nouvelle Gauche.<br><br><strong>Mme\u00a0George Pau-Langevin. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, notre pays rencontre aujourd'hui une situation tr\u00e8s grave face \u00e0 la crise migratoire qui perdure depuis de longs mois. Au mois de juin dernier, le D\u00e9fenseur des droits Jacques Toubon avait exhort\u00e9 le Gouvernement \u00e0 faire cesser les traitements inhumains et d\u00e9gradants qui \u00e9taient inflig\u00e9s aux migrants et aux associations \u00e0 Calais.<br><br>Suite \u00e0 l'enqu\u00eate de l'ONG Human Rights Watch d\u00e9non\u00e7ant ces violences, vous avez command\u00e9 le 23 octobre dernier un rapport officiel des inspections g\u00e9n\u00e9rales de l'administration, de la police nationale et de la gendarmerie nationale. Celui-ci a estim\u00e9 \u00ab\u00a0plausibles des manquements \u00e0 la doctrine d'emploi de la force et \u00e0 la d\u00e9ontologie polici\u00e8re\u00a0\u00bb, ainsi qu'un \u00ab\u00a0usage de la force disproportionn\u00e9, voire injustifi\u00e9\u00a0\u00bb. Vous avez r\u00e9pondu que ces alertes n'\u00e9taient \u00e9tablies par aucune preuve.<br><br>La presse, cette semaine encore, a r\u00e9agi avec vigueur contre des actes de maltraitance inacceptables.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique nous a r\u00e9pliqu\u00e9 qu'il s'agissait parfois de mensonges, souvent de manipulations, et a invit\u00e9 ceux qui protestaient \u00e0 mettre en cause sa politique et non les actes de fonctionnaires de police qui ne font qu'ex\u00e9cuter les directives. C'est donc vous que nous interpellons.<br><br>Monsieur le ministre, il y a quelques semaines, vous revendiquiez un \u00e9quilibre entre efficacit\u00e9 et g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9. Cet \u00e9quilibre n'est pas toujours facile \u00e0 trouver, mais les appels de d\u00e9tresse et les t\u00e9moignages \u00e9manent de toutes parts. Le respect d\u00fb \u00e0 l'\u00e9tranger, comme \u00e0 toute personne humaine, n'est pas un slogan, mais un commandement \u00e9thique qui fait partie du socle de valeurs fondant notre nation. La responsabilit\u00e9 qui vous incombe est certes d'appliquer la politique de votre gouvernement, mais aussi et surtout d'assurer la s\u00e9curit\u00e9, l'int\u00e9grit\u00e9 et la dignit\u00e9 de chaque homme, de chaque femme, de chaque enfant qui se trouve sur le sol fran\u00e7ais.<br><br>Monsieur le ministre, quelles preuves suppl\u00e9mentaires attendez-vous pour r\u00e9agir\u00a0? Comment comptez-vous faire respecter notre pacte r\u00e9publicain\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes NG, GDR et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur . </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous avez raison, la situation dans notre pays est difficile, parce qu'alors qu'en Europe la demande d'asile a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e par deux, elle augmente de mani\u00e8re extr\u00eamement importante dans notre pays\u00a0: 100\u00a0000 demandes en France en 2017, soit une augmentation de 17\u00a0% apr\u00e8s 6\u00a0% d'augmentation en 2016 et 23\u00a0% en 2015.<br><br>Pourtant, nous avons reconduit 85\u00a0000 non-admissions \u00e0 la fronti\u00e8re.<br><br>Qui peut aujourd'hui dire, alors que l'Allemagne, dans les trois derni\u00e8res ann\u00e9es, a d\u00e9bout\u00e9 500\u00a0000 personnes, que nous pouvons faire face \u00e0 cette situation\u00a0?<br><br>Nous, ce que nous voulons, c'est sauvegarder le droit d'asile, et donc bien accueillir celles et ceux qui ont besoin de protection, et c'est ce que nous faisons\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i>Vous le verrez dans la loi que nous allons faire passer\u00a0:\u00a0vous verrez des mesures de protection pour celles et ceux qui en ont besoin, qui sont vuln\u00e9rables, mais aussi d'autres mesures pour faire en sorte que la loi soit respect\u00e9e, qu'il n'y ait pas 500\u00a0000 personnes en situation irr\u00e9guli\u00e8re dans notre pays\u00a0\u2013\u00a0c'est mal et pour eux et pour nous\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/01/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/01/2018", "pageJO": "400"}}}}