{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1443", "identifiant": {"numero": "1443", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4ts et taxes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Gilets jaunes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609245", "mandatRef": "PM723318"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GILETS JAUNES <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute. </strong>Monsieur le Premier ministre, la souffrance des Fran\u00e7ais est r\u00e9elle, et les fins de mois sont difficiles pour beaucoup d'entre eux.<br><br>Depuis onze jours, nombre d'entre eux ont fait le choix d'enfiler un gilet jaune pour vous le dire.<br><br>Depuis onze jours, vous ne cessez de minimiser leur action. Pire, vous avez m\u00eame stigmatis\u00e9 leur mouvement, ce samedi, lors des \u00e9v\u00e9nements sur les Champs-\u00c9lys\u00e9es\u00a0!<br><br>\u00ab\u00a0Peste brune\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0s\u00e9ditieux\u00a0\u00bb\u00a0: vos ministres se sont livr\u00e9s \u00e0 des amalgames proprement scandaleux et inacceptables. Vous m\u00e9langez tout\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0! Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute. </strong>D'ailleurs, aucune des personnes arr\u00eat\u00e9es samedi n'\u00e9tait fich\u00e9e comme appartenant \u00e0 des groupes d'ultra-droite ou d'ultra-gauche.<br><br>Votre seule strat\u00e9gie est de diviser les Fran\u00e7ais pour masquer vos difficult\u00e9s face \u00e0 cette col\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute. </strong>Votre attitude est irresponsable\u00a0: vous avez laiss\u00e9 volontairement, ce samedi, les forces de l'ordre sans consigne claire face \u00e0 ces casseurs.<br><br>Vous avez laiss\u00e9 volontairement, ce m\u00eame jour, dans l'espoir de retourner l'opinion publique contre eux, les gilets jaunes en difficult\u00e9 face \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements inacceptables et la situation se d\u00e9grader. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Vos propos sont scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute. </strong>Si j'ai bien s\u00fbr une pens\u00e9e pour les bless\u00e9s parmi les forces de l'ordre et les manifestants, je tiens \u00e0 rappeler que l'immense majorit\u00e9 des gilets jaunes a manifest\u00e9 sans violences.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute. </strong>Monsieur le Premier ministre, les Fran\u00e7ais ne vous parlent pas de fin du monde, mais de fin de mois.<br><br>Et l'intervention du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ce matin ne r\u00e9pond en rien \u00e0 leurs difficult\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'\u00e9tait lunaire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute. </strong>Pire, vous allez cr\u00e9er un \u00e9ni\u00e8me comit\u00e9 Th\u00e9odule, le Haut conseil pour le climat, bien \u00e9videmment financ\u00e9 par les imp\u00f4ts des Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> D\u00e9magogie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Lacroute. </strong>La premi\u00e8re mesure qu'ils attendent est la suppression de la hausse des taxes sur les carburants. Il vous reste quinze jours pour agir.<br><br>Les Fran\u00e7ais attendent le vote des d\u00e9put\u00e9s\u00a0: quelles consignes allez-vous leur donner\u00a0? (Applaudissements nourris sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur. <br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Vous nous interpellez sur la manifestation de samedi dernier. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Pas que\u00a0! Les taxes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> On attendait Darmanin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Quelques mots purement factuels pour revenir sur les faits, rien que les faits\u00a0: cette manifestation n'\u00e9tait, comme vous le savez, pas d\u00e9clar\u00e9e puisque nous avions, avec le pr\u00e9fet de police, pr\u00e9vu un lieu tout \u00e0 fait acceptable pour qu'elle s'y d\u00e9roule\u00a0: le Champ-de-Mars.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re.</strong> C'est de la technique, \u00e7\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Il n'a pas \u00e9t\u00e9 retenu par les manifestants.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re.</strong> Il faut rentrer au bureau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>S'agissant de la manifestation que vous avez \u00e9voqu\u00e9e, madame la d\u00e9put\u00e9e, ainsi que des incidents qui ont eu lieu au bas des Champs-\u00c9lys\u00e9es, je ne peux malheureusement que vous confirmer que ces derniers ont \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9s par un certain nombre de militants des mouvances d'ultra-droite.<br><br><strong>M.\u00a0Ludovic Pajot.</strong> Et l'ultra-gauche\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Ceux-ci se sont port\u00e9s au contact des barrages et ont provoqu\u00e9 un certain nombre d'incidents violents. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Les policiers ont donc \u00e9t\u00e9 contraints de les repousser. Ces m\u00eames militants ont ensuite m\u00e9thodiquement \u00e9rig\u00e9 un barrage. <i>(M\u00eame mouvement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Monsieur de la Verpilli\u00e8re, voulez-vous bien baisser un peu le ton et \u00e9couter le secr\u00e9taire d'\u00c9tat\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Les forces de l'ordre ont ensuite m\u00e9thodiquement d\u00e9gag\u00e9 les Champs-\u00c9lys\u00e9es avec beaucoup de professionnalisme, de sang-froid, de courage et de d\u00e9termination\u00a0: nous tenons, avec Christophe Castaner, \u00e0 leur rendre hommage.<br><br>Concernant le lien que vous faites entre les interpellations et la participation de militants de la mouvance de l'ultra-droite, vous savez tr\u00e8s bien \u2013\u00a0car beaucoup, sur ces bancs, connaissent les questions d'ordre public\u00a0\u2013 que ces m\u00eames militants viennent perturber les manifestations au moment o\u00f9 elles d\u00e9butent, pour s'\u00e9gailler ensuite.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Vous deviez les isoler\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>On ne les retrouve jamais parmi les interpell\u00e9s\u00a0: cela a \u00e9t\u00e9 le cas en 2013, en 2014 et cela l'a encore \u00e9t\u00e9 samedi dernier. Nous savons qu'ils sont impliqu\u00e9s dans ces d\u00e9bordements.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et les inqui\u00e9tudes des Fran\u00e7ais\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Concernant le r\u00e9tablissement de l'ordre public, je puis vous assurer que samedi apr\u00e8s-midi, tout a \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre d'abord pour \u00e9viter que des actions violentes soient men\u00e9es contre nos institutions, et ensuite que les Champs-\u00c9lys\u00e9es soient lib\u00e9r\u00e9s le plus rapidement possible des manifestants qui avaient un comportement extr\u00eamement violent. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Monsieur Cordier, je vous en prie.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "28/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/11/2018", "pageJO": "12819"}}}}