{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3128", "identifiant": {"numero": "3128", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Ordonnances de protection"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA689", "mandatRef": "PM723090"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/06/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ORDONNANCES DE PROTECTION <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-George Buffet.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-George Buffet. </strong>Frapp\u00e9es, humili\u00e9es, les femmes victimes de violences conjugales vivent un calvaire.<br><br>Comme nombre d'\u00e9lus, je les re\u00e7ois lors de mes permanences. Chaque fois, il faut, mot apr\u00e8s mot, lib\u00e9rer leur parole. Rien n'est simple. Le sentiment de culpabilit\u00e9, aiguis\u00e9 par leur compagnon et la soci\u00e9t\u00e9, la peur de se retrouver sans ressources avec les enfants, et la proximit\u00e9 de la famille du mari violent sont autant d'obstacles \u00e0 surmonter pour la victime.<br><br>Chaque fois, je les incite \u00e0 porter plainte mais, sans l'assurance d'une protection imm\u00e9diate, le courage ne suffit pas toujours \u00e0 ces femmes pour accomplir cette d\u00e9marche.<br><br>Des associations les accompagnent, mais la loi est n\u00e9cessaire pour garantir aux femmes victimes de violences protection et droits.<br><br>En 2010, la loi contre toutes les violences faites aux femmes comportait une avanc\u00e9e majeure\u00a0: l'instauration de l'ordonnance de protection, permettant d'\u00e9loigner le conjoint violent.<br><br>La loi visant \u00e0 agir contre les violences au sein de la famille, dite loi Pradi\u00e9, vot\u00e9e en 2019, renfor\u00e7ait ce dispositif en fixant au juge, un d\u00e9lai de six jours, contre trente auparavant, pour d\u00e9livrer l'ordonnance. Cette disposition r\u00e9pondait \u00e0 l'exigence de prot\u00e9ger, en urgence, la victime.<br><br>Alors que la loi avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale \u00e0 l'unanimit\u00e9, le d\u00e9cret du 27\u00a0mai dernier contrevient, h\u00e9las, \u00e0 l'objectif de celle-ci\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Bravo, voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-George Buffet. </strong>\u2026en enjoignant \u00e0 la victime de signifier, par huissier de justice, \u00e0 son agresseur la date de l'audience et de remettre l'assignation au greffe dans un d\u00e9lai de vingt-quatre heures. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde.</strong> Ridicule\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Marie-George Buffet. </strong>J'apprends que ce d\u00e9lai pourrait \u00eatre port\u00e9 \u00e0 quarante-huit heures. <br><br>Madame la garde des sceaux, cette ann\u00e9e, quarante-quatre femmes sont mortes sous les coups de leurs conjoints. Face aux f\u00e9minicides, l'engagement de la repr\u00e9sentation nationale et du Gouvernement doit \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 et efficace. <br><br>Pouvez-vous nous pr\u00e9ciser le contenu du d\u00e9cret rectificatif qui doit \u00eatre pris, ainsi que l'avis des associations sur celui-ci\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR, SOC et FI, sur plusieurs bancs des groupes LR et UDI-I, ainsi que sur quelques bancs des groupes MODEM et EDS.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Madame la ministre, en r\u00e9ponse aux pr\u00e9occupations dont vous m'aviez fait part \u00e0 ce sujet, je vous avais apport\u00e9 des pr\u00e9cisions. Je vous avais indiqu\u00e9 mon souhait de poursuivre la concertation avec les associations qui s'\u00e9taient \u00e9mu des difficult\u00e9s qui pourraient r\u00e9sulter de la r\u00e9daction du d\u00e9cret. C'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait\u00a0; plusieurs rencontres ont eu lieu, et, ce matin m\u00eame, s'est tenu un comit\u00e9 national de pilotage sur l'ordonnance de protection, r\u00e9unissant, sous la pr\u00e9sidence d'Ernestine Ronai, des avocats, des associations d'aide aux victimes, et des magistrats. <br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Mais aucun parlementaire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Belloubet,</strong><i> garde des sceaux . </i>Ce comit\u00e9 a pr\u00e9cis\u00e9 les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de la proc\u00e9dure pr\u00e9vues dans le d\u00e9cret. <br><br>En cons\u00e9quence, nous avons modifi\u00e9 celui-ci, en assouplissant le d\u00e9lai d'assignation du d\u00e9fendeur pour le porter \u00e0 quarante-huit heures, en \u00e9cartant toute sanction proc\u00e9durale couperet, et en garantissant la gratuit\u00e9 de la proc\u00e9dure pour la victime. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.) </i>Ces modifications nous permettront de respecter le contradictoire mais surtout \u2013 c'est l\u00e0 ma seule obsession \u2013 d'assurer l'efficacit\u00e9 de la proc\u00e9dure pour les femmes victimes de violences. C'est le seul point sur lequel nous nous retrouvons toujours. C'est aussi celui sur lequel nous travaillons avec les juridictions ainsi qu'avec l'ensemble des partenaires.<br><br>Ce matin, Ernestine Ronai insistait sur deux mots\u00a0: \u00ab\u00a0partenariat\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0\u00e9galit\u00e9 sur l'ensemble du territoire\u00a0\u00bb. Je suis certaine que les dispositions que nous avons prises nous permettront de respecter ces deux objectifs au b\u00e9n\u00e9fice des femmes victimes des violences et de leurs enfants. Je vous remercie de nous y avoir aid\u00e9s, madame la ministre. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.) </i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "25/06/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "25/06/2020", "pageJO": "4624"}}}}