{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG776", "identifiant": {"numero": "776", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "environnement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "qualit\u00e9 de l'air"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720242", "mandatRef": "PM722902"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/04/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> QUALIT\u00c9 DE L'AIR <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Nicolas Hulot, ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, et j'y associe mon coll\u00e8gue Jean-Luc Fugit.<br><br>En juillet dernier, le Conseil d\u2019\u00c9tat a somm\u00e9 le Gouvernement de transmettre avant le 31\u00a0mars la feuille de route de son plan d'action contre la pollution de l'air et de prendre toutes les mesures n\u00e9cessaires pour ramener les concentrations en dioxyde d'azote et en particules fines sous les valeurs limites fix\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne.<br><br>En France, ces polluants seraient responsables de 48\u00a0000 morts pr\u00e9matur\u00e9es chaque ann\u00e9e, sans compter les milliers de nos concitoyens dont la vie quotidienne est affect\u00e9e par des pathologies respiratoires aigu\u00ebs ou chroniques, et autres maladies cardio-vasculaires. Le bilan sanitaire est catastrophique. Le bilan financier l'est tout autant\u00a0: selon un rapport du S\u00e9nat publi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2015, la pollution atmosph\u00e9rique co\u00fbterait chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 100\u00a0milliards d'euros \u00e0 l'\u00c9tat.<br><br>R\u00e9agir aux pics de pollution ne suffit pas\u00a0: nous devons tous, citoyens, collectivit\u00e9s, entreprises, r\u00e9fl\u00e9chir aux moyens de prendre notre part, dans nos pratiques et au quotidien, \u00e0 la r\u00e9duction de la pollution et \u00e0 l'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de l'air que nous respirons.<br><br>Vous avez, monsieur le ministre d'\u00c9tat, ainsi que l'ensemble du Gouvernement, entrepris ces derniers mois des r\u00e9formes de fond, tant sur le front de la mobilit\u00e9 et des transports que sur ceux de la transition agricole, de l'habitat et des politiques \u00e9nerg\u00e9tiques. Pouvez-vous nous d\u00e9tailler les mesures concr\u00e8tes et les avanc\u00e9es obtenues dans le cadre de ces feuilles de route et de votre plan d'action visant \u00e0 garantir un air respirable pour tous\u00a0? Quels engagements ont \u00e9t\u00e9 pris aupr\u00e8s de la Commission europ\u00e9enne et quelle est votre ambition en la mati\u00e8re\u00a0?<br><br>J'en profite pour vous adresser une invitation \u00e0 venir vous ressourcer en Haute-Marne, au c\u0153ur du futur Parc national des for\u00eats de feuillus, poumon vert de notre d\u00e9partement qui s'affiche en ce moment dans les couloirs du m\u00e9tro parisien sous le slogan \u00ab\u00a0La Haute-Marne\u00a0: Respirez, inspirez\u00a0\u00bb\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, le sujet que vous \u00e9voquez est un sujet de sant\u00e9 publique, qui exige d'abord une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale \u2013 chacun \u00e0 chaque niveau territorial doit prendre ses responsabilit\u00e9s \u2013 et un changement d'\u00e9tat d'esprit.<br><br>Reconnaissons que, malgr\u00e9 une am\u00e9lioration progressive depuis quelques d\u00e9cennies, la situation n'est pas encore satisfaisante dans quatorze territoires. La Commission europ\u00e9enne et le Conseil d\u2019\u00c9tat nous l'ont rappel\u00e9 r\u00e9cemment, comme vous venez de le faire.<br><br>De nombreuses actions ont tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es, notamment en ce qui concerne l'usage de la voiture avec la fin progressive de l'avantage fiscal du diesel. Parce que ces mesures ne doivent en aucun cas p\u00e9naliser les Fran\u00e7ais, notamment ceux qui sont dans une situation pr\u00e9caire, le Gouvernement incite les Fran\u00e7ais \u00e0 se d\u00e9barrasser de leurs vieux v\u00e9hicules, notamment <i>via</i> une prime \u00e0 la conversion. Ce dispositif fonctionne\u00a0; il est pl\u00e9biscit\u00e9 et j'invite chacune et chacun d'entre nous \u00e0 en assurer la promotion parce qu'il n'est pas encore totalement utilis\u00e9.<br><br>Mais on doit aller plus loin parce que la lutte contre la pollution de l'air ne se r\u00e9duit pas \u00e0 un changement de voiture. Si l'on veut revenir \u00e0 une situation acceptable avant 2020, on a besoin des collectivit\u00e9s pour inventer la ville et la mobilit\u00e9 de demain.<br><br>Je note, et je m'en r\u00e9jouis, une mobilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent des \u00e9lus locaux, qui ont largement contribu\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer les feuilles de route qui seront rendues publiques dans les prochains jours et vous aurez alors une r\u00e9ponse d\u00e9taill\u00e9e aux questions que vous avez pos\u00e9es.<br><br>Les six mois qui se sont \u00e9coul\u00e9s ont permis d'identifier non seulement les mesures n\u00e9cessaires sur le plan local, mais aussi les demandes d'\u00e9volutions l\u00e9gislatives et r\u00e9glementaires. La loi d'orientation des mobilit\u00e9s va nous permettre d'aller plus loin. Je souhaite notamment que l'on encourage les mobilit\u00e9s douces, en particulier l'usage du v\u00e9lo, dans lequel notre pays a beaucoup de retard. J'aurai prochainement l'occasion de pr\u00e9ciser certaines de ces mesures essentielles pour que chacun puisse respirer un air sain. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/04/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/04/2018", "pageJO": "2358"}}}}