{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG459", "identifiant": {"numero": "459", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721270", "mandatRef": "PM723220"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/01/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES IN\u00c9GALIT\u00c9S <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Peu, pour le groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>Monsieur le Premier ministre, dans la bouche ou sous la plume d'un communiste, d'un insoumis ou d'un syndicaliste, le qualificatif \u00ab\u00a0Pr\u00e9sident des riches\u00a0\u00bb, accol\u00e9 \u00e0 la politique men\u00e9e par Emmanuel Macron, pouvait prendre les traits d'une formule simpliste, guid\u00e9e par l'hostilit\u00e9 politique, bref, n'\u00eatre que de la vilaine propagande.<br><br>Pour se d\u00e9barrasser du sparadrap de cette accusation tenace, confirm\u00e9 par les enqu\u00eates d'opinion, votre gouvernement a tent\u00e9 de faire valoir que la loi de finances adopt\u00e9e avant No\u00ebl \u00e9tait en fait \u2013\u00a0il fallait oser\u00a0!\u00a0\u2013 un cadeau au pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>L'Observatoire fran\u00e7ais des conjonctures \u00e9conomiques vient, \u00e0 sa mani\u00e8re, d'infliger un d\u00e9menti s\u00e9v\u00e8re \u00e0 votre discours en montrant, dans sa derni\u00e8re \u00e9tude, que les plus riches sont bien les premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires de votre budget.<br><br>Que nous dit l'OFCE\u00a0? Que les plus riches seront bien les mieux servis par vos r\u00e9formes puisque \u00ab\u00a0\u00e0 eux seuls, les 5\u00a0% de m\u00e9nages les plus ais\u00e9s [\u2026] capteront 42\u00a0% des gains\u00a0\u00bb. \u00c0 l'inverse, le m\u00eame organisme estime que, pour les m\u00e9nages du bas de la distribution, les revalorisations en fin d'ann\u00e9e [\u2026] ne compenseront pas le rel\u00e8vement de la fiscalit\u00e9 indirecte\u00a0\u00bb.<br><br>Si l'on ajoute votre refus d'un coup de pouce au SMIC, la hausse de nombreux tarifs comme ceux du gaz ou des mutuelles, celle de la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u2013 CSG\u00a0\u2013 pour les retrait\u00e9s ou la baisse de l'aide personnalis\u00e9e au logement \u2013\u00a0APL\u00a0\u2013, cela se traduira pour les Fran\u00e7ais les plus modestes par un recul de leurs revenus.<br><br>Monsieur le Premier ministre, en prolongeant les recettes des gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents, celles de l'ancien monde, vous continuez de creuser les in\u00e9galit\u00e9s entre les Fran\u00e7ais. Or une soci\u00e9t\u00e9 de plus en plus in\u00e9galitaire est une soci\u00e9t\u00e9 qui r\u00e9gresse.<br><br>Entendez-vous prendre enfin des mesures de justice sociale de nature \u00e0 inverser cette tendance et remettre notre pays sur le chemin du progr\u00e8s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR et sur plusieurs bancs des groupes NG et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous auriez \u00e9galement pu rappeler dans votre intervention que le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de revaloriser l'allocation aux adultes handicap\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Qui paie\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Vous auriez pu rappeler qu'il a d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter exceptionnellement le revenu de solidarit\u00e9 active \u2013\u00a0RSA.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce sont les d\u00e9partements qui paient\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Vous auriez pu rappeler qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir le cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour les personnes les moins favoris\u00e9es, afin que celles-ci puissent payer une aide \u00e0 domicile. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br>Vous auriez pu rappeler tous ces \u00e9l\u00e9ments qui, d'ailleurs, \u00e9trangement, ne figurent pas dans le rapport de l'OFCE.<br><br>Le mod\u00e8le \u00e9conomique et social fran\u00e7ais, c'est l'esprit de conqu\u00eate et de solidarit\u00e9 \u2013\u00a0les deux \u00e0 la fois. Nous maintiendrons les deux montants de ce mod\u00e8le. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br>Nous le faisons avec toutes les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises pour les m\u00e9nages les plus modestes, que je viens de citer. Nous le faisons \u00e9galement en r\u00e9tablissant cet esprit de conqu\u00eate, avec une politique fiscale qui permettra effectivement \u00e0 nos entreprises de se d\u00e9velopper, de cr\u00e9er de la croissance et de l'emploi, parce que la premi\u00e8re des in\u00e9galit\u00e9s, c'est l'augmentation du ch\u00f4mage dans notre pays et l'in\u00e9galit\u00e9 face \u00e0 l'emploi. <i>(Applaudissements sur les m\u00eames bancs.)</i><br><br>La vieille politique constituait \u00e0 redistribuer des richesses avant de les cr\u00e9er. Nous faisons un choix diff\u00e9rent, celui de cr\u00e9er les richesses avant de les redistribuer, pour que tout le monde trouve un emploi et une activit\u00e9 dans notre pays. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Ce n'est que pour les riches\u00a0! Alors, bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Enfin, monsieur le d\u00e9put\u00e9, j'ai fait de cette lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s un des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de notre action au minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances, notamment en organisant les \u00ab\u00a0Rendez-vous de Bercy\u00a0\u00bb, qui \u00e9taient consacr\u00e9s \u00e0 la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s en France, en Europe et dans le monde.<br><br>Nous avons engag\u00e9 des travaux sur le sujet. Nous continuerons \u00e0 nous battre pour que les in\u00e9galit\u00e9s ne se creusent pas en France, et je vous invite \u00e0 participer \u00e0 nos travaux. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.) </i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/01/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/01/2018", "pageJO": "9"}}}}