{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2879", "identifiant": {"numero": "2879", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Coordination franco-allemande pour lutter contre l'\u00e9pid\u00e9mie et ses cons\u00e9quences"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720066", "mandatRef": "PM722848"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COORDINATION FRANCO-ALLEMANDE POUR LUTTER CONTRE L'\u00c9PID\u00c9MIE ET SES CONS\u00c9QUENCES <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist.<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Rist. </strong>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, dans ce contexte de crise sanitaire, notre solidarit\u00e9 avec nos voisins europ\u00e9ens est enti\u00e8re, et nous savons compter sur leur soutien et leur appui, illustr\u00e9s par la prise en charge de dizaines de patients fran\u00e7ais, en particulier par l'Allemagne, l'Autriche, la Suisse et le Luxembourg. Cet \u00e9lan d'entraide a d\u00e9j\u00e0 sauv\u00e9 des vies et montre une fois de plus la n\u00e9cessit\u00e9 de penser et d'agir europ\u00e9en, en particulier dans les moments de tension comme ceux que nous connaissons actuellement.<br><br>Certains estiment que l'Allemagne ferait preuve de plus de r\u00e9silience car elle d\u00e9plore \u00e0 ce jour moins de d\u00e9c\u00e8s. Pourtant, la comparaison entre la France et l'Allemagne est malais\u00e9e, voire trompeuse, puisque de nombreuses donn\u00e9es sont \u00e0 prendre en compte\u00a0: sp\u00e9cificit\u00e9s culturelles et d\u00e9mographiques, organisation du syst\u00e8me de sant\u00e9 ou encore stade de d\u00e9veloppement de l'\u00e9pid\u00e9mie dans le pays. Tout cela doit nous inciter \u00e0 la prudence\u00a0: nous manquons de recul pour tirer d'\u00e9ventuelles conclusions sur la gestion de la crise. Pourtant, des comparaisons parfois h\u00e2tives fleurissent et certains citoyens s'interrogent.<br><br>D\u00e8s lors, au stade actuel, comment expliquer les approches parfois diff\u00e9rentes entre nos deux pays\u00a0? Pourrions-nous nous inspirer de certaines actions mises en \u0153uvre par nos amis allemands dans la lutte contre ce fl\u00e9au\u00a0?<br><br>La question peut aussi se poser pour ce qui concerne l'accompagnement \u00e9conomique. L'Allemagne a mis en place un plan de soutien massif \u00e0 destination des entreprises en difficult\u00e9s et de leurs salari\u00e9s. La strat\u00e9gie \u00e9conomique de la France est-elle diff\u00e9rente\u00a0?<br><br>L'\u00e9pid\u00e9mie exige davantage de coop\u00e9ration entre nos deux pays. Comment comptez-vous renforcer encore la coop\u00e9ration sanitaire et \u00e9conomique franco-allemande, afin de donner davantage de coh\u00e9rence et d'efficacit\u00e9 aux mesures nationales\u00a0?<br><br>Enfin, dans le cadre de la r\u00e9flexion en cours sur les perspectives de d\u00e9confinement, est-il pr\u00e9vu de coordonner les actions \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Comme vous l'avez soulign\u00e9, madame Rist, la coop\u00e9ration europ\u00e9enne est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 pour vaincre le virus, et la coop\u00e9ration franco-allemande joue un r\u00f4le moteur, en l'esp\u00e8ce comme dans beaucoup de domaines.<br><br>Elle s'exprime d'abord, d'une mani\u00e8re pragmatique, par la solidarit\u00e9\u00a0: plusieurs dizaines de patients fran\u00e7ais de la r\u00e9gion Grand Est ont \u00e9t\u00e9 accueillis en r\u00e9animation dans les \u00e9tablissements allemands\u00a0; plusieurs centaines de nos ressortissants respectifs, coinc\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, ont \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9es en commun.<br><br>Elle se traduit aussi dans la gestion de nos fronti\u00e8res ext\u00e9rieures mais aussi communes\u00a0: nous avons tout fait pour que les mesures prises aux fronti\u00e8res aient le moins d'impact possible sur la situation des travailleurs transfrontaliers \u2013\u00a0par le maintien de leur emploi et des dispositions budg\u00e9taires et fiscales\u00a0\u2013 et sur la circulation des marchandises.<br><br>Du reste, votre question me donne l'occasion de saluer la condamnation par mon homologue Heiko Maas de certains comportements d\u00e9testables \u00e0 l'encontre de nos compatriotes transfrontaliers.<br><br>La coop\u00e9ration franco-allemande se manifeste aussi dans le domaine \u00e9conomique\u00a0: il est clair que la coop\u00e9ration entre la France et l'Allemagne, par l'interm\u00e9diaire de Bruno Le\u00a0Maire et Olaf Scholz, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante, la semaine derni\u00e8re, pour faire aboutir les n\u00e9gociations de l'Eurogroupe, qui a d\u00e9cid\u00e9 d'investir 500\u00a0milliards d'euros et de cr\u00e9er un fonds de relance.<br><br>Elle existe aussi dans le domaine sanitaire\u00a0: Jens Spahn et Olivier V\u00e9ran se rencontrent et \u00e9changent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 propos de la coordination des mesures, m\u00eame si les comparaisons ne sont pas faciles, vous l'avez observ\u00e9.<br><br>Elle se d\u00e9ploie en outre au niveau international\u00a0: jeudi prochain, Heiko Maas et moi-m\u00eame allons prendre l'initiative de r\u00e9unir l'Alliance pour le multilat\u00e9ralisme, afin de pr\u00e9parer la coop\u00e9ration internationale au monde d'apr\u00e8s.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>Cette initiative tr\u00e8s forte, rendue n\u00e9cessaire par les difficult\u00e9s que rencontre l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, vise \u00e0 faire valoir le nouveau multilat\u00e9ralisme dans le domaine de la sant\u00e9.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/04/2020", "pageJO": "2763"}}}}