{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG298", "identifiant": {"numero": "298", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce ext\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "accord de libre-\u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266793", "mandatRef": "PM722550"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCORD DE LIBRE-\u00c9CHANGE ENTRE L'UNION EUROP\u00c9ENNE ET LE CANADA <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Yves Bony, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. Le trait\u00e9 de libre-\u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada, dit \u00ab\u00a0CETA\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre provisoirement le 21\u00a0septembre, sans le moindre accord du Parlement fran\u00e7ais. H\u00e9las, l'\u00e9valuation demand\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique semble confirmer les craintes que nous avions tous\u00a0: cet accord avec le Canada cr\u00e9era des distorsions de concurrence insupportables pour les agriculteurs fran\u00e7ais et risque de d\u00e9stabiliser consid\u00e9rablement les march\u00e9s agricoles europ\u00e9ens.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle, M.\u00a0Jean-Luc Reitzer et M.\u00a0Hubert Wulfranc .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony. </strong>Avec le CETA, plus de 90\u00a0% des barri\u00e8res douani\u00e8res vont sauter. Certes, cette ouverture profitera \u00e0 certains, mais en contrepartie, plus de 65\u00a0000\u00a0tonnes de viande canadienne arriveront sur le march\u00e9 europ\u00e9en.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Un d\u00e9sastre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony. </strong>Cela nous exposera \u00e0 des risques majeurs en termes de tra\u00e7abilit\u00e9 des aliments et de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, car les normes canadiennes en mati\u00e8re sanitaire ou d'alimentation n'ont rien de comparable avec les normes europ\u00e9ennes, lesquelles sont beaucoup plus contraignantes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs des groupes REM, FI et GDR.)</i><br><br>Ainsi, la ractopamine est le produit dopant par excellence, utilis\u00e9 pour les veaux avant sevrage.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony. </strong>Cet activateur de croissance, qui permet de diviser par deux la dur\u00e9e d'engraissement, est interdit dans 160\u00a0pays en vertu du principe de pr\u00e9caution, mais autoris\u00e9 au Canada. Et que dire des pesticides\u00a0? Quarante-six substances toxiques utilis\u00e9es au Canada sont interdites en Europe.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony. </strong>Tout cela interroge sur la dimension environnementale du CETA et sur son impact en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique.<br><br>Monsieur le Premier ministre, les r\u00e9ponses du Gouvernement sont tr\u00e8s insuffisantes. Quelles garanties donnerez-vous aux \u00e9leveurs face \u00e0 cette nouvelle concurrence d\u00e9loyale\u00a0? Quelles garanties donnerez-vous aux consommateurs fran\u00e7ais en termes d'\u00e9tiquetage et de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\u00a0? Enfin, quand allez-vous prendre la mesure\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9. La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, nous sommes tous attach\u00e9s \u00e0 l'agriculture fran\u00e7aise, qui jouit de nombreux d\u00e9bouch\u00e9s dans le monde gr\u00e2ce \u00e0 ses produits d'excellence et contribue fortement aux r\u00e9sultats du commerce ext\u00e9rieur de la France.<br><br>Nous sommes pleinement mobilis\u00e9s et vigilants. Le Premier ministre a mis en place une commission, pr\u00e9sid\u00e9e par Katheline Schubert, qui vise \u00e0 apporter des r\u00e9ponses sur les plans environnemental et agricole.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous \u00eates le Gouvernement, pas un cabinet de conseil\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Le trait\u00e9 de libre-\u00e9change entre l\u2019Union europ\u00e9enne et le Canada sera l'occasion pour les fili\u00e8res du fromage, des vins et spiritueux, pour nos indications g\u00e9ographiques prot\u00e9g\u00e9es \u2013\u00a0les IGP\u00a0\u2013 d'obtenir des d\u00e9bouch\u00e9s suppl\u00e9mentaires.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Pour ce qui est de la viande, les producteurs canadiens pourront exporter jusqu'\u00e0 15\u00a0000\u00a0tonnes de viande de b\u0153uf. Aujourd'hui, le Canada n'utilise que 425\u00a0tonnes du contingent d'exportation dont il dispose d\u00e9j\u00e0. Alors, ne faites pas peur aux \u00e9leveurs et aux agriculteurs, lesquels pourront b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 plein de cet accord, comme ils le font d\u00e9j\u00e0 des accords existants. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On verra\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.</strong> Ce n'est pas tout \u00e0 fait exact\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, cet accord vous semble peut-\u00eatre affreux, mais vous vous r\u00e9veillez neuf ans trop tard. Vous \u00e9tiez d\u00e9put\u00e9 en 2008, lorsque Nicolas Sarkozy a lanc\u00e9 ce trait\u00e9 avec le Canada. Alain Marleix, que vous remplaciez alors, \u00e9tait au Gouvernement et aurait pu s'\u00e9mouvoir du mandat confi\u00e9 \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0! <i>(Rires et exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz et M.\u00a0Daniel Fasquelle .</strong> C'est vous qui avez men\u00e9 les n\u00e9gociations\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous ne souhaitons pas \u00eatre les ex\u00e9cuteurs testamentaires de ce qui est l'h\u00e9ritage de Nicolas Sarkozy et de Fran\u00e7ois Hollande. Nous souhaitons au contraire donner au CETA un nouveau souffle et une nouvelle ambition en mati\u00e8re de climat et d'agriculture. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes LR et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Heureusement, le ridicule ne tue pas\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/11/2017", "pageJO": "4939"}}}}