{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4040", "identifiant": {"numero": "4040", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9pendance", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Protocole sanitaire dans les EHPAD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267735", "mandatRef": "PM722852"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/05/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTOCOLE SANITAIRE DANS LES EHPAD <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Claude de\u00a0Ganay.<br><br><strong>M.\u00a0Claude de\u00a0Ganay. </strong>Ma question s'adresse au ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br>Ils sont plus de 600\u00a0000 dans notre pays, soit un Fran\u00e7ais sur cent. On leur sert leurs trois repas quotidiens directement dans leur chambre, o\u00f9 ils sont clo\u00eetr\u00e9s. Quand ils peuvent voir leur famille, c'est au mieux une fois par semaine et pour une dur\u00e9e maximale de trente minutes, \u00e0 travers d'\u00e9paisses protections en plexiglas. Cet isolement a provoqu\u00e9 chez certains une forte d\u00e9gradation de leur sant\u00e9 mentale, entra\u00eenant souvent un syndrome de glissement, qui peut \u00eatre fatal.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Claude de\u00a0Ganay. </strong>Tout comme le covid, l'isolement tue.<br><br>Si M.\u00a0le garde des sceaux se demande s'il doit r\u00e9pondre \u00e0 ma question, qu'il se rassure, car je ne parle pas ici des prisonniers, mais bien des r\u00e9sidents des EHPAD.<br><br>Monsieur le ministre, cette situation nous fait honte\u00a0! Notre pays lib\u00e8re plus de 10\u00a0000 d\u00e9tenus de mani\u00e8re anticip\u00e9e \u00e0 cause du covid, mais prive de libert\u00e9 ses citoyens les plus vuln\u00e9rables. Si les restrictions sanitaires \u00e9taient bien entendu souhaitables il y a quelques mois, elles apparaissent aujourd'hui comme compl\u00e8tement disproportionn\u00e9es, car la quasi-totalit\u00e9 des r\u00e9sidents ont \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9s, ainsi que de plus en plus de leurs visiteurs. <i>(Mme\u00a0Agn\u00e8s Thill applaudit.)</i> Les familles h\u00e9sitent d\u00e9sormais \u00e0 y placer leurs proches, comme en t\u00e9moignent les 10\u00a0% de places vacantes dans ces \u00e9tablissements.<br><br>Monsieur le ministre, des annonces doivent \u00eatre faites d\u00e8s demain \u00e0 ce sujet. Qu'envisagez-vous pour rassurer les familles\u00a0? Rendez obligatoire la vaccination des personnels soignants en EHPAD, puisque les taux restent aujourd'hui en de\u00e7\u00e0 de ceux des autres professionnels du secteur.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Claude de\u00a0Ganay. </strong>Passez des consignes claires\u00a0: libert\u00e9 d'aller et venir pour les r\u00e9sidents, et visites sans restriction sur pr\u00e9sentation d'un test PCR n\u00e9gatif ou d'un justificatif de vaccination. En d'autres termes, nos anciens ne sont pas des citoyens de seconde zone. Alors qu'une partie de cet h\u00e9micycle s'est fortement mobilis\u00e9e lors des d\u00e9bats sur notre mani\u00e8re de mourir, j'aimerais voir la m\u00eame ardeur dans la r\u00e9flexion sur notre mani\u00e8re de vieillir\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles. </i>La crise sanitaire et les mesures de confinement auxquelles elle a conduit ont rappel\u00e9, votre question en t\u00e9moigne, l'importance et la sensibilit\u00e9 du sujet de la libert\u00e9 d'aller et venir dans les EHPAD. La question du droit de visite en est l'expression.<br><br>Apr\u00e8s le succ\u00e8s de la campagne vaccinale qui a cibl\u00e9 en priorit\u00e9 les personnes \u00e2g\u00e9es les plus fragiles, un nouveau protocole, annonc\u00e9 par Brigitte Bourguignon la semaine derni\u00e8re, devrait \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9 d\u00e8s demain.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Du porte-\u00e0-porte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Il traduit une nouvelle \u00e9tape dans le retour \u00e0 la vie normale dans les EHPAD, mais aussi dans les unit\u00e9s de soins de longue dur\u00e9e (USLD) et les r\u00e9sidences autonomie.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Il est grand temps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Ce nouveau protocole, encore en discussion, est le fruit de la collaboration entre les diff\u00e9rentes parties prenantes. Son principe est simple\u00a0: il faut d\u00e9sormais que la libert\u00e9 d'aller et venir soit la r\u00e8gle et les mesures de restriction, l'exception. Lorsqu'il faut, pour prot\u00e9ger nos a\u00een\u00e9s, prendre des mesures de restriction, elles doivent \u00eatre pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d'un dialogue entre les repr\u00e9sentants de l'\u00e9tablissement, les r\u00e9sidents et bien s\u00fbr les familles. Il existe des instances de dialogue \u00e0 cet effet, notamment le conseil de la vie sociale (CVS). Par ailleurs, la r\u00e8gle pr\u00e9voyant la remise en cause imm\u00e9diate de l'assouplissement des mesures d\u00e8s le premier cas de covid, qui \u00e9tait appliqu\u00e9e jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, sera lev\u00e9e. Le nouveau protocole recommandera de d\u00e9ployer des mesures de protection \u00e0 partir de trois cas, c'est-\u00e0-dire quand le lieu peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un cluster.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Trois cas chez les professionnels et les r\u00e9sidents\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Enfin, sachez que les accueils de jour seront autoris\u00e9s \u00e0 rouvrir.<br><br>La ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e Brigitte Bourguignon et le ministre Olivier V\u00e9ran adresseront par ailleurs une circulaire aux directeurs d'\u00e9tablissement pour leur rappeler les droits fondamentaux des personnes qui y r\u00e9sident, notamment le droit de visite. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/05/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/05/2021", "pageJO": "5209"}}}}