{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1560", "identifiant": {"numero": "1560", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "famille", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique familiale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA330008", "mandatRef": "PM722416"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE FAMILIALE <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Xavier Breton.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>Monsieur le Premier ministre, les chiffres relatifs \u00e0 la natalit\u00e9 publi\u00e9s hier par l'INSEE sont tr\u00e8s inqui\u00e9tants\u00a0: l'an dernier, on a d\u00e9plor\u00e9 12\u00a0000\u00a0naissances en moins\u00a0; c'est la quatri\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive de baisse. En chutant de 2\u00a0enfants \u00e0 1,87\u00a0enfant par femme, la f\u00e9condit\u00e9 actuelle n'assure plus le renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il a raison.<br><br><strong>M.\u00a0Xavier Breton. </strong>Le solde naturel de la population, \u00e0 savoir la diff\u00e9rence entre les naissances et les d\u00e9c\u00e8s, n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas depuis la fin de la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale. Comme le dit l'UNAF \u2013\u00a0l'Union nationale des associations familiales\u00a0\u2013, les familles ont de moins en moins confiance dans l'avenir et leur existence quotidienne se d\u00e9grade. C'est vrai, depuis 2015, de nombreuses mesures ont malmen\u00e9 les familles. Je pense aux atteintes port\u00e9es au quotient familial et aux allocations familiales ou \u00e0 la r\u00e9forme du cong\u00e9 parental, d\u00e9cid\u00e9es par le Gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent. Je pense aussi aux mesures que vous avez prises, en baissant la prestation d'accueil du jeune enfant ou en ne revalorisant pas les prestations familiales proportionnellement \u00e0 l'inflation.<br><br>La politique familiale est ainsi remise en cause dans ses fondements m\u00eames alors qu'elle faisait consensus depuis la Lib\u00e9ration, en consid\u00e9rant chaque enfant comme une richesse pour notre pays. Ces mesures, qui touchent tout particuli\u00e8rement les classes moyennes et d\u00e9favoris\u00e9es, auront \u00e0 terme des cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses sur le financement de notre protection sociale et de nos retraites.<br><br>L'adoption de certaines lois, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, a aussi remis en cause la famille en tant que cellule de base de notre soci\u00e9t\u00e9. Les propositions de notre coll\u00e8gue Jean-Louis Touraine, si elles devaient \u00eatre adopt\u00e9es lors de la prochaine r\u00e9vision de la loi de bio\u00e9thique, franchiraient de nouvelles lignes rouges que nous n'accepterons pas.<br><br>Enfin, n'est-il pas r\u00e9v\u00e9lateur qu'\u00e0 aucun moment, la Lettre aux Fran\u00e7ais du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne fasse r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la politique familiale ni m\u00eame \u00e0 la famille\u00a0?<br><br>Monsieur le Premier ministre, quand referez-vous enfin confiance aux familles pour pr\u00e9parer l'avenir de notre pays\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Monsieur Breton, d'abord, je vous remercie de mettre l'accent sur ce probl\u00e8me dramatique pour notre pays qu'est la baisse de la natalit\u00e9. Elle s'observe depuis quatre ans, elle est r\u00e9elle dans tous les pays d'Europe. Fort heureusement, nous avons tout de m\u00eame le taux de natalit\u00e9 le plus \u00e9lev\u00e9 de tous les pays europ\u00e9ens. Pour autant, l'inqui\u00e9tude demeure face \u00e0 la d\u00e9mographie. Nous devons rendre aux Fran\u00e7ais l'envie de faire des enfants.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Pour cela, il faut une politique familiale\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre . </i>Ce n'est pas seulement un probl\u00e8me d'accueil ou financier, vous le savez. Les femmes, parce qu'elles souhaitent faire des enfants plus tard, se retrouvent confront\u00e9es \u00e0 une baisse de leur fertilit\u00e9. Nous devons y travailler avec les associations familiales et la repr\u00e9sentation nationale. Beaucoup de familles souhaitent \u00e9galement mieux concilier le temps professionnel et le temps personnel, ce qui pose la question des modes d'accueil. Nous avons insist\u00e9, dans la COGE \u2013\u00a0la convention d'objectifs et de gestion\u00a0\u2013 de la CNAF, la Caisse nationale des allocations familiales, sur l'augmentation du nombre de places en cr\u00e8che et l'aide aux familles pour la garde d'enfants, car c'est \u00e0 cause des manques en la mati\u00e8re que certaines femmes sont dissuad\u00e9es d'avoir plus d'enfants.<br><br>Enfin, vous \u00e9voquez les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la bio\u00e9thique. Notre travail en commun ne fait que commencer. Vous avez anim\u00e9 avec Jean-Louis Touraine la mission d'information sur la r\u00e9vision des lois de bio\u00e9thique, et le rapport qui en d\u00e9coule sera le cinqui\u00e8me r\u00e9dig\u00e9 sur ce sujet\u00a0: il enrichira en effet nos d\u00e9bats apr\u00e8s celui des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la bio\u00e9thique, celui du Comit\u00e9 consultatif national d'\u00e9thique, celui de l'office parlementaire d'\u00e9valuation des choix scientifiques et techniques, et celui du Conseil d'\u00c9tat. Nous ouvrons \u00e0 pr\u00e9sent une phase de s\u00e9minaires th\u00e9matiques avec les \u00e9lus de la nation, vous et les s\u00e9nateurs, afin de d\u00e9battre sereinement sur les quatre th\u00e8mes principaux \u2013\u00a0la procr\u00e9ation m\u00e9dicale assist\u00e9e et la cong\u00e9lation des ovocytes, la g\u00e9n\u00e9tique, la recherche sur l'embryon et la filiation\u00a0\u2013, afin de d\u00e9finir les \u00e9volutions r\u00e9glementaires que notre pays admettra ou pas. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/01/2019", "pageJO": "122"}}}}