{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3685", "identifiant": {"numero": "3685", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation des \u00e9tudiants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774954", "mandatRef": "PM774972"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/01/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES \u00c9TUDIANTS <a name=PG18></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne-Laure Blin.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin. </strong>Notre jeunesse est notre avenir\u00a0; et, aujourd\u2019hui, son avenir est entre vos mains. La crise sanitaire dure depuis dix mois. Bien \u00e9videmment, cette p\u00e9riode est compliqu\u00e9e pour tous les Fran\u00e7ais, mais il est absolument n\u00e9cessaire que vous entendiez l'immense d\u00e9tresse des \u00e9tudiants. De jour en jour, les difficult\u00e9s augmentent pour les jeunes et leurs familles, tant sur le plan psychologique que dans le domaine \u00e9conomique.<br><br>\u00c0 l\u2019heure actuelle, votre seule r\u00e9ponse consiste \u00e0 instaurer des cours \u00e0 distance, \u00e0 l'exception, \u00e0 partir de la fin du mois, des \u00e9tudiants de premi\u00e8re ann\u00e9e. Mais une plateforme ne se substitue pas aux \u00e9changes humains et aux travaux en petits groupes\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin. </strong>L'universit\u00e9 est la grande oubli\u00e9e. Imaginez-vous, savez-vous seulement, que les \u00e9tudiants passent de cours en ligne en cours en ligne et d\u2019\u00ab\u00a0ap\u00e9ro Zoom\u00a0\u00bb en \u00ab\u00a0ap\u00e9ro Zoom\u00a0\u00bb, que l\u2019\u00e9cran d\u2019ordinateur est devenu leur unique horizon\u00a0?<br><br>Ces choix provoquent une d\u00e9valuation des formations, et donc des dipl\u00f4mes qui seront d\u00e9livr\u00e9s demain. Et c'est sans compter tous ceux qui resteront sur le bord du chemin\u00a0: l\u2019emploi des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s est fortement affect\u00e9. Le ph\u00e9nom\u00e8ne est d\u2019autant plus inqui\u00e9tant que m\u00eame les jeunes issus de tr\u00e8s bonnes formations ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s\u00a0; six mois apr\u00e8s l\u2019obtention de leur dipl\u00f4me, plus de 45\u00a0% d\u2019entre eux ne trouvent toujours pas d'emploi, quand ils n\u2019\u00e9taient que 25\u00a0% dans ce cas en 2018. La reprise des cours mais \u00e9galement la professionnalisation des cursus universitaires sont des n\u00e9cessit\u00e9s vitales pour relancer notre pays. Il est imp\u00e9ratif de redonner un cap \u00e0 ces g\u00e9n\u00e9rations, qui ne doivent pas \u00eatre sacrifi\u00e9es. II y va de leur avenir. La France a besoin d\u2019eux. Entendez-les. Monsieur le Premier ministre, rouvrez nos facs\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation. </i>Vous avez raison de dire que, comme nous tous, les \u00e9tudiants subissent les effets de cette crise sanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent. Le Gouvernement ne manifeste \u00e9videmment aucune volont\u00e9 de maintenir les cours \u00e0 distance pour les \u00e9tudiants. C'est une mesure adopt\u00e9e dans la quasi-totalit\u00e9 des pays du monde, il en va de m\u00eame pour l'\u00e9cole. Nous essayons d'y rem\u00e9dier, par paliers, dans les universit\u00e9s. En effet, nous devons examiner les cons\u00e9quences de la reprise des brassages des \u00e9tudiants dans les \u00e9tablissements, et nous pr\u00e9f\u00e9rons annoncer des mesures p\u00e9rennes plut\u00f4t que d\u00e9clarer le grand retour de tous les \u00e9tudiants pour refermer apr\u00e8s quinze jours\u00a0: rien ne nuit davantage \u00e0 la continuit\u00e9 p\u00e9dagogique que le \u00ab\u00a0stop and go\u00a0\u00bb.<br><br>Je tiens \u00e0 saluer le travail accompli par les enseignants et par les enseignants-chercheurs pour que les dipl\u00f4mes conservent toute leur valeur. J'en appelle \u00e0 l'ensemble de la repr\u00e9sentation nationale, comme \u00e0 toute la population : nous devons adresser un message d'esp\u00e9rance \u00e0 nos jeunes, et arr\u00eater de les qualifier de \u00ab g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e \u00bb. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Dominique Da\u00a0Silva.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>Ils ne sont pas sacrifi\u00e9s\u00a0! En effet, nous avons instaur\u00e9 l'aide \u00e0 l'embauche des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s, et ces derniers sont embauch\u00e9s comme les autres ann\u00e9es, en CDI pour plus de 70\u00a0% d'entre eux.<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Lachaud.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>Nous avons soutenu l'apprentissage\u00a0; il y a m\u00eame davantage d'apprentis cette ann\u00e9e que l'an dernier. Nous avons maintenu l'organisation des examens en pr\u00e9sentiel lorsque c'\u00e9tait n\u00e9cessaire. Leurs enseignants sont derri\u00e8re les \u00e9crans et maintiennent en permanence un lien avec eux. Alors certes, tout ne va pas bien\u00a0; il est essentiel que les \u00e9tudiants retournent dans leurs \u00e9tablissements, mais nous traversons une crise sanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent, et nous apportons des r\u00e9ponses qui garantissent la s\u00e9curit\u00e9 de l'ensemble de nos concitoyens. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/01/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/01/2021", "pageJO": "248"}}}}