{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2009", "identifiant": {"numero": "2009", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Reprise de l'ancienne usine Whirlpool d'Amiens"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609520", "mandatRef": "PM723508"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REPRISE DE L'ANCIENNE USINE WHIRLPOOL D'AMIENS <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Barbara Pompili, qu'on \u00e9coute en silence, s'il vous pla\u00eet.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili. </strong>Ma question s'adresse elle aussi \u00e0 Agn\u00e8s Pannier-Runacher, secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br>Hier, le tribunal de commerce d'Amiens a plac\u00e9 l'entreprise WN en redressement judiciaire. Il s'agit \u00e9videmment d'un coup dur pour les salari\u00e9s, en particulier les 162 ex-Whirlpool, repris par WN dans le cadre de la r\u00e9industrialisation du site. Apr\u00e8s ce nouveau rebondissement, on pourrait se laisser aller au d\u00e9couragement, comme c'est le cas sur les bancs de droite, deux ans apr\u00e8s le bruit m\u00e9diatique et politique autour du d\u00e9part de Whirlpool. Mais c'est une autre histoire que nous, Ami\u00e9nois, voulons \u00e9crire car, contrairement \u00e0 ce que certains pourraient croire, nous avons les ressources pour rebondir, une fois encore.<br><br>D'abord parce que c'est un territoire entier qui se mobilise pour la r\u00e9industrialisation du site. Tous les acteurs locaux, d\u00e9partementaux, r\u00e9gionaux, nationaux \u00e9taient pr\u00e9sents ce matin autour des \u00e9quipes de WN pour trouver, ensemble, des solutions. Les pouvoirs publics sont actifs, depuis le d\u00e9but, et continueront \u00e0 soutenir les projets.<br><br>Ensuite, parce qu'Amiens est un territoire plein d'atouts, chers coll\u00e8gues, \u00e0 une heure et dix minutes de Paris, qui peut se d\u00e9velopper dans tous les secteurs fortement cr\u00e9ateurs d'emplois comme le num\u00e9rique ou la transition \u00e9cologique. Et les casiers connect\u00e9s fabriqu\u00e9s par WN sont \u00e0 cet \u00e9gard tr\u00e8s int\u00e9ressants.<br><br>Enfin, et c'est le plus important, parce que les salari\u00e9s de WN sont des personnes formidables, qui n'ont jamais baiss\u00e9 les bras et qui, au contraire, ont su s'adapter, \u00e9voluer, se former pour faire face aux nouveaux d\u00e9fis qui s'offraient \u00e0 eux. Ils ont aujourd'hui des comp\u00e9tences reconnues et les entreprises qui viendront sur le site auront de la chance de travailler avec de tels collaborateurs.<br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, vous \u00e9tiez pr\u00e9sente avec nous ce matin \u00e0 Amiens. Vous avez pu constater par vous-m\u00eame le potentiel du site et, surtout, les comp\u00e9tences des salari\u00e9s. Que pouvons-nous faire, tous ensemble, dans ce moment crucial, pour donner toutes ses chances \u00e0 l'activit\u00e9 sur l'ancien site de Whirlpool\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Je vous remercie, parce que vous avez fait une partie du chemin, parce que vous avez donn\u00e9 une partie de la r\u00e9ponse.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est normal, c'est vous qui avez r\u00e9dig\u00e9 sa question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Pour trouver une solution pour le site de Whirlpool, il faut des \u00e9lus engag\u00e9s, constructifs et conscients des points forts du site. Car, oui, nous avons 70\u00a0000\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 disposition, id\u00e9alement situ\u00e9s pour mettre en \u0153uvre des projets industriels. Or nous n'avons pas attendu ce matin pour commencer \u00e0 y travailler. Nous entendons r\u00e9industrialiser au-del\u00e0 de la proposition de WN. Oui, nous accompagnons WN pour que cette entreprise se recentre sur les activit\u00e9s les plus prometteuses car si son business plan initial n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre d\u00e9livr\u00e9 faute de partenaires commerciaux, le cabinet AlixPartners, que nous avons mandat\u00e9, met en \u00e9vidence le caract\u00e8re innovant de la proposition de WN. Et oui, nous devons les aider \u00e0 trouver des partenaires commerciaux et \u00e0 maintenir l'emploi. Enfin, nous avons plusieurs propositions de r\u00e9industrialisation du site.<br><br>Le temps est compt\u00e9\u00a0: nous avons quinze jours pour trouver des repreneurs. Il est possible que nous devions passer par des hauts et des bas, mais je puis vous assurer que, comme vous, l'\u00c9tat s'est engag\u00e9 \u00e0 trouver des solutions. J'en profite pour saluer les 160\u00a0salari\u00e9s que j'ai rencontr\u00e9s ce matin et qui font preuve d'une solidarit\u00e9 \u00e0 couper le souffle. Cette solidarit\u00e9 doit aussi au fait qu'en deux ans, gr\u00e2ce \u00e0 nous, gr\u00e2ce aux investissements dans leurs comp\u00e9tences, nous les avons fait progresser \u2013\u00a0ils sont capables d'avoir un destin individuel, au-del\u00e0 du destin collectif que nous donnerons \u00e0 ce site. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/06/2019", "pageJO": "5273"}}}}