{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1287", "identifiant": {"numero": "1287", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "exon\u00e9ration de cotisations patronales pour l'emploi de travailleurs saisonniers"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA767", "mandatRef": "PM723568"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EXON\u00c9RATION DE COTISATIONS PATRONALES POUR L'EMPLOI DE TRAVAILLEURS SAISONNIERS <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jacques Cattin.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques Cattin. </strong>Monsieur le Premier ministre, \u00e0 maintes reprises dans cet h\u00e9micycle, diff\u00e9rents intervenants se sont fait les chantres des all\u00e9gements de charges dans le but de renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos entreprises, et ils ont raison\u00a0!<br><br>Le Gouvernement avait propos\u00e9, dans le cadre du PLFSS pour 2019, la suppression de l'exon\u00e9ration des charges patronales pour les travailleurs occasionnels en agriculture. Cette id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e par la commission des affaires sociales, et je l'en f\u00e9licite\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Je rappelle que la main d'\u0153uvre saisonni\u00e8re repr\u00e9sente, pour nos fili\u00e8res agricoles, 30 \u00e0 70\u00a0% du co\u00fbt des productions. <br><br>La mesure envisag\u00e9e aurait des cons\u00e9quences directes sur pr\u00e8s de 900\u00a0000 contrats et repr\u00e9senterait une charge inacceptable de plus de 140\u00a0millions d'euros pour nos exploitations qui sont tr\u00e8s souvent familiales.<br><br>L'all\u00e9gement actuel des charges patronales sp\u00e9cifiques a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour faire face au dumping social de nos concurrents europ\u00e9ens <i>(M\u00eames mouvements)</i> qui b\u00e9n\u00e9ficient de conditions bien plus favorables car moins respectueuses du mod\u00e8le social fran\u00e7ais auquel nous tenons tant\u00a0!<br><br>Lors de nos r\u00e9cents d\u00e9bats sur la loi EGALIM, vous n'avez cess\u00e9 de nous expliquer que l'avenir de notre agriculture reposait sur des produits r\u00e9mun\u00e9rateurs, de proximit\u00e9 et de qualit\u00e9. Aussi, comment inciter \u00e0 produire bio demain avec un surco\u00fbt salarial de 30\u00a0% minimum\u00a0?<br><br>Alors qu'en Alsace, les conseils d\u00e9partementaux viennent de prendre une initiative exemplaire en maintenant le RSA en compl\u00e9ment de salaire pour la p\u00e9riode des r\u00e9coltes, j'esp\u00e8re, monsieur le Premier ministre, que vous n'allez pas revenir, \u00e0 Paris, sur la d\u00e9cision pleine de sagesse de la commission des affaires sociales.<br><br>Alors que nous ne cessons d'\u00eatre sollicit\u00e9s par des agences de placement de main d'\u0153uvre \u00e9trang\u00e8re, nous voulons maintenir des vendanges traditionnelles, avec nos belles vendangeuses <i>(M\u00eames mouvements)</i>... <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, cher coll\u00e8gue, votre temps de parole est \u00e9coul\u00e9. La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, (<i>M. Jacques Cattin reste debout et poursuit son intervention hors micro. - Exclamations et rires sur divers bancs.)\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Poursuivez, monsieur le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre . </i>Vous mettez une telle fougue dans votre question <i>(Rires et applaudissements sur plusieurs bancs.)</i> alors que d\u00e9sormais plus personne ne l'entend. Rassurez-vous, la premi\u00e8re partie a \u00e9t\u00e9 bien comprise par vos coll\u00e8gues et par le Gouvernement (Rires prolong\u00e9s). <br><br>En effet, le Gouvernement veut revaloriser le travail et baisser les charges dans tous les secteurs \u00e9conomiques, y compris l'agriculture <i>(M. Jacques Cattin continue \u00e0 s'exprimer hors micro.\u2013 Brouhaha et rires m\u00eal\u00e9s)</i>. Mais vous connaissez les distorsions de concurrence entre les pays de l'Union europ\u00e9enne. L'\u00c9tat fran\u00e7ais doit rechercher un \u00e9quilibre dans le cadre des trait\u00e9s internationaux et des discussions sur la future politique agricole commune (La voix du ministre peine \u00e0 couvrir les rires et le brouhaha continu). Soyez s\u00fbrs\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Veuillez \u00e9couter la r\u00e9ponse du ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre. </i>\u2026que le Gouvernement est sensible \u00e0 la force de vos arguments. Il souhaite que le travail soit mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 et que les baisses de charges sur les bas salaires contribuent \u00e0 cr\u00e9er de l'emploi dans tous les secteurs d'activit\u00e9. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et les solutions concr\u00e8tes\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre. </i>Cela vaut pour le secteur de l'agriculture.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas le cas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre. </i>La loi EGALIM que la majorit\u00e9 a vot\u00e9e permettra, d\u00e8s sa promulgation et la publication des ordonnances, d'inverser ce que nous connaissons depuis des ann\u00e9es. Depuis vingt ans, on entend dire que les agriculteurs ne vivent pas de leur travail et que les prix ne sont pas r\u00e9mun\u00e9rateurs. Avec la loi EGALIM, il en ira autrement demain. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.</strong> V\u0153u pieux\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> C'est faux\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/10/2018", "pageJO": "10569"}}}}