{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4655", "identifiant": {"numero": "4655", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "jeunes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Vaccination des jeunes de 12 \u00e0 17 ans"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720488", "mandatRef": "PM772842"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VACCINATION DES JEUNES DE 12 \u00c0 17 ANS <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Six.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Six. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br>Alors que la vaccination est d\u00e9sormais ouverte aux enfants de 5 \u00e0 11\u00a0ans et que les plus de 18\u00a0ans sont \u00e9ligibles \u00e0 la troisi\u00e8me dose, les adolescents de 12 \u00e0 17\u00a0ans, eux, restent dans le flou.<br><br>Int\u00e9gr\u00e9s dans le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, les adolescents ne semblent pas concern\u00e9s par la troisi\u00e8me dose.<br><br>Les parents s'interrogent et s'inqui\u00e8tent. Leurs craintes rev\u00eatent d'autant plus d'acuit\u00e9 que les adolescents ont de multiples rapports sociaux. Le taux d'incidence chez les lyc\u00e9ens en atteste d'ailleurs\u00a0: avec 1\u00a0714\u00a0cas pour 100\u00a0000\u00a0habitants, ils se contaminent plus que toute autre cat\u00e9gorie de la population.<br><br>Les adolescents s'interrogent eux aussi. Leur passe sera-t-il toujours valable\u00a0? Leur demandera-t-on d'effectuer dans la pr\u00e9cipitation un rappel conditionnant la pr\u00e9servation de leurs libert\u00e9s\u00a0?<br><br>Qu'en est-il de l'immunit\u00e9 de ces adolescents pour qui l'ouverture \u00e0 la deuxi\u00e8me dose remonte \u00e0 plus de six mois alors qu'il para\u00eet admis que la protection immunitaire conf\u00e9r\u00e9e par la vaccination d\u00e9cro\u00eet apr\u00e8s six mois\u00a0?<br><br>Si d'aventure les adolescents \u00e9taient \u00e9ligibles \u00e0 la troisi\u00e8me dose, de quel vaccin s'agirait-il\u00a0? Cette dose serait-elle similaire \u00e0 celle qui est administr\u00e9e aux enfants ou \u00e0 celle destin\u00e9e aux adultes\u00a0?<br><br>En bref, quelle est la trajectoire du Gouvernement sur la vaccination des jeunes de 12 \u00e0 17\u00a0ans\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Laurent Garcia applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je vous remercie de cette question sur la vaccination des adolescents.<br><br>Dans notre pays, 80\u00a0% des adolescents ont re\u00e7u au moins une dose et pr\u00e8s de 78\u00a0% disposent d'un sch\u00e9ma vaccinal complet.<br><br>\u00c0 l'heure \u00e0 laquelle je vous parle, les autorit\u00e9s sanitaires et scientifiques, notamment la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9, ne recommandent pas de troisi\u00e8me dose \u2013\u00a0ou de dose de rappel\u00a0\u2013 pour les adolescents. Si les donn\u00e9es scientifiques devaient \u00e9voluer, nous ouvririons \u00e9videmment celle-ci aux adolescents. Mais actuellement, ce n'est pas le cas.<br><br>Quelques pays ont propos\u00e9 le rappel pour les adolescents, notamment de 16 et 17\u00a0ans. Ce n'est pas le cas en France et aucune indication n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e en ce sens. Nous serions en mesure d'y proc\u00e9der si l'on nous donnait le feu vert \u2013\u00a0je tiens \u00e0 le r\u00e9p\u00e9ter pour que ce soit bien clair.<br><br>Il reste encore des adolescents qui ne sont pas vaccin\u00e9s. Il s'agit pour l'essentiel \u2013\u00a0ou en tout cas pour une partie non n\u00e9gligeable d'entre eux\u00a0\u2013 d'enfants d'adultes non vaccin\u00e9s.<br><br>C'est d'ailleurs un argument que je mettrai en avant lorsque nous nous pencherons sur la question de la vaccination des adolescents dans le cadre de la discussion sur le projet de loi relatif au passe vaccinal, qui reprendra en fin d'apr\u00e8s-midi. Les adolescents qui pourraient demain se retrouver priv\u00e9s de restaurant ou de cin\u00e9ma parce qu'ils ne sont pas vaccin\u00e9s ont en g\u00e9n\u00e9ral des parents qui eux-m\u00eames, ne vont pas au restaurant ou au cin\u00e9ma parce qu'ils ne sont pas vaccin\u00e9s. Par cons\u00e9quent, la question ne se pose pas \u2013\u00a0ou vraiment \u00e0 la marge.<br><br>En revanche, l'extension du passe sanitaire aux adolescents, mesure qui avait \u2013\u00a0souvenez-vous\u00a0\u2013 soulev\u00e9 beaucoup de questions au Parlement, s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9e \u2013\u00a0c'est d'ailleurs la raison pour laquelle nous affichons un taux de couverture vaccinale \u00e9lev\u00e9. Elle est tr\u00e8s bien tol\u00e9r\u00e9e et tr\u00e8s efficace. Des doses de Pfizer ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es aux 12-17\u00a0ans. Il s'agirait du m\u00eame vaccin si un rappel \u00e9tait pr\u00e9vu \u2013\u00a0mais encore une fois, cette nouvelle dose n'est pas ouverte aujourd'hui.<br><br>Je ne sais pas si j'ai r\u00e9pondu \u00e0 vos nombreuses questions, madame la d\u00e9put\u00e9e, mais je reste \u00e0 votre disposition si n\u00e9cessaire.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Six.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Six. </strong>J'aimerais un compl\u00e9ment de r\u00e9ponse. Qu'en est-il des adolescents ayant re\u00e7u une deuxi\u00e8me dose il y a plus de six mois et dont la protection immunitaire a donc d\u00e9clin\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Comme je vous l'ai dit, les autorit\u00e9s sanitaires, que j'ai saisies sur cette question, consid\u00e8rent qu'\u00e0 ce stade il n'y a pas lieu de proposer de rappel \u00e0 ce public, m\u00eame au bout de six mois. Les adolescents conservent donc le b\u00e9n\u00e9fice de leur passe\u00a0: rien ne change pour eux. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "05/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "05/01/2022", "pageJO": "119"}}}}