{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1991", "identifiant": {"numero": "1991", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "num\u00e9rique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Identit\u00e9 num\u00e9rique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722094", "mandatRef": "PM723470"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances et du ministre de l'action et des comptes publics, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances et du ministre de l'action et des comptes publics, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IDENTIT\u00c9 NUM\u00c9RIQUE <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Hennion.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Hennion. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du num\u00e9rique, le Gouvernement ambitionne de d\u00e9mat\u00e9rialiser 100\u00a0% des services publics \u00e0 l\u2019horizon de 2022. Ce projet va de pair avec le parcours d'identit\u00e9 num\u00e9rique g\u00e9r\u00e9 par l\u2019\u00c9tat, qui est un enjeu citoyen majeur ainsi qu\u2019un enjeu de souverainet\u00e9. <br><br>L'identit\u00e9 num\u00e9rique est l'identifiant unique et s\u00e9curis\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 chacun, qui permettra d'acc\u00e9der aux services en ligne n\u00e9cessitant une authentification. Elle aura d'abord des implications importantes pour la vie citoyenne et publique, \u00e0 l'heure o\u00f9 il est primordial de rapprocher et de redynamiser le rapport de l'administration avec ses administr\u00e9s.<br><br>C\u2019est \u00e9galement un enjeu de d\u00e9veloppement \u00e9conomique et de confiance pour la transformation num\u00e9rique de notre soci\u00e9t\u00e9. L\u2019identit\u00e9 num\u00e9rique s\u00e9curis\u00e9e permettrait ainsi d\u2019effectuer des achats en ligne ou d'acc\u00e9der \u00e0 des plateformes collaboratives comme les r\u00e9seaux sociaux.<br><br>Enfin, l'identit\u00e9 num\u00e9rique serait une garantie suppl\u00e9mentaire apport\u00e9e \u00e0 la ma\u00eetrise des donn\u00e9es personnelles\u00a0: il s\u2019agirait d\u2019une identit\u00e9 g\u00e9r\u00e9e par l'\u00c9tat et non de plusieurs identit\u00e9s g\u00e9r\u00e9es par des plateformes priv\u00e9es.<br><br>En lien avec le chantier commenc\u00e9 en 2019 au sein de l'\u00c9tat Plateforme et de FranceConnect, pourriez-vous nous indiquer les orientations et les moyens retenus afin de relancer ce projet\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric O,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du num\u00e9rique. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je vous remercie d'appeler, par votre question, l'attention sur un sujet pour l'heure peu connu mais qui sera un \u00e9l\u00e9ment central de la politique de d\u00e9mat\u00e9rialisation et de simplification de l'acc\u00e8s aux services publics, puisque, vous l'avez soulign\u00e9, l'\u00c9tat devrait, \u00e0 compter de 2021, proc\u00e9der progressivement au remplacement de l'ensemble des cartes d'identit\u00e9 des Fran\u00e7ais.<br><br>Ce renouvellement sera l'occasion d'int\u00e9grer dans les nouvelles cartes d'identit\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment d'identification \u00e9lectronique\u00a0: tr\u00e8s concr\u00e8tement, nous pourrons, \u00e0 partir de cette date, faire en ligne des d\u00e9marches qui n\u00e9cessitent aujourd'hui une pr\u00e9sence physique comme voter ou ouvrir un compte bancaire.<br><br>Cela ouvre, de toute \u00e9vidence, des perspectives extraordinaires en mati\u00e8re d'usage et de facilit\u00e9 d'acc\u00e8s. Je pense notamment aux personnes handicap\u00e9es ou ayant des difficult\u00e9s \u00e0 se d\u00e9placer. Cela devra permettre de simplifier la vie des Fran\u00e7ais en fluidifiant de nombreuses d\u00e9marches qui sont encore aujourd'hui trop p\u00e9nibles.<br><br>Un tel projet implique, c'est s\u00fbr, que toutes les garanties soient pos\u00e9es en mati\u00e8re de protection de la vie priv\u00e9e des Fran\u00e7ais\u00a0: le but n'est pas de tomber dans une d\u00e9rive orwellienne \u2013\u00a0nous y veillerons tr\u00e8s attentivement avec le ministre de l'int\u00e9rieur Christophe Castaner.<br><br>Avancer vers l'identit\u00e9 num\u00e9rique est une n\u00e9cessit\u00e9, madame la d\u00e9put\u00e9e, pour une raison simple\u00a0: si la puissance publique ne s'en charge pas, alors, ce seront d'autres, notamment les GAFA qui, par les usages, imposeront leur syst\u00e8me d'identit\u00e9. C'est pourquoi le ministre de l'int\u00e9rieur et moi-m\u00eame avons mis sur pied une \u00e9quipe d\u00e9di\u00e9e, charg\u00e9e de faire avancer ce projet, qui sera un \u00e9l\u00e9ment essentiel de la d\u00e9mat\u00e9rialisation des services publics. J'aurai l'occasion, avec le ministre de l'int\u00e9rieur, de venir pr\u00e9senter ce projet \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/05/2019", "pageJO": "5090"}}}}