{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG478", "identifiant": {"numero": "478", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports a\u00e9riens", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "projet d'a\u00e9roport \u00e0 Notre-Dame-des-Landes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1874", "mandatRef": "PM722598"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/01/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET D'A\u00c9ROPORT \u00c0 NOTRE-DAME-DES-LANDES <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur. </strong>Monsieur le Premier ministre, permettez \u00e0 un \u00e9lu des C\u00f4tes-d\u2019Armor, \u00e0 un \u00e9lu breton, \u00e0 un \u00e9lu du Grand Ouest <i>(\u00ab\u00a0Enfin\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR) </i>de vous interroger. Quel g\u00e2chis\u00a0! Quelle tristesse\u00a0! J'avais gard\u00e9 l'espoir jusqu'au bout. J'avais cru \u00e0 votre volont\u00e9 de dialogue, tout comme j'ai cru \u00e0 la d\u00e9mocratie. (Exclamations sur les bancs du groupe REM.)<br><br>J'ai cru que le vote des populations et les d\u00e9lib\u00e9rations concordantes des conseils r\u00e9gionaux concern\u00e9s avaient un sens. J'ai cru que les d\u00e9cisions de justice multiples et constantes, cela comptait. J'ai cru que les engagements de campagne d'un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, cela comptait. Eh bien, cela ne compte pas face \u00e0 200 ou 300 activistes ! Voil\u00e0 la triste le\u00e7on de cette histoire. <i>(Protestations sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de jeter l'\u00e9ponge. Vous abandonnez un projet qui touchait au but. La d\u00e9claration d'utilit\u00e9 publique date de 2013. Arr\u00eatons de remonter quarante ou cinquante ans en arri\u00e8re\u00a0! 2013, c'\u00e9tait il y a cinq ans.<br><br>Ce n'est pas la premi\u00e8re fois que Paris abandonne les Bretons en rase campagne. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe REM. - Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur. </strong>Mais chaque fois, cela laisse des traces. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.) </i>Pourquoi, les Bretons et les populations de l'Ouest \u00e9taient-ils attach\u00e9s \u00e0 ce projet\u00a0? Parce qu'ils y voyaient le moyen d'avoir une connexion directe avec l'Europe enti\u00e8re sans passer par Paris. C'est cela dont on nous prive. Cette d\u00e9cision est une v\u00e9ritable gifle. On nous prive du droit au d\u00e9veloppement. (Protestations sur les bancs du groupe REM.)<br><br>Nous sommes d\u00e9sormais oblig\u00e9s d'admettre que le Gouvernement n'a pas de politique d'am\u00e9nagement du territoire, parce qu'il ne respecte pas les territoires. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur. </strong>Monsieur le Premier ministre, la triste le\u00e7on de cette histoire, c'est que tous ceux qui portent un projet, petit ou grand, savent d\u00e9sormais qu'ils ne pourront plus compter sur le soutien de l'\u00c9tat. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe UAI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous n'avez pas formul\u00e9 de question, mais j'ai entendu \u00e0 votre ton, et compte tenu de ce que vous disiez, la d\u00e9ception tr\u00e8s grande qui est la v\u00f4tre. Je la comprends, car\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Il n'est pas le seul\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Laissez-moi r\u00e9pondre \u00e0 M. le d\u00e9put\u00e9 Le Fur, s'il vous pla\u00eet. <br><br>Je la comprends, car vous avez longtemps soutenu ce projet, parce que, depuis longtemps, vous vous \u00eates engag\u00e9 dans ce dossier. Nous avons eu l'occasion d'en discuter ensemble avant que je prenne ma d\u00e9cision.<br><br>Plus que de la d\u00e9ception, il y a de la col\u00e8re, parce que ce projet auquel vous croyiez, vous consid\u00e9riez qu'il \u00e9tait faisable et b\u00e9n\u00e9fique, non pas en lui-m\u00eame, mais par ce qu'il produisait sur le Grand Ouest et plus pr\u00e9cis\u00e9ment, puisque c'est en tant qu'\u00e9lu breton que vous \u00eates intervenu, pour la Bretagne.<br><br>Compte tenu des \u00e9l\u00e9ments qui sont en ma possession, compte tenu de ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 devant cette assembl\u00e9e, j'ai consid\u00e9r\u00e9 que ce projet devait \u00eatre interrompu. C'est une d\u00e9cision que j'assume. Je ne me cache pas derri\u00e8re mon petit doigt. J'ai essay\u00e9 d'en donner les raisons. Je sais que, dans les jours et les semaines qui viendront, je devrai expliquer les motivations qui ont conduit le Gouvernement \u00e0 prendre cette d\u00e9cision.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Ce sera difficile\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je tiens \u00e0 vous dire, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que les sujets et les questionnements qui sous-tendent votre d\u00e9ception et peut-\u00eatre votre col\u00e8re demeurent. Le choix de la meilleure connexion de la Bretagne au reste du monde reste un sujet. Je pense - nous avons le droit d'\u00eatre en d\u00e9saccord - que nous pouvons r\u00e9pondre \u00e0 ces besoins autrement que par Notre-Dame-des-Landes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> C'est une \u00e9vidence\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je pense que nous pouvons r\u00e9pondre \u00e0 ces besoins, monsieur le d\u00e9put\u00e9, en am\u00e9liorant la desserte ferroviaire des grandes plates-formes a\u00e9roportuaires. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Avec des trains en retard\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je pense que nous pouvons r\u00e9pondre \u00e0 cette question en am\u00e9liorant la desserte routi\u00e8re. <i>(\u00ab\u00a0C'est une blague\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.) </i>Je pense, monsieur le d\u00e9put\u00e9, qu'en travaillant, nous pouvons apporter des r\u00e9ponses efficaces \u00e0 la question r\u00e9elle que vous posez.<br><br>Et, puisque vous avez commenc\u00e9 votre intervention en indiquant \u2013 et je sais que c'est vrai \u2013 que vous croyez au droit et au respect de la r\u00e8gle, je ne pense pas que ce soit un sentiment soudain. Je pense que, depuis longtemps, vous croyez au droit et au respect de la r\u00e8gle de droit. Donc je pense qu'au moins depuis 2005,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> 2013\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026vous vous offusquez de ce que, sur cette zone de Notre-Dame-des-Landes, sur ce projet que vous soutenez, depuis 2005,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> 2013\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026il y ait des occupations ill\u00e9gales. Depuis 2007 <i>(\u00ab\u00a02013\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR)</i>, il y a des squats. Depuis 2008 et 2009, il y a des violences, des occupations ill\u00e9gales. Et depuis 2012, il n'a pas \u00e9t\u00e9 possible de faire pr\u00e9valoir la loi. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM, MODEM et UAI.)<br><br>Je pense, monsieur le d\u00e9put\u00e9, que cela aussi vous agace, ou plut\u00f4t je le sais. Je veux faire rentrer ce projet dans le droit. Je veux faire en sorte que nous puissions penser la mobilit\u00e9 et le d\u00e9veloppement du Grand Ouest autrement. <i>(De nombreux d\u00e9put\u00e9s des groupes REM, MODEM et UAI se l\u00e8vent et applaudissent longuement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Qu'en pense M. Valls\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/01/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/01/2018", "pageJO": "93"}}}}