{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1758", "identifiant": {"numero": "1758", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9galit\u00e9 des sexes et parit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "plan mixit\u00e9 du minist\u00e8re des arm\u00e9es"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722320", "mandatRef": "PM723538"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN MIXIT\u00c9 DU MINIST\u00c8RE DES ARM\u00c9ES <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Lejeune, et \u00e0 lui seul.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Lejeune. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme la ministre des arm\u00e9es. J'y associe ma coll\u00e8gue B\u00e9rang\u00e8re Couillard, d\u00e9put\u00e9e de la Gironde.<br><br>Malgr\u00e9 de nombreuses mesures, dont la plus embl\u00e9matique est l'ouverture des \u00e9coles d'officiers aux femmes dans les ann\u00e9es quatre-vingt, la France compte seulement 8\u00a0% d'officiers g\u00e9n\u00e9raux f\u00e9minins. C'est le chiffre que je retiens de la r\u00e9partition des postes \u00e0 haute responsabilit\u00e9 dans nos forces arm\u00e9es.<br><br>L'arm\u00e9e fran\u00e7aise reste malgr\u00e9 tout la quatri\u00e8me arm\u00e9e la plus f\u00e9minis\u00e9e, mais, depuis dix ans, les chiffres stagnent.<br><br>La nouvelle loi de programmation militaire pr\u00e9voit un recrutement cons\u00e9quent jusqu'en 2025. Tous les potentiels, tous les talents, quels qu'ils soient, doivent pouvoir, s'ils le souhaitent, mener \u00e0 bien une carri\u00e8re au sein de l'institution militaire.<br><br>\u00c0 cet effet, il nous est n\u00e9cessaire de renforcer l'attractivit\u00e9 de nos arm\u00e9es et de trouver les bons moyens de fid\u00e9liser nos militaires. \u00c0 la veille de la journ\u00e9e de lutte pour les droits des femmes, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 aux arm\u00e9es un grand plan mixit\u00e9.<br><br>Qu'on ne s'y trompe pas\u00a0: il ne s'agit pas d'un plan de f\u00e9minisation visant \u00e0 mettre en \u0153uvre des pratiques de discrimination positive, mais bien au contraire de mesures permettant de donner les m\u00eames chances \u00e0 chacun de suivre le parcours qu'il ou elle souhaite, et de r\u00e9ussir dans les m\u00eames conditions. Les diff\u00e9rentes actions devront donc b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 tous et \u00e0 toutes, et doivent permettre de faire \u00e9voluer les repr\u00e9sentations.<br><br>Madame la ministre, vous avez fix\u00e9 l'objectif de 10\u00a0% d'officiers g\u00e9n\u00e9raux f\u00e9minins d'ici \u00e0 2022. Dans le m\u00eame temps, la loi de programmation militaire pr\u00e9voit le doublement de la part d'officiers g\u00e9n\u00e9raux f\u00e9minins d'ici \u00e0 2025. Pouvez-vous nous pr\u00e9ciser quelles sont les grandes mesures du plan mixit\u00e9 et comment celles-ci permettront d'atteindre ces objectifs\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des arm\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Parly,</strong><i> ministre des arm\u00e9es. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, comme vous l'avez relev\u00e9 vous-m\u00eame, les arm\u00e9es fran\u00e7aises font partie des plus f\u00e9minis\u00e9es du monde, mais la part des femmes y plafonne, ce \u00e0 quoi nous ne pouvons nous r\u00e9signer.<br><br>C'est la raison pour laquelle j'ai lanc\u00e9 une nouvelle \u00e9tape avec un plan mixit\u00e9 qui comprend vingt-deux mesures destin\u00e9es \u00e0 tous, aux femmes comme aux hommes, et qui vise trois objectifs.<br><br>Le premier est de donner envie de s'engager dans les arm\u00e9es fran\u00e7aises.<br><br>Le deuxi\u00e8me est de donner envie d'y rester.<br><br>Le troisi\u00e8me est de montrer que chacune et chacun peut y monter en grade et prendre des responsabilit\u00e9s.<br><br>Par quels moyens\u00a0? Gr\u00e2ce \u00e0 un certain nombre de mesures que je ne vais pas \u00e9num\u00e9rer, mais par exemple en poursuivant l'affectation des femmes dans les centres de recrutement des arm\u00e9es, en d\u00e9veloppant le mentorat tout au long de la carri\u00e8re, en pr\u00e9voyant la pr\u00e9sence d'au moins une femme dans tous les jurys d'examen ou de concours, en g\u00e9n\u00e9ralisant les r\u00e9f\u00e9rents mixit\u00e9 dans toutes les arm\u00e9es et dans les \u00e9coles de formation.<br><br>Derni\u00e8re mesure, \u00e0 laquelle je tiens beaucoup\u00a0: lorsqu'on s'absentera, cela ne signifiera plus que l'on recule \u2013 ce qui veut dire que chacune et chacun doit conserver ses chances d'avancer en grade, m\u00eame en cas d'absence prolong\u00e9e.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait de l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes la grande cause nationale du quinquennat. Le minist\u00e8re des arm\u00e9es entend y prendre toute sa part, tout simplement parce que la mixit\u00e9 est un gage de performance op\u00e9rationnelle.<br><br>C'est aussi la cl\u00e9 d'un lien renforc\u00e9 entre les arm\u00e9es et la nation.<br><br>J'ajoute que la nation est compos\u00e9e de femmes et d'hommes, et que nous avons besoin de pouvoir compter sur des forces qui lui ressemblent. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/03/2019", "pageJO": "2218"}}}}