{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3957", "identifiant": {"numero": "3957", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fonction publique de l'\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Cr\u00e9ation de l'Institut du service public"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722170", "mandatRef": "PM723492"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transformation et fonction publiques", "developpe": "Minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/04/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CR\u00c9ATION DE L'INSTITUT DU SERVICE PUBLIC <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Beaudouin-Hubiere.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Beaudouin-Hubiere. </strong>Madame la ministre de la transformation et de la fonction publiques, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9, jeudi dernier, vouloir remplacer l'actuelle \u00c9cole nationale d'administration\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> \u2026par HEC et l'ESCP\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Beaudouin-Hubiere. </strong>\u2026par l'Institut du service public. Loin du coup de com' ou du simple changement de nom que certains veulent y voir, cette r\u00e9forme revoit de fond en comble la formation des cadres de l'\u00c9tat. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.) </i>En int\u00e9grant un tronc commun \u00e0 treize \u00e9coles de service public, elle donnera un corpus commun, une culture commune \u00e0 de futurs diplomates, pr\u00e9fets, commissaires de police, ing\u00e9nieurs des travaux publics et directeurs d'h\u00f4pitaux. Elle supprimera l'acc\u00e8s direct aux grands corps, ce syst\u00e8me hautement contestable qui conduit les fonctionnaires \u00e0 inspecter, sans avoir eux-m\u00eames effectu\u00e9 les missions qu'ils contr\u00f4lent. Par ailleurs, le terrain devient la premi\u00e8re comp\u00e9tence prise en compte pour une premi\u00e8re affectation \u00e0 des fonctions op\u00e9rationnelles. Enfin, une formation continue, sur le mod\u00e8le de celle qui existe \u00e0 l'\u00c9cole de guerre, sera instaur\u00e9e. <br><br>Cette r\u00e9forme s'inscrit dans le prolongement de nombreuses mesures d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es, comme le programme Talents du service public ou la loi de transformation de la fonction publique. Plus de diversit\u00e9, moins de d\u00e9terminisme et de corporatisme dans la haute fonction publique\u00a0: ce sont \u00e9videmment des \u00e9volutions bienvenues. Mais, au fond, r\u00e9former la formation des cadres de l'\u00c9tat ne suffit pas. Il faut aussi travailler \u00e0 la gestion des carri\u00e8res. <i>Quid </i>de la responsabilit\u00e9 des hauts fonctionnaires\u00a0? Sur quelles bases seront-ils \u00e9valu\u00e9s\u00a0? Comment mesurer leur efficacit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de leur service, de leur direction, de leur administration\u00a0? Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9voqu\u00e9 une gestion personnalis\u00e9e des carri\u00e8res. Pour ma part, j'appelle de mes v\u0153ux une v\u00e9ritable GPEC, une gestion pr\u00e9visionnelle de l'emploi et des comp\u00e9tences, non seulement dans la haute fonction publique, mais aussi dans toute la fonction publique de l'\u00c9tat. Madame la ministre, cet objectif fait-il partie de votre feuille de route\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transformation et de la fonction publiques.<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> ministre de la transformation et de la fonction publiques. </i>Effectivement, nous vivons une p\u00e9riode qui exige de refonder le logiciel de l'action publique, donc celui de la haute fonction publique. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le logiciel gouvernemental aussi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> ministre . </i>C'\u00e9tait un engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en 2017, qu'il a r\u00e9affirm\u00e9 devant les Fran\u00e7ais en 2019. Je tiens \u00e0 dire qu'il ne s'agit en rien de remettre en cause la valeur des hommes et des femmes qui s'engagent pour notre pays et qui ont permis \u00e0 notre \u00c9tat de tenir. Ce n'est pas non plus un reniement de notre histoire, ni de 1945, de l'engagement de Michel Debr\u00e9 et du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, de ces hommes et de ces femmes qui, depuis la promotion \u00ab\u00a0France combattante\u00a0\u00bb \u00e0 la promotion \u00ab\u00a0Hannah Arendt\u00a0\u00bb, ont servi notre pays. <br><br>Mais nous devons regarder les enjeux du XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0: la formation aux enjeux de la crise climatique, au d\u00e9fi num\u00e9rique, aux in\u00e9galit\u00e9s sociales, aux valeurs de la R\u00e9publique qu'il nous faut d\u00e9fendre absolument \u2013\u00a0la loyaut\u00e9, la la\u00efcit\u00e9, la neutralit\u00e9\u00a0\u2013, au rapport \u00e0 la science\u2026 Pour tout cela, nous devons former diff\u00e9remment, nous devons g\u00e9rer les carri\u00e8res diff\u00e9remment. Nous devons mettre fin au syst\u00e8me de rente que les grands corps ont entretenu, et qui fait du classement obtenu \u00e0 vingt-cinq ans un facteur de d\u00e9terminisme absolu,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin,</strong><i> ministre . </i>\u2026pour mettre au c\u0153ur de l'\u00e9valuation et des carri\u00e8res l'exp\u00e9rience, la comp\u00e9tence et le fait que chacun puisse \u00eatre form\u00e9 plusieurs fois dans sa vie et occuper, plusieurs fois dans sa vie, des postes op\u00e9rationnels de terrain au service des Fran\u00e7ais. L'enjeu, vous l'avez dit, est de g\u00e9rer les carri\u00e8res diff\u00e9remment, pour avoir les bonnes personnes au bon endroit, pour que la jeunesse continue de vouloir s'engager au service de son pays, que le service de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral soit une perspective attractive et un moyen de r\u00e9alisation personnelle. <br><br>J'entends que certains, sur les bancs de droite, trouvent cette r\u00e9forme d\u00e9magogique. (Exclamations sur les bancs du groupe LR. \u2013 M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin s'exclame \u00e9galement.)</i> Ce qui est d\u00e9magogique, c'est de consid\u00e9rer que bazarder le statut de la fonction publique, comme vous le proposez, r\u00e9soudrait tous les probl\u00e8mes. \u00c7a, c'est d\u00e9magogique\u00a0! Les hommes et les femmes de ce pays m\u00e9ritent mieux. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0M.\u00a0Erwan Balanant applaudit \u00e9galement.) Nous nous engageons pour eux, pour transformer l'\u00c9tat, pour leur donner un avenir et des comp\u00e9tences. C'est comme cela que nous formerons un \u00c9tat efficace, accessible aux Fran\u00e7ais, humain, qui r\u00e9pondra au d\u00e9ficit de confiance que les Fran\u00e7ais mettent en avant. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/04/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/04/2021", "pageJO": "4176"}}}}