{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG228", "identifiant": {"numero": "228", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique budg\u00e9taire du Gouvernement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607090", "mandatRef": "PM722796"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE BUDG\u00c9TAIRE DU GOUVERNEMENT <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Vigier, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>Monsieur le Premier ministre, votre budget pr\u00e9pare, sans le dire, des lendemains qui d\u00e9chantent pour les classes moyennes de notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>Votre budget, tout d'abord, p\u00e9nalise les familles. En effet, vous r\u00e9duisez fortement l'allocation de base de la prestation d'accueil du jeune enfant \u2013\u00a0la PAJE. Ce ne sont pas moins de 1,7\u00a0million de familles qui subiront une baisse de cette aide, quand elle ne sera pas supprim\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Dramatique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>Vous portez un coup dur aux classes moyennes qui \u00e9l\u00e8vent des enfants. Votre budget p\u00e9nalisera encore les Fran\u00e7ais qui travaillent, du fait de la hausse sans pr\u00e9c\u00e9dent du prix du carburant. Ainsi, chaque Fran\u00e7ais qui parcourt 30\u00a0kilom\u00e8tres par jour pour se rendre sur son lieu de travail paiera 651\u00a0euros de plus par an d'ici \u00e0 2022.<br><br>Vous portez un coup dur aux classes moyennes qui se d\u00e9placent en voiture, notamment dans nos territoires ruraux.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>Votre hausse de la CSG de 25\u00a0% frappera de plein fouet les 8\u00a0millions de retrait\u00e9s qui ont cotis\u00e9 toute leur vie et qui ne recevront pas de compensations.<br><br>Vous portez un coup dur aux classes moyennes retrait\u00e9es. <i>Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe LC.)</i><br><br>Familles, salari\u00e9s, ruraux, retrait\u00e9s, mais aussi \u00e9pargnants et propri\u00e9taires\u00a0: votre budget appauvrira les classes moyennes fran\u00e7aises.<br><br>Monsieur le Premier ministre, quand cesserez-vous de porter des coups aux classes moyennes de notre pays\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'action et des comptes publics. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, il y a les discours et il y a les preuves. Nous avons achev\u00e9, la semaine derni\u00e8re, l'examen du volet fiscal du projet de loi de finances pour 2018. Or vous n'avez pas vot\u00e9 la suppression de la taxe d'habitation pour 80 % des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br>Vous ne l'avez pas fait alors que cette mesure permettra d'augmenter le pouvoir d'achat de la majeure partie de nos compatriotes.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vous vous moquez des Fran\u00e7ais\u00a0! Il faut leur dire qui va payer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Vous n'avez pas davantage vot\u00e9 la suppression des cotisations sociales pour tous les salari\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i> C'est fort dommage car cette mesure se traduira, l\u00e0 encore, par une hausse du pouvoir d'achat pour tout le monde.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Vous mentez aux Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Amusons-nous \u00e0 comparer. Si vous \u00e9tiez au pouvoir, monsieur Vigier, vous auriez vot\u00e9 l'augmentation de 2 points de la TVA pour tous les salari\u00e9s, pour tous les retrait\u00e9s, pour tous les fonctionnaires. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Vous n'auriez pas remis en place les heures suppl\u00e9mentaires d\u00e9fiscalis\u00e9es car, rappelons-le, cette mesure ne figurait pas dans le programme de M.\u00a0Fillon. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>C'est notre majorit\u00e9 qui d\u00e9fend aujourd'hui cette mesure.<br><br>Vous auriez vot\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9, la baisse de 20\u00a0milliards de dotations aux collectivit\u00e9s locales, alors que cette majorit\u00e9 parlementaire a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas les r\u00e9duire,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard et M.\u00a0Jean-Pierre Vigier .</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026et ce pour la premi\u00e8re fois depuis dix ans. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br>Vous avez m\u00eame pouss\u00e9 l'injustice, au moment o\u00f9 nous avons d\u00e9cid\u00e9 de supprimer la taxe d'habitation, jusqu'\u00e0 proposer comme unique baisse d'imp\u00f4t pour les classes moyennes celle de l'imp\u00f4t sur le revenu, alors que vous savez tr\u00e8s bien que cet imp\u00f4t est pay\u00e9 par les plus riches d'entre nous.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est de l'enfumage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Voyez-vous, monsieur Vigier, nous rencontrons une seule difficult\u00e9 au cours de ces d\u00e9bats parlementaires\u00a0: alors que nous prenons des mesures en faveur des classes moyennes et des classes sociales d\u00e9favoris\u00e9es, vous faites le contraire de ce que vous aviez promis \u00e0 la faveur de la campagne \u00e9lectorale, il y a \u00e0 peine six mois. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/11/2017", "pageJO": "4100"}}}}