{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4536", "identifiant": {"numero": "4536", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Luttes contre les violences faites aux femmes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA689", "mandatRef": "PM723090"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/11/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES VIOLENCES FAITES AUX FEMMES <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-George Buffet.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-George Buffet. </strong>Ma question s'adressait \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre, mais, vous le savez, il a \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 positif au covid-19 et n'est pas pr\u00e9sent aujourd'hui. Je lui souhaite un prompt r\u00e9tablissement. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faut \u00eatre prudent aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Tout le monde peut \u00eatre cas contact\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-George Buffet. </strong>Jeudi prochain, le 25\u00a0novembre, la Journ\u00e9e internationale de lutte contre les violences faites aux femmes sera un moment de mobilisation pour les droits des femmes. Au soir de cette journ\u00e9e, des femmes continueront de r\u00e9sister, dans la sph\u00e8re familiale, professionnelle ou publique, contre la domination patriarcale et ses violences, ses humiliations, ses in\u00e9galit\u00e9s salariales et le plafond de verre auquel se heurtent les femmes pour occuper des postes \u00e0 responsabilit\u00e9s.<br><br>Plusieurs lois traduisant le combat f\u00e9ministe pour l\u2019\u00e9mancipation humaine ont permis des avanc\u00e9es. Je pense \u00e0 celles contre la marchandisation du corps, contre les violences faites aux femmes ou pour la parit\u00e9 et l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale. Toutefois, notre assembl\u00e9e a aussi pour mission d\u2019\u00e9valuer la mise en \u0153uvre concr\u00e8te de ces textes. Or, reconnaissons-le, il y a encore \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 faire dans ce domaine.<br><br>Notre assembl\u00e9e doit continuer d'agir et de d\u00e9fendre les revendications des femmes pour que leurs droits et leurs libert\u00e9s soient effectifs, en France et de par le monde. Je pense particuli\u00e8rement \u00e0 l\u2019Afghanistan, o\u00f9, d\u00e8s leur prise de pouvoir par la force, les talibans ont pris les femmes pour cible. Pour les soumettre et les rendre invisibles, ils ont fix\u00e9 des interdits dans les domaines de l\u2019\u00e9ducation, de la culture, du sport, de la tenue et du droit \u00e0 disposer de son corps, tout en encourageant les mariages forc\u00e9s ou \u2013\u00a0quelle ignominie\u00a0!\u00a0\u2013 la vente de petites filles. L\u00e0-bas, des femmes se sont lev\u00e9es avec un courage inou\u00ef. Elles ont manifest\u00e9 en scandant \u00ab\u00a0Notre parole est notre arme\u00a0!\u00a0\u00bb. La r\u00e9pression s'est ensuite abattue.<br><br>L\u2019Afghanistan ne fait plus la une des m\u00e9dias. Pourtant, la solidarit\u00e9 est plus que jamais n\u00e9cessaire\u00a0: il y a urgence\u00a0! La France doit contribuer \u00e0 redonner la parole et leurs droits \u00e0 ces femmes en accueillant en France celles qui le veulent, mais aussi en les soutenant, dans leur pays, dans leur combat contre l\u2019inhumanit\u00e9. La France ne peut ignorer le combat des femmes, ici et l\u00e0-bas, pour \u00eatre libres, tout simplement. Quelles actions le Gouvernement entend-t-il mener \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI et sur quelques bancs des groupes LaREM et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l'\u00e9galit\u00e9 des chances.<br><br><strong>Mme\u00a0Elisabeth Moreno,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l'\u00e9galit\u00e9 des chances. </i>Je vous remercie de cette question \u00f4 combien importante \u00e0 quelques jours du 25\u00a0novembre. Vous avez raison, depuis la prise de Kaboul le 15\u00a0ao\u00fbt dernier, une longue nuit s'est abattue sur le destin des femmes afghanes. Les atteintes aux droits se sont multipli\u00e9es, que ce soit le remplacement du minist\u00e8re des affaires f\u00e9minines par un minist\u00e8re pour la promotion de la vertu et la r\u00e9pression du vice, l'exclusion des filles et des femmes de l'\u00e9ducation, les attaques contre les lieux d'accueil et les associations, les fouilles de domiciles ou les arrestations.<br><br>Par la voix de M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le\u00a0Drian, la France a rappel\u00e9 avec force la n\u00e9cessit\u00e9 du respect des droits humains, notamment les droits des femmes, au c\u0153ur de notre diplomatie f\u00e9ministe et au fondement de nos valeurs. Dans un contexte compliqu\u00e9 et incertain, nous continuons d'utiliser tous les leviers \u00e0 notre disposition pour infl\u00e9chir la politique des talibans. Je tiens d'ailleurs \u00e0 saluer l'engagement des parlementaires et des associations, dont la mobilisation ne faiblit pas. <br><br>La France a \u00e9galement d\u00e9ploy\u00e9, d\u00e8s le 15\u00a0ao\u00fbt, \u00e0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, l'op\u00e9ration Apagan, qui a permis d'\u00e9vacuer des Afghanes menac\u00e9es en raison de leur m\u00e9tier, de leur engagement ou de leurs liens avec la France. C'est l'honneur de notre pays que d'avoir sauv\u00e9 ces femmes. Je tiens \u00e0 saluer, devant cette assembl\u00e9e, le courage de tous nos fonctionnaires sur place, qui ont fait la fiert\u00e9 de notre pays. <br><br>Nous exigeons des talibans qu'ils respectent les obligations internationales de l'Afghanistan en mati\u00e8re de droits humanitaires et de droits de l'homme. Il ne saurait y avoir de double discours ni de faux-semblant dans ces domaines. Comme l'a dit le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la reconnaissance internationale a un prix et la dignit\u00e9 des femmes afghanes en est une condition non n\u00e9gociable. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On verra dans les prochains mois\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/11/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/11/2021", "pageJO": "10681"}}}}