{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1594", "identifiant": {"numero": "1594", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "aide sociale \u00e0 l'enfance"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721194", "mandatRef": "PM723200"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat apr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat apr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AIDE SOCIALE \u00c0 L'ENFANCE <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Dumas.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Dumas. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de la protection de l'enfance, en France, 341\u00a0000 mineurs consid\u00e9r\u00e9s en danger b\u00e9n\u00e9ficient d'une mesure de protection de l'ASE, l'aide sociale \u00e0 l'enfance. La vie de ces enfants a commenc\u00e9 dans la douleur, \u00e0 cause de parents violents, malades ou absents, incapables de s'occuper d'eux. Les services sociaux sont intervenus pour les extraire de leur famille, et les placer en lieu s\u00fbr, mais, pour certains d'entre eux, le calvaire va continuer.<br><br>Le 16\u00a0janvier dernier, sur France\u00a03, l'\u00e9mission \u00ab\u00a0Pi\u00e8ces \u00e0 conviction\u00a0\u00bb r\u00e9v\u00e9lait au grand public l'ampleur de cette r\u00e9alit\u00e9. L'enqu\u00eate de Sylvain Louvet montre des centres d'urgence o\u00f9 la violence est devenue end\u00e9mique, des personnels d\u00e9pass\u00e9s, parfois maltraitants, et des enfants en pleine d\u00e9tresse dans des situations d'une extr\u00eame gravit\u00e9. Certains, tr\u00e8s jeunes, sont m\u00eame sexuellement abus\u00e9s par d'autres enfants. D'autres, \u00e2g\u00e9s de quinze ans, sont plac\u00e9s dans des chambres d'h\u00f4tel et livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames. On estime qu'aujourd'hui environ un quart des SDF sont pass\u00e9s par l'ASE.<br><br>En France, les d\u00e9partements ont la comp\u00e9tence dans ce domaine, et 8\u00a0milliards d'euros sont distribu\u00e9s chaque ann\u00e9e. Le Gouvernement renvoie la balle aux d\u00e9partements, mais si leur intervention est d\u00e9terminante, ils ne peuvent g\u00e9rer \u00e0 eux seuls l'ensemble des probl\u00e8mes pos\u00e9s. Dans certains territoires, les moyens sont absents pour mettre sur pied des unit\u00e9s de p\u00e9dopsychiatrie. Les services de PMI, disparaissent des maternit\u00e9s. Dans les structures d'accueil, il n'est pas obligatoire d'embaucher du personnel dipl\u00f4m\u00e9 et, devant la p\u00e9nurie, on pr\u00e9f\u00e8re fermer les yeux.<br><br>Du c\u00f4t\u00e9 des familles d'accueil, la situation est \u00e9galement compliqu\u00e9e. La France en compte 40\u00a0000. Ce n'est pas assez, et, pour cette raison, il est tr\u00e8s facile d'obtenir l'agr\u00e9ment ASE et de le conserver. Il ne s'agit pas, bien s\u00fbr, de faire le proc\u00e8s de tous ceux qui s'investissent chaque jour, au contraire, il faut revaloriser leur travail. Mais il faut aussi d\u00e9noncer avec force un syst\u00e8me \u00e0 bout de souffle qui fait peser des responsabilit\u00e9s hors normes sur les \u00e9paules de ceux qui sont au c\u0153ur des dispositifs.<br><br>Vous avez annonc\u00e9 le lancement d'une concertation, mais on ne part pas de z\u00e9ro. De nombreux diagnostics ont \u00e9t\u00e9 faits. Ce qui devrait changer a \u00e9t\u00e9 en grande partie identifi\u00e9. La loi du 14\u00a0mars 2016 relative \u00e0 la protection de l'enfant a ouvert la voie, mais elle n'est pas toujours appliqu\u00e9e.<br><br>Vous \u00eates enfin nomm\u00e9. Sur de tels enjeux, il n'est jamais trop tard, et je sais qu'\u00e0 titre personnel, votre investissement sera total. Alors, monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, quelles sont les premi\u00e8res d\u00e9cisions concr\u00e8tes que vous comptez prendre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je vous remercie pour votre question qui porte sur un sujet qui, vous l'avez compris, sera au c\u0153ur de mes pr\u00e9occupations en tant que secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la protection de l'enfance. Il s'agit d'une question sensible, vous l'avez rappel\u00e9.<br><br>Nous avons indiqu\u00e9 hier avec Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn que l'une de nos priorit\u00e9s consistera \u00e0 pr\u00e9venir les difficult\u00e9s des familles, en particulier les plus vuln\u00e9rables. Ce sera le cas avec la construction d'un parcours de la femme enceinte et le suivi pr\u00e9coce des enfants.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Un peu de patience\u00a0! Parfois, la pr\u00e9vention ne suffit pas, et des mesures de placement doivent \u00eatre prises pour que les enfants soient r\u00e9ellement prot\u00e9g\u00e9s, afin d'\u00e9viter que leur situation se d\u00e9grade et qu'ils soient confront\u00e9s au pire. Parmi les 325\u00a0000 mesures d'aide sociale \u00e0 l'enfance aujourd'hui mises en \u0153uvre par les d\u00e9partements, la moiti\u00e9, vous l'avez dit, consistent en un accueil en dehors du milieu de vie d'origine. Ce nombre a contin\u00fbment augment\u00e9, soit une augmentation de ces mesures de plus 17\u00a0% depuis 2002.<br><br>Aujourd'hui, un jeune sur deux confi\u00e9s \u00e0 l'aide sociale \u00e0 l'enfance est en famille d'accueil. Ce mode de placement, toujours pr\u00e9pond\u00e9rant, diminue depuis 2019. Il nous appartiendra de travailler avec les d\u00e9partements pour faire en sorte d'enrayer cette diminution en informant et en formant mieux les personnes concern\u00e9es, mais aussi en les accompagnant davantage.<br><br>Trois sujets seront \u00e9galement au centre de mes pr\u00e9occupations dans les mois qui viennent. En la mati\u00e8re, votre r\u00e9cit des diff\u00e9rents probl\u00e8mes qui se posent \u00e0 nous me para\u00eet assez complet et juste.<br><br>Il faut tout d'abord travailler sur le d\u00e9lai d'ex\u00e9cution des mesures de justice, car ces d\u00e9lais sont extr\u00eamement h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes d'un territoire \u00e0 un autre, et je dois reconna\u00eetre que nous n'y voyons pas clair sur ce qui permet d'expliquer ces diff\u00e9rences. (Mme\u00a0St\u00e9phanie Kerbarh applaudit.) Or un enfant en danger qui a besoin de protection ne peut \u00eatre laiss\u00e9 sans solution. Il faut savoir quelle est la r\u00e9alit\u00e9 de la solution avant d'adopter des mesures.<br><br>Il faut ensuite traiter de la qualit\u00e9 des prises en charge, et du d\u00e9veloppement des solutions qui permettent de mieux r\u00e9pondre aux besoins fondamentaux des enfants, ce qui rejoint la question des parcours des enfants plac\u00e9s. Ils ont besoin de stabilit\u00e9 affective pour se construire, ce qui n'est pas le cas aujourd'hui.<br><br>Enfin, il faut aborder la question de la prise en charge des jeunes majeurs \u00e0 la sortie de l'aide sociale \u00e0 l'enfance. Dans le prolongement des travaux de Mme\u00a0Christelle Dubos, secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, et de la strat\u00e9gie pauvret\u00e9, je travaillerai \u00e0 consolider le parcours de sortie en mobilisant l'ensemble des ressources en mati\u00e8re de formation, de logement, d'acc\u00e8s \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur, et d'emploi. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et UDI-Agir.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/01/2019", "pageJO": "520"}}}}