{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2648", "identifiant": {"numero": "2648", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique de l'alimentation"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720092", "mandatRef": "PM722858"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/01/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DE L'ALIMENTATION <a name=PG27></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Richard Ramos.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> M.\u00a0Camembert\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ramos. </strong>L\u2019ann\u00e9e 2020 sera capitale pour l\u2019agriculture et l\u2019alimentation fran\u00e7aises. Les enjeux sont nombreux et les interrogations de nos paysans sont grandes, en particulier s'agissant des n\u00e9gociations du budget de la future politique agricole commune \u2013\u00a0PAC\u00a0\u2013, mais aussi du cahier des charges du fameux camembert au lait cru, embl\u00e8me fran\u00e7ais que les industriels entendent d\u00e9sormais fabriquer avec du lait pasteuris\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Richard Ramos. </strong>Concernant ces deux points, nous devons \u00e9laborer une politique de l\u2019alimentation fran\u00e7aise forte et lisible dans un contexte europ\u00e9en p\u00e9rilleux. Les axes dessin\u00e9s par la Commission europ\u00e9enne vont dans le bon sens, celui d'une meilleure prise en compte des normes sanitaires et environnementales\u00a0: nous nous en r\u00e9jouissons. Nos agriculteurs, grands d\u00e9fenseurs de la nature et de l'environnement, s\u2019en r\u00e9jouissent \u00e9galement. <br><br>Bien entendu, nous devons changer de logique. Nous sommes pass\u00e9s de la logique \u00ab\u00a0de la fourche \u00e0 la fourchette\u00a0\u00bb \u00e0 la logique inverse \u00ab\u00a0de la fourchette \u00e0 la fourche\u00a0\u00bb\u00a0; les consommateurs fran\u00e7ais et europ\u00e9ens imposeront les productions de demain. Le consommateur est devenu consommacteur.<br><br>Monsieur le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, alors que le combat s'ouvre au niveau europ\u00e9en, quelle position entendez-vous d\u00e9fendre\u00a0? <br><br>S'agissant du camembert de Normandie et de la volont\u00e9 des industriels d'y int\u00e9grer du lait pasteuris\u00e9, vous devez d\u00e9cider, dans les semaines \u00e0 venir, si vous serez le ministre fossoyeur du go\u00fbt fran\u00e7ais et de ce que nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont construit autour de l'AOP, l'appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e \u2013\u00a0un go\u00fbt de terroir, celui d'une vache qui a mang\u00e9 quelque part, un quelque part qui n'a pas le m\u00eame go\u00fbt qu'ailleurs\u00a0! Monsieur le ministre, serez-vous aux c\u00f4t\u00e9s de tous les d\u00e9put\u00e9s qui d\u00e9fendent le bien-manger fran\u00e7ais et refusent que le camembert ait un go\u00fbt industriel\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur plusieurs bancs du groupe GDR. \u2013 M.\u00a0Jacques Savatier applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Je vous remercie de votre question, qui nous rappelle l'odeur des 577\u00a0camemberts que vous avez offerts \u00e0 vos coll\u00e8gues voil\u00e0 quelques mois\u00a0! Je sais, monsieur le d\u00e9put\u00e9, combien vous \u00eates engag\u00e9 pour que la qualit\u00e9, le go\u00fbt, le bon, le terroir soient toujours au c\u0153ur de notre agriculture et, surtout, de notre alimentation.<br><br>Au moment o\u00f9 nous n\u00e9gocions la future PAC, nous voulons travailler \u00e0 ce que la politique agricole commune soit aussi une politique alimentaire commune et une politique agro-alimentaire commune. Les appellations d'origine contr\u00f4l\u00e9e, les appellations d'origine prot\u00e9g\u00e9e et les indications g\u00e9ographiques prot\u00e9g\u00e9es \u2013\u00a0AOC, AOP et IGP\u00a0\u2013 sont absolument indispensables, dans notre pays comme en Europe. C'est pourquoi, dans le cadre des n\u00e9gociations avec la Commission, nous travaillons aujourd'hui \u00e0 une harmonisation\u00a0: il faut que tous les pays europ\u00e9ens aillent dans le m\u00eame sens.<br><br>Comme vous le savez, nous travaillons \u00e9galement \u00e0 ce que l'\u00e9tiquetage des produits transform\u00e9s soit clair dans tous les \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne. La France a port\u00e9 ce sujet aupr\u00e8s de la Commission, qui a accept\u00e9 une exp\u00e9rimentation de deux ans. Nous continuons dans cette direction\u00a0: la France est le fer de lance de la qualit\u00e9 et de l'\u00e9tiquetage de tous les produits.<br><br>Parall\u00e8lement, nous souhaitons faire en sorte que, d\u00e8s 2021, un \u00e9tiquetage permette aussi de conna\u00eetre les conditions d'\u00e9levage et d'abattage des produits carn\u00e9s. Cela est tr\u00e8s important.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont.</strong> Qu'en est-il de l'\u00e9tiquette des candidats \u00e0 la mairie de Biarritz\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre . </i>Enfin, pour mener ces politiques, il est un point essentiel\u00a0: le budget de la politique agricole commune. La France se bat contre la Commission pour que celui-ci ne diminue pas et soit \u00e9gal \u00e0 ce qu'il est aujourd'hui, afin que nous ayons les moyens \u00e0 la fois de prot\u00e9ger l'environnement, d'aider \u00e0 l'installation et de garantir une alimentation trac\u00e9e et de qualit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Et vive Biarritz\u00a0!<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/01/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/01/2020", "pageJO": "453"}}}}