{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG59", "identifiant": {"numero": "59", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "centrales \u00e0 charbon"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720116", "mandatRef": "PM722864"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/07/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DES CENTRALES \u00c0 CHARBON <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne-France Brunet, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-France Brunet. </strong>Monsieur le ministre d\u2019\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, comme vous l'avez soulign\u00e9 le 6\u00a0juillet dernier, \u00e0 l'occasion de la pr\u00e9sentation du plan climat, la France est, depuis la COP21, la gardienne d'une responsabilit\u00e9 universelle\u00a0: celle de la lutte contre le changement climatique. Alors que le d\u00e9r\u00e8glement du climat conduit \u00e0 des catastrophes, ici et l\u00e0 dans le monde, nous nous devons encore d'acc\u00e9l\u00e9rer afin de permettre la r\u00e9ussite de la transition \u00e9nerg\u00e9tique et climatique. Parmi les propositions qui conduiront \u00e0 cette r\u00e9ussite, il est primordial d'en finir avec les \u00e9nergies fossiles et de s'engager dans la neutralit\u00e9 carbone.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-France Brunet. </strong>Vous avez ainsi annonc\u00e9 la fin du charbon comme source de production d'\u00e9lectricit\u00e9 d'ici \u00e0 2022. Aujourd'hui, la France dispose encore de cinq unit\u00e9s charbon. Parmi celles-ci, deux tranches sont situ\u00e9es \u00e0 Cordemais, commune de la troisi\u00e8me circonscription de la Loire-Atlantique, o\u00f9 je suis \u00e9lue. Conscients de l'enjeu climatique que repr\u00e9sente la fin du charbon, la direction mais aussi les syndicats de la centrale de Cordemais ont entrepris, depuis 2015, une exp\u00e9rimentation visant \u00e0 l'utilisation de la biomasse issue des d\u00e9chets verts, de nature \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Cette volont\u00e9 de transition \u00e9cologique recueille d'ailleurs le soutien sans faille des \u00e9lus locaux de la r\u00e9gion, afin que le site de Cordemais, qui emploie directement 465\u00a0personnes et 2\u00a0000 indirectement, tienne ses objectifs.<br><br>Hier, la France \u00e9tait une terre d'industrie polluante\u00a0; demain, elle doit \u00eatre le fleuron de l'industrie verte.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-France Brunet. </strong>Il ne s'agit pas ici d'opposer \u00e9conomie et \u00e9cologie\u00a0; bien au contraire, l'\u00e9cologie doit \u00eatre au service de l'\u00e9conomie et de l'emploi. Dans cette logique de transition et d'accompagnement, voici ma question\u00a0: quelles dispositions le Gouvernement entend-il prendre afin d'accompagner les centrales \u00e0 charbon qui ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 entrepris un changement de cap \u00e0 double objectif, celui de la transition \u00e9nerg\u00e9tique et de la sauvegarde de l'emploi\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM ainsi que sur quelques bancs des groupes FI et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur le pr\u00e9sident, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, madame Brunet, r\u00e9concilier \u00e9conomie et \u00e9cologie est un v\u0153u que j'aimerais que nous r\u00e9alisions ensemble. Le temps est venu pour cela. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM, MODEM et LC.)</i><br><br>Le charbon, vous l'avez rappel\u00e9, madame Brunet, est de loin l'\u00e9nergie la plus \u00e9mettrice de gaz \u00e0 effet de serre, et, pour atteindre les objectifs que nous nous sommes fix\u00e9s \u00e0 Paris lors de la COP21, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de nous d\u00e9sintoxiquer progressivement mais radicalement des \u00e9nergies fossiles.<br><br>C'est dans cet esprit que j'ai pr\u00e9sent\u00e9, d\u00e9but juillet \u2013\u00a0vous l'avez \u00e9voqu\u00e9\u00a0\u2013, le plan climat, qui pr\u00e9voit l'interdiction de tout nouveau permis d'exploration et par cons\u00e9quent d'exploitation d'\u00e9nergies fossiles en France.<br><br>Mais c'est aussi pour cela qu'il faut progressivement mettre fin \u00e0 la production d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir du charbon.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Ce n'est pas ce que font les Allemands\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Afin d'atteindre ces objectifs, le Gouvernement a choisi de mettre en place des contrats de transition pour accompagner la reconversion des salari\u00e9s, des sites et des territoires concern\u00e9s par la fin de cette activit\u00e9.<br><br>La conversion totale des centrales \u00e0 charbon gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation, pour la production d'\u00e9lectricit\u00e9, de ce que vous appelez la biomasse \u2013\u00a0c'est-\u00e0-dire, pour faire simple, du bois\u00a0\u2013 pose des difficult\u00e9s environnementales.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe REM .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Les exp\u00e9riences en m\u00e9tropole et \u00e0 l'\u00e9tranger, que je vous invite \u00e0 regarder attentivement, montrent que cette technique donne un rendement \u00e9nerg\u00e9tique faible et que l'utilisation massive du bois contribue souvent \u00e0 la d\u00e9forestation.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>L'avenir, dans ce domaine, ce sont des installations de plus petite taille, qui produisent de l'\u00e9lectricit\u00e9 et de la chaleur \u00e0 partir de la biomasse et des d\u00e9chets. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM, NG et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>Mais c'est bien parce que nous faisons face \u00e0 des sujets complexes, \u00e0 la crois\u00e9e des d\u00e9fis environnementaux, sociaux et \u00e9conomiques, qu'il faut ouvrir un dialogue. Nous aurons une double exigence\u00a0: l'humanit\u00e9 et la plan\u00e8te, le social et l'environnement. Nous souhaitons donc, madame la d\u00e9put\u00e9e, construire des solutions durables. Ce sera le sens des contrats de transition et du dialogue que nous allons organiser \u00e0 cet effet d\u00e8s le mois prochain. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM, MODEM, LC, NG et GDR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/07/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/07/2017", "pageJO": "1932"}}}}