{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2580", "identifiant": {"numero": "2580", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Agression contre les forces de l'ordre dans le Rh\u00f4ne"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722300", "mandatRef": "PM723532"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/01/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AGRESSION CONTRE LES FORCES DE L'ORDRE DANS LE RH\u00d4NE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anissa Khedher.<br><br><strong>Mme\u00a0Anissa Khedher. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, c'est avec une vive \u00e9motion que nous avons appris hier le d\u00e9c\u00e8s du policier du groupe d\u2019appui op\u00e9rationnel de la s\u00fbret\u00e9 d\u00e9partementale du Rh\u00f4ne renvers\u00e9 dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, lors d\u2019une interpellation \u00e0 Bron.<br><br>J\u2019aimerais t\u00e9moigner de notre reconnaissance infinie et rendre un hommage appuy\u00e9 \u00e0 Franck Labois, un homme dont l\u2019engagement sans faille contre le crime et dont la qualit\u00e9 du travail \u00e9taient reconnus et salu\u00e9s par ses pairs. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br>Nous pensons \u00e0 sa famille, \u00e0 ses amis, \u00e0 l\u2019ensemble de ses coll\u00e8gues. Nous leur exprimons toute notre solidarit\u00e9\u00a0; nous partageons leur immense douleur et leur profonde tristesse.<br><br>Cette terrible \u00e9preuve nous rappelle l\u2019extr\u00eame violence \u00e0 laquelle nos forces de l\u2019ordre sont r\u00e9guli\u00e8rement confront\u00e9es lorsqu\u2019elles luttent contre la d\u00e9linquance, contre le crime, notamment contre le trafic de stup\u00e9fiants.<br><br>Elle nous rappelle les risques que prennent quotidiennement nos policiers pour faire respecter les lois de la R\u00e9publique et assurer la s\u00e9curit\u00e9 et la protection de tous les Fran\u00e7ais. <br><br>Parce que nous ne pouvons pas accepter l'inacceptable, tol\u00e9rer l'intol\u00e9rable, je d\u00e9nonce avec force la banalisation de la violence \u00e0 l'encontre de nos forces de l'ordre et j'esp\u00e8re \u2013\u00a0nous l'esp\u00e9rons tous\u00a0\u2013 que le coupable de cet acte inqualifiable sera rapidement arr\u00eat\u00e9. <br><br>Monsieur le ministre, vous avez tenu hier \u00e0 vous rendre au commissariat du 8e\u00a0arrondissement de Lyon pour adresser votre soutien aux proches et aux coll\u00e8gues de la victime. Pourriez-vous nous faire part des actions et des moyens mis en \u0153uvre par vos services pour arr\u00eater celui qui a volontairement choisi de prendre la vie de ce policier\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur. <br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9, le fonctionnaire de police gri\u00e8vement bless\u00e9 dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi agissait, avec neuf de ses camarades, dans le cadre d'une enqu\u00eate sur un vol de fret et un syst\u00e8me organis\u00e9 de vol de v\u00e9hicules de luxe. L'enqu\u00eate, minutieuse, \u00e9tait conduite avec leurs camarades de la police judiciaire pour sanctionner ce d\u00e9sordre. Ils se sont engag\u00e9s dans une filature. Ils ont choisi le bon moment et le bon endroit, afin de n'exposer personne d'autre aux risques qu'ils courraient pendant l'interpellation. Le conducteur du v\u00e9hicule a choisi de foncer dans les v\u00e9hicules situ\u00e9s devant et derri\u00e8re lui pour d\u00e9gager de la place. Il avait le choix\u00a0: alors qu'il aurait pu tenter de s'enfuir sans renverser Franck Labois, il a fait le choix de le renverser et de le tra\u00eener sur quelques m\u00e8tres, provoquant sa mort. <br><br>Comme vous l'avez dit, je me suis imm\u00e9diatement rendu sur place hier apr\u00e8s-midi pour rencontrer ses camarades de la s\u00fbret\u00e9 d\u00e9partementale, en particulier ceux du GAO \u2013\u00a0groupe d'appui op\u00e9rationnel. Ces femmes et ces hommes, engag\u00e9s sur des missions particuli\u00e8res, ne comptent pas leurs heures\u00a0: le jour, la nuit, le week-end, ils sont toujours mobilis\u00e9s pour agir. En \u00e9voquant Franck Labois et ses camarades, je veux rappeler ici que leur m\u00e9tier n\u00e9cessite un engagement total et qu'il porte en lui la dangerosit\u00e9 m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 laquelle ils font face. Et pourtant, \u00e0 chaque instant, ils se l\u00e8vent, ils agissent et ils proc\u00e8dent \u00e0 des interpellations. Telle est la r\u00e9alit\u00e9 de la police qui, au quotidien, prot\u00e8ge les Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM et sur quelques bancs du groupe LR.)</i> <br><br>J'ai \u00e9galement rencontr\u00e9 la famille de ce policier \u00e0 l'h\u00f4pital, o\u00f9 j'ai souhait\u00e9 lui rendre hommage, et j'ai rencontr\u00e9 le personnel m\u00e9dical qui, depuis samedi matin, a tout fait pour tenter de le maintenir en vie et l'a accompagn\u00e9.<br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, la police judiciaire est totalement engag\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de la police technique et scientifique. Oui, nous retrouverons les coupables et nous les remettrons \u00e0 la justice pour qu'ils soient condamn\u00e9s\u00a0! N'ayez aucun doute \u00e0 ce sujet. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/01/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/01/2020", "pageJO": "221"}}}}