{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG878", "identifiant": {"numero": "878", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "avenir des entreprises fran\u00e7aises en Iran"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721344", "mandatRef": "PM723244"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DES ENTREPRISES FRAN\u00c7AISES EN IRAN <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Bonnell, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Bonnell. </strong>Ma question, qui s'adresse \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Baptiste Lemoyne, concerne l'impact du r\u00e9cent retrait des \u00c9tats-Unis de l'accord iranien, impact potentiellement dommageable sur la situation \u00e9conomique des industries fran\u00e7aises qui travaillent en Iran.<br><br>Dans son discours du 8\u00a0mai\u00a02017, le Pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, Donald Trump, a justifi\u00e9 sa d\u00e9cision par une description partielle, voire partiale, d\u00e9non\u00e7ant un taux d'enrichissement d'uranium anormal en Iran, sans pr\u00e9ciser que ce taux \u00e9tait incompatible avec un projet militaire. La situation g\u00e9opolitique sensible au Moyen-Orient nous impose de la rigueur et du pragmatisme dans nos relations diplomatiques, et de la vigilance sur les intentions du r\u00e9gime iranien. Dans cet esprit, un accord historique a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en 2015, apr\u00e8s douze ann\u00e9es de n\u00e9gociations, entre l'Iran et les pays du P5+1.<br><br>Le Pr\u00e9sident Macron, \u00e0 l'instar de ses homologues europ\u00e9ens, s'est montr\u00e9 clair sur notre intention de poursuivre la mise en \u0153uvre de cet accord. Toutefois, l'une des cons\u00e9quences de la d\u00e9cision am\u00e9ricaine est la forte inqui\u00e9tude de nos entreprises et le risque induit pour l'exportation de nos savoir-faire. Nous nous attelons, avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et l'ensemble des organismes institutionnels, \u00e0 relancer l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, notamment \u00e0 l'exportation. L'implantation et l'investissement de nos entreprises, ainsi que leur r\u00e9ussite commerciale \u00e0 l'\u00e9tranger, demeurent des \u00e9l\u00e9ments essentiels de r\u00e9\u00e9quilibrage de notre balance commerciale.<br><br>En Iran, certaines de nos entreprises fleurons sont menac\u00e9es par le retrait am\u00e9ricain. Total y a ainsi r\u00e9alis\u00e9 5\u00a0milliards d'euros d'investissements\u00a0; Airbus, <i>via</i> le contrat Iran Air, y a vendu une centaine d'avions pour plus de 20\u00a0milliards d'euros\u00a0; et le groupe PSA repr\u00e9sente 35\u00a0% du march\u00e9 automobile iranien. Toute menace sur ces entreprises aurait un impact majeur sur leurs capacit\u00e9s \u00e0 se d\u00e9velopper, comme sur celles de leurs sous-traitants. Dans ma circonscription, \u00e0 Villeurbanne, l'entreprise Safran Landing systems \u00e9quipe d'ailleurs les avions des dispositifs de freinage.<br><br>Ces inqui\u00e9tudes et ces doutes n\u00e9cessitent un message fort de votre part, monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat. Quelles pistes envisagez-vous avec vos homologues europ\u00e9ens pour garantir les int\u00e9r\u00eats des entreprises fran\u00e7aises et europ\u00e9ennes, aujourd'hui menac\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Le retrait des \u00c9tats-Unis de l'accord sur le nucl\u00e9aire a en effet des cons\u00e9quences potentiellement majeures, monsieur le d\u00e9put\u00e9, pour un certain nombre d'entreprises fran\u00e7aises et europ\u00e9ennes. Pour nous comme pour les autres parties prenantes europ\u00e9ennes, cette d\u00e9cision est une erreur, et il est clair que nous refusons que les entreprises fran\u00e7aises et europ\u00e9ennes en paient le prix.<br><br>Les int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais en Iran sont r\u00e9els, que ce soit dans l'automobile, l'a\u00e9ronautique ou l'agroalimentaire. Avec Jean-Yves Le Drian et Bruno Le Maire, nous avons r\u00e9uni hier les entreprises concern\u00e9es et sommes en dialogue permanent avec elles pour g\u00e9rer la situation. Ce qui est en cause, c'est la dimension extraterritoriale des sanctions am\u00e9ricaines. Cette dimension est v\u00e9ritablement insupportable, d\u00e8s lors que notre analyse g\u00e9opolitique diverge de celle des \u00c9tats-Unis. Nous pourrions \u00e9ventuellement consentir \u00e0 de telles d\u00e9cisions si nous \u00e9tions d'accord mais, en l'esp\u00e8ce, elles sont v\u00e9ritablement insupportables.<br><br>L'action de la France, avec l'Europe, portera sur plusieurs points. Elle consistera \u00e0 \u0153uvrer \u00e0 la modernisation de la loi de blocage, outil europ\u00e9en qui date de 1996, \u00e0 mettre en place des canaux de financement \u00e9tanches, et enfin \u00e0 cr\u00e9er des institutions similaires \u00e0 l'<i>Office of foreign assets control </i>\u2013\u00a0OFAC\u00a0\u2013, qui, aux \u00c9tats-Unis, d\u00e9livre des licences pour des produits parfois europ\u00e9ens. Nous devons, nous aussi, nous doter d'une v\u00e9ritable souverainet\u00e9 \u00e9conomique.<br><br>Soyons clairs\u00a0: nous sommes \u00e0 un moment de v\u00e9rit\u00e9 pour l'Union\u00a0europ\u00e9enne. Le sujet sera ce soir \u00e0 l'ordre du jour du d\u00eener des chefs d\u2019\u00c9tat et de Gouvernement. Nous devons, je crois, faire mentir Kundera, qui, en 1983, donnait de l'Europ\u00e9en la d\u00e9finition suivante\u00a0: \u00ab\u00a0Celui qui a la nostalgie de l'Europe.\u00a0\u00bb Nous avons foi en l'Europe\u00a0; et aujourd'hui, il est l'heure, pour l'Europe, d'affirmer sa souverainet\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/05/2018", "pageJO": "3869"}}}}