{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4083", "identifiant": {"numero": "4083", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "droits fondamentaux", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Garantie de l'\u00c9tat de droit"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722030", "mandatRef": "PM723454"}, "groupe": {"organeRef": "PO771923", "abrege": "AGIR-E", "developpe": "Agir ensemble"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GARANTIE DE L'\u00c9TAT DE DROIT <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre-Yves Bournazel.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Yves Bournazel. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux. Depuis plusieurs semaines, un vent mauvais souffle sur notre pays\u00a0: on entend de hauts responsables politiques dire qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 voter avec le Rassemblement national au Parlement europ\u00e9en\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Yves Bournazel. </strong>\u2026on entend les m\u00eames, dans l'est de la France, d\u00e9clarer qu'un candidat RN ne serait pas d'extr\u00eame droite\u00a0; on entend certains, dans le sud, rejeter le choix de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral au profit de l'extr\u00eame droite. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Yves Bournazel. </strong>Ces derniers jours, c'est l'\u00c9tat de droit lui-m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 remis en cause\u00a0: supprimer la possibilit\u00e9 d'appel dans un proc\u00e8s p\u00e9nal, il faut mesurer ce que cela signifie comme renoncement de civilisation\u00a0!<i> (Applaudissements sur quelques bancs des groupes Agir ens, LaREM, SOC, FI et GDR.) </i>Rendez-vous compte\u00a0! Remettre en cause l'id\u00e9e de proc\u00e8s \u00e9quitable et notre conception de la justice, c'est mettre aux oubliettes notre longue histoire de progr\u00e8s, celle de l'enseignement des Lumi\u00e8res, de Victor Hugo ou de l'affaire Dreyfus. Quel sombre destin pour notre pays\u00a0! Toutes ces voix \u00e9manent pourtant de personnes qui se r\u00e9clament d'un parti dit de gouvernement\u00a0; on ne sait si elles r\u00e9v\u00e8lent la v\u00e9rit\u00e9 et la profondeur des \u00e2mes, ou si elles r\u00e9pondent \u00e0 de pures strat\u00e9gies \u00e9lectoralistes. Quoi qu'il en soit, c'est d\u00e9sormais Mme\u00a0Le\u00a0Pen qui appelle ceux qu'elle qualifie \u00ab\u00a0de la droite sinc\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 la rejoindre.<br><br>C'est d\u00e9sormais le num\u00e9ro deux \u2013\u00a0oui, le num\u00e9ro deux du parti Les R\u00e9publicains\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pas de le\u00e7ons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Yves Bournazel. </strong>\u2026qui affirme avoir les m\u00eames convictions que celles du maire de B\u00e9ziers, \u00e9lu avec le Rassemblement national. Ce ne sont plus des digues qui sautent, ce sont des ponts qui sont construits \u00e0 vitesse grand\u00a0V. O\u00f9 est pass\u00e9e la droite r\u00e9publicaine ch\u00e8re \u00e0 Jacques Chirac et Alain Jupp\u00e9\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i>\u00a0Jamais ces d\u00e9rives n'auraient \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es par l'un et par l'autre. Que reste-t-il de r\u00e9publicain quand on sape les fondamentaux d\u00e9mocratiques, quand on d\u00e9construit l'id\u00e9al r\u00e9publicain et que l'on d\u00e9truit l'\u00c9tat de droit\u00a0?<br><br>Monsieur le garde des sceaux, pouvez-vous rappeler \u00e0 ceux qui ont perdu la m\u00e9moire la boussole de la R\u00e9publique et le respect de l'\u00c9tat de droit\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes Agir ens et LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Vous avez raison, les vents mauvais qui soufflent n'ont sans doute pas le go\u00fbt sucr\u00e9 des aliz\u00e9s. L'\u00c9tat de droit, c'est notre bien le plus pr\u00e9cieux, l'\u00c9tat de droit distingue la d\u00e9mocratie de la tyrannie. Ceux qui jouent avec l'\u00c9tat de droit sont des pompiers incendiaires et, je le dis, des irresponsables. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>On nous propose, dans le cadre du d\u00e9bat parlementaire relatif \u00e0 mon projet de loi, d'incarc\u00e9rer automatiquement en d\u00e9tention provisoire. Fantastique\u00a0! Qui dit mieux\u00a0? On va dire mieux\u00a0: cinquante\u00a0ans de r\u00e9clusion criminelle r\u00e9troactivement applicables. Qui dit mieux\u00a0? <i>(Rires et applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> Une automaticit\u00e9, non plus de la d\u00e9tention provisoire, mais des peines automatiques qui interdiraient, nous dit l'un des v\u00f4tres, un acquittement. Qui dit mieux\u00a0? Et, cerise sur ce g\u00e2teau judiciaire\u00a0: le r\u00e9tablissement de la Cour de s\u00fbret\u00e9 de l'\u00c9tat sans possibilit\u00e9 d'interjeter appel.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Teissier.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Toutes les digues ont \u00e9t\u00e9 rompues. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013 Protestations sur les bancs du groupe LR.) </i>Les principes que notre soci\u00e9t\u00e9 civilis\u00e9e a mis des mill\u00e9naires \u00e0 \u00e9laborer n'existent plus\u00a0: la pr\u00e9somption d'innocence, le droit de faire examiner son affaire en appel, l'ind\u00e9pendance de la justice. L'\u00c9tat de droit, pour paraphraser le po\u00e8te, c'est comme le bonheur, on sait ce qu'il repr\u00e9sente quand il s'enfuit. Au secours, messieurs\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Agir ens.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/06/2021", "pageJO": "5669"}}}}