{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1804", "identifiant": {"numero": "1804", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "r\u00e9pression d'actions militantes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720892", "mandatRef": "PM723106"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9PRESSION D'ACTIONS MILITANTES <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Panot.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Des citoyens r\u00e9quisitionnent vingt-sept portraits d'Emmanuel Macron\u00a0? Vingt-deux gardes \u00e0 vue, seize perquisitions et quatorze convocations \u00e0 proc\u00e8s. Des militants \u00e0 Bure luttent contre l'enfouissement des d\u00e9chets nucl\u00e9aires\u00a0? Une cinquantaine de proc\u00e8s, une vingtaine de perquisitions, vingt-six interdictions de territoire, une association de malfaiteurs. Vous frappez les lanceurs d'alerte \u00e9cologistes\u00a0; nous les f\u00e9licitons. Bravo \u00e0 eux qui lancent l'alerte partout dans le pays\u00a0!<br><br>Retirer des portraits pr\u00e9sidentiels pour les d\u00e9placer l\u00e0 o\u00f9 le Gouvernement soutient de grands projets inutiles\u00a0? C'est une id\u00e9e amusante pour quiconque a un peu d'humour. Mais M.\u00a0Macron ne rit qu'\u00e0 ses propres blagues.<br><br>S'autoproclamer champion de la terre avec un sens du ridicule achev\u00e9, notre Pr\u00e9sident sait le faire, mais il ferait mieux de dire directement, comme Trump, que l'urgence \u00e9cologique n'existe pas\u00a0! En comparaison des politiques anti-\u00e9cologistes du Pr\u00e9sident, d\u00e9rober une photographie est particuli\u00e8rement mod\u00e9r\u00e9. Mais la majorit\u00e9 compte tra\u00eener les militants d'Action non-violente COP21 en justice. Quelle horreur\u00a0! Ils ont os\u00e9 toucher le saint portrait de Sa Gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle. J'esp\u00e8re qu'au moins ils ont particip\u00e9 au grand d\u00e9bat pour ne pas aggraver leurs crimes de l\u00e8se-majest\u00e9.<br><br>L'heure n'est pas \u00e0 arr\u00eater ces citoyens qui \u0153uvrent pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Elle est \u00e0 punir ceux qui ne font rien alors que vous d\u00e9truisez nos milieux de vie. L'urgence est de combattre les puissances de l'argent et leurs repr\u00e9sentants politiques. M. Macron a oubli\u00e9 que, de la r\u00e9pression de Bure \u00e0 la Montagne d'or en Guyane, en passant par le soutien au nucl\u00e9aire et aux pesticides, les vrais dangereux sont ceux qui d\u00e9truisent notre avenir. Le casseur de la plan\u00e8te, c'est lui ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Vous devez \u00eatre tenus pour responsables de l'inaction \u00e9cologique de l'\u00c9tat. Vous devez \u00eatre tenu pour responsable de la continuation de ce mod\u00e8le que vous d\u00e9fendez, monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique. Confier vos \u00e9tats d'\u00e2me dans la presse n'est pas \u00e0 la hauteur de la situation. Vous \u00eates d\u00e9prim\u00e9, monsieur de Rugy\u00a0? Allez donc retirer quelques portraits pr\u00e9sidentiels des mairies, cela met en joie, para\u00eet-il\u00a0! <i>(Rires sur les bancs du groupe LR.)</i> Je me demande si vous vous d\u00e9ciderez enfin \u00e0 poursuivre les vrais responsables du d\u00e9sastre qui s'annonce. (Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>En tant qu'\u00e9lus de la R\u00e9publique ou responsables politiques, nous devons \u00eatre conscients de la symbolique des gestes dans le contexte actuel. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i>Chacun voit bien la symbolique de l'attaque, dans des mairies, contre le portrait du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Celui d'aujourd'hui est Emmanuel Macron mais, depuis toujours, les pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique ont leur portrait affich\u00e9 dans toutes les mairies, car elles sont les cellules de base de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et UDI-Agir.)<br><br>Chacun a conscience du contexte actuel, o\u00f9 l'on s'attaque violemment aux institutions de la R\u00e9publique, comme en t\u00e9moignent les \u00e9v\u00e9nements de ces derni\u00e8res semaines, o\u00f9 l'on s'attaque aux policiers qui d\u00e9fendent l'ordre public, o\u00f9 l'on s'attaque au droit de manifester, auquel vous devriez \u00eatre attach\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Ne nous faites pas la morale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Vous devriez d'ailleurs \u00eatre \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s pour d\u00e9fendre le droit de manifester pacifiquement dans notre pays et d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9s contre les casseurs ou les gens qui commettent des d\u00e9gradations. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. -Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Bien s\u00fbr, vous me r\u00e9pondrez que c'est moins grave. Comme par hasard, les personnes qui ont agi ainsi ont tout de m\u00eame pris la peine de rev\u00eatir un gilet jaune. <br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> C'est vous, le malfaiteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>La symbolique est claire.<br><br>Madame Panot, vous devriez \u00eatre \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Jamais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Du moins pourrions-nous travailler ensemble pour d\u00e9fendre le climat, r\u00e9duire drastiquement les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Le spectaculaire de certaines actions cache bien mal le vide des propositions. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 Protestations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous parlez du grand d\u00e9bat\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/03/2019", "pageJO": "3105"}}}}