{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1626", "identifiant": {"numero": "1626", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "projet de loi pour une \u00e9cole de la confiance"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720030", "mandatRef": "PM722838"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/02/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI POUR UNE \u00c9COLE DE LA CONFIANCE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Freschi.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Freschi. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Jean-Michel Blanquer, ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. Le 27\u00a0mars\u00a02018, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait part de son souhait de rendre l'\u00e9cole maternelle obligatoire \u00e0 partir de trois ans. La semaine derni\u00e8re, la commission des affaires culturelles et de l'\u00e9ducation a examin\u00e9 le projet de loi pour une \u00e9cole de la confiance. Celui-ci \u2013 outre la cons\u00e9cration de l'enseignement pr\u00e9-\u00e9l\u00e9mentaire \u2013 propose un renouveau du syst\u00e8me scolaire fran\u00e7ais, organis\u00e9 autour de deux ambitions\u00a0: l'\u00e9l\u00e9vation du niveau g\u00e9n\u00e9ral et la justice sociale.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et les fermetures de classes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Freschi. </strong>Celles-ci fondaient d\u00e9j\u00e0 le projet des p\u00e8res de l'\u00e9cole r\u00e9publicaine, laquelle \u00e9tait, au XIXe\u00a0si\u00e8cle, le lieu par lequel on pouvait profiter d'une ascension sociale.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il n'y en a plus\u00a0! C'est fini\u00a0! L'ascenseur social ne fonctionne plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Freschi. </strong>Il y a dix jours, j'ai assist\u00e9 aux obs\u00e8ques d'un homme qui m'\u00e9tait cher. Il a construit son parcours gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9cole de la R\u00e9publique. Il fut professeur dans le primaire, puis dans le secondaire, principal de coll\u00e8ge, pr\u00e9sident d'une amicale la\u00efque et maire de la commune dans laquelle j'ai grandi.<br><br>\u00c0 l'heure actuelle, l'ascension sociale est compromise par le syst\u00e8me scolaire fran\u00e7ais, lequel figure \u2013 malheureusement \u2013 dans les bas-fonds des classements internationaux.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Il ne faut pas non plus exag\u00e9rer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Freschi. </strong>Cette situation n'est pas acceptable. Elle ne correspond ni \u00e0 l'excellence \u2013 p\u00e9dagogique et disciplinaire \u2013 de nos professeurs, ni \u00e0 l'effort consenti par la Nation par le biais du budget principal consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9ducation nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.</strong> Lequel n'est pas \u00e0 la hauteur des enjeux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Quelle est la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Freschi. </strong>Monsieur le ministre, nous examinerons la semaine prochaine en s\u00e9ance publique le projet de loi pour une \u00e9cole de la confiance.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Est-il bon\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Freschi. </strong>J'aimerais vous interroger \u00e0 son sujet, afin que vous fournissiez des \u00e9claircissements sur les principes qui l'ordonnent en vue de faciliter le lien de confiance entre tous les membres de la communaut\u00e9 \u00e9ducative.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.</strong> Encore de la com'\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Fossoyeur de l'\u00e9cole\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>En effet, le projet de loi pour une \u00e9cole de la confiance sera d\u00e9battu par la repr\u00e9sentation nationale la semaine prochaine, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 en commission.<br><br>Il proc\u00e8de de la logique que vous avez rappel\u00e9e. Celle-ci s'ordonne autour de deux termes-cl\u00e9s, qui sont essentiels pour notre \u00e9cole\u00a0: l'\u00e9l\u00e9vation du niveau g\u00e9n\u00e9ral \u2013 laquelle est fondamentale pour chaque enfant comme pour le pays \u2013 et la justice sociale. Bien entendu, l'une va avec l'autre\u00a0: nous assurerons la justice sociale par l'\u00e9l\u00e9vation du niveau g\u00e9n\u00e9ral et l'\u00e9l\u00e9vation du niveau g\u00e9n\u00e9ral par la justice sociale.<br><br>Cela commence par des mesures qui ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises, sans passer par la loi, notamment le d\u00e9doublement des classes de CP et de CE1, lequel concernera 300\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine. Il lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s sociales \u00e0 la racine.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Vous prenez les classes ici pour les ouvrir l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Les dispositions du projet de loi prolongent ce premier effort, qui consiste d'abord \u00e0 instaurer l'instruction obligatoire \u00e0 l'\u00e2ge de trois ans.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Quel mensonge \u00e9norme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Vous avez raison, monsieur Freschi\u00a0: il faut le situer dans la grande lign\u00e9e r\u00e9publicaine. La question de l'instruction r\u00e9publicaine a \u00e9t\u00e9 fondatrice pour la R\u00e9publique dans les ann\u00e9es\u00a01880, \u00e0 l'\u00e9poque de Jules Ferry. Par la suite, chaque \u00e9tape importante de notre syst\u00e8me scolaire a \u00e9t\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9e par une r\u00e9flexion sur l'instruction obligatoire.<br><br>\u00c0 l'heure actuelle, de nombreux enfants fr\u00e9quentent l'\u00e9cole maternelle, mais pas tous. Chaque ann\u00e9e, 25\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves n'y vont pas.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.</strong> Ils ont de bonnes raisons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Il s'agit des enfants issus des milieux les plus d\u00e9favoris\u00e9s. Il s'agit donc d'une mesure embl\u00e9matique et tr\u00e8s concr\u00e8te tout \u00e0 la fois.<br><br>Par ailleurs, elle aura plusieurs cons\u00e9quences, notamment l'instauration d'une visite m\u00e9dicale syst\u00e9matique pour les enfants de trois ans partout en France, ce qui constitue un objectif fondamental de sant\u00e9 et d'\u00e9ducation.<br><br>Le projet de loi emporte \u00e9galement d'autres dispositions. Il agit notamment sur les facteurs de qualit\u00e9 du syst\u00e8me scolaire.<br><br>La r\u00e9forme de la formation des professeurs en est l'une des mesures-cl\u00e9s. Elle permettra d'am\u00e9liorer et d'approfondir leur formation tout en la rendant plus ad\u00e9quate aux besoins du syst\u00e8me \u00e9ducatif.<br><br>Enfin, j'aimerais rappeler l'importance de l'\u00e9valuation, qui ne doit plus \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un m\u00e9canisme punitif, mais comme un levier pour la r\u00e9ussite. C'est vrai pour les personnes comme pour les institutions.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Et pour les ministres\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Notre nouveau syst\u00e8me d'\u00e9valuation ind\u00e9pendant, promis par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lors de la campagne pr\u00e9sidentielle, sera mis en \u0153uvre. Il nous placera aux avant-postes parmi les syst\u00e8mes scolaires modernes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Vous avez \u00e9t\u00e9 recteur et directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'enseignement scolaire\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/02/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/02/2019", "pageJO": "820"}}}}