{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1747", "identifiant": {"numero": "1747", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pollution", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "incendie du cargo Grande America au large des c\u00f4tes bretonnes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720334", "mandatRef": "PM722932"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INCENDIE DU CARGO <i>GRANDE AMERICA</i> AU LARGE DES C\u00d4TES BRETONNES <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jimmy Pahun.<br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois de Rugy, ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br>Monsieur le ministre de la mer, dimanche soir, vers vingt heures, le Centre r\u00e9gional op\u00e9rationnel de surveillance et de sauvetage \u2013\u00a0CROSS\u00a0\u2013 d'Etel, a \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 par le Centre de coordination des op\u00e9rations de sauvetage de Rome des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par le navire de commerce italien <i>Grande America</i>. Ce navire faisait route vers Casablanca depuis Hambourg, quand, au large de la pointe de Penmarc'h, au sud du Finist\u00e8re, un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 bord.<br><br>Cet incendie n'ayant pu \u00eatre ma\u00eetris\u00e9, vers deux heures du matin, lundi, le capitaine a ordonn\u00e9 l'\u00e9vacuation. Les vingt-six hommes d'\u00e9quipage et l'unique passager ont \u00e9t\u00e9 pris en charge par le <i>HMS Argyll </i>puis par l'Argonaute, b\u00e2timent de soutien et de sauvetage, sous le regard vigilant d'un avion de surveillance maritime de la marine nationale. L'op\u00e9ration coordonn\u00e9e depuis Etel est un succ\u00e8s. Tous sont sains et saufs.<br><br>Le remorqueur d'intervention, d'assistance et de sauvetage l<i>'Abeille Bourbon</i> est arriv\u00e9 sur place \u00e0 dix heures pour lutter contre l'incendie. La fr\u00e9gate multimissions Aquitaine a quant \u00e0 elle appareill\u00e9 de Brest \u00e0 neuf heures pour se joindre aux op\u00e9rations, que la mer forte rend difficiles\u00a0; de surcro\u00eet, les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques se d\u00e9gradent.<br><br>Le navire de 214\u00a0m\u00e8tres de long, qui se trouve actuellement \u00e0 350\u00a0kilom\u00e8tres des c\u00f4tes, d\u00e9rive lentement vers les c\u00f4tes vend\u00e9ennes. L'incendie s'est propag\u00e9 aux conteneurs. Il faut savoir qu'il transporte une cargaison tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne et renferme une multitude de produits et de voitures neuves et anciennes. Selon les derni\u00e8res nouvelles communiqu\u00e9es par la pr\u00e9fecture maritime, l'Abeille Bourbon </i>a d\u00fb stopper ses op\u00e9rations en raison de l'inclinaison progressive du navire et de son incapacit\u00e9 \u00e0 circonscrire l'incendie en son c\u0153ur. <i>(Brouhaha sur les bancs des groupes SOC, GDR et LR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun. </strong>Par pr\u00e9caution, le pr\u00e9fet maritime a plac\u00e9 le dispositif ORSEC \u00e0 son niveau\u00a03, cela afin de faire face \u00e0 tout risque de pollution.<br><br>Monsieur le ministre d'\u00c9tat, pouvez-vous nous donner les toutes derni\u00e8res informations en votre possession\u00a0? Quels sont les risques de pollution\u00a0? Pouvez-vous nous rappeler ce que l'on entend par \u00ab\u00a0action de l'\u00c9tat en mer\u00a0\u00bb\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Et des mar\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, durant la s\u00e9ance, j'ai appris que, malheureusement, le navire avait coul\u00e9. Ce navire, vous l'avez dit, avait d'abord subi un incendie \u00e0 bord. Il transportait une cargaison assez h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, sur laquelle diff\u00e9rentes actions avaient \u00e9t\u00e9 entreprises. Il a coul\u00e9 \u00e0 environ 146\u00a0milles nautiques de l'\u00eele d'Yeu, soit \u00e0 plus de 260\u00a0kilom\u00e8tres de nos c\u00f4tes, et par 4\u00a0500\u00a0m\u00e8tres de fond.<br><br>Il nous faut maintenant entreprendre d'autres actions. Vous avez eu raison de souligner que l'action de l'\u00c9tat en mer, qui est coordonn\u00e9e par le pr\u00e9fet maritime de Brest, avec lequel je suis en contact r\u00e9gulier depuis hier matin, a permis de sauver l'ensemble de l'\u00e9quipage ainsi que le passager, et cela gr\u00e2ce d'ailleurs \u00e0 une coordination avec les autorit\u00e9s britanniques, qui m\u00e9ritent d'\u00eatre salu\u00e9es, particuli\u00e8rement en ces circonstances. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.) </i>La solidarit\u00e9 entre marins ne se d\u00e9ment pas\u00a0: c'est une bonne nouvelle.<br><br>La marine nationale a \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9e sur place\u00a0; elle l'est encore, par l'interm\u00e9diaire de la fr\u00e9gate multimissions. Il y eut d'abord le remorqueur Abeille Bourbon,</i> puis un bateau de soutien, le <i>VN Sapeur, qui a \u00e9t\u00e9 affr\u00e9t\u00e9 par l'\u00c9tat et qui poss\u00e8de des moyens de lutte contre la pollution chimique ou l'incendie. Toutefois, comme je viens de le signaler, cela n'a pas suffi pour stopper la g\u00eete du navire, qui a coul\u00e9. <br><br>Nous allons maintenant envisager les moyens de lutte antipollution. Car, comme toujours dans ces cas-l\u00e0, il y a un risque en la mati\u00e8re, il ne faut pas le nier.<br><br>D'une part, le navire transportait une cargaison de fioul lourd, qui \u00e9tait son carburant de propulsion. Nous sommes \u00e9videmment en contact avec l'armateur, qui est mis en demeure de mettre en \u0153uvre des moyens antipollution. Il avait d'ailleurs affr\u00e9t\u00e9 deux remorqueurs d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, qui devaient arriver ce soir et demain. <i>(\u00ab\u00a0C'est long\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>D'autre part, nous sommes en train d'identifier le contenu exact de la cargaison, de mani\u00e8re \u00e0 conna\u00eetre la nature des produits embarqu\u00e9s dans les conteneurs, dont certains sont tomb\u00e9s \u00e0 l'eau avant m\u00eame que le navire ne coule.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Monsieur le pr\u00e9sident, le temps est \u00e9coul\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> On peut rentrer au port\u00a0? <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>On verra ensuite s'il faut mobiliser des moyens sous-marins antipollution.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Ce n'est pas le Premier ministre, il faut l'arr\u00eater\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Soyez en tout cas assur\u00e9s que les moyens de l'\u00c9tat sont tourn\u00e9s vers la lutte contre cette \u00e9ventuelle pollution. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/03/2019", "pageJO": "2116"}}}}