{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4118", "identifiant": {"numero": "4118", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sports", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9ouverture des salles de sport"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606639", "mandatRef": "PM722776"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9OUVERTURE DES SALLES DE SPORT <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Vignal.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Vignal. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, j'observe des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais qui, derri\u00e8re leur masque, retrouvent le sourire et l'envie de faire, d'\u00e9changer, de vivre. D\u00e8s demain, une nouvelle \u00e9tape tr\u00e8s attendue du d\u00e9confinement aura lieu, qui devrait notamment \u00eatre marqu\u00e9e par la r\u00e9ouverture des salles de fitness. <br><br>Ce secteur lourdement affect\u00e9 par les fermetures administratives est impatient d'accueillir nos concitoyens dans le respect des r\u00e8gles sanitaires. Si, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le Premier ministre et le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 ont sonn\u00e9 la charge contre le virus gr\u00e2ce \u00e0 une vaccination massive, nous devons maintenant proposer aux Fran\u00e7ais d'aller puiser de l'\u00e9nergie dans nos centres de remise en forme. Une bonne condition physique et mentale est essentielle pour lutter contre la covid-19. Les Fran\u00e7ais le savent et se sont rendu compte que l'activit\u00e9 physique leur manquait cruellement.<br><br>Les salles de sport esp\u00e8rent que cette prise de conscience stimulera non seulement la reprise de l'activit\u00e9 mais aussi la reprise \u00e9conomique du secteur, m\u00eame si l'\u00c9tat est \u00e0 son chevet depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie. Christophe Andanson, qui a lanc\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de fitness, me confiait ce matin qu'aucun pays dans le monde n'a fait autant que la France pour soutenir les entreprises de sport.<br><br>Monsieur le ministre, ce soutien \u00e0 l'\u00e9conomie des salles de sport est le fruit d'une collaboration \u00e9troite entre le Gouvernement \u2013\u00a0en particulier Roxana Maracineanu, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aux sports, Alain Griset, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises et Olivier V\u00e9ran, ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9\u00a0\u2013, les syndicats et les entreprises sportives. C'est de cette mani\u00e8re que l'on doit travailler et je vous en remercie.<br><br>Les entreprises sportives ont m\u00eame imagin\u00e9 et con\u00e7u un masque sp\u00e9cifique, d\u00e9clin\u00e9 sous quatre formes et adapt\u00e9 \u00e0 l'activit\u00e9 physique. Voil\u00e0 la France qu'on aime\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Je vous remercie d'avoir restitu\u00e9 au d\u00e9but de votre intervention cette atmosph\u00e8re que nous ressentons tous et que nous d\u00e9sirions tous retrouver\u00a0: le retour \u00e0 la normale et le d\u00e9sir de vie, qui doivent se traduire concr\u00e8tement et que le sport incarne tout particuli\u00e8rement.<br><br>Je vous remercie aussi d'avoir soulign\u00e9 l'esprit de responsabilit\u00e9 de tous dans ces circonstances, et tout particuli\u00e8rement celui des responsables de toutes les structures sportives, notamment des salles de sport. Ils ont d\u00fb traverser une p\u00e9riode tr\u00e8s difficile et ils l'ont fait de mani\u00e8re responsable\u00a0: ils ont compris les mesures qui \u00e9taient prises et il est vrai qu'ils ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un soutien important. Pour l'ensemble du monde sportif, pr\u00e8s de 4\u00a0milliards d'euros ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s, sans l'application de mesures sp\u00e9cifiques. Nous savons qu'un d\u00e9sir de r\u00e9ouverture se fait aujourd'hui sentir.<br><br>C'est vrai, de ce point de vue, demain sera un jour de joie\u00a0: nous allons rouvrir les salles de sport. En ext\u00e9rieur, les matchs de football ou de rugby pourront se d\u00e9rouler comme auparavant\u00a0; en int\u00e9rieur, la jauge sera d'abord limit\u00e9e \u00e0 50\u00a0% et les contacts seront toujours interdits dans un premier temps. C'est le 29\u00a0juin prochain que les salles pourront rouvrir \u00e0 100\u00a0% et que les contacts seront de nouveau autoris\u00e9s.<br><br>Les responsables concern\u00e9s ont aussi fait preuve d'un grand s\u00e9rieux dans la d\u00e9finition des protocoles permettant de rendre possible les gestes et l'action \u00e0 l'int\u00e9rieur des salles. Vous avez aussi mentionn\u00e9 le masque sp\u00e9cifique adapt\u00e9 au sport, que je porte comme vous. C'est notamment gr\u00e2ce au travail de Roxana Maracineanu qu'il a pu \u00eatre valid\u00e9 par l'AFNOR \u2013\u00a0Association fran\u00e7aise de normalisation\u00a0; plusieurs fabricants en produisent, ce qui facilitera aussi les pratiques sportives.<br><br>Nous pouvons donc nous r\u00e9jouir du retour du sport et de l'ensemble des comp\u00e9titions sportives. Je salue le tournoi de tennis qui se d\u00e9roule en ce moment m\u00eame \u00e0 Roland-Garros et le match de football France-Bulgarie de ce soir. Le retour du sport, c'est un peu le retour de la vie\u00a0: bravo \u00e0 tous les acteurs du sport pour leur r\u00e9silience et, tout particuli\u00e8rement, aux responsables des salles de sport ferm\u00e9es dont l'attitude fut tr\u00e8s belle pendant la crise et qui sont d\u00e9sormais pr\u00eats pour la reprise. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/06/2021", "pageJO": "5882"}}}}