{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2511", "identifiant": {"numero": "2511", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "mer et littoral", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "conclusions du dernier comit\u00e9 interminist\u00e9riel de la mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719632", "mandatRef": "PM722716"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONCLUSIONS DU DERNIER COMIT\u00c9 INTERMINIST\u00c9RIEL DE LA MER <a name=PG24></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Panonacle.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Panonacle. </strong>Monsieur le Premier ministre, vous venez de rendre publiques les mesures arr\u00eat\u00e9es par le Comit\u00e9 interminist\u00e9riel de la mer \u2013\u00a0le CIMer\u00a0\u2013 qui s'est tenu en 2019. Cette annonce intervient quelques jours apr\u00e8s le discours du chef de l'\u00c9tat \u00e0 Montpellier dans le cadre des quinzi\u00e8mes assises de l'\u00e9conomie de la mer. Ces mesures \u00e9taient attendues, cette ann\u00e9e plus encore que les pr\u00e9c\u00e9dentes, par l'ensemble des fili\u00e8res de la p\u00eache, de l'aquaculture, de la construction navale, des EMR \u2013\u00a0\u00e9nergies marines renouvelables\u00a0\u2013 et du nautisme. Elles l'\u00e9taient tout autant par les acteurs de la s\u00fbret\u00e9 en mer, ceux des grands ports maritimes, de la transition \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9cologique, de la recherche, de l'innovation, des m\u00e9tiers de la mer et de la SNSM \u2013\u00a0la Soci\u00e9t\u00e9 nationale de sauvetage en mer.<br><br>Nous connaissons toutes et tous votre attachement sinc\u00e8re \u00e0 la mer et votre volont\u00e9 de donner \u00e0 la France les moyens de retrouver son rang de grande puissance maritime. Nous partageons bien s\u00fbr votre engagement \u00e0 aller plus loin en mati\u00e8re de protection de l'oc\u00e9an, des littoraux et de la biodiversit\u00e9 marine. Pour \u00eatre au contact des hommes et de femmes de la mer, je sais cependant qu'ils ont aujourd'hui besoin de signaux forts.<br><br>J'ai conscience du fait que les avanc\u00e9es li\u00e9es au verdissement du transport maritime doivent se g\u00e9rer \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, ce qui impose \u00e0 la France d'\u00eatre en pointe du <i>shipping</i> vert. Nous devons d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent op\u00e9rer les transformations \u00e9conomiques, num\u00e9riques et \u00e9cologiques n\u00e9cessaires pour b\u00e2tir l'\u00e9conomie portuaire du XXIe si\u00e8cle. De m\u00eame, il revient \u00e0 notre pays de promouvoir aupr\u00e8s des autres nations un projet de protection de l'oc\u00e9an, qui constitue un bien commun de l'humanit\u00e9, et d'approfondir la connaissance des mers en accordant \u00e0 la recherche et au d\u00e9veloppement les moyens n\u00e9cessaires.<br><br>Votre engagement \u2013\u00a0auquel nous nous joignons\u00a0\u2013 se joue sur plusieurs fronts, \u00e0 l'\u00e9chelle nationale comme \u00e0 l'\u00e9chelle internationale. Pouvez-vous nous assurer de l'importance des mesures que vous venez d'annoncer et nous rassurer quant \u00e0 leur mise en application rapide\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Djebbari,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des transports. </i>Comme vous l'avez rappel\u00e9, madame la d\u00e9put\u00e9e, le Premier ministre a r\u00e9uni avant-hier matin le troisi\u00e8me CIMer organis\u00e9 depuis 2017. Les actions tr\u00e8s concr\u00e8tes pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 cette occasion soutiennent notre politique ambitieuse en mati\u00e8re d'\u00e9conomie maritime, de protection de l'environnement, de s\u00e9curit\u00e9 maritime et de connaissance de l'oc\u00e9an.<br><br>De nombreuses mesures visent ainsi \u00e0 prot\u00e9ger l'int\u00e9gralit\u00e9 de nos r\u00e9cifs coralliens, de nos c\u00e9tac\u00e9s et de nos fonds sous-marins. Nous avons \u00e9galement fix\u00e9, afin de r\u00e9duire \u00e0 z\u00e9ro nos d\u00e9chets plastiques en mer, une feuille de route qui mobilise tous les op\u00e9rateurs \u2013\u00a0l'ADEME, l'Agence de l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie, le Cerema, le Centre d'\u00e9tudes et d'expertise sur les risques, l'environnement, la mobilit\u00e9 et l'am\u00e9nagement, ou encore les agences de l'eau\u00a0\u2013 aux c\u00f4t\u00e9s des collectivit\u00e9s locales et des acteurs de terrain. Un programme prioritaire de recherche en faveur des oc\u00e9ans a par ailleurs \u00e9t\u00e9 valid\u00e9.<br><br>Pour amplifier l'attractivit\u00e9 portuaire, nous continuons d'appliquer notre strat\u00e9gie nationale, qui vise \u00e0 renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos ports et \u00e0 accompagner leur transition \u00e9cologique. Nous poursuivons en outre la fusion des trois ports de l'axe Seine dans le but de constituer d'ici \u00e0 2021 un nouvel ensemble comp\u00e9titif.<br><br>Afin d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 en mer et de rajeunir sensiblement la flotte de navires d'intervention, le CIMer a approuv\u00e9 un sch\u00e9ma directeur de la fonction garde-c\u00f4tes, ainsi que le renforcement de l'expertise en mati\u00e8re de lutte contre les pollutions du littoral. Enfin, plusieurs mesures de renforcement de la SNSM ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es \u2013 je songe notamment \u00e0 la reconnaissance comme pupilles de la Nation des enfants des sauveteurs d\u00e9c\u00e9d\u00e9s.<br><br>Le CIMer a ainsi ent\u00e9rin\u00e9 depuis 2017 plus de 150\u00a0actions qui contribuent \u00e0 une politique maritime fran\u00e7aise ambitieuse et nous permettent d'assumer le fait que l'oc\u00e9an est un bien commun dont nous sommes collectivement responsables. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/12/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/12/2019", "pageJO": "11963"}}}}