{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1729", "identifiant": {"numero": "1729", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "maladies", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "endom\u00e9triose"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720230", "mandatRef": "PM722898"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ENDOM\u00c9TRIOSE <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Lise Magnier.<br><br><strong>Mme\u00a0Lise Magnier. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br>Vendredi 8\u00a0mars, nous le savons, ce sera la journ\u00e9e internationale des droits des femmes. Les enjeux concernant l'\u00e9galit\u00e9 des droits entre les femmes et les hommes sont importants. Toutefois, n'oublions pas que nous ne sommes pas et que nous ne serons jamais \u00e9gaux sur tous les plans.<br><br>Cette semaine est aussi la semaine europ\u00e9enne de pr\u00e9vention et d'information sur l'endom\u00e9triose, maladie chronique qui touche uniquement les femmes. En France, cette maladie gyn\u00e9cologique hormonod\u00e9pendante touche une femme sur dix, de tous \u00e2ges.<br><br>Chez les femmes atteintes, les sympt\u00f4mes sont tous les m\u00eames\u00a0: des douleurs gyn\u00e9cologiques importantes et r\u00e9currentes, qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s handicapantes. Or, aujourd'hui encore, en France, les douleurs li\u00e9es au cycle f\u00e9minin sont consid\u00e9r\u00e9es comme normales. Aujourd'hui encore, malheureusement, le diagnostic de l'endom\u00e9triose est effectu\u00e9 avec un retard moyen de cinq ann\u00e9es, ce qui laisse la maladie s'\u00e9tendre et s'aggraver durant toute cette p\u00e9riode. Aujourd'hui encore, cette maladie de l'ombre est trop souvent r\u00e9v\u00e9l\u00e9e apr\u00e8s un bilan de fertilit\u00e9, donc \u00e0 un stade avanc\u00e9 et irr\u00e9versible, car c'est une maladie qui ne se gu\u00e9rit pas\u00a0; 40\u00a0% des femmes atteintes sont infertiles.<br><br>En la mati\u00e8re, la recherche est encore balbutiante\u00a0: les causes de la maladie ne sont pas connues et les traitements disponibles ne permettent pas de gu\u00e9rison. Il est donc urgent d'agir dans tous les domaines pour une meilleure prise en compte de l'endom\u00e9triose, par un soutien \u00e0 la recherche et aussi par la g\u00e9n\u00e9ralisation du diagnostic d\u00e8s l'apparition des premi\u00e8res douleurs, notamment chez les plus jeunes femmes.<br><br>Madame la ministre, ma question est la suivante\u00a0: comment comptez-vous mieux pr\u00e9venir cette maladie et mieux accompagner toutes ces femmes qui souffrent, physiquement et psychologiquement, en silence\u00a0? <i>(Applaudissements sur de tr\u00e8s nombreux bancs.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je veux tout d'abord vous remercier de nous permettre de porter une attention particuli\u00e8re \u00e0 cette maladie qui touche tant de femmes dans notre pays\u00a0: une sur dix, vous l'avez dit. C'est une maladie complexe et tr\u00e8s douloureuse, invisible et parfois silencieuse. Elle est m\u00e9connue des femmes elles-m\u00eames, ainsi que des professionnels de sant\u00e9, ce qui engendre, on le sait, des retards de diagnostic et de prise en charge, et, pour les patientes, des errances au sein du syst\u00e8me de sant\u00e9.<br><br>Le minist\u00e8re de la sant\u00e9 a entrepris depuis 2014 un certain nombre d'actions en vue de favoriser un d\u00e9pistage plus pr\u00e9coce de la maladie, une prise en charge am\u00e9lior\u00e9e et mieux coordonn\u00e9e, en travaillant notamment sur l'organisation des fili\u00e8res de prise en charge. Il nous faut poursuivre et renforcer cette approche globale et pluridisciplinaire.<br><br>J'ai pr\u00e9vu, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e internationale des droits des femmes et de la semaine europ\u00e9enne de pr\u00e9vention et d'information sur l'endom\u00e9triose, de rencontrer vendredi le r\u00e9seau Resendo, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par l'h\u00f4pital Saint-Joseph de Paris. Ce sera, je le souhaite, l'occasion d'\u00e9couter des patientes, de les entendre exprimer leurs difficult\u00e9s au quotidien et de rencontrer des professionnels engag\u00e9s. J'annoncerai ensuite un certain nombre de mesures visant \u00e0 am\u00e9liorer la prise en charge de l'endom\u00e9triose dans toutes ses composantes.<br><br>Nous devons collectivement nous engager pour une meilleure connaissance scientifique et m\u00e9dicale de cette maladie, et pour une meilleure information des patientes et des professionnels de sant\u00e9. C'est en effet une maladie qui est trop souvent ignor\u00e9e. Je souhaite que chaque femme puisse b\u00e9n\u00e9ficier d'un diagnostic le plus pr\u00e9coce possible, d'une meilleure prise en charge de la douleur, enfin d'une meilleure information en mati\u00e8re de pr\u00e9servation de la fertilit\u00e9, afin d'\u00e9viter de l\u00e9gitimes inqui\u00e9tudes sur sa fertilit\u00e9 ult\u00e9rieure. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et UDI-Agir.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/03/2019", "pageJO": "1867"}}}}