{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4543", "identifiant": {"numero": "4543", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation en Guadeloupe"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720892", "mandatRef": "PM723106"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/11/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN GUADELOUPE <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Panot.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Monsieur le Premier ministre, en Guadeloupe, en pleine pand\u00e9mie, il n\u2019y a pas d\u2019eau pour se laver les mains. Les habitants s\u2019approvisionnent avec des citernes qu\u2019ils ont eux-m\u00eames pay\u00e9es ou avec des tours d\u2019eau. Les enfants ratent jusqu\u2019\u00e0 un mois et demi de cours par an car il n\u2019y a pas d\u2019eau \u00e0 l\u2019\u00e9cole. Les nappes phr\u00e9atiques sont pollu\u00e9es au chlord\u00e9cone, qui empoisonne les corps et les terres.<br><br>Mais rassurez-vous, le RAID et le GIGN sont sur place. <i>(Murmures sur les bancs LaREM.)</i><br><br>En Guadeloupe, au pic de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, il n\u2019y avait pas de masques, pas de tests, pas de m\u00e9dicaments, pas de respirateurs. L\u2019\u00e9t\u00e9 dernier, \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Pointe-\u00e0-Pitre, on comptait seulement deux infirmiers pour 100\u00a0patients. Avec 20\u00a0% de lits en moins, l\u2019h\u00f4pital \u00e9tait devenu un mouroir.<br><br>Mais rassurez-vous, le RAID et le GIGN sont sur place.<br><br>En Guadeloupe, le taux de ch\u00f4mage s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 17\u00a0% et 60\u00a0% des moins de 30\u00a0ans n\u2019ont pas d\u2019emploi. Un tiers de la population vit en dessous du seuil de pauvret\u00e9. Pourtant, les prix de l\u2019alimentaire sont sup\u00e9rieurs de 32\u00a0% \u00e0 ceux de la France hexagonale.<br><br>Mais rassurez-vous, le RAID et le GIGN sont sur place.<br><br>Monsieur le Premier ministre, vous auriez pu investir dans l\u2019h\u00f4pital public, dans les canalisations en ruine, dans la d\u00e9pollution des terres. Vous auriez pu d\u00e9clencher en urgence le plan ORSEC Eau potable, bloquer les prix sur les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, \u00e9couter les revendications de la population qui, ne vous en d\u00e9plaise, d\u00e9bordent largement les seules questions sanitaires. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR.)</i><br><br>Mais non\u00a0! \u00c0 la place, vous instaurez un couvre-feu arbitraire et envoyez le RAID et le GIGN, comme s\u2019il fallait faire face \u00e0 des ennemis de la R\u00e9publique. Or la matraque n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 une r\u00e9ponse \u00e0 la col\u00e8re sociale.<br><br>Monsieur le Premier ministre, si vous voulez la paix et le r\u00e9tablissement de l\u2019ordre r\u00e9publicain, comme votre ministre l\u2019a dit avec outrance et m\u00e9pris, commencez par mettre un terme \u00e0 la maltraitance sociale de nos compatriotes guadeloup\u00e9ens\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR.) </i>En Guadeloupe et en Martinique, la situation est tr\u00e8s grave. Vous devez imp\u00e9rativement choisir la d\u00e9sescalade et le dialogue. On ne lutte pas contre une \u00e9pid\u00e9mie en r\u00e9primant le peuple\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Michel Blanquer, repr\u00e9sentant le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Madame Mathilde Panot, mon premier \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse, c'est notre solidarit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de l'ensemble du peuple guadeloup\u00e9en dans les circonstances difficiles qui sont les siennes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i>Nous devons tous, vous comme nous, en responsabilit\u00e9, appeler au calme et \u00e0 l'ordre pour apporter des solutions aux probl\u00e8mes qui peuvent exister dans la soci\u00e9t\u00e9 guadeloup\u00e9enne.<br><br>Vous avez \u00e9num\u00e9r\u00e9 ces probl\u00e8mes et votre rh\u00e9torique ne m'a pas \u00e9chapp\u00e9.<br><br>Vous avez parl\u00e9 de l'h\u00f4pital public et de ses difficult\u00e9s, qui sont bien r\u00e9elles. Mais c'est ce Gouvernement qui investit 600\u00a0millions d'euros pour un nouvel h\u00f4pital public en Guadeloupe, les Guadeloup\u00e9ens le savent tr\u00e8s bien, et ils savent aussi que cela ne se fait pas du jour au lendemain et que des probl\u00e8mes tr\u00e8s anciens commencent \u00e0 trouver une solution.<br><br>Vous avez mentionn\u00e9 le probl\u00e8me de l'eau, vous avez raison, c'est une vraie difficult\u00e9. Quel gouvernement y apporte une solution\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Pas le v\u00f4tre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>Ce gouvernement a investi 100\u00a0millions d'euros, alors qu'il s'agit d'une comp\u00e9tence des collectivit\u00e9s locales.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Il faut 2\u00a0milliards\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>Nous agissons dans la solidarit\u00e9 et l'unit\u00e9 avec les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, sans cr\u00e9er de cloisonnement entre les autorit\u00e9s locales et l'\u00c9tat. Aujourd'hui, vouloir souffler sur les braises n'est pas responsable, car le premier droit des Guadeloup\u00e9ens est de vivre dans l'ordre public. Et comme toujours, l'ordre public prot\u00e8ge tout le monde, particuli\u00e8rement les plus faibles. Vous \u00eates mal plac\u00e9s pour critiquer le fait que nous ayons envoy\u00e9 les forces de l'ordre. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI. - Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i><br><br>Finalement, vous encouragez le d\u00e9sordre. Comme d'habitude, ce que vous voulez, c'est souffler sur les braises\u00a0! <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe FI.\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.) </i>D\u00e8s qu'il y a un probl\u00e8me quelque part, vous avez envie de l'exploiter, vous n'aimez pas les solutions, vous aimez les probl\u00e8mes.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Ce n'est pas digne d'un Premier ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>Les solutions, je viens de les indiquer, les probl\u00e8mes, vous aimez les souligner. Les Guadeloup\u00e9ens, avec leurs \u00e9lus, sont \u00e9videmment d\u00e9sireux de sortir de cette situation trop chaotique. Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s, fermes. Aujourd'hui, ceux qui essuient des tirs \u00e0 balles r\u00e9elles sont les forces de l'ordre, et c'est cela qui devrait vous scandaliser. Soyons tous unis avec les Guadeloup\u00e9ens pour le retour \u00e0 un ordre public r\u00e9publicain. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Comme il est bon\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/11/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/11/2021", "pageJO": "10686"}}}}