{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG887", "identifiant": {"numero": "887", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "situation politique en Italie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720370", "mandatRef": "PM722944"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION POLITIQUE EN ITALIE <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ludovic Mendes, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Ludovic Mendes. </strong>Madame la ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes, nous avons appris r\u00e9cemment l'alliance conclue en Italie par les chefs de file du Mouvement 5 \u00e9toiles et de la Ligue, qui ont finalement r\u00e9ussi \u00e0 masquer leurs divergences pour pr\u00e9senter au pr\u00e9sident Mattarella leur contrat pour un gouvernement du changement. Ce dernier t\u00e9moigne d'une souplesse id\u00e9ologique certaine, eu \u00e9gard aux nombreuses divergences qui les opposent.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Voil\u00e0 le r\u00e9sultat de la proportionnelle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ludovic Mendes. </strong>Bien que le pr\u00e9sident n'ait pas encore valid\u00e9 la nomination de Giuseppe Conte \u00e0 la t\u00eate du gouvernement, l'inqui\u00e9tude est de rigueur, alors qu'un pays fondateur de l\u2019Union europ\u00e9enne et troisi\u00e8me puissance \u00e9conomique de la zone euro est en passe d'\u00eatre dirig\u00e9 par un gouvernement populiste et eurosceptique. L'accord conclu entre ces deux formations comprend notamment de nombreuses propositions brutales en termes de politique migratoire qui figuraient de longue date dans la rh\u00e9torique du parti d'extr\u00eame droite dirig\u00e9 par Matteo Salvini.<br><br>Si ce programme venait \u00e0 \u00eatre appliqu\u00e9, 500\u00a0000 migrants, originaires pour la plupart de pays en guerre ou fuyant des r\u00e9gimes d'oppression, pourraient \u00eatre expuls\u00e9s sans autre forme de proc\u00e8s <i>(Applaudissements parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits)</i>, et les nouveaux arrivants se verraient tout bonnement interdits de d\u00e9barquer sur les c\u00f4tes italiennes. L'extr\u00eame droite italienne, alli\u00e9e europ\u00e9enne du Front National,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gilbert Collard.</strong> Oh\u00a0! Quelle horreur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ludovic Mendes. </strong>\u2026a su faire recette de la crise migratoire que conna\u00eet le continent europ\u00e9en depuis plusieurs ann\u00e9es. Ses propositions brutales et d\u00e9magogiques ont trouv\u00e9 \u00e9cho aupr\u00e8s d'une partie de la population italienne nourrie d'un sentiment d'abandon et de d\u00e9classement.<br><br>L'impuissance de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 faire face collectivement au d\u00e9fi migratoire est tr\u00e8s certainement \u00e0 mettre en parall\u00e8le avec le succ\u00e8s grandissant des populistes europ\u00e9ens, notamment dans les pays soumis \u00e0 une pression migratoire importante du fait de leur situation g\u00e9ographique. Une fois pos\u00e9, ce constat doit inciter l'Europe \u00e0 se r\u00e9former le plus rapidement possible, pour agir de mani\u00e8re efficace face aux d\u00e9fis de notre si\u00e8cle, sous peine de c\u00e9der encore du terrain \u00e0 ces m\u00eames populistes qui, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, souhaitent le naufrage du projet europ\u00e9en.<br><br>Dans ce contexte, madame la ministre, comment assurer demain une relation exigeante et de qualit\u00e9 avec un partenaire europ\u00e9en historique tel que l'Italie\u00a0? Comment agir \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, pour faire \u00e9merger l'Union europ\u00e9enne de l'efficacit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Loiseau,</strong><i> ministre charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, les \u00e9lections italiennes du 4\u00a0mars ont constitu\u00e9 une alerte pour toute l'Europe\u00a0: parce qu'elles ont montr\u00e9 l'essoufflement des partis politiques traditionnels en Italie comme ailleurs\u00a0; parce que les \u00e9lecteurs italiens ont montr\u00e9 leur m\u00e9contentement face \u00e0 l'absence de solidarit\u00e9 europ\u00e9enne \u2013\u00a0celle des pays du Nord dans la crise financi\u00e8re, celle des pays de l'Est dans la crise des migrants. Cette alerte, nous devons l'entendre et y r\u00e9pondre.<br><br>Aujourd'hui, un nouveau gouvernement italien est en cours de formation. Il est trop t\u00f4t pour faire des commentaires. Mais ce gouvernement est le r\u00e9sultat de ces \u00e9lections\u00a0; la France travaillera avec lui, parce que l'Italie est un voisin, un partenaire et un alli\u00e9 important. Nous travaillerons dans le souci d'un triple respect\u00a0: celui des r\u00e9sultats de l'\u00e9lection et de leur signification\u00a0; celui des engagements pris par tous et par chacun dans l\u2019Union europ\u00e9enne et, plus particuli\u00e8rement, dans la zone euro \u2013\u00a0nos destins sont intimement li\u00e9s et il n'est ni possible ni souhaitable de faire cavalier seul au sein de l'Europe\u00a0; celui des valeurs fondamentales de l\u2019Union europ\u00e9enne.<br><br>Quant \u00e0 la refondation de l'Europe, nous la d\u00e9fendons. Croyez-moi, monsieur le d\u00e9put\u00e9, au vu de la situation en Italie comme ailleurs, elle est plus n\u00e9cessaire et urgente que jamais\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/05/2018", "pageJO": "4036"}}}}