{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG907", "identifiant": {"numero": "907", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "lutte contre les sargasses"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720968", "mandatRef": "PM723126"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES SARGASSES <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Justine Benin, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Justine Benin. </strong>Monsieur le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, mes chers coll\u00e8gues, depuis plusieurs ann\u00e9es, les Antilles et la Guyane font face \u00e0 des vagues successives d'\u00e9chouages d'algues sargasses sur leur littoral.<br><br>Ces algues brunes, en s'amoncelant et en s\u00e9chant, d\u00e9gagent de l'hydrog\u00e8ne sulfur\u00e9 qui entra\u00eene des probl\u00e8mes de sant\u00e9 pour la population et de mortalit\u00e9 pour la faune marine, et des d\u00e9gradations sur le mobilier et l'habitat situ\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9.<br><br>Ces jours-ci, nous subissons une invasion sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'archipel de la Guadeloupe, de la D\u00e9sirade aux Saintes en passant par Marie-Galante. De nombreux \u00e9tablissements scolaires sont d\u00e9localis\u00e9s par pr\u00e9caution apr\u00e8s la multiplication des malaises. Des entreprises sont au bord de la faillite et une grande partie de l'\u00e9conomie touristique est affect\u00e9e. Encore r\u00e9cemment, l'\u00eele de la D\u00e9sirade et l'\u00eele de Terre-de-Bas sont rest\u00e9es isol\u00e9es. <br><br>Mes chers coll\u00e8gues, en d\u00e9pit de ses cons\u00e9quences d\u00e9vastatrices, l'\u00e9chouage massif des algues sargasses n'est toujours pas consid\u00e9r\u00e9 comme une catastrophe naturelle.<br><br>Monsieur le ministre d'\u00c9tat, mes interrogations sont celles de nos populations qui crient leur d\u00e9sarroi et leur souffrance. Aussi, en d\u00e9pit de son insuffisance eu \u00e9gard \u00e0 la gravit\u00e9 et \u00e0 l'intensit\u00e9 nouvelle de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, je souhaite que vous nous pr\u00e9cisiez le calendrier de mise en \u0153uvre du \u00ab\u00a0plan sargasses\u00a0\u00bb sur lequel s'est engag\u00e9 le Gouvernement le 4\u00a0mai dernier.<br><br>Je souhaite \u00e9galement conna\u00eetre l'\u00e9tat d'avancement de la recherche scientifique sur les impacts sanitaires et environnementaux en jeu.<br><br>Enfin, monsieur le ministre d'\u00c9tat, et cette question est certainement la plus cruciale, le Gouvernement est-il pr\u00eat \u00e0 franchir un pas historique en reconnaissant l'\u00e9tat de catastrophe naturelle et ainsi apporter une r\u00e9ponse \u00e0 la hauteur du d\u00e9fi qui s'offre \u00e0 nous\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Maina Sage.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous avez raison de le souligner : cette invasion des sargasses est une calamit\u00e9 suppl\u00e9mentaire dont les Antilles se seraient bien pass\u00e9es et dont nous n'avons probablement pas pris, ici, en m\u00e9tropole, toute la mesure. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Maina Sage.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>C'est la raison pour laquelle, avec Mme\u00a0Girardin, je me rendrai aux Antilles dans les plus brefs d\u00e9lais. La situation, vous l'avez dit, est tr\u00e8s difficile pour les riverains, et a \u00e9galement des impacts \u00e9conomiques non n\u00e9gligeables sur les \u00eeles des Antilles. Face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, nous devons \u00e0 la fois g\u00e9rer les urgences sanitaires et \u00e9conomiques, mais aussi pr\u00e9parer l'avenir, parce que ce ph\u00e9nom\u00e8ne a tendance \u00e0 se renouveler.<br><br>On n'a pas encore toutes les explications sur l'origine de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, qui est r\u00e9gional. Il est probable que les changements climatiques soient un facteur aggravant. <br><br>Dans la continuit\u00e9 du plan d'action engag\u00e9 depuis 2015 et face \u00e0 cette nouvelle crise d'une ampleur in\u00e9dite, le Gouvernement est pleinement mobilis\u00e9. Il a d\u00e9cid\u00e9 fin avril de prendre de nouvelles mesures en urgence. D'ores et d\u00e9j\u00e0, du mat\u00e9riel et une mission d'assistance de la s\u00e9curit\u00e9 civile ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s aux Antilles pour appuyer les activit\u00e9s de ramassage sur les plages et pr\u00e9venir les risques sanitaires.<br><br>Mais, au-del\u00e0 de l'urgence, un nouveau plan national de lutte contre les sargasses sera finalis\u00e9 d'ici \u00e0 la mi-juin. Annick Girardin, G\u00e9rard Collomb, Agn\u00e8s Buzyn et moi-m\u00eame en pilotons la mise en \u0153uvre. Nous aurons d'ailleurs demain une nouvelle r\u00e9union du comit\u00e9 strat\u00e9gique sur ce sujet.<br><br>Notre priorit\u00e9 est que chaque territoire soit dot\u00e9 d'un plan tr\u00e8s op\u00e9rationnel. Ce plan d'urgence local instaurera une proc\u00e9dure r\u00e9active en cas d'\u00e9chouage en coordonnant l'utilisation des moyens humains et des mat\u00e9riels disponibles. Concr\u00e8tement, ces plans seront adoss\u00e9s \u00e0 un fonds de 3\u00a0millions d'euros de cr\u00e9dits d'\u00c9tat. L'ADEME \u2013\u00a0Agence de l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie\u00a0\u2013 lancera un appel \u00e0 projets pour au moins 1\u00a0million d'euros.<br><br><strong>M.\u00a0Ian Boucard.</strong> Quand\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Hulot,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Je sais aussi, vous l'avez dit, que les dispositifs d'assurance publics et priv\u00e9s ne sont pas adapt\u00e9s \u00e0 cette situation. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/05/2018", "pageJO": "4121"}}}}