{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4521", "identifiant": {"numero": "4521", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Emploi des personnes en situation de handicap"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718810", "mandatRef": "PM722464"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/11/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EMPLOI DES PERSONNES EN SITUATION DE HANDICAP <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mireille Robert.<br><br><strong>Mme\u00a0Mireille Robert. </strong>J'associe \u00e0 ma question mes coll\u00e8gues Val\u00e9rie Oppelt et La\u00ebtitia Romero Dias.<br><br>Cette semaine est la Semaine europ\u00e9enne pour l'emploi des personnes en situation de handicap. Elle est l'occasion de rappeler que leur acc\u00e8s \u00e0 l'emploi reste difficile et que nous devons batailler avec tous les acteurs de l'emploi, priv\u00e9s et publics, pour permettre \u00e0 12\u00a0millions de nos concitoyens en situation de handicap l'acc\u00e8s et le maintien dans le monde du travail.<br><br>Certes, avec la loi pour la libert\u00e9 de choisir son avenir professionnel, nous avons fait un grand pas pour am\u00e9liorer l'inclusion dans le travail, l'objectif \u00e9tant toujours la pr\u00e9sence de 6\u00a0% de travailleurs atteints d'un handicap dans toutes les entreprises \u2013\u00a0que nous avons responsabilis\u00e9es en valorisant le dialogue social. En outre, nous avons simplifi\u00e9 la d\u00e9claration obligatoire d'emploi de ces travailleurs et am\u00e9lior\u00e9 l'acc\u00e8s \u00e0 l'apprentissage dans les centres de formation des apprentis (CFA), gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9sence d'un r\u00e9f\u00e9rent handicap et \u00e0 une formation adapt\u00e9e. Dans le plan de relance, nous accordons notamment aux entreprises une aide allant de 5\u00a0000 \u00e0 8\u00a0000\u00a0euros pour l'embauche \u00e0 l'apprentissage. Citons \u00e9galement l'action de Capemploi, un organisme de placement sp\u00e9cialis\u00e9 qui accueille et accompagne efficacement ces demandeurs d'emploi.<br><br>Il reste cependant des actions \u00e0 mener pour la jeunesse en situation de handicap, qui a elle aussi beaucoup souffert de la crise sanitaire. Je pense notamment \u00e0 la jeunesse rurale, \u00e9loign\u00e9e des centres urbains d'activit\u00e9 \u00e9conomique, d'apprentissage et d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures. Comment pourrions-nous mieux accompagner ces jeunes de la ruralit\u00e9, en situation de handicap, sur le chemin d'un emploi p\u00e9renne en nous appuyant sur leurs comp\u00e9tences\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>En effet, c'est la 25e\u00a0Semaine europ\u00e9enne pour l'emploi des personnes handicap\u00e9es, et jeudi sera la quatri\u00e8me \u00e9dition du DuoDay, un moment important de rencontre qui sert \u00e0 d\u00e9mystifier le handicap, \u00e0 abattre les pr\u00e9jug\u00e9s et \u00e0 parler des handicaps invisibles \u2013\u00a0qui constituent 80\u00a0% des handicaps. <br><br>Oui, nous progressons parce que le Gouvernement a \u00e9tabli une v\u00e9ritable feuille de route strat\u00e9gique englobant les employeurs publics et priv\u00e9s. Nous osons l'emploi inclusif et nous avons bataill\u00e9 fort pour activer deux leviers\u00a0: l'employabilit\u00e9 des personnes handicap\u00e9es \u2013\u00a0cette semaine, c'est l'employabilit\u00e9 des jeunes qui nous pr\u00e9occupe\u00a0\u2013 et l'ouverture des employeurs au handicap.<br><br>Favoriser l'employabilit\u00e9 des jeunes en situation de handicap, c'est leur permettre de suivre leurs \u00e9tudes \u00e0 proximit\u00e9. Tous les CFA ont un r\u00e9f\u00e9rent handicap\u00a0; nul besoin d'aller chercher trop loin. C'est aussi leur faciliter les choses en leur accordant automatiquement et \u00e0 vie la reconnaissance de la qualit\u00e9 de travailleur handicap\u00e9 (RQTH). Toutes les missions locales se dotent de r\u00e9f\u00e9rents handicap \u2013\u00a0je l'ai constat\u00e9 encore r\u00e9cemment \u00e0 Alen\u00e7on et \u00e0 Ivry-sur-Seine. Nous simplifions l'acc\u00e8s au service de l'emploi gr\u00e2ce \u00e0 une porte d'entr\u00e9e unique\u00a0: avec \u00c9lisabeth Borne, nous travaillons au rapprochement entre P\u00f4le emploi et Capemploi, 233\u00a0agences ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9unies et toutes le seront avant la fin de l'ann\u00e9e.<br><br>Nous travaillons aupr\u00e8s des employeurs pour les inciter \u00e0 recruter des personnes handicap\u00e9es. Gr\u00e2ce \u00e0 l'aide de 4\u00a0000\u00a0euros accord\u00e9e dans le cadre du plan d'aide \u00e0 l'emploi, 25\u00a0000\u00a0emplois ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s dont 70\u00a0% en contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e et 80\u00a0% dans des tr\u00e8s petites entreprises et des petites et moyennes entreprises \u2013\u00a0signe qu'il n'existe pas d'effet d'aubaine.<br><br>C'est aussi accompagner les personnes handicap\u00e9es. Avec \u00c9lisabeth Borne, nous avons demand\u00e9 \u00e0 l'Association de gestion du Fonds pour l'insertion professionnelle des personnes handicap\u00e9es (AGEFIPH) de se fixer un objectif tr\u00e8s simple\u00a0: la signature de 1\u00a0500\u00a0conventions avec les entreprises en 2022 afin de les accompagner sur la voie d'une politique inclusive des ressources humaines.<br><br>Enfin, c'est s\u00e9curiser les parcours gr\u00e2ce \u00e0 l'emploi accompagn\u00e9. Le <i>job coaching</i> a d\u00e9j\u00e0 permis \u00e0 3\u00a0500\u00a0jeunes de trouver un emploi. C'est ainsi qu'on accompagne les jeunes souffrant d'un handicap complexe \u2013\u00a0troubles psychiques et autisme, par exemple.<br><br>Cette semaine, je vous le rappelle, c'est le DuoDay\u00a0: 29\u00a0000\u00a0offres d'employeurs sont propos\u00e9es. Faisons tous notre DuoDay pour porter haut et fort les valeurs de l'inclusion\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/11/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/11/2021", "pageJO": "10419"}}}}