{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1987", "identifiant": {"numero": "1987", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Perspectives politiques au lendemain du scrutin europ\u00e9en"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA331582", "mandatRef": "PM722646"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PERSPECTIVES POLITIQUES AU LENDEMAIN DU SCRUTIN EUROP\u00c9EN <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Vigier.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Vigier. </strong>Monsieur le Premier ministre, depuis sa cr\u00e9ation, le groupe Libert\u00e9s et territoires ne cesse de vous alerter sur une triple urgence\u00a0: urgence sociale, \u00e9cologique et territoriale.<br><br>Dimanche dernier, en choisissant de s'abstenir ou en pla\u00e7ant en t\u00eate le Rassemblement national, l'adversaire que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'\u00e9tait lui-m\u00eame choisi, les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais vous ont rappel\u00e9 que ces urgences se sont aggrav\u00e9es\u00a0!<br><br>Leur vote a surtout montr\u00e9 qu'il existait deux France\u00a0: celle des gagnants de la mondialisation, et celle des perdants, pour lesquels les fractures territoriales et les difficult\u00e9s sociales sont plus que jamais pr\u00e9sentes et auxquels il est absolument vital d'apporter enfin une r\u00e9ponse forte.<br><br>\u00c0 l'issue du grand d\u00e9bat national, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 un certain nombre de d\u00e9cisions\u00a0: ne vous y trompez pas, monsieur le Premier ministre, elles sont encore insuffisantes.<br><br>Vous \u00eates au pouvoir. Il vous appartient de restaurer la confiance, de r\u00e9concilier les Fran\u00e7ais et de travailler main dans la main avec toutes celles et ceux qui, sur le terrain, d\u00e9tiennent une partie des solutions.<br><br>Pour cela, ce dont la France a besoin, ce n'est pas d'un duel tactique entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen, qui constitue un jeu dangereux pour notre d\u00e9mocratie. Non, ce dont la France a besoin, c'est que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Gouvernement assument un v\u00e9ritable virage social, \u00e9cologique et territorial.<br><br>Monsieur le Premier ministre, y \u00eates-vous pr\u00eat, en acc\u00e9l\u00e9rant et en amplifiant les mesures de soutien au pouvoir d'achat par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ? en lan\u00e7ant une politique \u00e9cologique concr\u00e8te, assum\u00e9e et ambitieuse ? en faisant enfin confiance aux territoires, pour plus de proximit\u00e9s et d'efficacit\u00e9, avec un vrai choc de d\u00e9centralisation et un droit \u00e0 la diff\u00e9renciation pleinement reconnu ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Vous m'interrogez sur la suite \u00e0 donner \u00e0 la fois aux annonces formul\u00e9es par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 l'occasion de sa conf\u00e9rence de presse, et au scrutin qui s'est d\u00e9roul\u00e9 dimanche. En ce qui concerne ce dernier, vous avez indiqu\u00e9 que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'\u00e9tait choisi un adversaire. Je me permets de vous faire observer qu\u2019un certain nombre de responsables de partis, qui si\u00e8gent plut\u00f4t sur les bancs extr\u00eames de cette assembl\u00e9e, ont indiqu\u00e9 publiquement que le scrutin des europ\u00e9ennes devait \u00eatre un r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>C\u2019est ainsi en tout cas que les forces les plus extr\u00eames ont choisi, par strat\u00e9gie politique, de pr\u00e9senter ce scrutin, \u00e0 mille lieux des enjeux europ\u00e9ens, certains allant jusqu\u2019\u00e0 dire que, si le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique faisait moins de 10 %, il devrait partir\u2026 sans en tirer pour eux-m\u00eames les m\u00eames cons\u00e9quences.<i> (Rires et applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>J'observe que les Fran\u00e7ais ont beaucoup vot\u00e9, que le taux de participation \u00e0 ces \u00e9lections est en tr\u00e8s forte hausse, ce qui est une excellente nouvelle pour notre d\u00e9mocratie, apr\u00e8s les moments que nous avons connus o\u00f9 la contestation sous sa forme la plus violente pouvait laisser penser que la l\u00e9gitimit\u00e9 n\u2019\u00e9tait plus dans les urnes mais dans la rue.<br><br>Le fait que la participation au scrutin europ\u00e9en ait \u00e9t\u00e9 beaucoup plus importante que d'habitude est une excellente nouvelle dont nous devons tous ici nous f\u00e9liciter. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Et permettez-moi ici de remercier et de dire le r\u00f4le essentiel que jouent dans notre d\u00e9mocratie, les maires, les \u00e9lus municipaux mais aussi nos concitoyens, tous ceux qui, dimanche dernier, ont tenu des bureaux de vote et contribu\u00e9 aux op\u00e9rations de vote. Leurs efforts et leur engagement n'ont pas \u00e9t\u00e9 vains, au contraire\u00a0!<br><br>Vous m'avez ensuite interrog\u00e9 sur ce que nous allions faire. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a indiqu\u00e9, lors de sa conf\u00e9rence de presse, qu'elles \u00e9taient les orientations de fond et de m\u00e9thode qu'il donnait au Gouvernement. C'est donc assez simple\u00a0: quand le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique donne des orientations de fond et de m\u00e9thode, le Premier ministre et le Gouvernement mettent en \u0153uvre les orientations de fond et de m\u00e9thode donn\u00e9es par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>Nous le ferons dans tous les domaines, avec davantage de ressources, davantage d'attention et davantage de consultations, pour faire en sorte que la politique que nous menons soit plus adapt\u00e9e \u00e0 chaque territoire, mieux d\u00e9finie et plus efficace. C'est la raison pour laquelle j'aurai l'occasion, dans les semaines qui viennent, de rencontrer un tr\u00e8s grand nombre de responsables d'associations d'\u00e9lus locaux, de maires, de pr\u00e9sidents de conseil d\u00e9partemental, de pr\u00e9sidents de conseil r\u00e9gional. J'indiquerai \u00e9galement prochainement le calendrier exact de l'ensemble des r\u00e9formes qui vont se succ\u00e9der. Nous avons pris beaucoup d'engagements qu'il va nous falloir tenir, que ce soit en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 et de fiscalit\u00e9 locale, ou en mati\u00e8re l\u00e9gislative.<br><br>Nous serons au rendez-vous de l'ambition port\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, et les r\u00e9sultats de dimanche m'incitent \u00e0 dire qu'en la mati\u00e8re nos concitoyens nous invitent \u00e0 davantage d'action, de consid\u00e9ration, de concertation et d'efficacit\u00e9.<i> (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/05/2019", "pageJO": "5087"}}}}