{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4037", "identifiant": {"numero": "4037", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "partis et mouvements politiques", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Pluralisme d\u00e9mocratique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718850", "mandatRef": "PM722478"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/05/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLURALISME D\u00c9MOCRATIQUE <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Cordier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>Monsieur le Premier ministre, les Fran\u00e7ais l'ont compris\u00a0: avec Emmanuel Macron, vous voulez an\u00e9antir le pluralisme d\u00e9mocratique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Rien que \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Les pleins pouvoirs \u00e0 la technocratie\u00a0! En fait, vous voulez \u00e9liminer le politique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>Vous voulez rejouer le sc\u00e9nario de 2017, Le\u00a0Pen contre Macron, \u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Vous pouvez peut-\u00eatre rappeler Fran\u00e7ois Fillon\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>\u2026un sc\u00e9nario que les Fran\u00e7ais rejettent \u00e0 80\u00a0% et qui a conduit \u00e0 ce que plus de 4\u00a0millions d'entre eux votent blanc ou nul, un record absolu sous la Ve\u00a0R\u00e9publique. Vous man\u0153uvrez, vous imaginez des alliances contre nature pour les \u00e9lections r\u00e9gionales en vue de la pr\u00e9sidentielle. La R\u00e9publique en marche est un conglom\u00e9rat d'individus qui n'ont rien en commun\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Si, la rancune\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>\u2026allant des Jeunes socialistes, amis de Fran\u00e7ois Hollande et de Dominique Strauss-Kahn, \u00e0 l'ancienne pr\u00e9sidente des jeunes de l'UMP ; du conseiller parlementaire de la ministre socialiste Marisol Touraine \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 PS qui vous critiquait trois semaines avant de devenir ministre des comptes publics ou \u00e0 un candidat qui a fait 2 % en 2016 \u00e0 la primaire de la droite et du centre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Notre d\u00e9mocratie a besoin de d\u00e9bats sinc\u00e8res, d'\u00e9changes, de confrontations dans les arguments pour que les Fran\u00e7ais choisissent leurs repr\u00e9sentants en connaissance de cause. La France a besoin de respirer, \u2026<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LaREM .</strong> Ce sont les Fran\u00e7ais qui choisissent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>\u2026la France a besoin d'une vision claire pour son avenir. Avec votre duel mortif\u00e8re et artificiel, Macron contre Le\u00a0Pen, vous voulez \u00e9touffer le pays, annihiler le d\u00e9bat en le r\u00e9duisant volontairement et cyniquement \u00e0 une impasse que les Fran\u00e7ais rejettent. Je le dis aux Fran\u00e7ais\u00a0: la droite r\u00e9publicaine et gaulliste, h\u00e9riti\u00e8re de Jacques Chirac et de Nicolas Sarkozy, est bel et bien la premi\u00e8re force d'opposition \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale\u00a0; elle est majoritaire au S\u00e9nat, et elle est au travail dans nos villes et nos r\u00e9gions.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Faites des propositions\u00a0!\u00a0Proposez un programme aux Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>Je veux vous rassurer, nous aurons un seul et unique candidat avec un projet clair face \u00e0 Emmanuel Macron et Marine Le\u00a0Pen. Monsieur le Premier ministre, allez-vous continuer \u00e0 man\u0153uvrer pour conserver le pouvoir ou vous mettre enfin au travail pour sortir le pays des crises sanitaire et \u00e9conomique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 Cordier, j'ai \u00e9cout\u00e9 votre intervention jusqu'au bout\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Encore heureux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026\u00e0 la recherche d'une question que je n'ai pas entendue. Vous avez d\u00e9crit le rassemblement qui s'est fait autour du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et l'exceptionnelle diversit\u00e9 de ses soutiens. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Les opportunistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Ils sont tous all\u00e9s \u00e0 la soupe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>En vous \u00e9coutant, j'avais l'impression de vous entendre en 2016 et en 2017. \u00c0 l\u2019\u00e9poque, utiliser les m\u00eames arguments ne vous avait pas port\u00e9 chance. Pourquoi\u00a0? Parce que les Fran\u00e7ais attendent le rassemblement, au service de notre pays. Oui, la droite de gouvernement, elle est au Gouvernement\u2026 <i>(Protestations prolong\u00e9es</i> sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Opportunistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026avec G\u00e9rald Darmanin, Bruno Le\u00a0Maire et Roselyne Bachelot.<br><br>La gauche de gouvernement, elle est aussi au Gouvernement. Dans la situation exceptionnelle de crise sanitaire et de crise \u00e9conomique que nous vivons, regretter le d\u00e9passement des clivages politiques, regretter que l'on fasse appel \u00e0 tous les talents, d'o\u00f9 qu'ils viennent, au sujet d'un projet collectif, c'est se r\u00e9tr\u00e9cir, c'est se rabougrir\u00a0; voil\u00e0 ce que vous repr\u00e9sentez aujourd'hui. Si, comme vous le dites, vous voulez faire respirer la d\u00e9mocratie dans notre pays, faites des propositions en faveur d'une alternative politique cr\u00e9dible\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LR.) Vous ne faites aucune proposition.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Vous \u00eates sourds, c'est tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Il n'y a pas un seul \u00e9l\u00e9ment de fond dans votre intervention. Vous critiquez, mais vous ne proposez jamais rien. Voil\u00e0 pourquoi les Fran\u00e7ais ne vous font pas confiance. Pour le reste, nous sommes en d\u00e9mocratie et nous allons continuer \u00e0 agir en cherchant le rassemblement le plus large possible, ne vous en d\u00e9plaise. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. - Vives protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Il y avait une question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Il n\u2019y a personne\u00a0! Combien de ministres sont candidats\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Chers coll\u00e8gues, il faut aussi \u00e9couter les r\u00e9ponses aux questions qui ne sont pas pos\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/05/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/05/2021", "pageJO": "5207"}}}}