{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1565", "identifiant": {"numero": "1565", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "protection de l'enfance"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719874", "mandatRef": "PM722786"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTECTION DE L'ENFANCE <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9lodie Jacquier-Laforge.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lodie Jacquier-Laforge. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, ce soir sera diffus\u00e9 sur France\u00a03 le reportage \u00ab\u00a0Enfants plac\u00e9s\u00a0: les sacrifi\u00e9s de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb. Les r\u00e9sultats de cette enqu\u00eate sont d\u00e9sastreux\u00a0: ils montrent que des enfants d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement fragilis\u00e9s subissent de nouvelles violences, entre eux et parfois m\u00eame de la part des personnes cens\u00e9es les prot\u00e9ger. Il ne s'agit pas de stigmatiser les professionnels en charge de ces enfants qui effectuent, dans leur grande majorit\u00e9, un travail formidable dans des conditions plus que difficiles.<br><br>Aujourd'hui, plus de 300\u00a0000\u00a0enfants sont pris en charge par l'aide sociale \u00e0 l'enfance et 160\u00a0000 sont retir\u00e9s \u00e0 leur famille\u00a0; 70\u00a0% de ces enfants n'ont aucun dipl\u00f4me ni aucune formation. Par ailleurs, 40\u00a0% des sans domicile fixe de moins de 25\u00a0ans sont d'anciens enfants plac\u00e9s.<br><br>En mati\u00e8re de protection de l'enfance, les chiffres sont \u00e9galement accablants. Deux enfants meurent chaque semaine sous les coups et les tortures. De plus, 73\u00a0000\u00a0cas de violences sur mineur sont identifi\u00e9s chaque ann\u00e9e, soit 200 par jour\u00a0; 7\u00a0000\u00a0viols sur mineur sont recens\u00e9s chaque ann\u00e9e, soit presque 20 par jour \u2013\u00a0cela repr\u00e9sente 44\u00a0% des viols. La moiti\u00e9 des victimes de viol et d'agression sexuelle ont moins de 12\u00a0ans et seuls 2\u00a0% des cas donnent lieu \u00e0 une condamnation. Ces chiffres illustrent l'\u00e9chec global de notre politique de protection de l'enfance.<br><br>C'est en ce sens que j'avais propos\u00e9, dans le cadre de l'examen du projet de loi de programmation 2018-2022 et de r\u00e9forme pour la justice, un amendement visant \u00e0 mettre en place une \u00e9valuation r\u00e9guli\u00e8re des dispositifs de protection des enfants. Je regrette qu'il n'ait pas \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9.<br><br>Le Gouvernement a lanc\u00e9 des travaux en vue de l'\u00e9laboration d'une strat\u00e9gie nationale de protection de l'enfance, rendue publique le 20\u00a0novembre dernier \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e internationale des droits de l'enfant. Il s'est engag\u00e9 dans une campagne de pr\u00e9vention et de r\u00e9formes, que je salue avec l'ensemble des membres du groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br>Le vote \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale de la proposition de loi de ma coll\u00e8gue Maud Petit visant \u00e0 interdire les violences \u00e9ducatives ordinaires constitue \u00e9galement un premier pas. En outre, un haut-commissaire charg\u00e9 de la protection de l'enfance a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9.<br><br>Madame la ministre, o\u00f9 en sont les travaux \u00e0 ce jour et quelles actions vont \u00eatre entreprises\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LaREM, UDI-Agir et SOC.\u00a0\u2013\u00a0Mme B\u00e9reng\u00e8re Poletti applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Comme vous le savez, la protection de l'enfance est un sujet exceptionnellement sensible. Nous sommes totalement mobilis\u00e9s en la mati\u00e8re, puisqu'une campagne de communication \u00e0 destination du grand public a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e le 20\u00a0novembre dernier afin d'inciter les personnes t\u00e9moins de violences faites \u00e0 des enfants \u00e0 t\u00e9l\u00e9phoner au 119, le num\u00e9ro d'appel qui permet de signaler les enfants en danger. J'ai \u00e9galement diligent\u00e9 une mission d'appui au groupement d'int\u00e9r\u00eat public Enfance en danger \u2013\u00a0l'organisme responsable, entre autres, du num\u00e9ro d'urgence 119\u00a0\u2013 pour qu'il puisse mieux organiser le suivi des signalements et nous fournir des statistiques permettant d'\u00e9valuer la politique publique de prise en charge des enfants en danger.<br><br>Cette politique publique est historiquement partag\u00e9e entre l'\u00c9tat et les d\u00e9partements. Si l'\u00c9tat prendra toute sa part dans les r\u00e9formes \u00e0 venir, les d\u00e9partements sont \u00e9videmment responsables du traitement des signalements, via les cellules de recueil des informations pr\u00e9occupantes, et de la prise en charge des enfants ayant besoin de protection et ne pouvant pas rester dans leur famille.<br><br>La nouvelle strat\u00e9gie que je porte avec Mme\u00a0la garde des sceaux, Nicole Belloubet, devra faire l'objet d'une concertation avec l'Assembl\u00e9e des d\u00e9partements de France et avec les d\u00e9partements. Nous devrons par exemple travailler ensemble sur la question sensible du d\u00e9lai d'ex\u00e9cution des d\u00e9cisions de justice.<br><br>Le 28\u00a0janvier prochain, je pr\u00e9senterai devant le Conseil national de la protection de l'enfance la feuille de route du Gouvernement en mati\u00e8re de protection de l'enfance. Dans ce cadre, comme vous nous invitez \u00e0 le faire, nous devrons r\u00e9fl\u00e9chir avec les d\u00e9partements aux moyens d'assurer un meilleur pilotage des actions \u00e0 conduire afin de garantir effectivement les droits de l'enfant. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/01/2019", "pageJO": "125"}}}}