{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1556", "identifiant": {"numero": "1556", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "grand d\u00e9bat national"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720586", "mandatRef": "PM723008"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Wargon, SE aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Wargon, SE aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GRAND D\u00c9BAT NATIONAL <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Vatin.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>Monsieur le Premier ministre, votre grand d\u00e9bat national s'est ouvert hier par une prise de parole fleuve du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. L'exercice de style a dur\u00e9 pr\u00e8s de sept heures et tenait parfois plus du meeting politique que d'un r\u00e9el \u00e9change. <i>(Protestations sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> Nous ne pouvons que saluer le talent de communiquant du Pr\u00e9sident, qui cherche \u00e0 rejouer la campagne \u00e9lectorale de 2017 pour sauver son quinquennat. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Mauvais souvenir pour vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>Le probl\u00e8me, c'est que tout cela masque l'indigence de son action et le triste bilan de votre Gouvernement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.) </i>Depuis plus de dix-huit mois, tous les indicateurs \u00e9conomiques sont en berne\u00a0: le ch\u00f4mage ne baisse pas, la croissance est tr\u00e8s faible, la dette explose, le d\u00e9ficit se creuse dangereusement, notre solde commercial est catastrophique.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin. </strong>Vous \u00eates incapable de ma\u00eetriser la d\u00e9pense publique et vous faites payer la facture aux classes moyennes de notre pays. C'est cela, votre bilan, que vous essayez de cacher derri\u00e8re le grand d\u00e9bat. Pire\u00a0: par une attitude proche du m\u00e9pris et des d\u00e9cisions fiscales extr\u00eamement injustes, vous avez d\u00e9clench\u00e9 une crise sociale d'une gravit\u00e9 in\u00e9dite.<br><br>Pourtant, aucune des questions soumises aux Fran\u00e7ais pendant ce grand d\u00e9bat ne concerne l'action du Pr\u00e9sident et du Gouvernement men\u00e9e depuis dix-huit mois.<br><br>Ma question est donc simple\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 ce grand d\u00e9bat, votre Gouvernement est-il r\u00e9ellement pr\u00eat \u00e0 faire son autocritique, \u00e0 se remettre en question et surtout \u00e0 modifier r\u00e9ellement son attitude et son action\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur Vatin, le grand d\u00e9bat est une magnifique opportunit\u00e9 pour la d\u00e9mocratie, comme nous l'avons constat\u00e9 hier au cours de cet \u00e9change in\u00e9dit entre le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et des maires, qui ont pu poser des questions sur tous les sujets et auxquels il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pondu \u00e0 la fois tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment et de fa\u00e7on extr\u00eamement sinc\u00e8re, honn\u00eate et constructive.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est \u00e9crit sur la fiche que vous lisez\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Ce d\u00e9bat porte sur quatre sujets tr\u00e8s ouverts. Vous le savez, le Gouvernement propose que soit d\u00e9battue la question de la fiscalit\u00e9 et de la justice sociale, la question de la d\u00e9mocratie et de la citoyennet\u00e9, la question de la transition \u00e9cologique et solidaire, et la question de l'organisation de l'\u00c9tat et des services publics.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont.</strong> Et l'ISF\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Pendant deux mois, le d\u00e9bat se d\u00e9roulera partout en France. Cela a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 sur la plateforme grand d\u00e9bat national, o\u00f9 plusieurs dizaines de dates de r\u00e9unions sont enregistr\u00e9es. Les Fran\u00e7ais se rassembleront ainsi au plus pr\u00e8s du territoire et discuteront de ces sujets.<br><br>J'ai moi-m\u00eame rencontr\u00e9 hier deux d\u00e9l\u00e9gations de gilets jaunes qui m'ont fait part de leurs pr\u00e9occupations. Ils participeront \u00e0 ce d\u00e9bat car il est important que tous les Fran\u00e7ais se retrouvent.<br><br>Enfin, le grand d\u00e9bat aura lieu dans des conditions de neutralit\u00e9, de qualit\u00e9 <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LR et SOC)</i>, avec des garanties d'ind\u00e9pendance,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.</strong> C'est relatif\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9signation de cinq garants \u2013\u00a0un par M.\u00a0le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale, un par M.\u00a0le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, un par M.\u00a0le pr\u00e9sident du Conseil \u00e9conomique, social et environnemental, et deux par M.\u00a0le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u2013, afin que notre d\u00e9mocratie se retrouve pour l'acte\u00a0II du quinquennat. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/01/2019", "pageJO": "120"}}}}