{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2939", "identifiant": {"numero": "2939", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "presse et livres", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Strat\u00e9gie de communication du Gouvernement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720568", "mandatRef": "PM723002"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> STRAT\u00c9GIE DE COMMUNICATION DU GOUVERNEMENT <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Agn\u00e8s Thill.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Thill. </strong>Monsieur le Premier ministre, le 3\u00a0mai, avant-hier, \u00e9tait la journ\u00e9e mondiale de la libert\u00e9 de la presse et il est bon de rappeler que la presse est libre \u00e0 l\u2019\u00e9gard du pouvoir. La presse n\u2019est pas seulement un v\u00e9hicule d\u2019information ou d\u2019opinion\u00a0: c\u2019est un pouvoir. Qui appr\u00e9cie le pouvoir qui s\u2019oppose au sien\u00a0? C'est une question de rapport de forces, disait Fran\u00e7oise Giroud en 1981.<br><br>Vous avez cr\u00e9\u00e9 le site gouvernemental qui, \u00e0 d\u00e9faut de la censurer, nous trie l\u2019information. Je rappelle \u00e0 ce propos que Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat porte-parole du Gouvernement avait dit\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019assume de mentir\u00a0\u00bb, ce qui a le m\u00e9rite d\u2019\u00eatre clair.<br><br>Pour ce qui concerne l\u2019exactitude et la v\u00e9rit\u00e9, exit les infox et les fake-news\u00a0: seuls <i>Le Monde</i>, Lib\u00e9ration, FranceTVInfo et 20 minutes ont les faveurs du Gouvernement. Les autres appr\u00e9cieront. Avouez que ce gouvernement a l\u2019art d\u2019opposer, alors qu\u2019il pr\u00f4ne exactement le contraire. Les articles cit\u00e9s sur votre site, qui nous dit la bonne, juste et vraie parole, \u00e9vitent les sujets qui f\u00e2chent, et ceux qui ont pris la d\u00e9fense du Gouvernement semblent y \u00eatre abondamment relay\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il faut lire les bons journaux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Thill. </strong>Lorsque j\u2019\u00e9tais enfant, les anciens appelaient ceux qui habitaient derri\u00e8re le mur de Berlin les \u00ab\u00a0Rouges\u00a0\u00bb \u2013\u00a0expression incompr\u00e9hensible pour un enfant. Ils disaient que, derri\u00e8re ce mur, il y avait des paroles qui n'allaient que dans un sens, et que ce n'\u00e9tait pas honn\u00eate.<br><br>Monsieur le Premier ministre, votre gouvernement pr\u00e9tend-il d\u00e9tenir la v\u00e9rit\u00e9 et l'exposer par le biais de son site d\u2019information\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre charg\u00e9 des relations avec le Parlement.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre charg\u00e9 des relations avec le Parlement. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je vais m'efforcer de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions sous deux angles. Le premier est celui de la libert\u00e9 de la presse. Il s'agit d'un droit constitutionnel que nous respectons et auquel nous sommes tous ici attach\u00e9s. Cela n\u00e9cessite, du reste, que nous soyons tous capables d'avoir des contradictions et des controverses. Cela fait partie de la libert\u00e9 politique et d\u00e9mocratique et je suis certain que vous y \u00eates, vous aussi, tout \u00e0 fait attach\u00e9e.<br><br>Une autre question, qui ne rel\u00e8ve pas de la libert\u00e9 de la presse, est le fait que les r\u00e9seaux sociaux sont souvent de puissants outils pour faire circuler des informations\u00a0: en quelques minutes, elles deviendraient v\u00e9rit\u00e9s parce qu'elles suscitent 10\u00a0000, 100\u00a0000 ou un million de likes ou de retweets\u00a0! Il faut y faire attention car, dans un moment o\u00f9, face \u00e0 l'ensemble des autorit\u00e9s scientifiques politiques ou juridiques, il y a toujours quelqu'un pour venir chercher du complot ou du complotisme, ces outils formidables peuvent \u00e9galement r\u00e9v\u00e9ler leur c\u00f4t\u00e9 sombre. Vous avez raison de le rappeler, cela fait aussi partie de la diversit\u00e9 de la presse, et c'est la raison pour laquelle j'y suis attach\u00e9. <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Lisez <i>L'Humanit\u00e9</i>\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Monsieur Jumel, je suis \u00e9galement attach\u00e9 \u00e0 <i>L'Humanit\u00e9</i>, ainsi qu'\u00e0 toute la diversit\u00e9 de la presse\u00a0: reconnaissons que s'il n'y avait que L'Humanit\u00e9, on s'ennuierait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Mais si <i>L'Humanit\u00e9</i> n'existait pas, il faudrait l'inventer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre . </i>Il faut un peu de tout dans la diversit\u00e9 des opinions.<br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, distinguons les choses\u00a0: le Gouvernement est attach\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 la presse. Reconnaissons que la presse n'est pas avare de compliments, mais ne l'est pas non plus de critiques. C'est tr\u00e8s bien ainsi, car c'est cela, la d\u00e9mocratie.<br><br>Soyons toutefois vigilants face \u00e0 des outils qui parfois n'informent pas mais d\u00e9sinforment, et posent de graves questions dans une d\u00e9mocratie, pour le gouvernement comme pour l'ensemble des responsables politiques que nous sommes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020", "pageJO": "3020"}}}}