{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3676", "identifiant": {"numero": "3676", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Rapprochement entre Suez et Veolia"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA331567", "mandatRef": "PM722644"}, "groupe": {"organeRef": "PO771923", "abrege": "AGIR-E", "developpe": "Agir ensemble"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances et relance", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances et relance", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/01/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RAPPROCHEMENT ENTRE SUEZ ET VEOLIA <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Avant de lui donner la parole pour sa derni\u00e8re question au Gouvernement, je remercie Mme\u00a0Laure de\u00a0La\u00a0Raudi\u00e8re pour son engagement constant dans le travail parlementaire et je lui adresse mes v\u0153ux de succ\u00e8s dans ses nouvelles fonctions. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Agir ens, LaREM, Dem et LT.) </i>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laure de\u00a0La\u00a0Raudi\u00e8re.<br><br><strong>Mme\u00a0Laure de\u00a0La\u00a0Raudi\u00e8re. </strong>Merci monsieur le pr\u00e9sident et mes chers coll\u00e8gues, mais il reste encore l'audition au S\u00e9nat demain\u2026<br><br>Permettez-moi de m'associer, au nom de tous les d\u00e9put\u00e9s du groupe Agir ensemble, \u00e0 l'hommage rendu \u00e0 notre coll\u00e8gue Marielle de Sarnez. Elle \u00e9tait une militante engag\u00e9e dans la d\u00e9fense des valeurs europ\u00e9ennes, combat que nous partagions avec elle. Tout en pr\u00e9sidant avec talent la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Assembl\u00e9e nationale, elle luttait avec courage et discr\u00e9tion contre une maladie incurable. Nous avons tous \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment \u00e9mus de sa disparition et adressons toutes nos pens\u00e9es attrist\u00e9es \u00e0 sa famille et \u00e0 ses proches.<br><br>Ma question s'adresse \u00e0 monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance\u00a0: loin de mes questions habituelles sur les enjeux num\u00e9riques, vari\u00e9s et nombreux, je souhaite vous interroger sur le feuilleton Veolia-Suez qui dure depuis plus de quatre mois. <i>(M.\u00a0Jean Lassalle applaudit.) </i>L'op\u00e9ration est toujours incertaine, comme en t\u00e9moignent plusieurs d\u00e9cisions de justice qui l'ont bloqu\u00e9e.<br><br>Nous souhaitons tous que la solution r\u00e9ponde aux crit\u00e8res que vous avez vous-m\u00eame pos\u00e9s\u00a0: maintenir un niveau de concurrence satisfaisant permettant des prix comp\u00e9titifs pour les Fran\u00e7ais, garantir l'emploi dans les territoires et disposer de deux champions puissants dans les services aux collectivit\u00e9s en France et en Europe. Hier a \u00e9merg\u00e9 la possibilit\u00e9 d'une solution alternative, avec le fonds Ardian. Monsieur le ministre, il est temps de revenir \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e et amicale, de prononcer en quelque sorte un cessez-le-feu entre les deux grands groupes. Nous connaissons votre volont\u00e9 d'apaiser la situation et de prot\u00e9ger les milliers d'emplois qui sont en jeu. Que pensez-vous de la solution alternative qui se dessine avec le fonds Ardian\u00a0? Est-elle \u00e0 m\u00eame d'apporter les garanties n\u00e9cessaires\u00a0? Lui apportez-vous le soutien de l'\u00c9tat\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Agir ens et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance. </i>Permettez-moi tout d'abord, \u00e0 la suite du pr\u00e9sident Ferrand, de rendre hommage \u00e0 la qualit\u00e9 du travail que vous avez effectu\u00e9 depuis 2007 comme d\u00e9put\u00e9e avec la majorit\u00e9, notamment sur les questions de technologies num\u00e9riques. Gr\u00e2ce \u00e0 vous, le statut de conjoint collaborateur a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 dans le cadre de la loi relative \u00e0 la croissance et la transformation des entreprises, dite PACTE. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i> C'\u00e9tait une avanc\u00e9e sociale majeure, dont je tiens \u00e0 vous remercier une nouvelle fois.<br><br>S'agissant du projet Veolia-Suez, nos convictions restent les m\u00eames. Vous l'avez rappel\u00e9, ce qui compte dans cette affaire, c'est d'abord la pr\u00e9servation de l'emploi \u2013\u00a030\u00a0000\u00a0salari\u00e9s sont concern\u00e9s\u00a0\u2013, mais c'est aussi la qualit\u00e9 de l'offre industrielle et la pr\u00e9servation de la concurrence dans les m\u00e9tiers de la gestion de l'eau et des d\u00e9chets. Nous resterons attentifs \u00e0 ce que ces d\u00e9fis soient relev\u00e9s dans le cadre de l'op\u00e9ration entre Veolia et Suez. Ma conviction profonde, que j'exprime depuis le d\u00e9but et que je voudrais rappeler ici avec beaucoup de fermet\u00e9, c'est que ces d\u00e9fis seront relev\u00e9s si cette op\u00e9ration se fait dans un cadre n\u00e9goci\u00e9 amical et durable. Je souhaite donc qu'elle s'inscrive dans ce cadre. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/01/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/01/2021", "pageJO": "242"}}}}