{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1586", "identifiant": {"numero": "1586", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": null, "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": null}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA330684", "mandatRef": "PM722528"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RETOUR DE DJIHADISTES EN FRANCE <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, des Fran\u00e7ais sont retenus \u00e0 l'\u00e9tranger pour des faits de droit commun sans qu'on les rapatrie, mais, pour ce qui est des djihadistes, vous vous \u00eates prononc\u00e9 en faveur de leur retour d\u00e8s 2018.<br><br>Alors que plus de 500\u00a0individus seraient d\u00e9tenus en France pour terrorisme, dont 10\u00a0% seront lib\u00e9r\u00e9s fin 2019, vous nous annoncez tranquillement ce matin l'arriv\u00e9e de 130\u00a0djihadistes suppl\u00e9mentaires.<br><br><strong>M.\u00a0Patrice Verch\u00e8re.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer. </strong>Le principe de pr\u00e9caution qui vous est si cher devrait pourtant pr\u00e9valoir\u00a0!<br><br>Organiser leur retour r\u00e9sonnerait comme une trahison pour les victimes. Que ces individus soient jug\u00e9s en Irak ou en Syrie, o\u00f9 ils sont actuellement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger et M.\u00a0Patrice Verch\u00e8re .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer. </strong>Il ne s'agit pas de crimes ordinaires\u00a0; il s'agit de crimes contre l'humanit\u00e9, de crimes de g\u00e9nocide, et les t\u00e9moins survivants de ces exactions nous disent que ceux qui parlaient fran\u00e7ais \u00e9taient parmi les plus cruels.<br><br>Vous affirmez conna\u00eetre parfaitement ces barbares. Dans ce cas, dites-nous combien, pr\u00e9cis\u00e9ment, sont des binationaux et pourquoi vous voulez les faire venir\u00a0!<br><br>Vous consid\u00e9rez ces djihadistes comme des Fran\u00e7ais. Nous, Les R\u00e9publicains, nous demandons depuis des ann\u00e9es la d\u00e9ch\u00e9ance de leur nationalit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et les socialistes aussi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer. </strong>Pourtant, vous vous obstinez \u00e0 refuser l'application du livre\u00a0IV du code p\u00e9nal qui condamne toute personne coupable d'intelligence avec l'ennemi\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer. </strong>Alors que nos policiers et personnels p\u00e9nitentiaires manifestent leur d\u00e9sarroi, alors que nos soldats et forces de l'ordre risquent leur vie, alors que les places de prisons manquent \u2013\u00a0car, contrairement \u00e0 vos promesses, vous n'en avez pas construit\u00a0\u2013, alors que la radicalisation prosp\u00e8re, notamment en prison, pourquoi vous r\u00e9signez-vous, impuissant, au retour de ces individus\u00a0? Pourquoi comptez-vous les faire revenir\u00a0? \u00c0 quel prix\u00a0?<br><br>La s\u00e9curit\u00e9 est la premi\u00e8re des libert\u00e9s, le pilier de la coh\u00e9sion de notre soci\u00e9t\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer. </strong>Pour que la France soit grande, il faut qu'elle ne tremble pas\u00a0; il faut que l'\u00c9tat tienne les r\u00eanes, disait le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle. Prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, tenir les r\u00eanes, c'est emp\u00eacher que ces djihadistes qui ont trahi la France et combattu notre civilisation ne reviennent en France au motif qu'ils ont eu un jour un passeport fran\u00e7ais \u2013\u00a0qu'ils ont d'ailleurs br\u00fbl\u00e9. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, les forces d\u00e9mocratiques syriennes d\u00e9tiennent ou retiennent actuellement, au Rojava, des combattants \u00e9trangers, parmi lesquels on compte des ressortissants fran\u00e7ais. <br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Oui\u00a0: une centaine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre. </i>En aucun cas, le chiffre de 130\u00a0djihadistes avanc\u00e9 par un grand m\u00e9dia national n'est confirm\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer.</strong> Alors, combien\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Donnez le chiffre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre . </i>Prenez le temps d'\u00e9couter ma r\u00e9ponse, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0; cela vous \u00e9vitera de me pr\u00eater des propos que je n'ai pas tenus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues, \u00e9coutez la r\u00e9ponse du ministre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre . </i>Vous connaissez l'\u00e9volution de la situation militaire dans le nord-est syrien, notamment les derni\u00e8res d\u00e9cisions am\u00e9ricaines.<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Non suivies d'effet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre . </i>Vous comprendrez que je ne les \u00e9voquerai pas aujourd'hui, parce qu'elles se discutent au niveau international et ne sont pas de la comp\u00e9tence du ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer.</strong> Quel rapport avec ma question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre . </i>Ce que je veux vous dire, madame la d\u00e9put\u00e9e, de fa\u00e7on tr\u00e8s simple, tr\u00e8s claire et tr\u00e8s nette, c'est que s'il y a des Fran\u00e7ais sur place et que ces Fran\u00e7ais doivent \u00eatre expuls\u00e9s \u2013\u00a0on sait o\u00f9 ils sont et de qui il s'agit\u00a0\u2013, s'ils posaient le pied en France, ils seraient imm\u00e9diatement arr\u00eat\u00e9s et jug\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Boyer.</strong> Il faut les emp\u00eacher de revenir\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/01/2019", "pageJO": "513"}}}}