{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG438", "identifiant": {"numero": "438", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "contraception", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "acc\u00e8s \u00e0 la contraception"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720696", "mandatRef": "PM723044"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/12/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACC\u00c8S \u00c0 LA CONTRACEPTION <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9atrice Descamps, pour le groupe UDI, Agir et ind\u00e9pendants.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Descamps. </strong>Madame la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, le 19\u00a0d\u00e9cembre 1967, l'Assembl\u00e9e nationale, en votant favorablement pour la proposition de loi du d\u00e9put\u00e9 Lucien Neuwirth, autorisait la contraception. Il y a tr\u00e8s exactement cinquante ans, jour pour jour\u00a0! <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i> Les d\u00e9crets d'application, eux, n'arriveront qu'en 1969, preuve qu'il aura fallu du temps, beaucoup de temps pour faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s. Aujourd'hui encore, la pilule, symbole de la lib\u00e9ration de la femme, n'est pas \u00e0 l'abri d'\u00eatre contest\u00e9e. Elle conna\u00eet un d\u00e9clin ces derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0: la part d'utilisatrices a baiss\u00e9 de 30\u00a0% en sept ans.<br><br>Certes, la pilule reste de tr\u00e8s loin le premier moyen de contraception des Fran\u00e7ais, notamment des jeunes, mais ces chiffres doivent nous alerter. La pilule est-elle remplac\u00e9e par d'autres moyens de contraception, ou par aucun\u00a0? Force est de constater qu'en France, il existe encore une part de la population f\u00e9minine qui y a difficilement acc\u00e8s\u00a0: les femmes en situation pr\u00e9caire, \u00e9loign\u00e9es non seulement des syst\u00e8mes de sant\u00e9 traditionnels, des m\u00e9decins notamment, mais \u00e9galement des syst\u00e8mes \u00e9ducatifs ou des services sociaux.<br><br>Je voudrais souligner par l\u00e0 m\u00eame l'importance capitale de la pr\u00e9vention ainsi que le travail remarquable effectu\u00e9 par les personnels soignants, en particulier en milieu scolaire et universitaire. Toutefois, nous manquons d'infirmi\u00e8res et de m\u00e9decins scolaires, alors que la sensibilisation et l'information des jeunes sont absolument cruciales pour les aider \u00e0 appr\u00e9hender leur sexualit\u00e9 et leur contraception. Nous ne pouvons tol\u00e9rer un recul de la contraception par manque d'information ou manque de moyens. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UAI et plusieurs bancs des groupes MODEM et REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e. La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous avez raison, en d\u00e9cembre\u00a01967 la loi Neuwirth a \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9e, autorisant pour la premi\u00e8re fois l'acc\u00e8s \u00e0 la contraception. Cette loi a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e lors de d\u00e9bats d\u00e9j\u00e0 houleux au sein de cet h\u00e9micycle. Pour les femmes, elle a repr\u00e9sent\u00e9 et repr\u00e9sente encore le symbole d'une libert\u00e9 de choix. Cinquante ans plus tard, la contraception hormonale subit une mauvaise publicit\u00e9, notamment avec les pilules de troisi\u00e8me et quatri\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.<br><br>Toutefois, aujourd'hui, 92\u00a0% des femmes d\u00e9clarent utiliser un moyen de contraception et 36,5\u00a0% des femmes utilisent la pilule. C'est donc le moyen le plus utilis\u00e9, notamment chez les 15-24\u00a0ans. En tant que ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, je souhaite accompagner toujours mieux les femmes pour qu'elles aient acc\u00e8s \u00e0 une contraception, quelle qu'elle soit, adapt\u00e9e \u00e0 leur situation personnelle, leurs envies, leurs besoins et leur situation m\u00e9dicale, afin de vivre une sexualit\u00e9 \u00e9panouie.<br><br>En termes d'action, je souhaite, dans le cadre de la strat\u00e9gie nationale de sant\u00e9, renforcer l'information sur les moyens de contraception, renforcer l'implication des m\u00e9decins dans les programmes de pr\u00e9vention et de promotion de la sant\u00e9, renforcer le r\u00f4le du m\u00e9decin traitant autour de la sant\u00e9 sexuelle, rendre enfin effective la consultation de contraception chez les jeunes filles de 15 \u00e0 18\u00a0ans, et augmenter l'offre pour l'acc\u00e8s \u00e0 une contraception adapt\u00e9e aux moins de 25\u00a0ans.<br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, la contraception est un droit, c'est m\u00eame un droit fondamental. Permettre aux patients d'avoir le choix en fonction de leurs besoins est pour moi une priorit\u00e9, et m\u00eame une obligation. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes UAI, MODEM et REM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/12/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/12/2017", "pageJO": "6837"}}}}