{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3271", "identifiant": {"numero": "3271", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Assistant d'\u00e9ducation"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA340357", "mandatRef": "PM747435"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ASSISTANTS D'\u00c9DUCATION <a name=PG18></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mich\u00e8le Victory.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Victory. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, comme nous tous, vous avez pu constater, je suppose, les cons\u00e9quences de la crise sanitaire sur les enfants et les adolescents de notre pays. Elle a aggrav\u00e9 des in\u00e9galit\u00e9s pr\u00e9existantes\u00a0: ce sont encore une fois les \u00e9l\u00e8ves des milieux les plus d\u00e9favoris\u00e9s qui ont abandonn\u00e9 leur scolarit\u00e9. Malgr\u00e9 toute la comp\u00e9tence et la bonne volont\u00e9 des \u00e9quipes enseignantes, l'institution n'a pas toujours pu les retrouver.<br><br>Nous ignorons dans quelles conditions se fera la prochaine rentr\u00e9e, mais nous sommes certains qu'il faut davantage d'adultes dans les \u00e9tablissements scolaires pour rectifier cette trajectoire d\u00e9l\u00e9t\u00e8re. Les AED, les assistants d'\u00e9ducation, cat\u00e9gorie cr\u00e9\u00e9e en 2003, ont remplac\u00e9 les ma\u00eetres d'internat et d'externat dans les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es. Depuis cette \u00e9poque, ils sont recrut\u00e9s pour assurer des fonctions de soutien et d'\u00e9ducation aux c\u00f4t\u00e9s des enseignants. Alors que le nombre d'AED a baiss\u00e9 de 2\u00a0% entre 2008 et 2018, la population scolaire a augment\u00e9 de la m\u00eame proportion.<br><br>\u00c0 l'\u00e9vidence, les horaires de ces emplois ne correspondent pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des besoins des \u00e9tudiants. De plus, 70\u00a0% des AED ne se destinent pas aux carri\u00e8res de l'enseignement, et la majorit\u00e9 d'entre eux ne sont pas \u00e9tudiants, ce qui rend plus que discutable l'argument de la pr\u00e9professionnalisation que vous aviez mis en avant, en 2019, lors des d\u00e9bats sur la loi pour une l'\u00e9cole de la confiance.<br><br>Les chefs d'\u00e9tablissement, \u00e0 qui il revient de recruter les AED, le disent\u00a0: ils ont besoin de ces personnels de vie scolaire pour r\u00e9pondre aux enjeux d'int\u00e9gration et de r\u00e9ussite que notre syst\u00e8me se doit d'assurer. Or ces personnels sont recrut\u00e9s sous un statut totalement pr\u00e9caire\u00a0: pour une dur\u00e9e de trois ans renouvelable dans la limite de six ans pour 39\u00a0heures hebdomadaires.<br><br>Int\u00e9gr\u00e9s dans les \u00e9quipes \u00e9ducatives et entretenant une relation constructive avec les \u00e9l\u00e8ves, ils ont contribu\u00e9 pendant la crise au maintien du contact avec les plus fragiles. Pourtant, les AED n'ont pas obtenu \u00e0 ce jour un v\u00e9ritable statut conforme \u00e0 leur engagement. On peut les remercier \u00e0 tout moment et ils rencontrent de grandes difficult\u00e9s pour faire valider les acquis de leur exp\u00e9rience. Ils restent la seule cat\u00e9gorie de personnels de l'\u00e9ducation nationale \u00e0 ne pas avoir obtenu la possibilit\u00e9 d'une c\u00e9d\u00e9isation et, au sein des r\u00e9seaux d'\u00e9ducation prioritaire, ils ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de la prime REP+.<br><br>Monsieur le ministre, cette situation ne peut perdurer,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Victory. </strong>\u2026il faut r\u00e9soudre cette question\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Madame Victory, vous avez raison de souligner l'importance des assistants d'\u00e9ducation\u00a0; ils sont absolument essentiels dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif. On le constate dans chaque \u00e9tablissement\u00a0: il y a toujours un grand besoin d'assistants d'\u00e9ducation, parce qu'ils assurent un grand nombre de missions, notamment en mati\u00e8re de vie scolaire.<br><br>J'ai en revanche un point de divergence avec vous, lorsque vous critiquez le principe du pr\u00e9recrutement. Selon vous, parce qu'un certain nombre d'AED ne seront pas professeurs, il n'est pas bon d'envisager leur pr\u00e9recrutement comme nous l'avons fait dans la loi pour une \u00e9cole de la confiance. Cet argument me semble un peu \u00e9tonnant.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Ce n'est pas tout \u00e0 fait ce qui a \u00e9t\u00e9 dit.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Sur ce point, je suis en profond d\u00e9saccord avec vous, car nous avons besoin de renouer avec ce qui a \u00e9t\u00e9 une grande tradition de la R\u00e9publique. Des jeunes, souvent des \u00e9tudiants, se destinent \u00e0 \u00eatre professeurs et peuvent accomplir la mission correspondant \u00e0 celle des AED sans que cela g\u00eane leurs \u00e9tudes \u2013\u00a0elle leur permet au contraire de b\u00e9n\u00e9ficier d'une r\u00e9mun\u00e9ration tout en se pr\u00e9parant \u00e0 leur futur m\u00e9tier. Au moment o\u00f9 nous faisons fl\u00e8che de tout bois pour redonner de l'attractivit\u00e9 au m\u00e9tier de professeur, ce pr\u00e9recrutement, commenc\u00e9 depuis septembre 2019, est une piste importante, sur laquelle nous insisterons \u00e0 l'occasion de la prochaine rentr\u00e9e.<br><br>Faut-il renforcer les assistants d'\u00e9ducation, me demandez-vous\u00a0? Oui. Il y aura davantage de pr\u00e9recrutements d\u00e8s la prochaine rentr\u00e9e, et nous serons toujours plus attentifs \u00e0 leur suivi qualitatif. Les AED joueront un grand r\u00f4le \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire, parce que c'est en partie sur eux que nous comptons pour le renforcement de l'op\u00e9ration \u00ab\u00a0devoirs faits\u00a0\u00bb. Depuis trois ans, cette op\u00e9ration est un tr\u00e8s grand succ\u00e8s en mati\u00e8re d'aide aux \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9. Davantage d'heures y seront consacr\u00e9es au coll\u00e8ge \u00e0 partir de la prochaine rentr\u00e9e.<br><br>Bien entendu, il y aura aussi les heures suppl\u00e9mentaires, qui concernent non pas les assistants d'\u00e9ducation, mais les professeurs. Gr\u00e2ce aux assistants d'\u00e9ducation et aux professeurs, nous allons renforcer ainsi l'aide personnalis\u00e9e pour nos \u00e9l\u00e8ves \u00e0 la rentr\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Victory et Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune .</strong> Rien sur la c\u00e9d\u00e9isation\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/07/2020", "pageJO": "5646"}}}}