{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2830", "identifiant": {"numero": "2830", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mesures \u00e9conomiques pour lutter contre la crise li\u00e9e au covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA606098", "mandatRef": "PM722642"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES \u00c9CONOMIQUES POUR LUTTER CONTRE LA CRISE LI\u00c9E AU COVID-19 <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Nous poursuivons notre s\u00e9ance avec des questions portant sur des th\u00e8mes \u00e9conomiques et sociaux. La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Marleix.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Marleix. </strong>Tous les secteurs \u00e9conomiques, toutes les activit\u00e9s, toutes les entreprises, sont touch\u00e9s par la crise. Ils ont entendu avec espoir les propositions du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mais, tous mes coll\u00e8gues du groupe Les R\u00e9publicains et moi \u2013\u00a0c'est aussi le cas, j'en suis persuad\u00e9, des d\u00e9put\u00e9s si\u00e9geant sur les autres bancs\u00a0\u2013, nous sommes quotidiennement interpell\u00e9s par des chefs d'entreprise nous disant que les choses sont, en r\u00e9alit\u00e9, beaucoup plus compliqu\u00e9es. <br><br>S'agissant du fonds de solidarit\u00e9, je salue votre volont\u00e9 de l'\u00e9tendre, pour le mois d'avril, aux entreprises ayant perdu 50\u00a0% de leur chiffre d'affaires, et non plus 70\u00a0%. Il s'agit d'une demande constante que les d\u00e9put\u00e9s de mon groupe, notamment \u00c9ric Woerth, V\u00e9ronique Louwagie et Nicolas Forissier, avaient d\u00e9fendue en commission. Il convient que vous appliquiez cette r\u00e8gle \u00e9galement pour le mois de mars\u00a0; agir diff\u00e9remment n'aurait aucun sens.<br><br>\u00c0 titre de comparaison, laquelle sera, monsieur le Premier ministre, assez cruelle pour notre pays, je rappellerai tout de m\u00eame que l'Allemagne met 50\u00a0milliards d'euros nets sur la table en aides directes pour les entreprises, quand nous mettons 1,2\u00a0milliard d'euros, soit un chiffre quarante fois inf\u00e9rieur. Il serait donc opportun de ne pas trop en rajouter en tracasseries administratives. S'agissant par exemple du ch\u00f4mage partiel, beaucoup de dossiers ne sont pas refus\u00e9s, mais du moins invalid\u00e9s ou contest\u00e9s par les directions r\u00e9gionales des entreprises, de la concurrence, de la consommation, du travail et de l'emploi, et ce pour des motifs parfois stupides, tels que des num\u00e9ros SIRET qui ne fonctionnent pas. <br><br>Les injonctions contradictoires de l'\u00c9tat continuent \u00e9galement de placer certaines entreprises dans des situations impossibles. Certaines doivent ainsi rester ouvertes, alors que leurs clients n'ont pas le droit de sortir de chez eux\u00a0! <br><br>Certains dispositifs sont aussi mal calibr\u00e9s. J'ai en t\u00eate l'exemple des restaurateurs, qui \u00e9mettent des contrats de travail de 40\u00a0heures par semaine, mais qui ne peuvent \u00eatre indemnis\u00e9s que sur la base de 35\u00a0heures, ce qui leur pose \u00e9videmment un probl\u00e8me. <br><br>Enfin, pour certains secteurs, la r\u00e9ponse de l'\u00c9tat n'est pas \u00e0 la hauteur\u00a0: je pense aux acteurs du tourisme, v\u00e9ritablement menac\u00e9s de faillites en cascade, aux horticulteurs ou aux p\u00e9pini\u00e9ristes, dont les pertes de chiffre d'affaires seront r\u00e9dhibitoires.<br><br>Monsieur le Premier ministre, \u00e0 l'heure o\u00f9 la pr\u00e9cision et la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la parole publique sont plus importantes que jamais, pouvez-vous nous expliquer dans le d\u00e9tail comment vous pr\u00e9voyez de corriger les dysfonctionnements des dispositifs actuels\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, le dispositif que nous appliquons pour accompagner les entreprises est un dispositif massif, qui r\u00e9pond \u00e0 des centaines de milliers d'entreprises, et qui est imm\u00e9diatement op\u00e9rationnel. <br><br>Parlons du fonds de solidarit\u00e9\u00a0: celui-ci, cela a \u00e9t\u00e9 dit, pr\u00e9voit le versement quasi automatique de 1\u00a0500\u00a0euros dans les premiers jours d'avril par les directions r\u00e9gionales des finances publiques, c'est-\u00e0-dire par les services fiscaux, aux tr\u00e8s petites entreprises qui font valoir une baisse de 50\u00a0% de leur chiffre d'affaires au mois de mars\u00a0; Bruno Le\u00a0Maire l'a pr\u00e9cis\u00e9 ce matin. Le fonds concernera \u00e9galement les entreprises qui ont d\u00fb fermer \u00e0 la suite d'une d\u00e9cision administrative. Les choses sont donc tr\u00e8s simples, et G\u00e9rald Darmanin s'est engag\u00e9 \u00e0 ce que ces dossiers soient trait\u00e9s de mani\u00e8re extr\u00eamement rapide.<br><br>Existe \u00e9galement un dispositif de ch\u00f4mage partiel, lequel est tr\u00e8s efficace et, je souhaite le rappeler, n'a pas d'\u00e9gal au niveau europ\u00e9en. Ce sont plus de 8\u00a0milliards d'euros qui sont mobilis\u00e9s pour les entreprises, selon des r\u00e8gles accessibles sur le site internet du minist\u00e8re du travail\u00a0: travail-emploi.gouv.fr. Il est vrai que des centaines de milliers d'entreprises sont actuellement en train de demander leur num\u00e9ro, mais elles ont trente jours pour le faire et les effets du dispositif seront r\u00e9troactifs\u00a0; elles n'ont donc pas \u00e0 s'inqui\u00e9ter. Quant aux r\u00e8gles, elles sont tr\u00e8s simples\u00a0: si la convention collective pr\u00e9voit une dur\u00e9e de travail hebdomadaire sup\u00e9rieure \u00e0 35\u00a0heures, le ch\u00f4mage partiel s'appliquera. S'il s'agit par exemple de 39\u00a0heures, il s'appliquera donc sur 39\u00a0heures\u00a0: les choses sont tr\u00e8s claires. En revanche, les heures suppl\u00e9mentaires ne sont pas concern\u00e9es. J'estime qu'il n'existe pas de difficult\u00e9 pour la compr\u00e9hension de ce dispositif.<br><br>Est enfin pr\u00e9vu un soutien massif \u00e0 l'\u00e9conomie, au travers des 300\u00a0milliards d'euros de garantie bancaire, mais aussi \u2013\u00a0car nous apprenons des crises pr\u00e9c\u00e9dentes\u00a0\u2013 des 10\u00a0milliards d'euros de garantie apport\u00e9e aux assureurs-cr\u00e9dit et des 2\u00a0milliards d'euros de garantie destin\u00e9e aux assureurs-export.<br><br>Le dispositif est donc tr\u00e8s complet. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/04/2020", "pageJO": "2718"}}}}