{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1615", "identifiant": {"numero": "1615", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "prime d'activit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721498", "mandatRef": "PM723294"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/02/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIME D'ACTIVIT\u00c9 <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Stanislas Guerini.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le surveillant g\u00e9n\u00e9ral\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini. </strong>Monsieur le Premier ministre, en ce 5 f\u00e9vrier 2019, ce sont 3\u00a0millions et demi de foyers qui percevront la prime d'activit\u00e9, laquelle vient r\u00e9compenser leur travail pour le mois de janvier <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM)</i>. 3\u00a0millions et demi de foyers, ce sont 700\u00a0000 foyers de plus par rapport au mois de d\u00e9cembre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re.<br><br>Ces hommes et ces femmes qui travaillent, parfois des m\u00e8res c\u00e9libataires, parfois des jeunes travailleurs, parfois des agriculteurs, parfois des fonctionnaires, toucheront 100\u00a0euros de plus par mois. C'\u00e9tait la promesse du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, et je suis fier que nous soyons nombreux sur ces bancs \u00e0 l'avoir vot\u00e9e au mois de d\u00e9cembre dernier. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Merci les gilets jaunes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini. </strong>100\u00a0euros de plus par mois, cela permet de faire face \u00e0 une panne de voiture <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i>, aux accidents de la vie, aux impr\u00e9vus\u00a0; c'est tout simplement la possibilit\u00e9 de boucler son budget \u00e0 la fin du mois, ce qui n'est si souvent pas le cas.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il est bon, votre pr\u00e9sident\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini. </strong>Un mois apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, cette mesure est entr\u00e9e dans la vie quotidienne de nos concitoyens gr\u00e2ce - et il faut leur rendre hommage - au travail remarquable des agents des caisses d'allocations familiales. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Notre combat \u2013 c'est peut-\u00eatre le combat du quinquennat \u2013 est de faire en sorte que les droits formels que nous votons ici deviennent des droits r\u00e9els dans la vie de nos concitoyens. Ce combat pour l'effectivit\u00e9 des droits, nous devons le poursuivre et l'amplifier. C'est notre responsabilit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Augmentez les salaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Stanislas Guerini. </strong>Nous le savons, pr\u00e8s de 5\u00a0millions de personnes pourraient \u00eatre \u00e9ligibles \u00e0 la prime d'activit\u00e9. Nous aurons l'occasion de d\u00e9battre, d\u00e8s cet apr\u00e8s-midi, dans cet h\u00e9micycle, de la question du non-recours aux droits.<br><br>Monsieur le Premier ministre, vous qui avez rappel\u00e9 \u00e0 Beauvais toute la d\u00e9termination du Gouvernement \u00e0 garantir une mise en \u0153uvre effective de cette mesure, comment faire plus, comment faire mieux\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>C'est aujourd'hui, en effet, qu'est vers\u00e9e la prime d'activit\u00e9 aux 3,5\u00a0millions de foyers qui peuvent en b\u00e9n\u00e9ficier. <br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Et les minima sociaux\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Ce versement est particulier en ce qu'il concerne 700\u00a0000\u00a0foyers suppl\u00e9mentaires\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> \u00c7a, on l'a assez entendu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026qui se sont inscrits lors du mois \u00e9coul\u00e9. Derri\u00e8re ce chiffre, il y a des femmes et des hommes qui vont voir leur pouvoir d'achat substantiellement augmenter gr\u00e2ce au versement de ce jour. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Par des aides sociales. Qui paie\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Mais il y a aussi ces femmes et ces hommes qui ont organis\u00e9, accompagn\u00e9, appliqu\u00e9 cette mesure importante visant \u00e0 \u00e9largir le nombre de personnes susceptibles de b\u00e9n\u00e9ficier de la prime d'activit\u00e9 et \u00e0 augmenter le montant de ladite prime.<br><br>Il est courant \u2013 et c'est normal \u2013, lorsque les choses ne fonctionnent pas comme elles devraient, qu'on les pointe du doigt et qu'on en cherche les responsables. J'observe, pour m'en f\u00e9liciter, que dans les derni\u00e8res semaines et mois, deux r\u00e9formes majeures \u2013 techniques, c'est vrai \u2013 qui transforment effectivement la vie de nos concitoyens ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es dans des conditions parfaitement satisfaisantes. C'est vrai pour le pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source, cela l'est aussi pour l'\u00e9largissement et l'augmentation de la prime d'activit\u00e9. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Il n'y avait rien d'\u00e9vident \u00e0 r\u00e9ussir ces op\u00e9rations. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Parall\u00e8lement, les APL ont baiss\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous le devons \u00e0 la tr\u00e8s grande conscience professionnelle des agents des caisses d'allocations familiales et de la direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques, \u00e0 l'ensemble de ceux qui ont apport\u00e9 leur concours \u00e0 leur r\u00e9alisation.<br><br>Vous avez raison, nous pouvons aller encore un peu plus loin, car, sur les cinq millions de b\u00e9n\u00e9ficiaires potentiels de la prime d'activit\u00e9, seuls 3,5\u00a0millions de foyers ont effectivement fait une demande. Il faut r\u00e9p\u00e9ter que cette prime est ouverte aux salari\u00e9s bien entendu, mais aussi aux ind\u00e9pendants, aux fonctionnaires, aux agriculteurs, bref \u00e0 tous ceux qui disposent d'un revenu d'activit\u00e9 faible que la prime viendrait compl\u00e9ter.<br><br>La campagne d'information, qui a \u00e9t\u00e9 remarquablement men\u00e9e par les caisses d'allocations familiales, doit se poursuivre afin qu'au fil des mois qui viennent, cette mesure trouve son plein effet. D'ores et d\u00e9j\u00e0, l'augmentation de la prime d'activit\u00e9 produit ses effets. Il suffit pour s'en convaincre de rencontrer celles et ceux qui en b\u00e9n\u00e9ficient et qui commencent \u00e0 percevoir l'impact de l'augmentation sur leur niveau de vie. C'est un bon premier pas. <br><br>Vous vous en souvenez peut-\u00eatre, cette op\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cri\u00e9e lorsqu'elle avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e au motif qu'elle \u00e9tait trop compliqu\u00e9e et qu'elle ne marcherait jamais. Il s'av\u00e8re que cela a bien fonctionn\u00e9 \u2013 nous pouvons en \u00eatre fiers collectivement \u2013 et nous esp\u00e9rons que les effets de cette mesure en mati\u00e8re de redistribution de pouvoir d'achat vont aller en s'accroissant. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/02/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/02/2019", "pageJO": "811"}}}}