{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3625", "identifiant": {"numero": "3625", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Haut-Karabakh"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609332", "mandatRef": "PM723378"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/12/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUT-KARABAKH <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Faure.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Monsieur le Premier ministre, le 9\u00a0novembre dernier, l'Azerba\u00efdjan et l'Arm\u00e9nie ont sign\u00e9, sous l'\u00e9gide de la seule Russie, un accord de cessez-le-feu dans le conflit du Haut-Karabakh. J'ai une premi\u00e8re question\u00a0: pourquoi la France, pourtant membre du Groupe de Minsk, n\u2019\u00e9tait-elle pas \u00e0 la table des n\u00e9gociations\u00a0? L'accord sign\u00e9 ent\u00e9rine les victoires azerba\u00efdjanaises.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Faure. </strong>Le statut de ce qu\u2019il reste de la R\u00e9publique de l\u2019Artsakh demeure flou. Dans ces conditions \u2013\u00a0c\u2019est ma deuxi\u00e8me question\u00a0\u2013, pouvez-vous nous expliquer ce qu\u2019a voulu dire le chef de l\u2019\u00c9tat lorsqu'il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Un travail devra \u00eatre men\u00e9 pour d\u00e9finir les param\u00e8tres d'un r\u00e8glement politique durable du conflit, qui assure le maintien dans de bonnes conditions des populations arm\u00e9niennes au Haut-Karabakh\u00a0\u00bb\u00a0? L'Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat ont donn\u00e9 leur vision de ces fameuses bonnes conditions en invitant le Gouvernement \u00e0 reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance du Haut-Karabakh. C\u2019est ma troisi\u00e8me question\u00a0: allez-vous entendre les parlementaires quasiment unanimes des deux chambres\u00a0? Enfin, le pr\u00e9sident Erdogan est all\u00e9 signer sa victoire avec son alli\u00e9 Alyiev lors d\u2019une parade militaire \u00e0 Bakou. <i>(Exclamations sur quelques bancs LR.)</i> Il y a fait l\u2019\u00e9loge de l\u2019un des g\u00e9nocidaires de 1915. Qu'est-ce qui justifie d\u00e8s lors votre mutisme\u00a0?<br><br>Il y a quelques jours, je me suis rendu \u00e0 Stepanakert avec Isabelle Santiago. Tous nos interlocuteurs, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u2019Artsakh en t\u00eate, nous ont fait part de leur attente vis-\u00e0-vis de notre pays. La France entretient un lien s\u00e9culaire avec le peuple arm\u00e9nien. <i>(Approbations sur plusieurs bancs LR.)</i> C\u2019est le moment de ne pas d\u00e9tourner la t\u00eate. Les nouveaux empires testent nos r\u00e9actions. Les cartes de la puissance sont redistribu\u00e9es. Hier, les Kurdes ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s\u00a0; aujourd\u2019hui, les Arm\u00e9niens\u00a0; demain, qui\u00a0: les Chypriotes\u00a0? Monsieur le Premier ministre, votre silence n\u2019est pas une option. (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe GDR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur Faure, j'ai entendu quant \u00e0 moi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res d'Arm\u00e9nie, qui est venu me rencontrer il y a trois jours. Nous avons eu une longue conversation et avons tenu une conf\u00e9rence de presse.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il ne suffit pas de le recevoir\u00a0: il faudrait peut-\u00eatre agir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>Il venait, au nom du gouvernement arm\u00e9nien et de son Premier ministre Nikol Pachinian, nous remercier de l'action de la France et remercier le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de sa d\u00e9termination. Il venait me dire \u00e9galement qu'il fallait faire respecter l'accord du 9\u00a0novembre, que l'Arm\u00e9nie a sign\u00e9, et que son pays comptait sur la France pour contribuer \u00e0 la stabilisation de la situation. Il compte aussi sur la France, \u00e0 titre personnel \u2013\u00a0et ces propos sont publics, monsieur Faure\u00a0\u2013 pour rester membre de la copr\u00e9sidence du Groupe du Minsk, indispensable pour la suite. Voil\u00e0 ce qu'il m'a dit\u00a0! Je compte sur les autorit\u00e9s arm\u00e9niennes pour donner le point de vue des Arm\u00e9niens\u00a0: cela me para\u00eet naturel, et la base de la compr\u00e9hension diplomatique.<br><br>Au-del\u00e0 de ces \u00e9l\u00e9ments, des sujets sont sur la table, notamment celui de la consolidation du cessez-le-feu. Il est vrai que les d\u00e9clarations provocatrices qui ont \u00e9t\u00e9 faites il y a quelques jours \u00e0 Bakou sont inacceptables. Le cessez-le-feu n'est pas encore tout \u00e0 fait consolid\u00e9\u00a0; il doit l'\u00eatre. Il nous faut aussi poursuivre notre action pour faire en sorte que les personnes d\u00e9plac\u00e9es puissent retourner vivre dans le Haut-Karabakh. Il faut \u00e9galement que l'ensemble des milices ext\u00e9rieures se retirent de la r\u00e9gion. Nous agissons actuellement en ce sens\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> On est loin d'avoir abouti\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>\u2026et notre action comprend un volet humanitaire tr\u00e8s important\u00a0; deux nouveaux avions partiront ainsi avant No\u00ebl \u00e0 Erevan. Enfin, une discussion politique doit \u00eatre abord\u00e9e avec les diff\u00e9rents acteurs, dans le cadre du Groupe de Minsk, qui est mandat\u00e9 pour le faire. C'est la raison pour laquelle ses repr\u00e9sentants sont en ce moment m\u00eame \u00e0 Erevan. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/12/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/12/2020", "pageJO": "11339"}}}}