{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2601", "identifiant": {"numero": "2601", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Sommet \"Choose France\""}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718860", "mandatRef": "PM722482"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances et du ministre de l'action et des comptes publics, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Num\u00e9rique", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances et du ministre de l'action et des comptes publics, charg\u00e9 du num\u00e9rique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/01/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOMMET \"CHOOSE FRANCE\" <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances. Hier, pour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, \u00e0 la veille du Forum \u00e9conomique mondial de Davos, le pr\u00e9sident Macron recevait \u00e0 Versailles 200\u00a0PDG de multinationales. Vingt ministres \u00e9taient mobilis\u00e9s pour cette op\u00e9ration de communication destin\u00e9e \u00e0 annoncer \u00e0 ces patrons des mesures visant \u00e0 faciliter encore leur enrichissement.<br><br>Parmi ces invit\u00e9s de marque figurait par exemple le pr\u00e9sident d'ArcelorMittal, championne des manipulations comptables, qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t de 295\u00a0millions d'euros sur un r\u00e9sultat avant imp\u00f4t de plus de 4\u00a0milliards. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur quelques bancs du groupe GDR). </i>Ce groupe d\u00e9tient l\u2019usine sid\u00e9rurgique de Fos-sur-Mer o\u00f9 les ouvriers sont expos\u00e9s \u00e0 des produits hautement canc\u00e9rig\u00e8nes.<br><br>\u00c9taient \u00e9galement convi\u00e9s le patron de Netflix qui, malgr\u00e9 un chiffre d\u2019affaires en France estim\u00e9 \u00e0 315\u00a0millions d\u2019euros, assure que, ses activit\u00e9s fran\u00e7aises restant d\u00e9ficitaires, il ne doit pas r\u00e9gler d\u2019imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices, celui de Coca-Cola, l'entreprise qui nous inonde de bouteilles en plastiques et de boissons trop sucr\u00e9es, qui a d\u00e9clar\u00e9 que le droit \u00e0 l'eau n'existait pas car c'est une marchandise comme les autres, ou encore celui de Sanofi qui a re\u00e7u en 2018 plus de 343\u00a0fois le salaire moyen d\u2019une aide-soignante. La majorit\u00e9 se r\u00e9jouit que le Pr\u00e9sident leur d\u00e9roule le tapis rouge. <br><br>Parall\u00e8lement, entre 2017 et 2018, 400\u00a0000\u00a0personnes ont bascul\u00e9 sous le seuil de pauvret\u00e9.<i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur quelques bancs du groupe GDR.) </i>La part des imp\u00f4ts pesant sur les m\u00e9nages les plus pauvres n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9e. Les recettes de la TVA ont augment\u00e9 de 25\u00a0% depuis 2000 et celles de la CSG de 370\u00a0%.<br><br>Monsieur le ministre, ce que nous voulons, ce sont des entreprises qui paient des imp\u00f4ts pour nos transports, pour nos h\u00f4pitaux, pour nos travailleurs form\u00e9s par l\u2019\u00e9cole publique et qui, eux, produisent de la richesse. Nous voulons des investissements \u00e9cologiquement viables et respectueux des droits humains. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI. et sur quelques bancs des groupes GDR et SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du num\u00e9rique.<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric O,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du num\u00e9rique. </i>Je voudrais d'abord excuser M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances Bruno Le\u00a0Maire, retenu par une r\u00e9union avec les entreprises de taille interm\u00e9diaire, avant de vous remercier, madame la d\u00e9put\u00e9e, pour la subtilit\u00e9 de votre question.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-George Buffet.</strong> Un peu de respect\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric O,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Qui me permet toutefois de rappeler un certain nombre de choses. Je ne crois pas que nous r\u00e9ussirons in fine \u00e0 nous mettre d'accord sur les questions de politique macro\u00e9conomique et vous propose donc de nous en tenir aux faits. Or s'en tenir aux faits, c'est rappeler qu'aujourd'hui plus de 2\u00a0millions de nos concitoyens travaillent pour des entreprises \u00e9trang\u00e8res. Que dites-vous \u00e0 ces citoyens\u00a0? <i>(M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin proteste vigoureusement.)</i> Que dites-vous par exemple aux salari\u00e9s de Toyota, aux employ\u00e9s de soci\u00e9t\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 reprises par des entreprises \u00e9trang\u00e8res\u00a0? (Exclamations sur les bancs du groupe FI.) <br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Ce sont les nouveaux seigneurs de la finance qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis \u00e0 Versailles\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric O,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Que dites-vous aux m\u00e9nages qui vivent gr\u00e2ce \u00e0 ces salaires\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Et aux ch\u00f4meurs, on leur dit quoi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric O,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>La r\u00e9alit\u00e9 des faits, c'est que, pour la premi\u00e8re fois depuis dix ans, la France recr\u00e9e de l'emploi industriel et que, depuis 2017, nous avons permis \u00e0 500\u00a0000\u00a0Fran\u00e7ais de retrouver un emploi. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i>Ces r\u00e9sultats ne tombent pas du ciel\u00a0: ils sont le fruit d'une politique dont l'attractivit\u00e9 est une part essentielle.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> La politique de Fran\u00e7ois Hollande\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric O,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Vous dites que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9roule le tapis rouge \u00e0 ces investisseurs \u00e9trangers. Or ce n'est pas lui mais la France qui agit ainsi car elle a besoin de ces investissements. Alors que le niveau de ch\u00f4mage s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 8\u00a0%, on peut choisir de cracher sur 4\u00a0milliards d'investissements et sur les emplois concern\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Et les imp\u00f4ts\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric O,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Mais ce serait faire peu de cas de ceux-l\u00e0 m\u00eame que vous pr\u00e9tendez d\u00e9fendre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/01/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/01/2020", "pageJO": "294"}}}}