{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4109", "identifiant": {"numero": "4109", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Cannabis \u00e0 usage m\u00e9dical en Polyn\u00e9sie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721118", "mandatRef": "PM723176"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CANNABIS \u00c0 USAGE M\u00c9DICAL EN POLYN\u00c9SIE <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Moetai Brotherson.<br><br><strong>M.\u00a0Moetai Brotherson. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, en f\u00e9vrier\u00a02020, lors de votre prise de fonctions, je vous interpellais sur le souhait de nombreux Polyn\u00e9siens de voir l'exp\u00e9rimentation sur le cannabis \u00e0 usage m\u00e9dical \u00e9tendue \u00e0 la Polyn\u00e9sie. Vous me r\u00e9pondiez fort aimablement que c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e et qu'il fallait \u00e9tudier le nombre de patients potentiels pour les cinq indications, et vous m'invitiez \u00e0 me rapprocher de votre cabinet, ce que j'ai fait. On m'a recommand\u00e9 de contacter l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 du m\u00e9dicament et des produits de sant\u00e9 (ANSM) et l'ex\u00e9cutif polyn\u00e9sien, le centre hospitalier de Taaone devant faire une demande pour devenir un centre de r\u00e9f\u00e9rence. J'ai transmis la recommandation \u00e0 l'ex\u00e9cutif polyn\u00e9sien, qui m'a assur\u00e9 avoir fait une demande en ce sens. Depuis, plus rien. Plus d'un an apr\u00e8s, l'exp\u00e9rimentation n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue \u00e0 la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise. O\u00f9 en est-on\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Monsieur Brotherson, je me souviens bien de notre \u00e9change\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Vas-y, docteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026sur la possibilit\u00e9, pour la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, de faire b\u00e9n\u00e9ficier ses patients de l'exp\u00e9rimentation sur le cannabis \u00e0 usage m\u00e9dical, qui a d\u00e9marr\u00e9 le 26\u00a0mars 2021. Je confirme\u00a0: c'est au gouvernement local de prendre la d\u00e9cision, les articles\u00a013 et 14 de la loi organique no\u00a02004-192 portant statut d'autonomie de la Polyn\u00e9sie disposant que la politique de sant\u00e9 rel\u00e8ve de la seule comp\u00e9tence de cette collectivit\u00e9, d\u00e9sign\u00e9e \u00ab\u00a0le pays\u00a0\u00bb. Si la collectivit\u00e9 d\u00e9cide d'autoriser l'usage m\u00e9dical du cannabis, j'ai pris \u2013\u00a0et je renouvelle\u00a0\u2013 l'engagement de faire intervenir l'ANSM, directement ou par le biais d'une convention avec les praticiens du territoire, pour assurer la formation de ces derniers, qui peut se faire \u00e0 distance, en ligne. Puis nous pourrons \u00e9tudier ensemble les circuits de distribution, pour que les patients polyn\u00e9siens puissent b\u00e9n\u00e9ficier de cette exp\u00e9rimentation, qui rencontre d'ailleurs un franc succ\u00e8s. Des centaines de praticiens sont form\u00e9s et des centaines de patients profitent d\u00e9sormais de ce traitement pour spasticit\u00e9 douloureuse dans la scl\u00e9rose en plaques, les \u00e9pilepsies, les sympt\u00f4mes rebelles de douleur dans les cancers, des douleurs neuropathiques, etc. J'y mets beaucoup d'espoirs. Au Parlement, d'ailleurs, le vote en faveur de l'exp\u00e9rimentation avait \u00e9t\u00e9 unanime. Soyez assur\u00e9 de ma bonne volont\u00e9 pour accompagner le d\u00e9ploiement de cette exp\u00e9rimentation dans votre beau territoire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Moetai Brotherson.<br><br><strong>M.\u00a0Moetai Brotherson. </strong>Je vous remercie de cette r\u00e9ponse, mais connaissez-vous la th\u00e9orie des formalit\u00e9s impossibles\u00a0? L'article\u00a014 que vous citez dispose bien que la Polyn\u00e9sie est comp\u00e9tente en mati\u00e8re de sant\u00e9, mais pr\u00e9cise que l'\u00c9tat est seul comp\u00e9tent en mati\u00e8re p\u00e9nale. Or il s'agit d'une exp\u00e9rimentation d'une substance prohib\u00e9e. Le territoire, m\u00eame muni de son statut particulier, ne peut pas l'autoriser de son propre chef\u00a0; seul l'\u00c9tat peut le faire.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Je vous le redis avec toute la bonne volont\u00e9 possible\u00a0: si le gouvernement de Polyn\u00e9sie en fait la demande, nous verrons s'il faut pr\u00e9voir un v\u00e9hicule l\u00e9gislatif\u00a0; j'esp\u00e8re que non et qu'il est possible de passer par la voie r\u00e9glementaire. Je vais v\u00e9rifier les formalit\u00e9s avec mes services et avec l'ANSM, pour qu'on accompagne le d\u00e9marrage de l'exp\u00e9rimentation en Polyn\u00e9sie dans les plus brefs d\u00e9lais.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Eh bien voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, messieurs, pour ce dialogue riche et int\u00e9ressant\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/06/2021", "pageJO": "5876"}}}}