{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2845", "identifiant": {"numero": "2845", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19 dans les EHPAD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607619", "mandatRef": "PM722936"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L\u2019\u00c9PID\u00c9MIE DE COVID-19 DANS LES EHPAD <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Molac.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Les personnes fragiles sont les premi\u00e8res touch\u00e9es par le Covid-19. C'est particuli\u00e8rement vrai s'agissant des personnes en situation de handicap et des personnes \u00e2g\u00e9es r\u00e9sidant dans les \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux. La situation dans ces structures est particuli\u00e8rement pr\u00e9occupante\u00a0: d'une part, le confinement est difficile \u00e0 appliquer et \u00e0 expliquer aux r\u00e9sidents\u00a0; d'autre part, la propagation y est facilit\u00e9e par la promiscuit\u00e9.<br><br>Il a fallu attendre jeudi dernier pour conna\u00eetre l'ampleur r\u00e9elle de l'\u00e9pid\u00e9mie au sein des EHPAD et des \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux\u00a0: le bilan est particuli\u00e8rement lourd, puisque plus de 2\u00a0000\u00a0personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es. <br><br>Dans ce contexte, certaines associations s'inqui\u00e8tent que les personnes en situation de handicap puissent se voir refuser des soins hospitaliers lorsqu'elles sont contamin\u00e9es par le virus. De telles pratiques, si elles \u00e9taient av\u00e9r\u00e9es, seraient absolument intol\u00e9rables.<br><br>Nous avons conscience de l'incroyable effort men\u00e9 partout, par les personnels de sant\u00e9, pour assurer la prise en charge de tous. N\u00e9anmoins, dans les r\u00e9gions les plus touch\u00e9es, il faut avoir la certitude que le niveau d'autonomie et de d\u00e9pendance des personnes n'est pas devenu un crit\u00e8re d'admission \u00e0 l'h\u00f4pital. Il est donc indispensable de r\u00e9affirmer que la protection des publics fragiles est une priorit\u00e9.<br><br>Aussi, monsieur le ministre, quels engagements clairs pouvez-vous prendre devant nous pour garantir que le handicap physique ou psychique ne soit pas et ne devienne pas un crit\u00e8re de refus d'hospitalisation\u00a0?<br><br>Enfin, pour rassurer sur les pr\u00e9occupations li\u00e9es aux soignants et r\u00e9sidents des EHPAD et \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux, vous avez indiqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure que le d\u00e9pistage serait syst\u00e9matique. Pouvez-vous nous dire \u00e0 quelle \u00e9ch\u00e9ance il sera d\u00e9ploy\u00e9\u00a0? Les tests n\u00e9cessitent notamment du r\u00e9actif, et je suppose que les choses ne se font pas d'un claquement de doigts.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Vous avez raison\u00a0: comme je le disais tout \u00e0 l'heure, cela n\u00e9cessite une logistique tr\u00e8s complexe. L'appui des d\u00e9partements et l'organisation par les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 seront pr\u00e9cieux pour permettre un bon fonctionnement, territoire par territoire. L'appui des EHPAD eux-m\u00eames sera n\u00e9cessaire\u00a0: je sais d'ailleurs qu'ils se mobilisent d\u00e9j\u00e0 pour nous indiquer lorsqu'ils rencontrent des difficult\u00e9s et ont besoin d'aide. <br><br>L'ensemble des services de l'\u00c9tat, les collectivit\u00e9s \u2013\u00a0y compris les communes\u00a0\u2013 et les associations doivent participer \u00e0 l'effort national. Pour avoir appel\u00e9 des \u00e9lus de tous bords et de tous types de collectivit\u00e9s, je peux vous dire que, syst\u00e9matiquement, une main a \u00e9t\u00e9 tendue. Dans la p\u00e9riode actuelle, l'union nationale est importante, et belle \u00e0 voir\u00a0: partout, l'objectif de protection des personnes les plus fragiles est partag\u00e9. <br><br>S'agissant du refus de soins hospitaliers aux personnes en situation de handicap ou de perte d'autonomie, j'ai tenu samedi, avec Sophie Cluzel, une conf\u00e9rence de presse au cours de laquelle nous avons affirm\u00e9 avec la plus grande d\u00e9termination qu'il \u00e9tait inconcevable et impensable que quelque obstacle \u00e0 l'acc\u00e8s aux soins soit pos\u00e9 en raison d'un handicap physique, psychique ou mental. C'est hors de question.<br><br>Le trouble est n\u00e9 de la publication malheureuse, sur le site internet d'une agence r\u00e9gionale de sant\u00e9, d'un document interne, lui-m\u00eame quelque peu malheureux, qui a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 par la suite par une soci\u00e9t\u00e9 savante de r\u00e9animation. Le document, qui ne refl\u00e8te absolument pas la r\u00e9alit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement corrig\u00e9, et les personnes responsables s'en sont expliqu\u00e9. Comment imaginer que dans un pays comme la France, alors m\u00eame que nous saluons les h\u00e9ros qui sauvent des vies au quotidien, des personnes seraient capables d'op\u00e9rer un tri en fonction du handicap\u00a0?<br><br>Permettez-moi de saluer l'ensemble des acteurs du monde de la sant\u00e9 mentale et de la psychiatrie\u00a0: je les ai r\u00e9unis ce matin au t\u00e9l\u00e9phone pour saluer le remarquable travail qu'ils accomplissent, dans des conditions extr\u00eamement difficiles. Dans les h\u00f4pitaux psychiatriques, le confinement peut \u00eatre encore plus dur. Je salue donc, car on ne le fait pas suffisamment, l'engagement de l'ensemble des soignants de la fili\u00e8re de sant\u00e9 mentale. Pour ce qu'ils font et pour leur r\u00e9sultat exceptionnel en mati\u00e8re de pr\u00e9vention et de pr\u00e9servation de ces \u00e9tablissements, chapeau\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/04/2020", "pageJO": "2735"}}}}