{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2249", "identifiant": {"numero": "2249", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9levage", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation des \u00e9leveurs"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718720", "mandatRef": "PM722436"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/10/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES \u00c9LEVEURS <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne. </strong>Bien entendu, les d\u00e9put\u00e9s du groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine s'associent \u00e0 l'hommage qui vient d'\u00eatre rendu aux victimes de l'attaque au sein de la pr\u00e9fecture de police.<br><br>Monsieur le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, pour la seconde ann\u00e9e cons\u00e9cutive, de nombreux d\u00e9partements ont eu \u00e0 subir une terrible s\u00e9cheresse. Dans mon d\u00e9partement de l'Allier, terre d'\u00e9levage, les animaux sont nourris au pr\u00e9 depuis de nombreuses semaines. Les stocks de fourrages n'y suffiront pas, obligeant \u00e0 des achats compl\u00e9mentaires \u00e0 des prix \u00e9lev\u00e9s. Cela, conjugu\u00e9 \u00e0 une baisse des performances techniques et \u00e0 des prix insuffisamment r\u00e9mun\u00e9rateurs, met \u00e0 mal les tr\u00e9soreries. Certaines, d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9es, ne s'en rel\u00e8veront pas.<br><br>Monsieur le ministre, les campagnes grondent. Un sentiment de mal-\u00eatre s'installe et s'amplifie. La loi pour l'\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous, la loi EGALIM, ne r\u00e9pond pas aux attentes l\u00e9gitimes qu'elle avait suscit\u00e9es, bien au contraire.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Nous l'avions bien dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne. </strong>En effet, les co\u00fbts de production augmentent et les prix pay\u00e9s au producteur diminuent. Un comble. En outre, l'adoption de grands trait\u00e9s internationaux comme l'Accord \u00e9conomique et commercial global, le CETA, s\u00e8me aussi le d\u00e9sarroi dans les campagnes.<br><br>Bien s\u00fbr qu'il faut faire \u00e9voluer les syst\u00e8mes afin de s'adapter au r\u00e9chauffement climatique et de r\u00e9pondre aux \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9, mais ce n'est pas en menant des campagnes injustes ou en prenant des d\u00e9cisions d\u00e9stabilisantes que nous y parviendrons.<br><br>Monsieur le ministre, l'heure est grave. Le sommet de l'\u00e9levage qui s'est tenu la semaine derni\u00e8re au c\u0153ur du Massif Central n'a pas permis de redonner de l'espoir dans nos r\u00e9gions. De la compassion certes, mais pas d'annonces cr\u00e9dibles. Bruno Le Maire se pla\u00eet \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 qui veut l'entendre qu'il faut que le travail paie. Un c\u00e9l\u00e8bre humoriste auvergnat, Fernand Raynaud, faisait dire \u00e0 un paysan, dans un sketch m\u00e9morable\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a eut pay\u00e9, mais \u00e7a paie plus.\u00a0\u00bb<br><br>Aussi, monsieur le ministre, quelles mesures comptez-vous prendre pour que le travail de nos \u00e9leveurs, notamment dans les zones d\u00e9favoris\u00e9es, paie\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR, SOC et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et du CETA\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Au moment o\u00f9 des milliers d'agriculteurs sont sur nos routes pour marquer leur d\u00e9sapprobation de l'\u00ab agribashing \u00bb, je tiens \u00e0 affirmer, au nom du Gouvernement, que leur travail est important, remarquable et que le d\u00e9nigrement syst\u00e9matique de notre ruralit\u00e9, de nos campagnes, \u00e7a suffit ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM, UDI-Agir et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Vous m'interrogez sur la s\u00e9cheresse et je vous r\u00e9ponds que le Gouvernement soutient totalement les agriculteurs. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a ne se voit pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre. </i>Vous ne le voyez peut-\u00eatre pas mais je crois que les agriculteurs, eux, le voient. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR.) </i>Ils souffrent et nous leur r\u00e9pondons. \u00c9videmment, le Gouvernement, comme toujours, mettra en \u0153uvre tout ce qui est en son pouvoir\u00a0: aides conjoncturelles, reconnaissance du caract\u00e8re de calamit\u00e9 agricole, exon\u00e9ration du foncier non b\u00e2ti, report de cotisations\u2026 Mais cela ne suffit pas parce que les agriculteurs veulent vivre de leur travail et pas de primes, de subventions.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Eh oui, mais que faites-vous pour cela\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a fait trois ans que vous le dites\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre. </i>De fa\u00e7on conjoncturelle, en ce qui concerne la s\u00e9cheresse que vous \u00e9voquez, je vous informe de deux mesures exceptionnelles\u00a0: l'Union europ\u00e9enne a autoris\u00e9 le fauchage des jach\u00e8res des c\u00e9r\u00e9aliers afin de combler les stocks d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9s et, pour la premi\u00e8re fois, le Gouvernement fait des avances de 30\u00a0% sur les demandes de reconnaissance de calamit\u00e9s agricoles, avances qui seront d\u00e9cid\u00e9es ici m\u00eame en ce mois d'octobre et qui permettront une am\u00e9lioration de la tr\u00e9sorerie.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Guillaume,</strong><i> ministre. </i>Enfin, nous avons obtenu la gratuit\u00e9 pour les transports de fourrage et de paille.<br><br>Nous r\u00e9pondons ainsi \u00e0 la conjoncture imm\u00e9diate parce que les agriculteurs ont besoin de tr\u00e9sorerie. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/10/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/10/2019", "pageJO": "8676"}}}}