{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3925", "identifiant": {"numero": "3925", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Strat\u00e9gie vaccinale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721234", "mandatRef": "PM723210"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation prioritaire", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, charg\u00e9 de l'\u00e9ducation prioritaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation prioritaire", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, charg\u00e9 de l'\u00e9ducation prioritaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/04/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONTINUIT\u00c9 P\u00c9DAGOGIQUE <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Maud Petit.<br><br><strong>Mme\u00a0Maud Petit. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9ducation prioritaire, face \u00e0 la situation exceptionnelle que nous vivons depuis un an, je tiens \u00e0 f\u00e9liciter le monde enseignant qui a su se mobiliser pour prot\u00e9ger nos enfants tout en assurant la continuit\u00e9 p\u00e9dagogique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.) </i>En assurant un enseignement \u00e0 distance qui tienne compte de la sp\u00e9cificit\u00e9 des situations de chaque enfant, tous les acteurs de l'\u00e9ducation nous ont d\u00e9montr\u00e9 leur engagement sans faille.<br><br>Ainsi, alors que le Gouvernement a men\u00e9 une politique active pour maintenir les \u00e9coles ouvertes, les professeurs et l'ensemble des \u00e9quipes p\u00e9dagogiques se sont montr\u00e9s proactifs pour assurer l'accueil des \u00e9l\u00e8ves. La mise en place d'enseignements num\u00e9riques puis le respect des nouvelles normes sanitaires les ont conduits \u00e0 faire preuve d'une grande r\u00e9activit\u00e9 et d'adaptabilit\u00e9. <br><br>Aujourd'hui, la situation sanitaire nous contraint \u00e0 adopter de nouvelles mesures exceptionnelles. Mercredi dernier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique annon\u00e7ait l'adaptation du calendrier scolaire avec une fermeture des \u00e9tablissements pendant trois semaines pour les \u00e9coles, et quatre semaines pour les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es. De nouveau, le Gouvernement d\u00e9ploie de nombreux dispositifs afin d'assurer la continuit\u00e9 p\u00e9dagogique. Il s'agira aussi, pendant la p\u00e9riode des vacances scolaires, de maintenir le soutien apport\u00e9 \u00e0 nos \u00e9l\u00e8ves.<br><br>Dans ce cadre, je souhaite vous interroger sur les dispositifs du plan de continuit\u00e9 p\u00e9dagogique et sur les outils mis \u00e0 disposition des professeurs pour assurer cette continuit\u00e9 d\u00e8s cette semaine, dans les meilleures conditions possibles. Par ailleurs, nous devons porter une attention particuli\u00e8re aux \u00e9l\u00e8ves en situation de pr\u00e9carit\u00e9\u00a0: pouvez-vous d\u00e9tailler le soutien qui leur sera apport\u00e9\u00a0? Enfin, parce que nos professeurs jouent un r\u00f4le majeur dans notre pays, il est de notre devoir de les prot\u00e9ger\u00a0: pouvez-vous d\u00e9tailler le calendrier vaccinal qui les concerne afin de donner plus de clart\u00e9 et de les rassurer tous pour la p\u00e9riode qui court jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9ducation prioritaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Elimas,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9ducation prioritaire. </i>Cette question va me permettre de d\u00e9tailler le plan de continuit\u00e9 p\u00e9dagogique que nous mettons en \u0153uvre d\u00e8s aujourd'hui, 6\u00a0avril. Ce matin, 12,4\u00a0millions d'\u00e9l\u00e8ves et leurs professeurs sont entr\u00e9s dans la phase des apprentissages \u00e0 distance. Nous avons d\u00e9j\u00e0 connu cette exp\u00e9rience l'ann\u00e9e derni\u00e8re\u00a0: nous l'avions v\u00e9cue dans la douleur et dans la sid\u00e9ration mais, depuis, nous avons beaucoup progress\u00e9.<br><br>Tout d'abord, je veux rappeler que des ressources sont \u00e0 la disposition de nos \u00e9l\u00e8ves et de nos professeurs. Je pense aux sites Lumni et \u00c9duscol, au dispositif Ma classe \u00e0 la maison, au site du CNED \u2013\u00a0Centre national de l'enseignement \u00e0 distance\u00a0\u2013, (Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR)\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pas un gamin n'a pu se brancher ce matin\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Elimas,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026qui a connu, ce matin, c'est vrai, quelques ralentissements suite \u00e0 des actes malveillants. Je pense \u00e9galement \u00e0 France T\u00e9l\u00e9visions ou \u00e0 Radio France qui relancent aujourd'hui l'op\u00e9ration Nation apprenante, un service de haute qualit\u00e9.<br><br>Vous m'interrogez \u00e9galement sur les ressources. Quand on parle de plan de continuit\u00e9 p\u00e9dagogique, il faut \u00e9videmment que les \u00e9l\u00e8ves soient \u00e9quip\u00e9s. Je vais \u00eatre sinc\u00e8re avec vous\u00a0: nous avons beaucoup progress\u00e9, mais certains de nos \u00e9l\u00e8ves n'ont pas encore d'\u00e9quipement informatique, malgr\u00e9 le fait que l'\u00e9ducation nationale a pris sa part et que l'\u00c9tat a pris la sienne \u2013\u00a0105\u00a0millions d'euros d'abondement dans le plan de relance\u00a0\u2013, de m\u00eame que les collectivit\u00e9s \u2013\u00a0les d\u00e9partements et les r\u00e9gions. C'est la raison pour laquelle nous mobilisons fortement nos r\u00e9seaux\u00a0: les 1\u00a0092\u00a0r\u00e9seaux d'\u00e9ducation prioritaire r\u00e9partis sur le territoire, et les alliances \u00e9ducatives, qui connaissent mieux que quiconque les familles et les \u00e9l\u00e8ves et qui peuvent donc identifier les fragilit\u00e9s et bien utiliser nos fonds sociaux pour doter nos \u00e9l\u00e8ves. Je rappelle aussi que nos professeurs ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s \u2013\u00a0c'est le cas de 125\u00a0000 d'entre eux.<br><br>Pour lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s, nous maintenons le dispositif Devoirs faits \u00e0 distance, pendant toute cette p\u00e9riode, ainsi que, pendant les vacances, nos stages de r\u00e9ussite \u00e0 distance, \u00e0 destination des \u00e9l\u00e8ves les plus fragiles. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/04/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/04/2021", "pageJO": "3649"}}}}