{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG963", "identifiant": {"numero": "963", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "conflit d'int\u00e9r\u00eats"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720430", "mandatRef": "PM722962"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONFLIT D'INT\u00c9R\u00caTS <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Ugo Bernalicis, pour le groupe La France insoumise.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Monsieur te Premier ministre.<br><br>Le 2\u00a0f\u00e9vrier 2018 a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 le rachat de STX par le constructeur naval italien Fincantieri. Un premier accord avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, mais l'arriv\u00e9e d'Emmanuel Macron \u00e0 la Pr\u00e9sidence avait entra\u00een\u00e9 sa ren\u00e9gociation dans une totale opacit\u00e9. Or le lundi 4\u00a0juin, le Parquet national financier a ouvert une enqu\u00eate \u00e0 l'encontre du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9lys\u00e9e, Alexis Kohler. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> Cet \u00e9narque a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en 2010 administrateur des Chantiers de l'Atlantique, devenus STX, et dont l'un des plus grands clients, le groupe MSC \u2013 Mediterranean Shipping Company \u2013, est la propri\u00e9t\u00e9 de son cousin Gianluigi Aponte.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>Alexis Kohler suivra le dossier de la vente de STX, d'abord comme directeur de cabinet de Macron \u00e0 Bercy, puis comme directeur financier de MSC, et en m\u00eame temps membre actif de l'\u00e9quipe de campagne d'Emmanuel Macron \u2013 ben voyons\u00a0! <i>(Nouvelles exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR) </i>\u2013, enfin comme secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9lys\u00e9e. Pantouflage\u00a0! Multiples situations de conflits d'int\u00e9r\u00eats\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh bien bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> C'est l'inverse\u00a0! Il n'y a rien dans le dossier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>Je ne dis pas qu'il est coupable, c'est \u00e0 la justice d'en d\u00e9cider. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur de nombreux bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon.</strong> Vous n'\u00eates pas un juge\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis. </strong>Mais la confiance, cette confiance que vous souhaitiez r\u00e9tablir il y a un an avec le vote des premi\u00e8res lois du quinquennat\u00a0? Cette confiance ne se d\u00e9cr\u00e8te pas, chers coll\u00e8gues, elle se gagne et elle est pleine et enti\u00e8re ou elle n'est pas\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i> Je vous mets en garde\u00a0: un membre du Gouvernement va sans doute prendre la parole pour d\u00e9fendre M. Kohler, et vous allez applaudir\u2026 Attention \u00e0 l'effet d\u00e9vastateur qu'aurait en l'occurrence une de vos habituelles standing ovations, car elle jetterait l'opprobre sur l'ensemble de la classe politique.<br><br>Vous avez vendu STX et aujourd'hui on apprend que Fincantieri se rapproche de Naval Group, fleuron de notre industrie maritime et garant de notre ind\u00e9pendance nationale\u00a0! Vous d\u00e9coupez la France en morceaux et vous la vendez\u00a0! Alors je vous le demande, monsieur le Premier ministre, quand cesserez-vous d'\u00eatre le boucher de la R\u00e9publique et de vendre les morceaux les plus juteux de notre pays, les plus belles pi\u00e8ces de son industrie\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR ainsi que sur plusieurs bancs du groupe NG.) </i>Cessez de brader nos fleurons industriels, sortez de votre logique financi\u00e8re et court-termiste, adoptez une vision globale\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.) Vous avez donn\u00e9 le TGV \u00e0 Siemens, vous avez offert les \u00e9oliennes \u00e0 General Electric, autant de scandales industriels, autant d'emplois fran\u00e7ais menac\u00e9s, autant de savoir-faire fran\u00e7ais dilapid\u00e9, autant de souverainet\u00e9 perdue\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR, sur plusieurs bancs des groupe LR et NG ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Monsieur 2\u00a0% aux primaires\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, le climat est \u00e0 l'orage au-dessus du territoire fran\u00e7ais, ce n'est la peine qu'il le soit aussi dans notre assembl\u00e9e. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>S'agissant de la proc\u00e9dure dont vous parlez, ce n'est pas vous qui d\u00e9cr\u00e9tez la confiance, et pas nous non plus : c'est la justice. Et j'ai l'habitude de faire confiance aux d\u00e9cisions de justice. Laissez la justice faire sereinement son travail. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Vous la bafouez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral a lui-m\u00eame indiqu\u00e9 qu'il apporterait toutes les pi\u00e8ces n\u00e9cessaires.<br><br>Quant \u00e0 l'accord entre STX et Fincantieri, vous nous parlez de secret alors qu'il est totalement transparent. Venez participer comme moi aux travaux de la commission des affaires \u00e9conomiques et vous aurez tous les \u00e9l\u00e9ments sur la convention conclue entre STX et Fincantieri, ce nouvel accord voulu par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et protecteur des int\u00e9r\u00eats industriels, de l'emploi et des savoir-faire des chantiers de Saint-Nazaire <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0! Vous avez refus\u00e9 d'associer les armateurs fran\u00e7ais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui font la fiert\u00e9 de notre nation. <br><br>La vraie question, celle que vous n'avez pas pos\u00e9e, c'est de savoir si nos amis italiens,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Quels amis italiens\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026compte tenu du nouveau gouvernement qui se met en place, vont maintenir cet accord intergouvernemental entre la France et l'Italie, qui prot\u00e8ge l'industrie fran\u00e7aise et l'industrie italienne, et qui, face \u00e0 une situation commerciale de plus en plus tendue \u00e0 travers la plan\u00e8te, permet de rassembler les meilleures forces industrielles fran\u00e7aises et italiennes. Je souhaite prendre contact dans les prochains jours avec le nouveau ministre du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, M.\u00a0Luigi Di\u00a0Maio, pour m'assurer que ce beau projet de l'industrie naval franco-italien ira jusqu'au bout en garantissant les emplois, les savoir-faire et l'activit\u00e9 de ce fleuron que sont les Chantiers de l'Atlantique. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Et General Electric\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/06/2018", "pageJO": "5465"}}}}