{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3014", "identifiant": {"numero": "3014", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "H\u00f4pital public"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719286", "mandatRef": "PM722616"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> H\u00d4PITAL PUBLIC <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul-Andr\u00e9 Colombani.<br><br><strong>M.\u00a0Paul-Andr\u00e9 Colombani. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, la crise sanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent que nous traversons a brutalement mis en lumi\u00e8re les forces de notre syst\u00e8me de sant\u00e9, mais aussi et surtout ses faiblesses, \u00e0 tel point que nous avons craint qu'il ne finisse par c\u00e9der sous le poids des cons\u00e9quences d'une politique de r\u00e9duction des moyens allou\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9, qui p\u00e8se sur lui depuis plusieurs d\u00e9cennies. En tant que m\u00e9decin j'ai pu constater ses failles, \u00e0 la suite de l'apparition, en Corse, du cluster d'Ajaccio\u00a0: manque de gel, de masques, d'\u00e9couvillons, de lits de r\u00e9animation et de personnel. Les capacit\u00e9s de r\u00e9action et d'innovation dans nos territoires ont cependant permis de r\u00e9pondre efficacement \u00e0 l'\u00e9chelle locale pour endiguer un virus qui n'\u00e9tait pas jacobin. Le pire a certes \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 gr\u00e2ce aux personnels soignants qui, malgr\u00e9 une extr\u00eame tension psychologique et physique, ont lutt\u00e9 avec courage et t\u00e9nacit\u00e9 en premi\u00e8re ligne, et que nous remercions \u00e0 nouveau ici, mais ce ne sont pas des remerciements qu'ils nous demandent\u00a0: ce sont des changements.<br><br>Le S\u00e9gur de la sant\u00e9, qui n'est pas le premier plan que vous annoncez dans cet h\u00e9micycle pour sauver un secteur qui demeure en profonde souffrance, doit \u00eatre la hauteur de l'\u00e9v\u00e9nement. Vu les circonstances exceptionnelles, vous devez changer de logiciel et vous affranchir de votre m\u00e9thode habituelle, faite de faux-semblants de concertation, de multiples effets d'annonce et de peu de concr\u00e9tisation.<br><br>Sur la forme, les professionnels de sant\u00e9 ne se contenteront pas de nouveaux effets d'annonce, auxquels ils ne croient plus. Au contraire, ils r\u00e9clament des mesures fortes et concr\u00e8tes\u00a0: une revalorisation du salaire des soignants et la fin de la logique d\u00e9sastreuse de fermeture des lits et des h\u00f4pitaux de proximit\u00e9.<br><br>Derri\u00e8re ce manque de moyens se cache \u00e9galement un dysfonctionnement majeur dans l'organisation des soins, car la crise du covid-19 est aussi celle de la technostructure sanitaire de son hospitalocentrisme. Le S\u00e9gur de la sant\u00e9 doit permettre de repenser le mode de gouvernance, avec une nouvelle organisation du syst\u00e8me de sant\u00e9, \u00e0 l'\u00e9coute de nos territoires. Saurez-vous r\u00e9pondre \u00e0 cette attente et vous montrer \u00e0 la hauteur de ce d\u00e9fi\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Vous avez raison\u00a0: le S\u00e9gur de la sant\u00e9 doit r\u00e9pondre aux attentes des soignants. Cette crise a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 bien des difficult\u00e9s, mais aussi l'engagement de ceux dont l'ambition est de prendre soin et de gu\u00e9rir, \u00e0 l'h\u00f4pital comme \u00e0 la ville.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C\u2019\u00e9tait il y a un an\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous devons \u00eatre \u00e0 la hauteur de l'occasion qui est face \u00e0 nous.<br><br>Le S\u00e9gur de la sant\u00e9 repose sur quatre piliers. Le premier chantier, que je viens d'\u00e9voquer, est celui de transformation des m\u00e9tiers et de leur revalorisation. Le deuxi\u00e8me, celui d'une nouvelle politique d'investissement et de financement au service des soins. Le troisi\u00e8me consiste \u00e0 simplifier radicalement les organisations et le quotidien des \u00e9quipes en leur confiant plus de leviers d'action et de d\u00e9cision. Le quatri\u00e8me chantier, qui fait \u00e9cho \u00e0 votre question, vise \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer les acteurs de la sant\u00e9 dans les territoires, au service des usagers.<br><br>Il y aura des consultations \u2013\u00a0elles ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es hier apr\u00e8s-midi, en pr\u00e9sence, je l'ai rappel\u00e9, de plus de 300\u00a0acteurs d'horizons diff\u00e9rents. C'est tous ensemble que nous trouverons la solution, \u00e0 partir des territoires et de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait dans la gestion de cette crise, car c'est bien \u00e0 partir de ces exp\u00e9riences r\u00e9ussies que nous devons d\u00e9velopper les m\u00e9thodes et les moyens. Des consultations auront donc lieu au niveau national jusqu'\u00e0 la fin du mois de juin avec l'ensemble des acteurs, dans le cadre du comit\u00e9 national S\u00e9gur, pilot\u00e9 par Nicole Notat, et d'un groupe S\u00e9gur national sp\u00e9cifiquement ax\u00e9 sur les carri\u00e8res et les r\u00e9mun\u00e9rations, dont les travaux d\u00e9butent aujourd'hui et qui se r\u00e9unira une fois par semaine jusqu'\u00e0 la fin du S\u00e9gur de la sant\u00e9. Nous souhaitons aussi, je l'ai \u00e9galement dit, recueillir les retours d'exp\u00e9rience provenant des territoires, ce qui se fera d\u00e8s vendredi. Les parlementaires qui souhaitent s'y investir doivent pouvoir le faire. Notre porte est ouverte.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/05/2020", "pageJO": "3671"}}}}