{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4218", "identifiant": {"numero": "4218", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Inclusion des personnes handicap\u00e9es"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720108", "mandatRef": "PM722862"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/07/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INCLUSION DES PERSONNES HANDICAP\u00c9ES <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Oppelt.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Oppelt. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es, et j'y associe mon coll\u00e8gue Thierry Michels, ainsi que l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s engag\u00e9s pour les personnes en situation de handicap.<br><br>Depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir d'Emmanuel Macron, l'inclusion est la priorit\u00e9 du quinquennat.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est historique\u00a0! Heureusement que vous \u00eates arriv\u00e9s au pouvoir\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Oppelt. </strong>Comme vous l'avez affirm\u00e9 hier, monsieur le Premier ministre, \u00e0 l'occasion du cinqui\u00e8me comit\u00e9 interminist\u00e9riel du handicap (CIH), \u00ab\u00a0quand les enjeux du handicap progressent, c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui avance\u00a0\u00bb. Ce comit\u00e9 interminist\u00e9riel est la concr\u00e9tisation de la volont\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de transformer notre mod\u00e8le social en vue de la r\u00e9alisation d'une soci\u00e9t\u00e9 plus inclusive.<br><br>Depuis quatre ans, le Parlement et vous-m\u00eame, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, nous avons \u0153uvr\u00e9 pour que chacun puisse choisir et vivre pleinement sa vie et sa citoyennet\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quelle d\u00e9connexion\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Oppelt. </strong>Je pense aux efforts r\u00e9alis\u00e9s en faveur de l'int\u00e9gration dans le monde du travail, avec l'initiative du DuoDay, destin\u00e9e \u00e0 sensibiliser entreprises, ou le dispositif de r\u00e9f\u00e9rent unique \u2013\u00a0<i>job coach\u00a0</i>\u2013, devant garantir un suivi des projets professionnels.<br><br>Nous avons \u00e9galement am\u00e9lior\u00e9 l'acc\u00e8s aux droits, gr\u00e2ce \u00e0 la simplification des d\u00e9marches.<br><br>Quant \u00e0 l'\u00e9cole inclusive, le chemin est long, les enfants devant tous avoir les m\u00eames droits. \u00c0 cet \u00e9gard, j'ai rencontr\u00e9 hier le directeur de l'\u00e9cole maternelle de la Botti\u00e8re, situ\u00e9e dans un quartier prioritaire de la politique de la ville, \u00e0 Nantes. \u00c0 la rentr\u00e9e prochaine, cette \u00e9cole comptera 10\u00a0% d'enfants porteurs d'un handicap et son directeur se dit inquiet quant \u00e0 la r\u00e9ussite de leur accompagnement.<br><br>L'effort pour diagnostiquer au plus t\u00f4t certains handicaps nous permet de prendre en charge davantage d'enfants, de les faire \u00e9voluer et de lutter contre leur exclusion. Cependant, soutenir ces \u00e9l\u00e8ves n\u00e9cessite un investissement fort en faveur de nos \u00e9coles\u00a0: il faut dispenser plus de formations aux enseignants et aux AESH \u2013\u00a0accompagnants d'\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap\u00a0\u2013 et pr\u00e9voir davantage d'unit\u00e9s int\u00e9gr\u00e9es directement dans les \u00e9tablissements.<br><br>Pouvez-vous nous d\u00e9cliner les mesures pr\u00e9vues par le Gouvernement pour h\u00e2ter l'av\u00e8nement d'une soci\u00e9t\u00e9 plus inclusive, depuis le plus jeune \u00e2ge, \u00e0 l'\u00e9cole, jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte, au travail\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Oui, sous l'\u00e9gide du Premier ministre, le Gouvernement a r\u00e9affirm\u00e9 hier la priorit\u00e9 du quinquennat et la n\u00e9cessit\u00e9 de s\u00e9curiser et de simplifier l'acc\u00e8s aux droits et d'assurer l'autonomie des personnes en situation de handicap. Voil\u00e0 quel a \u00e9t\u00e9 le sujet principal des discussions du CIH, lesquelles ont \u00e9t\u00e9 ouvertes aux associations \u00e0 la demande du Premier ministre. En effet, la construction d'une politique est beaucoup plus rapide lorsque l'on mobilise l'expertise des acteurs concern\u00e9s.<br><br>Cette politique passe bien s\u00fbr par l'\u00e9cole. Plus de 3\u00a0milliards d'euros ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s cette ann\u00e9e. Depuis le d\u00e9but du quinquennat, le nombre d'\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap scolaris\u00e9s a augment\u00e9 de 20\u00a0% et celui d'AESH, de 35\u00a0%\u00a0; 4\u00a0000\u00a0accompagnants suppl\u00e9mentaires doivent \u00eatre recrut\u00e9s pour la rentr\u00e9e prochaine, Jean-Michel Blanquer s'y est engag\u00e9.<br><br>Parce que l'autonomie passe aussi par l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi, le Premier ministre a annonc\u00e9 la prolongation de la prime \u00e0 l'embauche de 4\u00a0000\u00a0euros. Elle fonctionne\u00a0: 15\u00a0000\u00a0contrats ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s, dont 66\u00a0% en CDI. De plus, nous travaillons avec les associations afin de s\u00e9curiser les parcours professionnels, en favorisant les allers-retours entre les ESAT \u2013\u00a0\u00e9tablissements et services d'aide par le travail\u00a0\u2013 et les entreprises ordinaires, et en permettant le travail \u00e0 temps partiel. Ce chantier est tr\u00e8s attendu par les associations et nous nous y employons.<br><br>J'ajoute que nous disposons d'un \u00c9tat exemplaire et je salue \u00e0 cet \u00e9gard l'engagement d'Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin pour favoriser l'embauche d'apprentis et de travailleurs en situation de handicap dans la fonction publique, ainsi que l'\u00e9volution de leurs carri\u00e8res. Notons que la plateforme \u00ab\u00a0Mon parcours handicap\u00a0\u00bb nous permettra d'\u00e9valuer le caract\u00e8re inclusif des pratiques des employeurs priv\u00e9s et publics en mati\u00e8re de ressources humaines.<br><br>Nous avons \u00e9galement une grande ambition et une feuille de route tr\u00e8s pr\u00e9cise en mati\u00e8re de sant\u00e9 sexuelle, laquelle se concr\u00e9tise par la cr\u00e9ation de centres de ressources pour la vie intime, affective et sexuelle. Ceux-ci doivent permettre aux personnes en situation de handicap de vivre comme les autres citoyens.<br><br>Enfin, nous travaillons sur une grande campagne de sensibilisation, pr\u00e9vue pour l'automne, visant \u00e0 changer le regard sur le handicap.<br><br>Le Gouvernement est donc mobilis\u00e9 pour que nous construisions ensemble une soci\u00e9t\u00e9 inclusive. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/07/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/07/2021", "pageJO": "7032"}}}}