{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG280", "identifiant": {"numero": "280", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "collectivit\u00e9s territoriales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "dotation aux collectivit\u00e9s territoriales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721968", "mandatRef": "PM723436"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Relations avec le Parlement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DOTATIONS AUX COLLECTIVIT\u00c9S TERRITORIALES <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Vialay, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Vialay. </strong>Ma question s'adresse au Premier ministre.<br><br>\u00ab Les cr\u00e9dits d'am\u00e9nagement du territoire, de politique de la ville et l'ensemble des dotations aux collectivit\u00e9s seront maintenus. C'est un engagement pris, il sera respect\u00e9 \u00bb : voil\u00e0 les mots que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a prononc\u00e9s devant les pr\u00e9fets, le 5 septembre dernier. Le ministre de la coh\u00e9sion des territoires a ensuite annonc\u00e9 que la r\u00e9ussite des quartiers prioritaires et de leurs habitants \u00e9tait une priorit\u00e9 absolue du Gouvernement. <i>(M. \u00c9ric Bothorel applaudit.)</i><br><br>Manifestement, ces promesses n'engagent que ceux qui les \u00e9coutent, car elles sont en totale contradiction avec la reprise, appliqu\u00e9e d\u00e8s septembre par le pr\u00e9fet, de 374\u00a0000\u00a0euros au d\u00e9partement des Yvelines, dont 63\u00a0000\u00a0euros \u00e0 Mantes-la-Jolie\u00a0! Il s'agit l\u00e0 d'un exemple\u00a0: ces baisses concernent l'ensemble des d\u00e9partements de France.<br><br>Monsieur le Premier ministre, pouvez-vous expliquer \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale la signification que vous donnez au mot \u00ab\u00a0engagement\u00a0\u00bb, car ces baisses semblent en totale contradiction avec vos propos et ceux du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Vialay. </strong>Si 63\u00a0000\u00a0euros ne sont rien pour un minist\u00e8re, sachez que cela repr\u00e9sente de quoi aider de nombreuses associations dans une ville comme Mantes-la-Jolie. Le travail de ces associations est fondamental\u00a0; c'est un outil essentiel d'animation de nos territoires, en particulier des quartiers prioritaires. Vous aviez d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 votre m\u00e9pris pour le travail de terrain \u00e0 l'occasion de la suppression de la r\u00e9serve parlementaire <i>(Exclamations sur les bancs du groupe REM.)</i> Il s'agit l\u00e0 d'un nouveau t\u00e9moignage de ce m\u00e9pris, et d'un t\u00e9moignage de premier ordre\u00a0! (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br>Vous aviez aussi annonc\u00e9 un doublement des cr\u00e9dits accord\u00e9s au nouveau programme de renouvellement urbain, le portant \u00e0 10\u00a0milliards d'euros, dont 1\u00a0milliard apport\u00e9 par l'\u00c9tat. S'agit-il du milliard d'euros promis par Fran\u00e7ois Hollande il y a un an\u00a0? O\u00f9 allez-vous trouver les 4 autres milliards\u00a0? Action Logement a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il \u00e9tait au bout de ses capacit\u00e9s\u00a0!<br><br>Monsieur le Premier ministre, le probl\u00e8me du jeu de bonneteau, c'est qu'il s'agit d'une arnaque. M.\u00a0Macron doit le savoir, lui qui fait de la com', depuis deux jours, dans les banlieues\u00a0! <i>(Exclamations et hu\u00e9es sur les bancs du groupe REM.)</i><br><br>Qui sera le perdant, cette fois\u00a0? Si ce sont les collectivit\u00e9s locales et les services de l'\u00c9tat, on parle d\u00e9j\u00e0 d'une politique de\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, monsieur le d\u00e9put\u00e9. La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Charg\u00e9 des relations avec la majorit\u00e9, plut\u00f4t\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement, porte-parole du Gouvernement. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, au-del\u00e0 de la petite pol\u00e9mique que vous souhaiteriez engager dans cet h\u00e9micycle <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LR)</i>, il y a \u00e0 Clichy, \u00e0 Roubaix, \u00e0 Tourcoing, 5,5\u00a0millions de personnes qui ont entendu le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e9voquer tout \u00e0 l'heure la r\u00e9alit\u00e9 de ce qu'ils vivent dans nos quartiers. (Exclamations sur les bancs du groupe LR et du groupe FI.)<br><br>Depuis quarante ans, l'action publique se mobilise. En quarante ans, nous avons connu des \u00e9checs, et des r\u00e9ussites. Sur tous ces bancs, il y a une mobilisation sur le sujet et je trouve que celui-ci m\u00e9riterait un peu plus que vos cris et vos d\u00e9nonciations. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>La r\u00e9alit\u00e9, monsieur\u00a0Vialay, ce ne sont pas ces cris-l\u00e0. La r\u00e9alit\u00e9, c'est une forme de d\u00e9terminisme social, c'est une assignation \u00e0 r\u00e9sidence perp\u00e9tuelle dans ces quartiers\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Ce ne sont que des mots\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Mesdames, messieurs, il faut oser affronter cela. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris l'engagement, ce matin, de maintenir pendant cinq ans la dotation de 430\u00a0millions d'euros. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Des mots\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Mais cela ne suffira pas ; la situation appelle une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, une mobilisation de tous les minist\u00e8res, sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM.- Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> On ne le conna\u00eet pas, votre engagement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Il y a des choses \u00e9videntes. Par exemple, l'\u00c9tat ne sait pas tout. Il faut coconstruire localement des solutions adapt\u00e9es \u00e0 chaque quartier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ah oui\u00a0? Et o\u00f9 sont pass\u00e9s les cr\u00e9dits des bailleurs sociaux\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>La politique de la ville ne peut pas \u00eatre une politique sectorielle. Elle doit mobiliser l'ensemble des politiques publiques\u00a0: celles des collectivit\u00e9s territoriales, comme celles des minist\u00e8res. Parce qu'il n'y a pas une politique \u00e9conomique qui serait pour les riches et une aide sociale qui serait pour les quartiers, nous construisons une politique globale, pour toute la France, et pour sortir les quartiers de leur mis\u00e8re. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et les soci\u00e9t\u00e9s HLM\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous devons, mesdames, messieurs, agir sur tous ces sujets, bien au-del\u00e0 des petites pol\u00e9miques politiciennes, par respect pour ces 5,5\u00a0millions de personnes qui, en vous \u00e9coutant, entendent des cris d'orfraie et regrettent ces pol\u00e9miques. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s des groupes REM et MODEM se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/11/2017", "pageJO": "4844"}}}}