{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4541", "identifiant": {"numero": "4541", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre les violences faites aux femmes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719318", "mandatRef": "PM722624"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/11/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES VIOLENCES FAITES AUX FEMMES <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre, \u00e0 qui je souhaite \u00e0 mon tour un prompt r\u00e9tablissement.<br><br>\u00catre femme, en France en 2021, c'est rester expos\u00e9e \u00e0 des violences inacceptables. Les chiffres du service statistique minist\u00e9riel de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure (SSMSI) sont tomb\u00e9s hier\u00a0: les violences conjugales ont augment\u00e9 de 10\u00a0% en 2020. Comment imaginer qu'il puisse encore y avoir 139\u00a0200\u00a0femmes victimes de violences de la part de leur conjoint\u00a0? Comment accepter que 102 d'entre elles en soient mortes \u2013\u00a0et ce nombre macabre devrait encore augmenter\u00a0? Comment accepter que depuis le 1er\u00a0janvier, les f\u00e9minicides aient d\u00e9j\u00e0 fait 117\u00a0orphelins, dont 31 ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins de l'assassinat de leur m\u00e8re\u00a0?<br><br>\u00c0 deux jours de la Journ\u00e9e internationale pour l'\u00e9limination de la violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes, ces chiffres nous rappellent l'ampleur d'un ph\u00e9nom\u00e8ne dramatique. Ils nous interrogent particuli\u00e8rement quant au succ\u00e8s de la \u00ab\u00a0grande cause du quinquennat\u00a0\u00bb d'Emmanuel Macron en faveur des femmes. Certes, vous vous retrancherez derri\u00e8re l'augmentation du taux de d\u00e9claration, lequel d\u00e9montre une plus grande facult\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer de tels agissements. Cela ne suffit cependant pas \u00e0 expliquer que la tendance se poursuive au lieu de s'inverser. Une politique volontariste, \u00e0 l'instar de celle men\u00e9e il y a quinze ans en Espagne, permettrait d'obtenir des r\u00e9sultats bien plus probants. Face au fl\u00e9au des violences conjugales, nous devons \u00eatre plus fermes.<br><br>C'est pour cela qu'avec les d\u00e9put\u00e9s du groupe Les R\u00e9publicains, nous avons fait adopter une proposition de loi visant \u00e0 agir contre les violences au sein de la famille. Elle a notamment permis de renforcer le recours aux ordonnances de protection et aux bracelets antirapprochement (BAR), mais les moyens n\u00e9cessaires \u00e0 l'ex\u00e9cution de ces mesures ne suivent pas\u00a0: en septembre, nous d\u00e9couvrions avec effroi que seulement 245\u00a0bracelets \u00e9taient activ\u00e9s dans toute la France. Le Gouvernement ne se montre pas suffisamment actif s'agissant du d\u00e9ploiement des dispositifs de protection, alors que de nombreuses pistes existent par ailleurs.<br><br>Ainsi, quand le Gouvernement va-t-il engager les moyens n\u00e9cessaires pour enfin soutenir la grande cause affich\u00e9e du quinquennat\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l'\u00e9galit\u00e9 des chances. <i>(M.\u00a0le garde des sceaux se dirige vers le micro en m\u00eame temps que Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, puis M.\u00a0le garde des sceaux se rassoit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quelle galanterie, monsieur le ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elisabeth Moreno,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l'\u00e9galit\u00e9 des chances. </i>Permettez-moi tout d'abord de corriger un \u00e9l\u00e9ment\u00a0: ce ne sont pas les violences qui ont augment\u00e9 de 10\u00a0%, mais bien le nombre de plaintes d\u00e9pos\u00e9es. C'est li\u00e9 \u00e0 plusieurs \u00e9l\u00e9ments, dont \u2013\u00a0pr\u00e9cis\u00e9ment\u00a0\u2013 le fait que la grande cause du quinquennat, combin\u00e9e \u00e0 de nombreuses mobilisations de la part des associations, a permis de lib\u00e9rer largement la parole des femmes. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.) </i>Les femmes qui sont victimes de violences peuvent ainsi s'exprimer, parce qu'elles se sentent accompagn\u00e9es et entendues, et parce qu'elles ont r\u00e9alis\u00e9 que de nombreuses actions concr\u00e8tes et factuelles ont \u00e9t\u00e9 entreprises\u00a0; cela prouve que la grande cause du quinquennat est port\u00e9e \u00e0 bout de bras.<br><br>En voici des exemples\u00a0: le budget de mon minist\u00e8re a quasiment doubl\u00e9 entre 2017 et cette ann\u00e9e\u00a0; il a augment\u00e9 de 40\u00a0% l'ann\u00e9e derni\u00e8re et il augmentera encore de 25\u00a0% l'ann\u00e9e prochaine. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 les bracelets antirapprochement\u00a0: c'est notre gouvernement qui les a cr\u00e9\u00e9s\u00a0; quant au dispositif \u00ab\u00a0t\u00e9l\u00e9phone grave danger\u00a0\u00bb (TGD), nous le devons \u00e9galement au Gouvernement. Gr\u00e2ce \u00e0 lui et aux parlementaires, notamment ceux de votre assembl\u00e9e, quatre lois ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es en quatre ans\u2026<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Mais c'\u00e9tait avant vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elisabeth Moreno,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>\u2026pour permettre aux victimes d'\u00eatre entendues, crues et accompagn\u00e9es, ainsi que leurs enfants. Nous avons ouvert trente centres de prise en charge des auteurs de violences conjugales (CPCA) \u2013\u00a0vingt-sept sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 op\u00e9rationnels et trois sont en cours d'ouverture\u00a0\u2013 pour lutter contre la r\u00e9cidive. Le 3\u00a0septembre dernier, le Premier ministre, estimant que ces mesures devaient \u00eatre approfondies suite aux f\u00e9minicides de M\u00e9rignac et de Hayange, en a ajout\u00e9 six pour mieux suivre et contr\u00f4ler les auteurs, pour saisir leurs armes et pour s'assurer que lesdites mesures soient ex\u00e9cut\u00e9es sur le terrain, au plus pr\u00e8s des victimes. Je crois vraiment, madame la d\u00e9put\u00e9e, que cette cause est tellement grave qu'elle doit nous rassembler plut\u00f4t que nous diviser\u00a0; nous avons besoin de tout le monde pour y parvenir. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.</strong> Il y a un probl\u00e8me de moyens\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/11/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/11/2021", "pageJO": "10685"}}}}