{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1936", "identifiant": {"numero": "1936", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "environnement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Conseil de d\u00e9fense \u00e9cologiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719412", "mandatRef": "PM722654"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONSEIL DE D\u00c9FENSE \u00c9COLOGIQUE <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sandrine Le\u00a0Feur.<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Le\u00a0Feur. </strong>Monsieur le ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, pas une semaine ne passe sans que nous tous, \u00e9lus comme membres du Gouvernement, ne prenions conscience de l'urgence climatique et \u00e9cologique. <br><br>Nous sommes sensibilis\u00e9s par nos concitoyens, notamment lors du grand d\u00e9bat national, au cours duquel j'ai entendu ces pr\u00e9occupations. J'appartiens \u00e0 cette jeunesse soucieuse de ce qui se passe aujourd'hui et du monde que nous laisserons \u00e0 nos enfants demain.<br><br>Nous le sommes par le biais de rapports, notamment celui des experts de l'IPBES \u2013\u00a0plateforme intergouvernementale sur la biodiversit\u00e9 et les services \u00e9cosyst\u00e9miques\u00a0\u2013 faisant \u00e9tat d'un effondrement de la vie sauvage sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire de l'humanit\u00e9 et indiquant que 1\u00a0million d'esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales sont menac\u00e9es d'extinction \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance.<br><br>Nous le sommes par des rencontres parfois bouleversantes, par exemple lors du dernier G7 Environnement que vous pr\u00e9sidiez \u00e0 Metz, et auquel plusieurs d'entre nous ont eu l'honneur de participer. Nous avons rencontr\u00e9 Cyril Dion, auteur des films documentaires <i>Demain</i> et Apr\u00e8s demain, Isabelle Delannoy, agronome, et Benki Piy\u00e3ko, dirigeant politique d'un peuple vivant au Br\u00e9sil, dont les membres sont certains qu'un autre r\u00e9cit est possible et qu'il est urgent de changer de paradigme.<br><br>La transition \u00e9cologique n\u00e9cessite donc une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, de chacun d'entre nous, quotidiennement, et de nos politiques publiques.<br><br>\u00c0 cet \u00e9gard, je salue l'initiative du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui a annonc\u00e9 le 25\u00a0avril dernier, en conf\u00e9rence de presse, la cr\u00e9ation d'un conseil de d\u00e9fense \u00e9cologique associant l'ensemble des ministres \u00e0 la d\u00e9marche de transition \u00e9cologique et destin\u00e9 \u00e0 garantir et intensifier la mise en \u0153uvre d'actions concr\u00e8tes.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quelle audace\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sandrine Le\u00a0Feur. </strong>Monsieur le ministre, comment concr\u00e8tement s'articulera le conseil de d\u00e9fense \u00e9cologique\u00a0? Quelles seront son organisation et sa force d'action\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Madame Le\u00a0Feur, je salue votre engagement \u00e9cologique, tant \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale que dans votre m\u00e9tier d'agricultrice, dans le nord du Finist\u00e8re. Je sais que vous \u00eates depuis longtemps une pionni\u00e8re en la mati\u00e8re.<br><br>Face aux d\u00e9fis que vous avez \u00e9voqu\u00e9s, le climat et la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9, qui sont des d\u00e9fis majeurs, il faut changer de mode de fonctionnement.<br><br>Nous menons des batailles \u00e0 l'\u00e9chelle internationale. Depuis plusieurs ann\u00e9es, la France est leader dans les n\u00e9gociations internationales consacr\u00e9es au climat et \u00e0 la biodiversit\u00e9.<br><br>Nous menons des batailles \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, et nous les gagnons.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Quel mensonge\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Je tiens \u00e0 le dire \u00e0 cette occasion\u00a0: c'est en faisant plus d'Europe que l'on fera plus d'\u00e9cologie. Il faut le dire et le r\u00e9p\u00e9ter, en cette p\u00e9riode tout particuli\u00e8rement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Qu'en pense Mme\u00a0Loiseau\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>S'agissant du conseil de d\u00e9fense \u00e9cologique, c'est dans le cadre d'une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale des services de l'\u00c9tat, de chaque minist\u00e8re, que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que nous le mettrons en place. Il le pr\u00e9sidera et le r\u00e9unira r\u00e9guli\u00e8rement. La premi\u00e8re r\u00e9union aura lieu le 23\u00a0mai prochain. Les questions du climat et de la biodiversit\u00e9 seront inscrites \u00e0 l'ordre du jour.<br><br>Plusieurs ministres y participeront syst\u00e9matiquement, autour de M.\u00a0le Premier ministre\u00a0: le ministre charg\u00e9 de l'\u00e9cologie bien entendu, mais aussi les ministres charg\u00e9s de l'\u00e9conomie, du budget, de l'agriculture, de la sant\u00e9, des collectivit\u00e9s territoriales et de l'outre-mer.<br><br>D'autres ministres seront amen\u00e9s \u00e0 y si\u00e9ger en fonction des sujets abord\u00e9s, afin que les politiques men\u00e9es par l'\u00c9tat soient coh\u00e9rentes et fassent preuve d'une efficacit\u00e9 maximale, au service des transformations \u00e9cologiques.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Ce n'est toujours pas le cas\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Par ailleurs, les ministres rendront r\u00e9guli\u00e8rement compte au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de l'avanc\u00e9e des politiques men\u00e9es et des r\u00e9sultats obtenus par leurs minist\u00e8res respectifs pour chaque sujet qui les concerne directement. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> En marche vers la mort des esp\u00e8ces\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/05/2019", "pageJO": "4451"}}}}