{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1900", "identifiant": {"numero": "1900", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "D\u00e9sertification m\u00e9dicale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333285", "mandatRef": "PM722906"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat apr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat apr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9SERTIFICATION M\u00c9DICALE <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guillaume Garot.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Monsieur le Premier ministre, nous sommes nombreux ici \u2013\u00a0sur tous les bancs d'ailleurs\u00a0\u2013 \u00e0 tirer le signal d'alarme sur le probl\u00e8me de la d\u00e9sertification m\u00e9dicale. Ce sujet est revenu en force dans les cahiers de dol\u00e9ances de beaucoup de d\u00e9partements, o\u00f9 nos concitoyens craignent de ne plus trouver de m\u00e9decins \u00e0 proximit\u00e9. Je veux d'abord t\u00e9moigner des regrets de beaucoup de Fran\u00e7ais, qui, jeudi dernier, n'ont pas entendu le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dire un mot sur le sujet durant sa conf\u00e9rence de presse.<br><br>Dans la loi sant\u00e9, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 la suppression du numerus clausus, qui, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, a limit\u00e9 le nombre d'\u00e9tudiants en m\u00e9decine, comme une des principales r\u00e9ponses \u00e0 la d\u00e9sertification, apr\u00e8s avoir \u00e9cart\u00e9 les mesures de r\u00e9gulation de l'installation des m\u00e9decins, que nous proposions pour mieux r\u00e9partir ceux-ci sur l'ensemble du territoire national.<br><br>Quelle a \u00e9t\u00e9 notre surprise \u00e0 la lecture d'un arr\u00eat\u00e9 sign\u00e9 le 16 de ce mois par la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, concernant la r\u00e9partition des nouvelles places ouvertes aux \u00e9tudiants en m\u00e9decine\u00a0! En 2019, leur nombre augmentera de 10\u00a0%\u00a0; c'est bien, c'est m\u00eame tr\u00e8s bien\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Florian Bachelier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Toutefois, chers coll\u00e8gues, deux tiers de ces nouvelles places se concentreront sur Paris et la r\u00e9gion parisienne. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes GDR et LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Sans doute \u00e0 la demande de M.\u00a0Griveaux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Soyons pr\u00e9cis\u00a0: au total, un peu plus de 600\u00a0nouvelles places seront cr\u00e9\u00e9es, dont pr\u00e8s de 400 pour Paris et sa r\u00e9gion. Mais \u00e9coutez bien\u00a0: il y aura z\u00e9ro place suppl\u00e9mentaire pour Caen, z\u00e9ro pour Nantes<i>,</i> z\u00e9ro pour Tours, z\u00e9ro pour l'universit\u00e9 de Lorraine, z\u00e9ro pour Clermont-Ferrand, z\u00e9ro pour Limoges\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et sur plusieurs bancs des groupes GDR et LT.)<br><br>Monsieur le Premier ministre, comment pouvons-nous croire que vous menez une politique efficace contre la d\u00e9sertification m\u00e9dicale, alors que vous oubliez des r\u00e9gions enti\u00e8res dans la formation des \u00e9tudiants\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC, sur plusieurs bancs des groupes LR, GDR et LT ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Monsieur Garot, permettez-moi tout d'abord de rappeler ce constat partag\u00e9\u00a0: l'offre de soins se d\u00e9grade sur de nombreux territoires. Vous le savez bien, cette situation r\u00e9sulte de plusieurs facteurs, tout d'abord de mauvaises d\u00e9cisions qui ne rel\u00e8vent pas du seul Gouvernement mais ont \u00e9t\u00e9 prises au cours des ann\u00e9es pass\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont.</strong> Vous oubliez votre responsabilit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vous l'avez \u00e9voqu\u00e9\u00a0: d\u00e8s la fin des ann\u00e9es\u00a070, on observe une baisse continue du numerus clausus en m\u00e9decine, qui descend sous les 4\u00a0000\u00a0places entre 1991 et 2000.<br><br>Cette situation provient aussi d'une mauvaise anticipation du vieillissement de la population et d'une augmentation des maladies chroniques. De tout cela r\u00e9sulte une baisse du temps m\u00e9dical.<br><br>Le Gouvernement a r\u00e9agi rapidement avec le plan d'acc\u00e8s aux soins, peu apr\u00e8s notre \u00e9lection, en octobre\u00a02017, dont l'objectif est de d\u00e9passer la seule politique de l'incitation \u00e0 l'installation, laquelle est une illusion, une chim\u00e8re, d\u00e9fendue par certains sur ces bancs, alors que ses effets sont connus.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0: pourquoi tous les postes sont-ils cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Paris\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Le Gouvernement a effectivement d\u00e9cid\u00e9 de changer de paradigme et de parler d\u00e9sormais de temps m\u00e9dical accessible ou encore de coop\u00e9ration interprofessionnelle. C'est tout le sens, vous le savez, du projet de loi dit \u00ab\u00a0ma sant\u00e9\u00a02022\u00a0\u00bb, dont il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu dans cet h\u00e9micycle. Les mesures concr\u00e8tes consistent \u00e0 d\u00e9velopper les d\u00e9l\u00e9gations de t\u00e2che, \u00e0 augmenter la quantit\u00e9 de temps m\u00e9dical, \u00e0 am\u00e9liorer l'organisation des soins de proximit\u00e9, \u00e0 r\u00e9organiser les h\u00f4pitaux et enfin \u00e0 assurer un usage effectif et de qualit\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe SOC.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Ainsi, notre projet est ambitieux.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Arr\u00eatez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>En outre, il pourra \u00e9voluer pour prendre en compte les retours d'exp\u00e9rience qui nous parviendront du terrain, lorsque ces diff\u00e9rentes mesures seront appliqu\u00e9es. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br>Soyez convaincus que nous sommes pleinement engag\u00e9s pour aider chaque territoire \u00e0 offrir \u00e0 nos concitoyens des soins de qualit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Seulement aux Parisiens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Telle est la volont\u00e9 qui nous anime. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Il a noy\u00e9 le poisson\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/05/2019", "pageJO": "3914"}}}}