{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1450", "identifiant": {"numero": "1450", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "sapeurs-pompiers"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718838", "mandatRef": "PM722474"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SAPEURS-POMPIERS <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabrice Brun.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun. </strong>Je veux rendre hommage au courage et au d\u00e9vouement des pompiers professionnels et b\u00e9n\u00e9voles\u00a0; j'exprime ici toute notre consid\u00e9ration aux 194\u00a0000\u00a0pompiers volontaires qui forment la cl\u00e9 de vo\u00fbte de notre syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 civile, avec une admiration toute particuli\u00e8re pour les jeunes sapeurs-pompiers \u2013\u00a0JSP\u00a0\u2013 qui, d'Aubenas \u00e0 Paris, repr\u00e9sentent une jeunesse exemplaire et un mod\u00e8le d'engagement citoyen. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i> <br><br>Nos pompiers sont les \u00ab\u00a0rouges\u00a0\u00bb indispensables de notre syst\u00e8me de sant\u00e9. Ils portent secours aux bless\u00e9s et transportent en urgence les victimes des accidents de la vie. Ils sont de tous les combats\u00a0: attentats, incendies, inondations\u2026 souvent au p\u00e9ril de leur vie.<br><br>Mais ce danger est particuli\u00e8rement insupportable, inacceptable, lorsqu'il est le fruit d'agressions, comme celle qui a co\u00fbt\u00e9 la vie r\u00e9cemment au sapeur-pompier Geoffroy Henry, \u00e2g\u00e9 de vingt-sept ans, l\u00e2chement assassin\u00e9 \u00e0 l'arme blanche dans le Val-de-Marne, dans l'exercice de sa noble mission. Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, qu'attendez-vous pour renforcer les sanctions p\u00e9nales et pour utiliser la force publique dans les situations les plus difficiles\u00a0?<br><br>Par ailleurs, quelles sont vos propositions concr\u00e8tes pour soutenir et d\u00e9velopper le volontariat\u00a0? Le malaise grandit dans nos casernes. Les pompiers voient rouge. Ils ne cachent plus leur d\u00e9sarroi face \u00e0 l'\u00e9rosion lente mais r\u00e9guli\u00e8re des vocations, comme face au manque de moyens et d'effectifs \u2013 ils sont en premi\u00e8re ligne de la mise \u00e0 la di\u00e8te des finances locales.<br><br>Enfin, la directive europ\u00e9enne sur le temps de travail menace directement notre organisation et la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais. Monsieur le ministre, tapez du poing sur la table \u00e0 Bruxelles\u00a0! Le combat reste enti\u00e8rement \u00e0 mener\u00a0; nous serons \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s. D\u00e9rogation ou directive sp\u00e9cifique aux secours d'urgence\u00a0: comment entendez-vous sauver le mod\u00e8le fran\u00e7ais de s\u00e9curit\u00e9 civile et \u00e9teindre ainsi l'incendie qui couve dans nos campagnes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR ainsi que sur plusieurs bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Je vous adresse une invitation\u00a0: ne politisons pas ce dossier, travaillons ensemble de fa\u00e7on syst\u00e9matique. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> C'est une invitation, une proposition. Nous devons nous rassembler\u2026 (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Essaye d\u00e9j\u00e0 de faire correctement ton travail\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Jacob, si vous le souhaitez, nous pouvons politiser ce dossier. Je ne le souhaite pas\u00a0; je souhaite r\u00e9pondre \u00e0 M.\u00a0Brun sur cette pr\u00e9occupation que nous partageons.<br><br>J'ai \u00e9t\u00e9 administrateur de service d\u00e9partemental d'incendie et de secours \u2013\u00a0SDIS\u00a0\u2013 et j'ai \u00e9t\u00e9 maire pendant seize ans\u00a0: je connais l'importance de cet engagement, en particulier du volontariat. J'ai trop souvent \u00e9t\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s des sapeurs-pompiers au moment d'accidents graves, au moment o\u00f9 il fallait annoncer de mauvaises nouvelles \u00e0 des parents. Sur la totalit\u00e9 des bancs ici, chacun et chacun est attach\u00e9 aux sapeurs-pompiers et au mod\u00e8le fran\u00e7ais, unique et exemplaire, construit sur le volontariat.<br><br>Il est indispensable de le prot\u00e9ger. Il se trouve que j'\u00e9tais ce matin avec l'ensemble des directeurs des SDIS. Le jour o\u00f9 j'ai pris mes fonctions, j'ai d\u00een\u00e9 avec des pompiers. Dans presque chacun de mes d\u00e9placements, je vois leur courage, leur volont\u00e9, leur exigence, mais aussi leurs inqui\u00e9tudes, li\u00e9es notamment \u00e0 l'arr\u00eat Matzak et \u00e0 la directive europ\u00e9enne sur le temps de travail.<br><br>Nous devons \u00eatre totalement engag\u00e9s pour d\u00e9fendre le volontariat. Des propositions ont \u00e9t\u00e9 faites\u00a0; nous y travaillons. Je verrai ce soir le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration nationale des sapeurs-pompiers de France, pour continuer \u00e0 en parler avec lui.<br><br>Nous devons aussi agir au niveau europ\u00e9en. D'une part, nous devons utiliser la totalit\u00e9 des d\u00e9rogations pr\u00e9vues par la directive relative au temps de travail et faire reconna\u00eetre la sp\u00e9cificit\u00e9 de l'engagement de nos sapeurs-pompiers volontaires. D'autre part, nous devons, en parall\u00e8le, pour ne pas perdre de temps, travailler \u00e0 une r\u00e9vision de la directive. Mais ce sera un exercice difficile et dont la r\u00e9ussite n'est pas acquise\u00a0; c'est pourquoi je pr\u00e9f\u00e8re engager des moyens importants pour adapter les r\u00e8gles et ainsi sauver, avec vous, les sapeurs-pompiers volontaires et notre mod\u00e8le de protection. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/11/2018", "pageJO": "12894"}}}}