{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4268", "identifiant": {"numero": "4268", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "D\u00e9r\u00e8glement climatique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643192", "mandatRef": "PM774330"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/07/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9R\u00c8GLEMENT CLIMATIQUE <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Chantal Jourdan.<br><br><strong>Mme\u00a0Chantal Jourdan. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. Cinquante degr\u00e9s au Canada et au Maroc, inondations d\u00e9vastatrices en Allemagne et en Belgique, s\u00e9cheresse et famine \u00e0 Madagascar\u00a0: ces ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames se multiplient, co\u00fbtant la vie aux hommes et femmes des territoires touch\u00e9s.<br><br>Face \u00e0 ces \u00e9pisodes, des ph\u00e9nom\u00e8nes profonds de destruction de notre environnement sont en cours\u00a0: fonte des glaciers, hausse du niveau des oc\u00e9ans, destruction de la biodiversit\u00e9 et des \u00e9cosyst\u00e8mes, crises sanitaires, sans parler des dangers qui pourraient menacer le vivant en raison de la fonte du permafrost. Comme le rappelle Jean Jouzel, la hausse d\u2019au moins un degr\u00e9 des temp\u00e9ratures est d\u00e9j\u00e0 irr\u00e9versible.<br><br>Notre r\u00f4le est maintenant double. Il faut d'abord limiter le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te et donc l\u2019impact humain. La loi portant lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique et renforcement de la r\u00e9silience face \u00e0 ses effets aurait pu et d\u00fb \u00eatre \u00e0 la hauteur. Or le texte, tel qu'issu de la commission mixte paritaire, tire un trait sur les propositions ambitieuses de la Convention citoyenne pour le climat (CCC) et ne r\u00e9pond pas aux attentes de nos concitoyens.<br><br>Il faut ensuite nous adapter \u00e0 ces changements et prot\u00e9ger les plus expos\u00e9s. Pour cela, toutes les mesures \u00e0 prendre doivent \u00eatre \u00e9cologiques et sociales. Sur ce point, le texte issu de la commission mixte paritaire est tr\u00e8s insuffisant. Les d\u00e9bats ont dissoci\u00e9 la lutte contre le changement climatique de la prise en compte de la r\u00e9alit\u00e9 sociale, c\u2019est-\u00e0-dire la fin du monde de la fin du mois. En acceptant cette dichotomie, vous avez renonc\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre aux deux.<br><br>Pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, une seule solution\u00a0: un changement de notre mod\u00e8le de d\u00e9veloppement, traduit dans de profondes r\u00e9formes \u00e9conomiques et sociales, allant vers une soci\u00e9t\u00e9 plus sobre, prot\u00e9geant les plus fragiles et o\u00f9 ne coexistent plus ceux qui font du tourisme spatial et ceux qui souffrent encore de faim.<br><br>Quand prendrez-vous en compte les pr\u00e9conisations du GIEC, du Haut Conseil pour le climat et des autres organismes qui ne cessent de nous alerter sur les catastrophes \u00e0 venir\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement. </i>Les d\u00e9bats qui ont eu lieu \u00e0 la suite de la Convention citoyenne pour le climat dans le cadre de l'examen de la loi portant lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique et renforcement de la r\u00e9silience face \u00e0 ses effets ont pr\u00e9cis\u00e9ment eu comme objectif de ne pas opposer l'\u00e9cologie et le social, la fin du monde et la fin du mois.<br><br>Nous avons essay\u00e9 de trouver la juste mesure entre la n\u00e9cessaire transformation de notre mod\u00e8le \u00e9conomique \u2013\u00a0de production et de consommation\u00a0\u2013 et l'accompagnement des m\u00e9nages. Jusqu'o\u00f9 aller dans les interdictions\u00a0? Jusqu'\u00e0 quel point devons-nous ou pouvons-nous interdire sans accompagner\u00a0? Nous avons choisi d'accompagner d'abord et toujours, et de n'interdire qu'une fois les solutions trouv\u00e9es.<br><br>C'est ainsi que nous avons trouv\u00e9 des compromis qui, je le crois, nous honorent. En mati\u00e8re de r\u00e9novation thermique, nous avons choisi d'interdire la mise en location de certains logements, mais pas d'obliger tous les propri\u00e9taires concern\u00e9s \u00e0 faire des travaux. En ce qui concerne les ZFE-m, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'avancer de fa\u00e7on volontaire, mais en permettant le changement de v\u00e9hicule gr\u00e2ce \u00e0 la prime \u00e0 la conversion. Pour les menus v\u00e9g\u00e9tariens, nous avons opt\u00e9 pour la possibilit\u00e9 de g\u00e9n\u00e9raliser en offrant une solution de remplacement, ce qui permet de changer des habitudes alimentaires. Pour que le changement de mod\u00e8le ait lieu, il ne s'agit pas de le d\u00e9cr\u00e9ter, mais d'accompagner les Fran\u00e7ais au quotidien dans cette direction.<br><br>Nous n'avons pas beaucoup parl\u00e9 du n\u00e9cessaire travail d'adaptation au changement climatique qui, malheureusement, est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. Cette loi comprend des mesures d'adaptation que nous allons appliquer sans tarder pour faire face aux inondations. \u00c0 cet \u00e9gard, je voudrais aussi m'associer \u00e0 la douleur des familles des victimes, notamment des victimes europ\u00e9ennes. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Citons ces mesures d'adaptation\u00a0: les programmes d'actions de pr\u00e9vention des inondations (PAPI)\u00a0; la capacit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9voir de M\u00e9t\u00e9o-France\u00a0; la sensibilisation aux comportements \u00e0 adopter face \u00e0 ces difficult\u00e9s. Nous agissons concr\u00e8tement et c'est ainsi que nous saurons concilier l'\u00e9cologie et le social. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/07/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/07/2021", "pageJO": "7405"}}}}