{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4433", "identifiant": {"numero": "4433", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Ch\u00e8que inflation"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720644", "mandatRef": "PM723026"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CH\u00c8QUE INFLATION <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury. </strong>Monsieur le Premier ministre, vous avez annonc\u00e9 voil\u00e0 quelques jours une indemnit\u00e9 appel\u00e9e \u00ab\u00a0ch\u00e8que inflation\u00a0\u00bb, destin\u00e9e \u00e0 accompagner les Fran\u00e7ais qui doivent faire face aux augmentations terribles des prix de l\u2019\u00e9nergie. Vous avez donc entendu la d\u00e9tresse des millions de Fran\u00e7ais qui sont d\u00e9pendants des prix \u00e0 la pompe pour se d\u00e9placer. Malheureusement, votre coup de pouce, ou plut\u00f4t votre coup de filet \u00e9lectoral, tourne au coup d\u2019\u00e9p\u00e9e dans l\u2019eau, car la r\u00e9ponse que vous apportez \u00e0 ces hausses n\u2019est pas \u00e0 la hauteur du probl\u00e8me que rencontrent nombre de nos concitoyens.<br><br>Son caract\u00e8re uniforme et cal\u00e9 sur le seul revenu en fait un dispositif profond\u00e9ment injuste, puisqu\u2019il n\u2019est aucunement tenu compte du nombre de personnes qui composent le foyer, ni de l\u2019\u00e9ventuel usage d\u2019un v\u00e9hicule personnel pour des trajets quotidiens. Ainsi, votre ch\u00e8que accompagnera de la m\u00eame mani\u00e8re un Parisien qui prend le m\u00e9tro chaque jour et dont le ticket ou le forfait Navigo n\u2019a pas augment\u00e9 et un Ornais qui prend sa voiture au quotidien pour faire 30 ou 40\u00a0kilom\u00e8tres pour aller au travail <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0! sur les bancs du groupe LR)</i> et qui fait chaque semaine des pleins d\u2019essence ou de gasoil qui lui co\u00fbtent en moyenne 15 \u00e0 20\u00a0euros de plus qu\u2019il y a quelques mois. De m\u00eame, vous allez verser 100\u00a0euros \u00e0 un c\u00e9libataire comme \u00e0 une maman qui \u00e9l\u00e8ve seule ses deux ou trois enfants. L\u00e0 aussi, nous sommes au c\u0153ur d\u2019une immense injustice, car avoir des enfants, notamment \u00e0 la campagne, c\u2019est faire au quotidien de nombreux trajets pour les emmener \u00e0 l\u2019\u00e9cole, au sport et \u00e0 leurs loisirs, donc supporter des frais de carburants suppl\u00e9mentaires.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury. </strong>En un mot, ce ch\u00e8que qui se voulait simple et pragmatique est, en fait, totalement inadapt\u00e9. Il traite de la m\u00eame mani\u00e8re ceux qui travaillent et ceux qui restent chez eux, ceux qui ont une voiture et ceux qui n'en ont pas. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i> Il \u00e9limine ceux dont les revenus se situent l\u00e9g\u00e8rement au-dessus du seuil de 2\u00a0000\u00a0euros, sans tenir compte de leur situation familiale ou g\u00e9ographique.<br><br>Monsieur le Premier ministre, pourquoi avoir cr\u00e9\u00e9 un dispositif aussi inique, qui ne r\u00e9pond pas du tout \u00e0 l'angoisse des fins de mois de nombreux Fran\u00e7ais pour qui ces 100\u00a0euros seront loin de compenser les surco\u00fbts des carburants\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i> Pourquoi ne pas baisser durablement les taxes sur les carburants, afin d\u2019accompagner v\u00e9ritablement l\u2019ensemble de nos concitoyens concern\u00e9s par ces hausses des prix de l'\u00e9nergie\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Votre question me permet de compl\u00e9ter la r\u00e9ponse que j'apportais voil\u00e0 un instant \u00e0 M.\u00a0Bournazel\u00a0: l'indemnit\u00e9 sera vers\u00e9e rapidement par les employeurs, par les URSSAF\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et par les caisses de retraite, et l'\u00c9tat assurera sa prise en charge au moyen d'une modification inscrite dans la loi de finances rectificatives pour 2021 et dans la loi de finances pour 2022.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0! R\u00e9pondez sur les taxes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous reprochez au chef du Gouvernement et, \u00e0 travers lui, \u00e0 tout le Gouvernement, d'avoir privil\u00e9gi\u00e9 une attribution individuelle plut\u00f4t que par foyer. Or si nous avions proc\u00e9d\u00e9 par foyer, les r\u00e8gles de conjugalisation que vous que vous d\u00e9noncez par ailleurs auraient eu pour effet que la somme vers\u00e9e aurait \u00e9t\u00e9 moindre. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs des groupes LaREM et Agir ens.)</i><br><br>Vous nous reprochez le fait que cette indemnit\u00e9 serait insuffisante. Elle repr\u00e9sente 4\u00a0milliards d'euros. Or il ne se passe pas une journ\u00e9e sans que les membres de votre groupe nous reprochent de trop d\u00e9penser. Soyez un peu coh\u00e9rent\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Vous terminez votre question en nous disant que nous aurions d\u00fb diminuer les taxes. Qui soutenez-vous dans le cadre de votre primaire\u00a0? M.\u00a0Barnier, qui pr\u00e9conise la baisse des taxes, ou Mme\u00a0P\u00e9cresse, qui dit que cela co\u00fbterait trop cher\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.) </i>L'incoh\u00e9rence est de votre c\u00f4t\u00e9 (Protestations continues sur les bancs du groupe LR), lorsque vous dites que nous n'agissons pas, alors que nous agissons, ou que nous oublions les plus fragiles,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> La mesure est in\u00e9quitable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026alors que nous avons revaloris\u00e9 les revenus du travail et les revenus des plus fragiles. La diff\u00e9rence entre vous et nous, c'est que nous, nous faisons, quand vous vous contentez de dire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/10/2021", "pageJO": "9260"}}}}