{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1892", "identifiant": {"numero": "1892", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Pr\u00e9vention des suicides parmi les forces de l'ordre"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719338", "mandatRef": "PM722630"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PR\u00c9VENTION DES SUICIDES PARMI LES FORCES DE L'ORDRE <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Graziella Melchior.<br><br><strong>Mme\u00a0Graziella Melchior. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, il y a quelques jours, les murs de la gendarmerie de Landivisiau, dans le Finist\u00e8re, \u00e9taient souill\u00e9s de tags incitant les gendarmes \u00e0 se suicider. Je tiens ici \u00e0 renouveler tout mon soutien \u00e0 la brigade. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs.)</i> Ces inscriptions n'\u00e9taient que la reprise \u00e9crite de ce qu'avaient chant\u00e9 \u00e0 tue-t\u00eate certains manifestants haineux, place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris. \u00ab\u00a0Suicidez-vous\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Flic suicid\u00e9, \u00e0 moiti\u00e9 pardonn\u00e9\u00a0\u00bb. Ces mots sont durs, ils sont intol\u00e9rables. Ils visent les forces de l'ordre mais atteignent aussi leurs familles, et c'est inacceptable.<br><br>Ces faits d'une gravit\u00e9 extr\u00eame surviennent alors m\u00eame que les forces de l'ordre connaissent une vague de suicides sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0: vingt-huit policiers ont mis fin \u00e0 leurs jours depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, soit, en seulement quatre mois, presque autant qu'en 2018.<br><br>Les probl\u00e8mes familiaux n'expliquent pas tout. Les tensions que conna\u00eet actuellement notre soci\u00e9t\u00e9 y sont pour beaucoup. Quand les manifestants s'opposaient au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, cela faisait l'affaire de certains. Quand ils s'attaqu\u00e8rent \u00e0 un pi\u00e9ton parisien, parce que philosophe et juif, nous nous sommes \u00e9mus. Quand d'autres br\u00fbl\u00e8rent la maison du pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale, nous nous sommes tous mobilis\u00e9s. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM, MODEM, UDI-Agir et LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Graziella Melchior. </strong>Des magasins et des permanences furent aussi saccag\u00e9s. D\u00e9sormais, ce sont les gardiens de la paix que l'on assigne \u00e0 n'\u00eatre que des forces de l'ordre et que l'on incite \u00e0 se suicider. Sur les r\u00e9seaux sociaux et sur les murs, la haine et les insultes fusent. \u00c0 la fraternit\u00e9 initiale des ronds-points s'est substitu\u00e9e la b\u00eatise pour certains, la violence des mots voire des actes pour d'autres.<br><br>Il ne suffira pas d'affirmer notre solidarit\u00e9 \u00e9vidente avec les fonctionnaires de police et les militaires de la gendarmerie. Bien s\u00fbr, ils sont les gardiens de notre paix, de notre paix publique. Nos forces de l'ordre ont besoin de tout notre soutien mais aussi d'un accompagnement sp\u00e9cifique. Si, en premi\u00e8re ligne, ils r\u00e9sistent avec sang-froid aux menaces et aux injures, il faut qu'ils trouvent aupr\u00e8s de leur hi\u00e9rarchie l'\u00e9coute et l'appui n\u00e9cessaires \u00e0 leur \u00e9quilibre professionnel et personnel.<br><br>Je compte sur vous, monsieur le ministre\u00a0: que mettre en place pour lutter contre ce fl\u00e9au\u00a0? (Les d\u00e9put\u00e9s des groupes LaREM, MODEM, UDI-Agir et LT se l\u00e8vent et applaudissent longuement. \u2013 Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR applaudissent \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Madame Melchior, l'exemplarit\u00e9 doit \u00eatre au c\u0153ur de l'engagement de nos forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure. <i>(Rires sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est un expert qui parle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre . </i>Mais le respect est aussi une exigence. C'est cette notion qu'au nom, j'en suis s\u00fbr, de l'ensemble des parlementaires, vous voulez mettre en avant. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Ne pensez-vous pas, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, que ce sujet m\u00e9riterait aussi que vous me respectiez en m'\u00e9coutant\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> Oh, \u00e7a va\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre . </i>Ce matin, un gendarme a mis fin \u00e0 ses jours\u00a0; ce matin, un pompier a mis fin \u00e0 ces jours. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 ces vingt-huit policiers, femmes et hommes, qui, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, ont mis fin \u00e0 leurs jours.<br><br>Chacun ici conna\u00eet la souffrance que provoque le suicide d'un proche, d'un membre de sa famille. Chacun sait aussi la souffrance de celles et ceux avec laquelle la personne suicid\u00e9e travaillait. Ils culpabilisent, se demandent s'ils n'ont pas loup\u00e9 quelque chose, s'ils auraient d\u00fb agir autrement.<br><br>Chacun sait encore que les employeurs ont trop souvent le r\u00e9flexe de consid\u00e9rer qu'il existe \u00e0 ces suicides des raisons qui ne sont pas li\u00e9es au travail \u2013\u00a0et, dans la police nationale, nous n'y \u00e9chappons pas. C'est vrai, d'ailleurs, car le suicide a toujours des causes multifactorielles. Mais une chose est s\u00fbre, et je l'ai dit tr\u00e8s clairement \u00e0 l'ensemble des responsables du minist\u00e8re\u00a0: je ne veux plus entendre dire qu'un suicide n'avait rien \u00e0 voir avec le travail, comme si l'on pouvait ne pas se pr\u00e9occuper de ce fl\u00e9au.<br><br>La police, la gendarmerie, les pompiers sont confront\u00e9s \u00e0 des violences quotidiennes, qui peuvent alimenter le risque suicidaire. C'est la raison pour laquelle, d\u00e8s ma premi\u00e8re rencontre avec les repr\u00e9sentants des gendarmes, au mois de novembre, j'ai affirm\u00e9 que la pr\u00e9vention du suicide devait constituer une priorit\u00e9. Et il en va de m\u00eame pour la police.<br><br>Il y a trois semaines, j'ai donc lanc\u00e9 un plan, compos\u00e9 de vingt-sept fiches action qui permettront qu'un policier ou un gendarme puisse syst\u00e9matiquement, \u00e0 n'importe quel moment de la journ\u00e9e, trouver appui, secours, assistance.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Des fiches\u00a0? Nous sommes sauv\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre. </i>Mais cela ne suffit pas, et nous devons aller bien plus loin. C'est la responsabilit\u00e9 qui m'incombe et que j'ai confi\u00e9e \u00e0 tous les cadres du minist\u00e8re, en centrale comme en territoriale. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Fauvergue.</strong> Bravo\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/05/2019", "pageJO": "3907"}}}}