{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2447", "identifiant": {"numero": "2447", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "vandalisation des \u00e9glises"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721932", "mandatRef": "PM734586"}, "groupe": {"organeRef": "PO723569", "abrege": "NI", "developpe": "Non inscrit"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VANDALISATION DES \u00c9GLISES <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-France Lorho.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-France Lorho. </strong>\u00c0 mon tour, je souhaite m'associer \u00e0 l'hommage rendu aux treize soldats morts pour la France.<br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, les faits ont eu lieu le 4\u00a0novembre dernier. Dans la nuit du dimanche au lundi, une bande de malfaiteurs a forc\u00e9, \u00e0 l'aide d'une voiture-b\u00e9lier, la porte de la cath\u00e9drale d'Oloron-Sainte-Marie. Les individus ont emport\u00e9 une partie du tr\u00e9sor conserv\u00e9 dans cet \u00e9difice, class\u00e9 par l'UNESCO au patrimoine mondial de l'humanit\u00e9. De telles affaires sont devenues presque banales, quotidiennes dans notre pays\u00a0: la semaine derni\u00e8re, une \u00e9glise de Tarbes \u00e9tait profan\u00e9e. Notre patrimoine religieux est la cible d'individus qui volent et d\u00e9vastent en toute impunit\u00e9. <br><br>Lorsque nos \u00e9glises ne sont pas pill\u00e9es, elles sont d\u00e9sormais victimes d'incendies volontaires. Le 17\u00a0juillet 2019, un homme a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 S\u00e9es, dans l'Orne, bidon d'essence \u00e0 la main, alors qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 mettre le feu \u00e0 la cath\u00e9drale. Le procureur de la R\u00e9publique a expliqu\u00e9 que le coupable souffrait d'une absence totale de discernement, avant d'ajouter qu'il \u00e9tait absolument irresponsable et qu'aucune mesure p\u00e9nale ne pouvait donc \u00eatre prise contre lui. <br><br>Dans l'Eure, au d\u00e9but du mois de juillet, deux incendies se sont d\u00e9clar\u00e9s dans l'\u00e9glise de Bourg-Achard, br\u00fblant une partie de l\u2019autel et d\u00e9truisant l'orgue. Les enqu\u00eateurs ont \u00e9tabli la nature volontaire de ces incendies. En f\u00e9vrier\u00a02019, pas moins de cinq \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9es par des profanations et d\u00e9gradations de leur mobilier liturgique dans le Tarn, les Yvelines et en Bourgogne \u2013\u00a0et que dire de Saint-Sulpice, tr\u00e9sor de notre patrimoine, incendi\u00e9e en mars dernier\u00a0?<br><br>\u00c9num\u00e9rer ces actes antichr\u00e9tiens et les actes de vandalisme sur les lieux de culte catholique serait long et fastidieux. En 2018, la gendarmerie a recens\u00e9 129\u00a0vols et pas moins de 877\u00a0d\u00e9gradations ciblant des \u00e9difices catholiques. En 2017, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur \u00e9tablissait le nombre des atteintes aux \u00e9difices religieux et aux s\u00e9pultures \u00e0 978, dont 878 concernent des lieux chr\u00e9tiens. Le bilan de l'ann\u00e9e 2019 risque d'\u00eatre encore plus lourd\u00a0; il est temps de reconna\u00eetre que la situation est alarmante et de prendre de v\u00e9ritables mesures contre ces actes.<br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, quelles dispositions allez-vous prendre pour prot\u00e9ger efficacement nos \u00e9glises\u00a0? Quelles sanctions p\u00e9nales fortes sont pr\u00e9vues pour des criminels qui portent atteinte non seulement \u00e0 des lieux de foi mais aussi au patrimoine fran\u00e7ais\u00a0? <i>(Applaudissements parmi certains d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des actes graves, qui concernent h\u00e9las l'ensemble des b\u00e2timents religieux. Votre question se concentre plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur les \u00e9glises et autres monuments d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'expression de la foi catholique ou chr\u00e9tienne. Je souhaite pour ma part \u00e9voquer \u2013\u00a0je sais que nous partageons cette pr\u00e9occupation\u00a0\u2013 l'augmentation tr\u00e8s forte, cette ann\u00e9e encore, des actes antis\u00e9mites, en particulier sur les lieux de culte de la religion juive\u00a0; il en va de m\u00eame pour les mosqu\u00e9es. <br><br>Les faits d\u00e9lictueux concernant les \u00e9difices catholiques se distinguent par leur nombre \u2013\u00a0il y en eut plus de 1\u00a0000 en 2018. La tendance, h\u00e9las, se poursuit en 2019, comme vous l'avez soulign\u00e9. S'il convient de rapporter ce nombre \u00e0 celui des sites catholiques de notre pays, ces faits n'en restent pas moins inacceptables, et nous devons nous mobiliser dans chacun de nos villages, chacune de nos villes, chacun de nos quartiers pour y faire face. <br><br>C'est ce que nous faisons\u00a0: une enqu\u00eate judiciaire est syst\u00e9matiquement ouverte. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Encore heureux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marine Le\u00a0Pen.</strong> C'est la moindre des choses\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre . </i>Les coupables, le plus souvent, sont retrouv\u00e9s et mis \u00e0 disposition de la justice afin d'\u00eatre sanctionn\u00e9s pour leurs actes, mais aussi pour la faute que constitue leur agression contre le commun. Le commun est ce qui nous rassemble tous, permettant que l'\u00e9glise du village appartienne \u00e0 l'\u00e2me de chacun, que l'on soit catholique ou non. <br><br>C'est la raison pour laquelle nous avons demand\u00e9 au pr\u00e9fet d'organiser des surveillances particuli\u00e8res, non seulement des \u00e9difices religieux \u2013\u00a0elles y sont permanentes\u00a0\u2013, mais aussi des rassemblements religieux, afin que celles et ceux qui font le choix de croire soient prot\u00e9g\u00e9s.<i> (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/11/2019", "pageJO": "11593"}}}}