{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG885", "identifiant": {"numero": "885", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "am\u00e9nagement du territoire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s dans les territoires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608641", "mandatRef": "PM723248"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES IN\u00c9GALIT\u00c9S DANS LES TERRITOIRES <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yves Blein, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Yves Blein. </strong>Monsieur le ministre de la coh\u00e9sion des territoires, ma question concerne l'acc\u00e8s aux droits, \u00e0 tous les droits, aux droits r\u00e9els, ceux dont on ressent concr\u00e8tement les effets, pas les mirages ou les promesses d'une soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9solue \u00e0 la rel\u00e9gation\u00a0; l'acc\u00e8s aux droits garantis par un vrai contrat r\u00e9publicain pour lequel l'\u00e9galit\u00e9, la fraternit\u00e9, ne sont pas seulement des mots\u00a0; l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation, \u00e0 l'instruction, \u00e0 la formation\u00a0; l'acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9, dans nos quartiers comme en milieu rural\u00a0; le droit \u00e0 la tranquillit\u00e9 et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, pour soi-m\u00eame et pour sa famille\u00a0; le droit au logement\u00a0; le droit \u00e0 l'emploi\u00a0; le droit, finalement, tout simplement, de s'\u00e9manciper et de s'\u00e9panouir dans notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0; le droit de devenir citoyen ordinaire parce que l'on n'est plus discrimin\u00e9 et que le racisme comme l'antis\u00e9mitisme n'ont d\u00e9finitivement plus cours.<br><br>En s'exprimant ce matin, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fix\u00e9 trois objectifs.<br><br>Premi\u00e8rement, que la R\u00e9publique garantisse les m\u00eames droits r\u00e9els \u00e0 tous ses enfants, rappelant que les in\u00e9galit\u00e9s d'acc\u00e8s \u00e0 ces droits ne concernaient pas seulement certains quartiers, mais aussi certaines zones rurales ou des DOM-TOM.<br><br>Deuxi\u00e8mement, que chacun puisse choisir sa vie gr\u00e2ce \u00e0 la formation, \u00e0 la mobilit\u00e9, \u00e0 l'emploi, \u00e0 l'acc\u00e8s aux technologies du num\u00e9rique, lesquelles facilitent \u00e0 leur tour l'acc\u00e8s aux r\u00e9seaux, si pr\u00e9cieux quand il s'agit de d\u00e9crocher un stage en entreprise, son premier contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, ou de cr\u00e9er son entreprise.<br><br>Troisi\u00e8mement et enfin, que nous sachions, tous ensemble, refaire R\u00e9publique, en rappelant l'importance de l'\u00e9ducation populaire pour construire une citoyennet\u00e9 v\u00e9cue et en apportant un soutien durable et solide au monde associatif, en formant une soci\u00e9t\u00e9 de vigilance pour lutter contre les incivilit\u00e9s, en promouvant l'acc\u00e8s \u00e0 la dignit\u00e9 par la culture et par le sport.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> On est sauv\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est la d\u00e9prime en marche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Yves Blein. </strong>Monsieur le ministre, comment comptez-vous mettre en \u0153uvre ces objectifs pour que, comme l'a dit ce matin Yassine Belattar <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i>, la banlieue n'existe plus mais soit tout simplement un bout de la ville\u00a0? (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous dites finalement, \u00e0 tr\u00e8s juste titre, qu'il nous faut travailler ensemble pour r\u00e9tablir la R\u00e9publique dans des territoires o\u00f9 elle a malheureusement au moins en partie disparu. C'est une r\u00e9alit\u00e9 <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i>, une r\u00e9alit\u00e9 que nos concitoyens vivent au quotidien, que ce soit, comme vous l'avez dit, en mati\u00e8re de justice, de s\u00e9curit\u00e9 ou d'emploi. Il est vrai que, dans un certain nombre de territoires, on a moins de chances de r\u00e9ussir, lorsque l'on est jeune, qu'en moyenne dans le reste du territoire national.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et la ruralit\u00e9\u00a0? C'est l\u00e0 qu'on a moins de chances\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre. </i>Je le r\u00e9p\u00e8te, c'est une r\u00e9alit\u00e9.<br><br>Vous le savez, je l'ai dit \u00e9galement\u00a0: c'est la responsabilit\u00e9 de tous. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Non, c'est la v\u00f4tre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre. </i>Les postures, cela ne sert \u00e0 rien <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM)</i>\u00a0: ce qu'il faut, c'est donner confiance \u00e0 nos concitoyens\u00a0! Si les probl\u00e8mes dont nous parlons se posent aujourd'hui, c'est que la confiance a \u00e9t\u00e9 perdue.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous ne vous convainquez pas vous-m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques M\u00e9zard,</strong><i> ministre. </i>Et si elle a \u00e9t\u00e9 perdue, la faute \u00e0 qui\u00a0? Pas \u00e0 ce gouvernement\u00a0! Elle a \u00e9t\u00e9 perdue parce que la R\u00e9publique a failli\u00a0; la R\u00e9publique, c'est-\u00e0-dire nous tous\u00a0! Nous avons un devoir de rassemblement, et c'est ce qu'a dit ce matin le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/05/2018", "pageJO": "4034"}}}}