{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2937", "identifiant": {"numero": "2937", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pauvret\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Organisation du d\u00e9confinement dans les quartiers prioritaires de la ville"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722054", "mandatRef": "PM723460"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ORGANISATION DU D\u00c9CONFINEMENT DANS LES QUARTIERS PRIORITAIRES DE LA VILLE <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nadia Hai.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle j'associe ma coll\u00e8gue Zivka Park, s'adresse \u00e0 M.\u00a0Julien Denormandie, ministre charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br>Nous avons tous \u00e9t\u00e9 \u00e9mus par les images insupportables de files d'attente de distribution d'aide alimentaire. Nombreux sont les \u00e9lus qui, comme nous, craignaient que cette p\u00e9riode amplifie davantage les in\u00e9galit\u00e9s, qui affectent particuli\u00e8rement les quartiers prioritaires de la ville, o\u00f9 vivent des m\u00e8res c\u00e9libataires, des retrait\u00e9s aux minima sociaux, ou encore des demandeurs d'emploi.<br><br>On y retrouve aussi ces h\u00e9ros du quotidien applaudis tous les soirs \u00e0 vingt heures. Ils sont aide-soignants, livreurs, auxiliaires de vie, caissiers, m\u00e9caniciens, brancardiers ou encore enseignants. Tous les jours, ils font en sorte que la vie continue. De retour chez eux, ils c\u00f4toient ceux qui restent confin\u00e9s pour participer \u00e0 l'effort national de lutte contre l'\u00e9pid\u00e9mie, dans des tours HLM, parfois dans la souffrance \u2013\u00a0confin\u00e9s dans des logements qui paraissent de plus en plus petits \u00e0 mesure que le temps passe, parfois m\u00eame dans une insalubrit\u00e9 insupportable, \u00e0 laquelle s'ajoute l'ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Ils sont plong\u00e9s dans une d\u00e9tresse silencieuse, parce qu'ils ne savent pas comment assurer l'\u00e9cole \u00e0 la maison, faute de mat\u00e9riel num\u00e9rique, ou parce qu'ils n'ont pas les moyens financiers d'assurer trois repas par jour \u00e0 leurs enfants. Et que dire de ceux qui n'ont m\u00eame pas de toit\u00a0?<br><br>Nous savions, \u00e0 l'annonce du confinement, que ceux qui souffraient allaient souffrir davantage. Vous-m\u00eame, monsieur le ministre, \u00e9tiez de ceux qui savaient. Tr\u00e8s vite, vous avez pris des d\u00e9cisions visant \u00e0 soutenir les associations, qui font un travail formidable, les b\u00e9n\u00e9voles ne m\u00e9nageant ni leur temps ni leurs efforts. L'ensemble du Gouvernement a fait en sorte d'apporter des r\u00e9ponses fortes l\u00e0 o\u00f9 il n'y en avait pas.<br><br>Quelles d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises pour soulager ces souffrances, apaiser cette d\u00e9tresse ou compenser ces in\u00e9galit\u00e9s dans le milieu scolaire, pour ne laisser personne au bord de la route\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Vous \u00e9voquez une d\u00e9tresse silencieuse. Vous avez raison\u00a0: la d\u00e9tresse, le plus souvent, n'a pas de conversation. Elle blesse, elle atteint la dignit\u00e9 de ceux qu'elle touche, dans certains quartiers de notre pays. Cela est d'autant plus insupportable que la France qui a continu\u00e9 \u00e0 travailler pour les autres dans les supermarch\u00e9s, les h\u00f4pitaux ou les entreprises, c'est souvent la France de ces quartiers. Je veux moi aussi, bien loin des clich\u00e9s souvent v\u00e9hicul\u00e9s, rendre hommage \u00e0 leurs habitants, sans minimiser en rien les difficult\u00e9s auxquelles nous sommes confront\u00e9s.<br><br>Oui, il y a des difficult\u00e9s. Elles sont parfois d'ordre alimentaire. Face au nombre croissant de familles pr\u00e9caires et modestes demandant des aides alimentaires, nous avons enclench\u00e9, avec Christelle Dubos et Olivier V\u00e9ran, un plan d'aide alimentaire d'urgence, pr\u00e9voyant l'allocation de 50\u00a0millions d'euros pour accompagner les associations ou d\u00e9livrer des ch\u00e8ques de services.<br><br>Il y a \u00e9galement de nombreuses familles modestes dont les enfants n'ont plus acc\u00e8s \u00e0 la cantine, qui co\u00fbte souvent tr\u00e8s peu cher. Pour r\u00e9pondre \u00e0 leur besoin, le Premier ministre a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er une aide sociale exceptionnelle qui sera vers\u00e9e, sans aucune d\u00e9marche, \u00e0 toutes les familles percevant les APL \u2013\u00a0aides personnalis\u00e9es au logement\u00a0\u2013, le RSA \u2013\u00a0revenu de solidarit\u00e9 active\u00a0\u2013 ou l'ASS, l'allocation de solidarit\u00e9 sp\u00e9cifique, \u00e0 partir du 15\u00a0mai.<br><br>Au-del\u00e0 de cette urgence sociale, s'exprime l'urgence \u00e9ducative. C'est l'objet de la mesure que nous avons prise, avec Jean-Michel Blanquer, pour aider les enfants trop \u00e9loign\u00e9s de l'\u00e9cole, souvent par d\u00e9faut d'acc\u00e8s au num\u00e9rique. Ce sujet \u00e9tait tr\u00e8s cher \u00e0 notre ancienne coll\u00e8gue Corinne Erhel, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e il y a trois ans jour pour jour, qui s'\u00e9tait battue pour cette cause. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM, LR et UDI-Agir.)</i> Nous avons ainsi cr\u00e9\u00e9 un fonds de 10\u00a0millions d'euros pour aider ces familles \u00e0 acc\u00e9der au num\u00e9rique.<br><br>L'urgence est \u00e0 la fois sociale et \u00e9ducative. C'est pour y r\u00e9pondre que nous nous battons avec vous \u2013\u00a0ce dont je vous remercie. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020", "pageJO": "3018"}}}}