{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2375", "identifiant": {"numero": "2375", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "droits d'inscription \u00e0 l'universit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722284", "mandatRef": "PM723528"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DROITS D'INSCRIPTION \u00c0 L'UNIVERSIT\u00c9 <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Fuchs.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Fuchs. </strong>Madame la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation, il y a un an, vous lanciez la strat\u00e9gie \u00ab\u00a0Bienvenue en France\u00a0\u00bb. L'objectif ambitieux de cette strat\u00e9gie, que le groupe MODEM et moi partageons, est de redonner une forte attractivit\u00e9 internationale \u00e0 nos universit\u00e9s dans un environnement de plus en plus concurrentiel. Cette strat\u00e9gie r\u00e9pond aussi \u00e0 l'engagement pris par la France de donner un nouveau souffle \u00e0 la francophonie.<br><br>Or l'annonce, sans concertation, de la multiplication par quinze des droits d'inscription pour les \u00e9trangers non communautaires a provoqu\u00e9 la consternation chez nos partenaires et dans l'ensemble du monde francophone.<br><br>Un an apr\u00e8s, le r\u00e9sultat est \u00e0 l'oppos\u00e9 de l'objectif recherch\u00e9\u00a0: les revenus pour financer l'accueil et le parcours universitaire sont faibles, car la majorit\u00e9 des universit\u00e9s fran\u00e7aises n'ont pas appliqu\u00e9 la hausse des tarifs \u2013\u00a0vous-m\u00eame l'aviez d\u00e9j\u00e0 annul\u00e9e pour les doctorants.<br><br>En termes d'image ou d'attractivit\u00e9 de nos universit\u00e9s et de notre pays, le message envoy\u00e9 \u00e0 nos partenaires a \u00e9t\u00e9 sans aucun doute contre-productif. Nous leur avons dit\u00a0: \u00ab\u00a0La France a des difficult\u00e9s \u00e0 vous accueillir, vous aurez des difficult\u00e9s \u00e0 venir et \u00e0 vous loger\u00a0\u00bb.<br><br>R\u00e9cemment, le Conseil constitutionnel a consacr\u00e9 le principe de la gratuit\u00e9 de l'universit\u00e9 tout en ne faisant pas obstacle \u00e0 ce que des droits d'inscription modiques soient per\u00e7us.<br><br>Madame la ministre, comment interpr\u00e9tez-vous cette d\u00e9cision et comptez-vous en tenir compte\u00a0? Si oui, comment\u00a0?<br><br>Sachez que nous voulons tous trouver, avec vous, un meilleur syst\u00e8me universitaire, plus ambitieux, plus attractif, mieux \u00e0 m\u00eame d'accueillir et de former les \u00e9tudiants, et qui soit la fiert\u00e9 de la francophonie. Cependant, la strat\u00e9gie \u00ab\u00a0Bienvenue en France\u00a0\u00bb a, nous semble-t-il, \u00e9t\u00e9 d\u00e8s l'origine mal pr\u00e9sent\u00e9e. <br><br>Aujourd'hui, nous avons besoin, de m\u00eame que nos partenaires et les \u00e9tudiants, d'une clarification. O\u00f9 en est cette strat\u00e9gie\u00a0? Comment son financement est-il assur\u00e9\u00a0? Ne pensez-vous pas n\u00e9cessaire de recommencer le processus, en lan\u00e7ant une grande concertation avec nos partenaires et en attendant le rapport demand\u00e9 au Gouvernement au travers d'un amendement d\u00e9pos\u00e9 par Jean-Fran\u00e7ois Mbaye et adopt\u00e9 par notre Assembl\u00e9e lors de l'examen des cr\u00e9dits de votre minist\u00e8re\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe MODEM, ainsi que sur certains bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous remercie de me permettre de revenir sur la d\u00e9cision du Conseil constitutionnel, dont je retiens trois points.<br><br>D'abord, le Conseil constitutionnel a rappel\u00e9 le principe de gratuit\u00e9, c'est-\u00e0-dire la prise en charge par la solidarit\u00e9 nationale, au travers de l'imp\u00f4t, de l'\u00e9ducation et de l'enseignement sup\u00e9rieur.<br><br>Ensuite, il a pr\u00e9cis\u00e9 que si l'\u00e9ducation et l'enseignement sup\u00e9rieur devaient \u00eatre pris en charge, des droits d'inscription, qu'il a qualifi\u00e9s de modiques, pouvaient n\u00e9anmoins \u00eatre demand\u00e9s. Nous attendons donc l'avis du Conseil d'\u00c9tat sur la signification du terme \u00ab\u00a0modique\u00a0\u00bb. Vous avez fait \u00e9tat d'une multiplication par quinze du montant des droits d'inscription pour les \u00e9tudiants \u00e9trangers non communautaires, ce qui ne les emp\u00eache pas de demeurer tr\u00e8s inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux qui sont pratiqu\u00e9s dans de tr\u00e8s nombreuses universit\u00e9s dans le monde. <br><br>Enfin, le Conseil constitutionnel a estim\u00e9 que les droits d'inscription pouvaient \u00eatre modul\u00e9s en fonction des revenus. <br><br>Sur ces trois points, que propose la strat\u00e9gie \u00ab\u00a0Bienvenue en France\u00a0\u00bb\u00a0?<br><br>D'abord, elle permet aux \u00e9tudiants de venir \u00e9tudier dans de meilleures conditions. En la mati\u00e8re, le Gouvernement a tenu ses engagements puisque 10\u00a0millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 allou\u00e9s aux \u00e9tablissements pour organiser l'accueil des \u00e9tudiants \u00e9trangers et dispenser un plus grand nombre de cours de fran\u00e7ais langue \u00e9trang\u00e8re ou de cours en langue anglaise afin de faciliter l'accommodation au fran\u00e7ais. <br><br>Ensuite, elle vise \u00e0 ce que les \u00e9tudiants extra-europ\u00e9ens paient pour partie, lorsqu'ils en ont la possibilit\u00e9, des frais d'inscription diff\u00e9renci\u00e9s. Il s'agit d'une forme de solidarit\u00e9 qui s'exercera au sein de la communaut\u00e9 des \u00e9tudiants internationaux.<br><br>Enfin, les bourses d'accueil sont tripl\u00e9es et les \u00e9tablissements qui le souhaitent peuvent, au travers de leur strat\u00e9gie, exon\u00e9rer un certain nombre d'\u00e9tudiants. <br><br>R\u00e9sultat\u00a0: on constate aujourd'hui une hausse de 2,4\u00a0% du nombre d'\u00e9tudiants internationaux inscrits\u00a0; la tendance \u00e0 la baisse s'inverse ainsi pour la premi\u00e8re fois. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/11/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/11/2019", "pageJO": "10355"}}}}