{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2798", "identifiant": {"numero": "2798", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "associations et fondations", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Accompagnement des associations face l'\u00e9pid\u00e9mie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721710", "mandatRef": "PM723362"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale et jeunesse (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/03/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCOMPAGNEMENT DES ASSOCIATIONS FACE \u00c0 L'\u00c9PID\u00c9MIE <a name=PG17></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mich\u00e8le Peyron.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le Peyron. </strong>Il nous est tous difficile de prendre la parole ce matin, alors que notre pays fait face \u00e0 une crise sanitaire, mais il est de notre responsabilit\u00e9 de parlementaires d'accompagner le Gouvernement. Je m'exprime aujourd'hui \u00e0 deux voix\u00a0: je souhaite associer \u00e0 mes propos mon coll\u00e8gue Micka\u00ebl Nogal qui, avec le groupe La R\u00e9publique en marche, \u0153uvre en tant que r\u00e9f\u00e9rent pour les enjeux du Covid-19. Nous diffusons des informations relatives \u00e0 cette crise aupr\u00e8s de nos coll\u00e8gues, dans leurs circonscriptions, et nous nous tenons \u00e0 la disposition de tous. <br><br>Je tiens avant tout \u00e0 saluer les personnels soignants du secteur public et du secteur priv\u00e9, qui se donnent sans retenue depuis de nombreux jours. Enfin, je tiens \u00e0 t\u00e9moigner mon plus grand soutien \u00e0 nos coll\u00e8gues touch\u00e9s directement ou indirectement par la maladie.<br><br>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0Gabriel Attal, secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre ont annonc\u00e9 diff\u00e9rentes mesures visant \u00e0 soutenir l'\u00e9conomie et les entreprises\u00a0: report des charges et des \u00e9ch\u00e9ances bancaires, suspension des loyers et des factures, d\u00e9calage du paiement des imp\u00f4ts et des cotisations sociales pour les plus petites entreprises, g\u00e9n\u00e9ralisation du ch\u00f4mage partiel avec prise en charge des r\u00e9mun\u00e9rations par l'\u00c9tat \u00e0 hauteur de 80\u00a0%, voire de 100\u00a0% pour les salari\u00e9s pay\u00e9s au SMIC. <br><br>Les associations sont, elles aussi, touch\u00e9es directement par l'\u00e9pid\u00e9mie et par les mesures d\u00e9cid\u00e9es par le Gouvernement pour prot\u00e9ger la population. Nous ne devons pas oublier qu'elles repr\u00e9sentent 10\u00a0% du PIB et 1,8\u00a0million d'emplois. Elles agissent quotidiennement aupr\u00e8s des personnes les plus vuln\u00e9rables et sont au fondement de la solidarit\u00e9 \u2013 solidarit\u00e9 d'autant plus primordiale et n\u00e9cessaire dans la p\u00e9riode que nous traversons. Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, pouvez-vous nous confirmer que les associations b\u00e9n\u00e9ficieront de ces mesures, au m\u00eame titre que les entreprises\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Comme vient de le souligner le Premier ministre, les moments de crise agissent comme des r\u00e9v\u00e9lateurs. \u00c0 cet \u00e9gard, je tiens \u00e0 saluer les t\u00e9moignages de solidarit\u00e9 et le besoin de lien qu'expriment les Fran\u00e7ais, qu'ils se traduisent par des applaudissements depuis les balcons \u00e0 vingt heures ou par le d\u00e9sir de venir en aide et de se rendre utiles. Nous avons besoin des associations pour cela, car elles remplissent un r\u00f4le social majeur. Dans le contexte actuel, le social et l'aide aux plus d\u00e9munis ne sont pas de second ordre par rapport au sanitaire, mais au moins aussi importants. Nous savons en effet que les premi\u00e8res victimes des crises sanitaires peuvent \u00eatre les personnes les plus vuln\u00e9rables. C'est pourquoi, en d\u00e9but de semaine, M.\u00a0Jean-Michel Blanquer et moi-m\u00eame avons r\u00e9uni les r\u00e9seaux associatifs pour faire le point.<br><br>Toutes les mesures de soutien aux entreprises annonc\u00e9es par le Gouvernement sont ouvertes aux associations employeuses\u00a0: ch\u00f4mage partiel, d\u00e9calage du paiement des imp\u00f4ts ainsi que des charges sociales, des loyers, des factures d'\u00e9lectricit\u00e9 et de gaz. J'invite les associations qui se posent des questions \u00e0 consulter le site associations.gouv.fr pour obtenir les informations n\u00e9cessaires et identifier les contacts auxquels elles doivent s'adresser pour faire valoir leurs droits.<br><br>Par ailleurs, certaines associations manquent aujourd'hui de bras. Un tiers des b\u00e9n\u00e9voles r\u00e9guliers des Restos du c\u0153ur ont ainsi plus de 70\u00a0ans et sont confin\u00e9s \u00e0 leur domicile, \u00e9tant les plus \u00e0 risque face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie. Il faut donc mobiliser les Fran\u00e7ais. \u00c0 la demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du Premier ministre, nous lancerons dans les prochaines heures un appel pour r\u00e9pondre \u00e0 la p\u00e9nurie de b\u00e9n\u00e9voles dont souffrent certains secteurs absolument vitaux pour nombre de nos concitoyens. Une plateforme sera cr\u00e9\u00e9e pour mettre les associations en relation avec tous ceux qui pourront leur apporter leur aide. Je sais que vous vous mobiliserez pour faire conna\u00eetre ce dispositif. <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/03/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/03/2020", "pageJO": "2488"}}}}