{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1649", "identifiant": {"numero": "1649", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "relations franco-italiennes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721824", "mandatRef": "PM723394"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/02/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RELATIONS FRANCO-ITALIENNES <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hugues Renson, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Hugues Renson. </strong>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, l'Italie est un pays ami, un pays fr\u00e8re.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> \u00c9tait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hugues Renson. </strong>La relation franco-italienne est ancienne, elle est riche. La culture, l'histoire, les relations \u00e9conomiques lient nos deux pays qui, depuis les d\u00e9buts de la construction europ\u00e9enne, avancent main dans la main.<br><br>Or, depuis quelques mois, cette amiti\u00e9 solide et cette communaut\u00e9 de destin sont mises \u00e0 mal par les ing\u00e9rences, les attaques sans fondement et les d\u00e9clarations outranci\u00e8res de plusieurs membres du gouvernement italien. \u00c0 chaque fois, vous avez condamn\u00e9 ces propos inacceptables. Mais voil\u00e0 que mardi dernier, M.\u00a0Luigi Di Maio a franchi un pas suppl\u00e9mentaire en se rendant en France sans respecter les formes ni les usages diplomatiques et en apportant publiquement son soutien \u00e0 des individus qui avaient appel\u00e9 au renversement du Gouvernement par l'arm\u00e9e.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe FI .</strong> Comme Macron pour le Venezuela\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hugues Renson. </strong>C'est aussi grave qu'in\u00e9dit.<br><br>Face \u00e0 ces provocations sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire de l'Union europ\u00e9enne, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de rappeler \u00e0 Paris l'ambassadeur de France. Si nous saluons cette fermet\u00e9, qui est juste, nous jugeons n\u00e9cessaire d'entrer dans une phase d'apaisement et de renouer un dialogue o\u00f9 nos divergences, r\u00e9elles, pourront s'exprimer dans le respect. La coop\u00e9ration franco-italienne est indispensable pour relever nos d\u00e9fis communs, notamment le d\u00e9fi europ\u00e9en, l'Europe \u00e0 laquelle nous croyons, celle qui prot\u00e8ge nos peuples ne pouvant \u00eatre celle des crispations, des tensions ou du repli identitaire.<br><br>Monsieur le ministre, pourriez-vous, dans ce contexte, nous indiquer comment la France compte renouer avec cette relation d'amiti\u00e9 si pr\u00e9cieuse et attendue autant en France qu'en Italie\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Vous avez raison de rappeler la force de l'amiti\u00e9 et de l'histoire commune qui nous lient \u00e0 ce grand pays qu'est l'Italie. Vous avez raison aussi de rappeler l'importance des \u00e9changes que nous avons avec le peuple italien, qu'ils soient culturels, \u00e9conomiques ou industriels \u2013 la coop\u00e9ration industrielle entre la France et l'Italie est consid\u00e9rable. Nous souhaitons que cette relation historique perdure.<br><br>Malheureusement notre pays est depuis quelques mois instrumentalis\u00e9 par le d\u00e9bat politique italien et nous le regrettons. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent nous avions formul\u00e9 des observations mesur\u00e9es. Nous avions invit\u00e9 l'ambassadrice d'Italie \u00e0 nous rencontrer pour lui dire qu'il fallait \u00e9viter de franchir un certain nombre de bornes. <br><br>Mais voil\u00e0 que le vice-pr\u00e9sident du conseil, M.\u00a0Luigi Di Maio a franchi une \u00e9tape lourde, que vous avez \u00e9voqu\u00e9e, en se rendant inopin\u00e9ment en France, ayant cru bon de rencontrer un repr\u00e9sentant des gilets jaunes qui par ailleurs avait appel\u00e9 au renforcement de la guerre civile en France et \u00e0 un renversement du Gouvernement par l'arm\u00e9e. Face \u00e0 ce qui est une v\u00e9ritable provocation, nous avons rappel\u00e9 notre ambassadeur.<br><br>C'est une mesure temporaire qui doit permettre les explications n\u00e9cessaires. La France veut que ses relations avec l'Italie puissent retrouver leur cours normal. Pour cela le respect mutuel est un imp\u00e9ratif. Quand les conditions du respect mutuel seront retrouv\u00e9es, nous renouerons le fil de nos relations, malgr\u00e9 les divergences que nous avons avec le gouvernement italien actuel. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/02/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/02/2019", "pageJO": "1060"}}}}