{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2237", "identifiant": {"numero": "2237", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4ts et taxes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "LUTTE CONTRE LA FRAUDE FISCALE"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722382", "mandatRef": "PM723558"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/10/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LA FRAUDE FISCALE <a name=PG18></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Benjamin Dirx.<br><br><strong>M.\u00a0Benjamin Dirx. </strong>Monsieur le ministre de l'action et des comptes publics, l'ann\u00e9e\u00a02019 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la mise en \u0153uvre r\u00e9ussie du pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source ainsi que par des recettes fiscales suppl\u00e9mentaires. Dans le m\u00eame temps, le projet de loi de finances pour 2020, que vous avez pr\u00e9sent\u00e9 vendredi, comporte une mesure importante d'all\u00e9gement de l'imposition.<br><br>R\u00e9f\u00e9rant fiscalit\u00e9 du groupe LaREM lors du grand d\u00e9bat national, j'ai eu l'occasion, tout comme mes coll\u00e8gues, d'organiser de nombreuses r\u00e9unions dans ma circonscription. Au cours de ce d\u00e9bat, les Fran\u00e7ais nous ont indiqu\u00e9 que le poids de l'imp\u00f4t \u00e9tait trop important, beaucoup trop important pour les classes moyennes. Attentif \u00e0 leur avis, notre groupe majoritaire a propos\u00e9 au Gouvernement de diminuer significativement l'imp\u00f4t sur le revenu.<br><br>Nous sommes heureux de constater, \u00e0 la lecture du projet de loi de finances, que le travail r\u00e9alis\u00e9 durant ces derniers mois a port\u00e9 ses fruits\u00a0: gr\u00e2ce aux actions de notre majorit\u00e9, une baisse de 5\u00a0milliards d'euros de l'imp\u00f4t sur le revenu, conforme \u00e0 l'annonce du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, soutiendra le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais. Elle repr\u00e9sente en effet, concr\u00e8tement, un gain moyen de 300\u00a0euros pour pr\u00e8s de 17\u00a0millions de foyers fiscaux.<br><br>Nous aboutissons donc, d'une part, \u00e0 une hausse des recettes et, de l'autre, \u00e0 une baisse des imp\u00f4ts. Pouvez-vous, monsieur le ministre, nous expliquer l'\u00e9volution de ces deux tendances\u00a0?<br><br>Par ailleurs, nous savons que le contentieux Google devrait g\u00e9n\u00e9rer des recettes suppl\u00e9mentaires. En effet, gr\u00e2ce \u00e0 la loi relative \u00e0 la lutte contre la fraude, d\u00e9fendue par \u00c9milie Cariou et Daniel Labaronne, nous avons significativement renforc\u00e9 nos outils de lutte contre la fraude fiscale et douani\u00e8re. Pouvez-vous nous en donner les premiers r\u00e9sultats\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'action et des comptes publics. </i>Vous avez pos\u00e9 plusieurs questions.<br><br>D'abord, je confirme que Bruno Le\u00a0Maire et moi-m\u00eame soumettrons au vote des parlementaires, dans le projet de loi de finances, des baisses d'imp\u00f4t in\u00e9dites.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> L'imp\u00f4t, c'est la solidarit\u00e9\u00a0! C'est r\u00e9volutionnaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Sous le quinquennat du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, l'imp\u00f4t aura diminu\u00e9 de 40\u00a0milliards\u00a0: 27\u00a0milliards pour les m\u00e9nages, 13\u00a0milliards pour les entreprises. C'est sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire de la R\u00e9publique. La suppression de la taxe d'habitation repr\u00e9sente \u00e0 elle seule 23\u00a0milliards, si l'on compte les d\u00e9gr\u00e8vements.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est pour cela que les Fran\u00e7ais vous aiment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Par ailleurs, les recettes suppl\u00e9mentaires que vous avez \u00e9voqu\u00e9es sont \u00e9galement au rendez-vous car, sans augmenter les imp\u00f4ts des Fran\u00e7ais, et m\u00eame en en diminuant certains, nous en avons mieux op\u00e9r\u00e9 le recouvrement, notamment celui de l'imp\u00f4t sur le revenu, gr\u00e2ce au pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source\u00a0:\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> C'est votre seule r\u00e9ussite\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u20262\u00a0milliards de bonnes nouvelles, si j'ose dire\u00a0! Nous avons mieux lutt\u00e9 contre l'oubli de la d\u00e9claration de revenus \u2013\u00a0par ceux que l'on appelle les \u00ab\u00a0phobiques administratifs\u00a0\u00bb\u00a0\u2013\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Comme un ancien membre du Gouvernement\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>\u2026et contre son omission par certaines personnes profitant du fait qu'elles ne passaient que quelques mois ou quelques ann\u00e9es en France, avant de repartir dans leur pays d'origine. Le taux de recouvrement est d\u00e9sormais sup\u00e9rieur \u00e0 celui que constataient nos services apr\u00e8s deux ann\u00e9es de contr\u00f4les fiscaux.<br><br>Enfin, la loi relative \u00e0 la lutte contre la fraude commence \u00e0 porter ses fruits. La circulaire sign\u00e9e par Mme\u00a0la garde des sceaux et moi-m\u00eame en t\u00e9moigne. Le Conseil constitutionnel a valid\u00e9 la disposition l\u00e9gislative, soutenue entre autres par Mme\u00a0Cariou et par vous, qui met fin au verrou de Bercy\u00a0: 85\u00a0% de dossiers suppl\u00e9mentaires ont ainsi \u00e9t\u00e9 transmis au parquet en l'espace de six mois. Vous avez cit\u00e9 un contentieux embl\u00e9matique, m\u00eame si les recettes qui en r\u00e9sulteront seront int\u00e9gr\u00e9es aux comptes de l'ann\u00e9e\u00a02019. Nous aurons d'ailleurs l'occasion de revenir, lors de l'examen du projet de loi de finances, sur le fait que 2019 sera \u00e9galement la meilleure ann\u00e9e de recouvrement en mati\u00e8re de lutte contre la fraude fiscale. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/10/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/10/2019", "pageJO": "8298"}}}}