{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1773", "identifiant": {"numero": "1773", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pollution", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "naufrage du Grende America"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722000", "mandatRef": "PM723444"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> NAUFRAGE DU <i>GRANDE AMERICA</i> <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Buchou.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Buchou. </strong>Monsieur le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, ma question, \u00e0 laquelle j'associe mes coll\u00e8gues Sandrine Le\u00a0Feur, Didier Le\u00a0Gac et Benoit Simian, concerne le naufrage du navire italien <i>Grande America</i>, survenu la semaine derni\u00e8re au large des c\u00f4tes fran\u00e7aises.<br><br>Derri\u00e8re l'enjeu environnemental \u00e0 court terme \u2013\u00a0un risque de mar\u00e9e noire limit\u00e9e\u00a0\u2013, appara\u00eet un second risque de nature, d'intensit\u00e9 et d'\u00e9tendue ind\u00e9termin\u00e9es. En effet, mercredi\u00a013\u00a0mars, la pr\u00e9fecture maritime indiquait que, sur les 365\u00a0conteneurs se trouvant \u00e0 bord, 45\u00a0contenaient des mati\u00e8res dangereuses, dont 100\u00a0tonnes d'acide chlorhydrique et 70\u00a0tonnes d'acide sulfurique, ce qui pourrait repr\u00e9senter un total de cinq, six ou sept conteneurs, selon leur taille.<br><br>\u00c0 ce stade, une premi\u00e8re question se pose\u00a0: de quels produits sont charg\u00e9s les conteneurs restants, sachant que la probabilit\u00e9 qu'ils r\u00e9sistent \u00e0 la pression subie par 4\u00a0600\u00a0m\u00e8tres de fond est extr\u00eamement faible\u00a0?<br><br>\u00c0 cela s'ajoute l'enjeu juridique. Nous souhaitons non pas en rajouter une couche sous le coup de l'\u00e9motion, mais nous astreindre \u00e0 un \u00e9tat des lieux draconien quant \u00e0 la mise en \u0153uvre, dans les ports europ\u00e9ens, des r\u00e8gles fix\u00e9es par l'Organisation maritime internationale \u2013\u00a0en particulier celles relatives au transport des marchandises dangereuses r\u00e9pertori\u00e9es dans la convention internationale pour la sauvegarde de la vie humaine en mer du 1er\u00a0novembre\u00a01974.<br><br>Enfin, affleure l'enjeu moral. Que la nature des mati\u00e8res dangereuses transport\u00e9es reste inconnue ouvre la porte \u00e0 toutes les sp\u00e9culations. Alors que des barrages flottants ont pu \u00eatre mis en place pour la premi\u00e8re fois, hier, dans le golfe de Gascogne, des questions restent en suspens\u00a0: \u00e0 quelle fin un navire transporte-t-il des mati\u00e8res dangereuses inconnues \u00e0 destination de l'Afrique\u00a0? dans le cas av\u00e9r\u00e9 de transport de d\u00e9chets industriels, comment accepter qu'ils ne soient pas retrait\u00e9s dans les pays qui les ont produits\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Veuillez conclure, mon cher coll\u00e8gue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Buchou. </strong>L'heure n'est-elle pas enfin venue pour la France d'inciter ses partenaires \u00e0 un renforcement des comp\u00e9tences de l'Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re de mise en \u0153uvre du contr\u00f4le des navires et de leurs marchandises\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois de\u00a0Rugy,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur Buchou, j'ai souhait\u00e9 que, dans cette affaire, nous fassions la transparence totale de bout en bout. D\u00e8s que j'en ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9, j'ai moi-m\u00eame annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re, dans cet h\u00e9micycle, le naufrage du navire et le risque de pollution aux hydrocarbures.<br><br>Nous avons mobilis\u00e9 des moyens extr\u00eamement importants. Je suis en lien permanent avec le pr\u00e9fet maritime de Brest, qui coordonne l'ensemble des op\u00e9rations. Je me suis rendu \u00e0 Brest avec Didier Le\u00a0Gac et Sandrine Le\u00a0Feur, jeudi dernier, pour saluer les \u00e9quipes concern\u00e9es, notamment les \u00e9quipages des navires antipollution qui se rendent sur place. On d\u00e9nombre \u00e0 l'heure actuelle sept navires sur la zone du naufrage, qui font le maximum pour pomper les nappes de fioul s'\u00e9chappant des soutes du cargo. Ce sont des navires fran\u00e7ais, mobilis\u00e9s par l'Agence europ\u00e9enne pour la s\u00e9curit\u00e9 maritime, auxquels s'ajoutent un bateau espagnol et des moyens mobilis\u00e9s par l'armateur.<br><br>Je tiens d'ailleurs \u00e0 pr\u00e9ciser que tous les frais engag\u00e9s et tous les co\u00fbts directs et indirects induits par cette pollution seront pris en charge par l'armateur. C'est la r\u00e8gle, et nous y veillerons.<br><br>En attendant, une enqu\u00eate judiciaire et des enqu\u00eates techniques ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es pour d\u00e9terminer les circonstances exactes de cet accident et les responsabilit\u00e9s de chacun, ce qui permettra, l\u00e0 aussi, d'y voir clair et d'en tirer des le\u00e7ons.<br><br>Je tiens enfin \u00e0 dire que ce bateau navigue depuis vingt-deux ans sous pavillon italien et a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 trente-cinq fois dans les diff\u00e9rents ports europ\u00e9ens, dont une fois en France, \u00e0 Dunkerque. Nous sommes pr\u00eats, si l'enqu\u00eate d\u00e9montre que des d\u00e9faillances ont eu lieu, \u00e0 tirer toutes les le\u00e7ons de ce naufrage pour renforcer \u00e0 nouveau les r\u00e8gles de la s\u00e9curit\u00e9 maritime. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/03/2019", "pageJO": "2653"}}}}