{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1148", "identifiant": {"numero": "1148", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "noyades de l'\u00e9t\u00e9 2018"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720598", "mandatRef": "PM723012"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Sports", "developpe": "Minist\u00e8re des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Sports", "developpe": "Minist\u00e8re des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/09/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> NOYADES DE L'\u00c9T\u00c9 2018 <a name=PG5></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marguerite Deprez-Audebert, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Marguerite Deprez-Audebert. </strong>Madame la pr\u00e9sidente, mes chers coll\u00e8gues, ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0Roxana Maracineanu, ministre des sports.<br><br>\u00c0 B\u00e9thune, le P\u00e9lican Club a la chance de compter parmi ses nageuses une \u00e9l\u00e8ve du lyc\u00e9e Blaringhem, Cyrielle Duhamel, qui semble suivre vos traces, madame la ministre. Cyrielle est double m\u00e9daill\u00e9e de bronze en championnat d'Europe junior\u00a0; elle a d\u00e9croch\u00e9 en m\u00eame temps son baccalaur\u00e9at avec la mention tr\u00e8s bien.<br><br>Tout le monde n'a pas la chance d'\u00eatre aussi dou\u00e9e, ni de pouvoir apprendre \u00e0 bien nager. Par les fortes chaleurs que nous avons connues cet \u00e9t\u00e9, le plaisir de la baignade peut malheureusement vite tourner \u00e0 la trag\u00e9die comme en t\u00e9moigne le nombre important de noy\u00e9s recens\u00e9s, chiffre qui a doubl\u00e9 en trois ans\u00a0: 2\u00a0255 noyades ont en effet \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es entre le 1er\u00a0juin et le 30 ao\u00fbt 2018, malheureusement suivies de 492 d\u00e9c\u00e8s.<br><br>Certes, une partie de ces accidents rel\u00e8ve d'un d\u00e9faut de s\u00e9curit\u00e9, notamment en ce qui concerne les enfants, mais selon l'enqu\u00eate \u00ab noyades 2018 \u00bb de l'agence nationale de sant\u00e9 publique, un Fran\u00e7ais sur six d\u00e9clare ne pas savoir nager. Cette derni\u00e8re indique \u00e9galement qu'une part significative des accidents est corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 un niveau de natation insuffisant. Je serais presque tent\u00e9e de vous interroger, chers coll\u00e8gues, avez-vous tous un niveau de natation suffisant\u00a0?<br><br>Comme savoir lire, \u00e9crire, et compter, il est primordial que les enfants sachent nager en sortant de l'\u00e9cole. Cet imp\u00e9ratif rev\u00eat de surcro\u00eet une dimension de protection de la sant\u00e9 publique. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Surtout lorsque le Gouvernement coule\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marguerite Deprez-Audebert. </strong>L'\u00e9ducation nationale int\u00e8gre pourtant bien cet objectif puisque une attestation \u00ab\u00a0savoir-nager\u00a0\u00bb est pr\u00e9vue dans les programmes obligatoires en fin de classe de troisi\u00e8me.<br><br>Cette d\u00e9marche s'inscrit aussi dans une politique plus g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 laquelle les \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration intercommunale contribuent dans les territoires, c\u00f4t\u00e9 \u00e9quipement, avec leurs \u00ab plans piscines \u00bb.<br><br>Madame la ministre, comment peut-on expliquer qu'une partie des jeunes ne sache pas nager \u00e0 la sortie de l'\u00e9cole, du coll\u00e8ge ou du lyc\u00e9e\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des sports. <i>(Mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s du groupe LaREM</i> se l\u00e8vent et applaudissent). <br><br><strong>Mme\u00a0Roxana Maracineanu,</strong><i> ministre des sports. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e Deprez-Audebert, je vous remercie pour votre question et pour l'alerte que vous venez de donner face aux drames que constituent ces noyades et dont, comme vous, je suis consciente. Ils sont insupportables, intol\u00e9rables dans un pays comme la France. J'ai moi-m\u00eame alert\u00e9 l'opinion publique et j'ai propos\u00e9 des solutions au Premier\u00a0ministre avant m\u00eame de rejoindre le Gouvernement.<br><br>Les chiffres que vous avez cit\u00e9s sont alarmants\u00a0: 552 noyades entre le 1er\u00a0juin et le 5\u00a0juillet, dont 121 d\u00e9c\u00e8s. Les noyades accidentelles chez les enfants de six ans ont augment\u00e9 jusqu'\u00e0 devenir la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9 par accident chez l'enfant.<br><br>Autre constat\u00a0: pr\u00e8s d'un Fran\u00e7ais sur six ne sait pas nager ce qui, \u00e0 mes yeux, est inacceptable. Cela l'est d'autant moins que nous connaissons la solution pour \u00e9viter ces d\u00e9c\u00e8s\u00a0: le pr\u00e9requis est de commencer l'apprentissage de la nage d\u00e8s la petite section de maternelle. Aujourd'hui, des enfants sont laiss\u00e9s sur le c\u00f4t\u00e9 car ils n'ont pas la culture de la piscine\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ou ils n'ont pas de piscine\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Roxana Maracineanu,</strong><i> ministre. </i>\u2026ou parce que leurs parents leur ont transmis leur propre peur de l'eau. L'\u00c9tat et les collectivit\u00e9s doivent mieux se coordonner pour d\u00e9tecter un enfant qui a peur, pour l'aider mais, \u00e9galement, pour accompagner les parents, former les b\u00e9n\u00e9voles, les ma\u00eetres-nageurs et accompagnateurs \u00e0 cette p\u00e9dagogie adapt\u00e9e aux plus jeunes. Cela doit \u00e9galement \u00eatre accompagn\u00e9 par un soutien des collectivit\u00e9s locales en mati\u00e8re d'\u00e9quipements sp\u00e9cifiques.<br><br>L'apprentissage de la nage et sa pratique sont une priorit\u00e9, en particulier pour les personnes les plus fragiles, dans les territoires ruraux et les quartiers les plus d\u00e9munis car, oui, permettre aux enfants d'apprendre \u00e0 nager d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, c'est participer certes au d\u00e9veloppement de cette pratique mais, surtout, promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle. Il me semble indispensable d'ouvrir cette r\u00e9flexion en coordination avec le ministre de l'\u00e9ducation nationale Jean-Michel Blanquer mais, aussi, avec l'ensemble des acteurs de la natation. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/09/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/09/2018", "pageJO": "8489"}}}}