{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1743", "identifiant": {"numero": "1743", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "avenir de la construction europ\u00e9enne"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720552", "mandatRef": "PM722998"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/03/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DE LA CONSTRUCTION EUROP\u00c9ENNE <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Isabelle Rauch.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rauch. </strong>Ma question s'adresse au secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>Aujourd'hui, je veux vous parler de l'Europe. Et, manifestement, \u00e0 l'approche d'une \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale majeure, cela \u00e9chauffe les esprits, au prix du mensonge et de la calomnie. <br><br>Je suis l'\u00e9lue de la circonscription de l'un des p\u00e8res fondateurs de l'Europe, Robert Schuman,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Quel \u00e9cart\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Rauch. </strong>\u2026dont on a r\u00e9cemment cherch\u00e9 \u00e0 salir l'honneur et la m\u00e9moire, ce qui me navre. Mais si ce n'\u00e9tait que cela... Depuis tant d'ann\u00e9es, des esprits chagrins, associ\u00e9s \u00e0 un quarteron de complotistes petits bras, cherchent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment \u00e0 mentir \u00e0 nos concitoyens en d\u00e9veloppant chez eux une peur irrationnelle m\u00ealant fausses informations et contre-sens historiques. Pourtant, l\u00e0 o\u00f9 je suis \u00e9lue, dans cette circonscription frontali\u00e8re, nous ne connaissons que trop bien les vertus de cette Europe protectrice, vertus protectrices qu'a rappel\u00e9es le pr\u00e9sident Emmanuel Macron dans sa r\u00e9cente tribune \u00ab\u00a0Pour une renaissance europ\u00e9enne\u00a0\u00bb. <br><br>Oui, l'Europe a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour ces millions de citoyens qui traversent tous les jours les fronti\u00e8res afin de travailler, de cr\u00e9er, d'\u00e9tudier et de d\u00e9couvrir d'autres cultures, et non pas, comme le projet de quelques-uns, contre les peuples. Comme le rappelait un autre p\u00e8re fondateur, Jean Monnet\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne coalisons pas des \u00c9tats, nous unissons des hommes.\u00a0\u00bb<br><br>Oui, l'Europe est un facteur de protection d'une ampleur sans commune mesure pour les travailleurs, pour les \u00e9tudiants, pour le droit des femmes, et je suis s\u00fbre que nos concitoyens sont conscients de ce privil\u00e8ge et seront pr\u00e9sents aux prochains rendez-vous \u00e9lectoraux. L\u00e0 o\u00f9 je suis \u00e9lue, dans une circonscription qui, par son histoire, sait plus que quiconque l'importance de la construction europ\u00e9enne, la question que nous nous posons n'est pas tant celle de plus ou de moins d'Europe, mais des conditions de renaissance d'une Europe qui nous ressemble et dans laquelle on se rassemble. <br><br>Dans <i>Pour L'Europe</i>, Robert Schuman a \u00e9crit que \u00ab\u00a0la loi de solidarit\u00e9 des peuples s'impose \u00e0 la conscience contemporaine\u00a0\u00bb. D\u00e8s lors, monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, comment, dans ce contexte, donner \u00e0 nos concitoyens plus d'envie d'Europe pour faire enfin gagner cette loi, cette \u00ab\u00a0loi de solidarit\u00e9 des peuples\u00a0\u00bb qui nous tient tant \u00e0 c\u0153ur\u00a0? (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et UDI-Agir, ainsi que sur quelques bancs du groupe MODEM.) <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, une Europe qui donne envie, c'est une Europe qui prot\u00e8ge face aux d\u00e9fis que l'on conna\u00eet dans le monde, une Europe qui pr\u00e9pare l'avenir en investissant et en adaptant ses r\u00e8gles, et aussi une Europe qui profite \u00e0 chacun en permettant \u00e0 tous de se r\u00e9aliser et de progresser. C'est pourquoi, le Pr\u00e9sident\u00a0de\u00a0la\u00a0R\u00e9publique l'a r\u00e9affirm\u00e9 dans sa tribune, le Gouvernement est r\u00e9solument pour un bouclier social, avec des minima sociaux d\u00e9cents dans tous les \u00c9tats membres,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe FI .</strong> Relevez le SMIC\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026et avec \u00e9galement un rapprochement des cotisations sociales pour lutter contre les d\u00e9voiements du travail d\u00e9tach\u00e9. Et puis il s'agit aussi de subordonner le b\u00e9n\u00e9fice des fonds europ\u00e9ens au respect de normes sociales. <br><br>La France, avec ses partenaires, a d'ores et d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 faire bouger les lignes\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ah oui\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026en obtenant la r\u00e9vision de la directive sur le travail d\u00e9tach\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> D\u00e9sormais, le salaire est le m\u00eame pour un travailleur national et pour un travailleur d\u00e9tach\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.</strong> Mais non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026et il y a une agence contre la fraude. Oui, je sais, Laurent Wauquiez estime que les agences, cela suffit, mais elles permettent d'obtenir des r\u00e9sultats concrets\u00a0! <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> Dans sa tribune, il a \u00e9crit que \u00ab\u00a0L'Europe sociale, ce sont des mots qui finissent par ne plus rien dire.\u00a0\u00bb Non\u00a0! Ce sont des droits, c'est la possibilit\u00e9 de se r\u00e9aliser\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et quelques bancs du groupe MODEM.) <br><br>Mais je pr\u00e9f\u00e8re citer pour conclure un autre grand Europ\u00e9en, qui disait\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut aller vers une harmonisation des conditions de travail, vers probablement la cr\u00e9ation des minima sociaux.\u00a0\u00bb J'ai cit\u00e9 le pr\u00e9sident Jacques Barrot. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> Gr\u00e2ce \u00e0 ces grands hommes et \u00e0 ces grandes femmes qui ont fait l'Europe, continuons, ce n'est qu'un d\u00e9but\u00a0: en route pour la renaissance europ\u00e9enne\u00a0! (Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ils ont vraiment pris les plus mauvais\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "13/03/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "13/03/2019", "pageJO": "2113"}}}}