{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3864", "identifiant": {"numero": "3864", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Covid-19 en Nouvelle-Cal\u00e9donie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721486", "mandatRef": "PM723290"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/03/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COVID-19 EN NOUVELLE-CAL\u00c9DONIE <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen. <i>(Les exclamations se poursuivent.)</i> Allez-y, cher coll\u00e8gue, vous avez la parole.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Monsieur le Premier ministre, je vous adresse cette question au nom de nos coll\u00e8gues cal\u00e9doniens, Philippe Dunoyer et Philippe Gom\u00e8s.<br><br>Vous le savez, la Nouvelle-Cal\u00e9donie traverse une p\u00e9riode tr\u00e8s agit\u00e9e\u00a0: on annonce la mise sous tutelle prochaine de la collectivit\u00e9, faute d'un budget adopt\u00e9 dans les d\u00e9lais. Un nouveau gouvernement a \u00e9t\u00e9 install\u00e9, mais il se r\u00e9v\u00e8le incapable d'\u00e9lire son pr\u00e9sident. Enfin, le cyclone Niran a touch\u00e9 l'archipel, heureusement sans faire trop de d\u00e9g\u00e2ts.<br><br>Aux difficult\u00e9s m\u00e9t\u00e9orologiques et institutionnelles de ces derni\u00e8res semaines s'ajoute d\u00e9sormais une crise sanitaire, avec les premiers cas autochtones de covid-19. Le statut de territoire <i>covid free</i> est donc perdu, mais tous les Cal\u00e9doniens sont mobilis\u00e9s et respectent le confinement strict instaur\u00e9 afin de retrouver cette situation privil\u00e9gi\u00e9e aussi rapidement que possible.<br><br>L'apparition du virus a \u00e9galement conduit les pouvoirs publics \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la cadence des vaccinations, notamment en multipliant les ouvertures de centres. Toutefois, au rythme actuel, le stock de vaccins existant ne permettra pas de r\u00e9pondre aux besoins. Selon les experts, dans le cadre d'une strat\u00e9gie de vaccination efficiente, il est n\u00e9cessaire que l'\u00c9tat approvisionne la Nouvelle-Cal\u00e9donie \u00e0 hauteur de 10\u00a0000\u00a0doses par semaine. Pouvez-vous nous assurer que l'\u00c9tat accompagnera la collectivit\u00e9 sur cet important sujet\u00a0?<br><br>Au moment o\u00f9 les Cal\u00e9doniens doivent d\u00e9cider, pour la troisi\u00e8me fois, s'ils se s\u00e9parent ou non de la France, la solidarit\u00e9 nationale n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi n\u00e9cessaire. Cette solidarit\u00e9 nationale est aussi attendue sur le plan \u00e9conomique car, avec le confinement, il est indispensable de garantir aux entreprises et aux artisans que les aides de l'\u00c9tat destin\u00e9es \u00e0 soutenir leur activit\u00e9 seront rapidement mobilisables.<br><br>Quelles sont vos r\u00e9ponses, monsieur le Premier ministre, sur ces sujets d'une importance capitale pour les Cal\u00e9doniens\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Merci beaucoup, monsieur Naegelen, pour votre question relative \u00e0 la Nouvelle-Cal\u00e9donie. Il est vrai qu'elle \u00e9tait l'un des derniers territoires <i>covid free</i>, pour reprendre un mauvais anglicisme,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Encore ces anglicismes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026disons plut\u00f4t un territoire sans covid. Depuis un an, seuls les \u00e9changes avec Wallis-et-Futuna \u00e9taient libres, et c'est d'ailleurs de cette collectivit\u00e9 voisine que le virus a \u00e9t\u00e9 import\u00e9, h\u00e9las, la semaine derni\u00e8re.<br><br>\u00c0 la suite de la d\u00e9tection de premiers cas positifs, le pr\u00e9sident du gouvernement et le haut-commissaire ont annonc\u00e9, le 9\u00a0mars dernier, un confinement strict pour quinze jours de l'ensemble du territoire. Je salue l'engagement de la population de Nouvelle-Cal\u00e9donie qui, depuis une semaine, respecte pleinement ce confinement, alors que nous mesurons depuis un an en France m\u00e9tropolitaine combien il peut \u00eatre co\u00fbteux, humainement, de suivre un confinement strict \u2013\u00a0le reste du monde le sait \u00e9galement.<br><br>Quelle est la r\u00e9ponse sanitaire apport\u00e9e en Nouvelle-Cal\u00e9donie, sous le pilotage du Premier ministre et du ministre des outre-mer, S\u00e9bastien Lecornu, que j'associe \u00e0 mes propos\u00a0? Outre les mesures de confinement, nous avons mis en place des mesures de d\u00e9pistage des voyageurs de retour de Wallis. Nous organisons \u00e9galement l'appui de la Nouvelle-Cal\u00e9donie \u00e0 Wallis-et-Futuna. Notre objectif est tr\u00e8s clair\u00a0: casser imm\u00e9diatement la transmission du virus sur le territoire, de mani\u00e8re que la Nouvelle-Cal\u00e9donie redevienne un territoire sans covid.<br><br>Plus de 12\u00a0000\u00a0vaccinations ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu. D'ici \u00e0 la fin de cette semaine, la Nouvelle-Cal\u00e9donie aura re\u00e7u plus de 25\u00a0000\u00a0doses, et nous augmentons les envois vers ce territoire ultramarin, puisque nous y exp\u00e9dierons 6\u00a0000\u00a0doses suppl\u00e9mentaires la semaine prochaine. Vous le constatez\u00a0: notre mobilisation est pleine et enti\u00e8re. Chaque fois que la Nouvelle-Cal\u00e9donie aura besoin de notre soutien, nous serons l\u00e0 pour le lui apporter. <i>(M.\u00a0Florian Bachelier applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/03/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/03/2021", "pageJO": "2599"}}}}