{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1977", "identifiant": {"numero": "1977", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "fonctionnaires et agents publics", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Projet de loi de transformation de la fonction publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA335054", "mandatRef": "PM723254"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI DE TRANSFORMATION DE LA FONCTION PUBLIQUE <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marietta Karamanli.<br><br><strong>Mme\u00a0Marietta Karamanli. </strong>Monsieur le ministre de l'action et des comptes publics, les r\u00e9sultats des \u00e9lections europ\u00e9ennes constituent un message fort, fait de craintes pour demain et de constats pour aujourd'hui. Fermetures de services des imp\u00f4ts et de commissariats de police de quartier, remplacements toujours incertains d'enseignants absents, \u00e9puisement et d\u00e9motivation des \u00e9quipes de soins, regroupements de services publics dans une commune n\u00e9cessitant de prendre le bus ou le train dans une gare o\u00f9 il n'y a plus que des automates\u2026 En France, les services publics sont pourtant essentiels \u00e0 notre vie collective. Dans de nombreux territoires, ils disparaissent, ce qui affecte particuli\u00e8rement les populations les plus fragiles ou \u00e9loign\u00e9es.<br><br>Aujourd'hui, les organisations syndicales manifestent devant l'Assembl\u00e9e nationale contre le projet de loi de transformation de la fonction publique.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Excellent projet de loi\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marietta Karamanli. </strong>Avec ce texte, le Gouvernement entend r\u00e9duire de 120\u00a0000 le nombre d'agents publics, sans aucune \u00e9valuation de l'effet qu'aura cette mesure sur les usagers et les services. Le texte repose sur le postulat que la fonction publique co\u00fbte cher et qu'il convient de recruter des contractuels moins chers.<br><br>Plusieurs dispositions sont tr\u00e8s critiquables. La suppression des commissions administratives paritaires diminuera le caract\u00e8re contradictoire des d\u00e9cisions prises \u00e0 l'encontre des agents. L'institution de CDD de projet, dont le nombre ne sera pas plafonn\u00e9 par rapport aux emplois permanents, entra\u00eenera de la pr\u00e9carisation et diminuera les garanties quant aux comp\u00e9tences des agents. En mati\u00e8re de d\u00e9ontologie, aucune disposition ne fixe de d\u00e9lai imp\u00e9ratif pour limiter les allers-retours entre la haute fonction publique et les grandes entreprises priv\u00e9es.<br><br>Une autre r\u00e9forme \u00e9tait possible. Nous aurions pu r\u00e9inventer les concours et renforcer la formation des agents.<br><br>Ma question est simple\u00a0: alors que nos concitoyens ont exprim\u00e9 leurs craintes de voir abandonn\u00e9 l'endroit o\u00f9 ils vivent et d'\u00eatre confront\u00e9s \u00e0 des d\u00e9penses croissantes, entendez-vous agir sur le fond, non par des d\u00e9clarations, mais par des mesures concr\u00e8tes\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je suis d\u00e9sol\u00e9 que vous vous appr\u00eatiez aujourd'hui \u00e0 voter contre une r\u00e9forme que vous auriez vot\u00e9e hier et que les \u00e9lus locaux appliqueront demain. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>Vous l'auriez vot\u00e9e hier parce qu'elle comporte des mesures de souplesse n\u00e9cessaires, qui permettront justement \u00e0 l'administration de s'adapter aux besoins des usagers et \u00e0 l'\u00e9volution des territoires.<br><br>Vous l'auriez vot\u00e9e parce qu'elle accorde de nouveaux droits aux agents, dans le cadre d'un dialogue social renforc\u00e9, concentr\u00e9 sur les enjeux les plus qualitatifs, les plus essentiels et les plus collectifs.<br><br>Vous l'auriez vot\u00e9e parce qu'elle permettra \u00e0 l'ensemble des agents d'acc\u00e9der plus facilement \u00e0 la mobilit\u00e9, \u00e0 une deuxi\u00e8me carri\u00e8re professionnelle avec la possibilit\u00e9 d'un reclassement, ainsi qu'\u00e0 la formation, en particulier pour les agents les plus fragiles, ceux dont la formation initiale est la moins importante et qui rencontrent des difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 l'usure professionnelle.<br><br>Vous l'auriez aussi vot\u00e9e, et certainement avec plaisir, parce qu'elle cr\u00e9e, \u00e0 l'initiative de cette majorit\u00e9, une prime de pr\u00e9carit\u00e9 pour les agents terminant un contrat d'une dur\u00e9e inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 un an.<br><br>Vous l'auriez enfin vot\u00e9e, et vous l'avez dit dans l'h\u00e9micycle, parce qu'elle renforce le cadre d\u00e9ontologique et la transparence, l\u00e0 aussi \u00e0 l'initiative de la majorit\u00e9 qui a voulu aller plus loin que la loi que nous avions vot\u00e9e ensemble en 2016.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont.</strong> Une nouvelle fois, nous n'avons donc rien compris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Cette r\u00e9forme est attendue par les agents, par les employeurs et surtout par les usagers.<br><br>Au d\u00e9but de votre question, vous avez soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de l'accessibilit\u00e9 et de la continuit\u00e9 du service public. Or les outils contenus dans ce projet de loi vont permettre d'atteindre cet objectif et de garantir la pr\u00e9sence du service public partout sur le territoire. Alors que les agents publics ont parfois l'impression de subir une forme d'assignation \u00e0 r\u00e9sidence professionnelle, ils auront la possibilit\u00e9 d'envisager leur reconversion, leur reclassement et de nouvelles perspectives.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont.</strong> Dans ce cas, pourquoi manifestent-ils\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Il vous reste quelques minutes pour changer d'avis, madame la d\u00e9put\u00e9e. Mais je suis convaincu qu'au fond de vous, vous adh\u00e9rez \u00e0 cette r\u00e9forme. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/05/2019", "pageJO": "5080"}}}}