{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2799", "identifiant": {"numero": "2799", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mobilisation de l'\u00e9ducation nationale pour les enfants du personnel soignant"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA942", "mandatRef": "PM722900"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/03/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOBILISATION DE L'\u00c9DUCATION NATIONALE POUR LES ENFANTS DU PERSONNEL SOIGNANT <a name=PG18></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles de\u00a0Courson.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Les personnels soignants, r\u00e9quisitionn\u00e9s ou non, fournissent un effort consid\u00e9rable, vingt-quatre heures sur vingt-quatre et sept jours sur sept, pour faire face \u00e0 l'afflux croissant de malades. Cet effort doit \u00eatre soutenu fortement et dans la dur\u00e9e. Dans ce cadre, le Gouvernement a instaur\u00e9 un service de garde des enfants des personnels soignants des fonctionnaires indispensables \u00e0 la gestion de la crise sanitaire. Or certains secteurs \u00e9prouvent de r\u00e9elles difficult\u00e9s \u00e0 assurer un tel service vingt-quatre heures sur vingt-quatre. <br><br>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, pourriez-vous faire le point, devant la repr\u00e9sentation nationale, du d\u00e9ploiement de ce service de garde\u00a0? Envisagez-vous des mesures compl\u00e9mentaires, comme la r\u00e9quisition de certains personnels, pour le rendre effectif\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Je vous remercie pour cette question qui permet de faire le point des actions conduites par mon minist\u00e8re. Deux missions essentielles nous incombent. D'une part, nous devons assurer un enseignement \u00e0 distance aupr\u00e8s de plus de 12\u00a0millions d'\u00e9l\u00e8ves. Nos 850\u00a0000\u00a0professeurs sont mobilis\u00e9s \u00e0 cet effet, gr\u00e2ce au dispositif \u00ab\u00a0Ma classe \u00e0 la maison\u00a0\u00bb et \u00e0 d'autres outils permettant de rester en lien avec les \u00e9l\u00e8ves. Je tiens \u00e0 rendre hommage \u00e0 l'ensemble des professeurs qui se mobilisent dans ce cadre. Nous avons rencontr\u00e9 des difficult\u00e9s informatiques lundi, mais la situation s'am\u00e9liore au fil du temps. <br><br>D'autre part, nous devons accueillir les enfants du personnel soignant. Vous l'avez tr\u00e8s bien dit, l'ensemble des Fran\u00e7ais, a fortiori le service public, doivent soutenir les personnels soignants afin qu'ils accomplissent leurs missions sans s'inqui\u00e9ter de la garde de leurs enfants. C'est pourquoi nous avons cr\u00e9\u00e9 un service d'accueil dans toute la France. La plupart des coll\u00e8ges et des \u00e9coles sont rest\u00e9s ouverts et proposent une permanence p\u00e9dagogique aux enfants des soignants, lorsque ces derniers attestent devoir travailler. Nous avons accueilli 14\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves lundi dans ce cadre, puis 28\u00a0000 mardi\u00a0; le dispositif monte donc en puissance, et nous pensons atteindre 30\u00a0000 \u00e0 40\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves de fa\u00e7on stable. Il n'a pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire de proc\u00e9der \u00e0 des r\u00e9quisitions \u00e0 cette fin, car des volontaires \u2013 auxquels je tiens \u00e0 rendre hommage \u2013 se sont spontan\u00e9ment pr\u00e9sent\u00e9s pour assurer cette permanence p\u00e9dagogique. Nous avons le devoir de leur assurer de bonnes conditions sanitaires, en \u00e9quipant les \u00e9coles de savon et de gel hydroalcoolique et en imposant une distance de plus d'un m\u00e8tre entre chacun \u2013 raison pour laquelle les groupes ne d\u00e9passent jamais dix \u00e9l\u00e8ves.<br><br>Nous devons offrir ce m\u00eame service le mercredi et le week-end. Des fonctionnaires volontaires de l'\u00e9ducation nationale sont mobilis\u00e9s \u00e0 cet effet, mais aussi des personnels des collectivit\u00e9s locales \u2013 nous nous sommes accord\u00e9s avec les \u00e9lus en ce sens \u2013 et des associations. Gr\u00e2ce \u00e0 cette mobilisation, nous pourrons assurer la garde des enfants du personnel soignant sept jours sur sept.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles de\u00a0Courson.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0Courson. </strong>Cette garde sera-t-elle assur\u00e9e vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0? Les soignants travaillent jour et nuit\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse. </i>Elle sera assur\u00e9e sept jours sur sept, mais pas vingt-quatre heures sur vingt-quatre. Nous devrons trouver d'autres modalit\u00e9s pour la garde de nuit, qui ne pourra pas \u00eatre organis\u00e9e dans les \u00e9coles et les coll\u00e8ges.<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/03/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/03/2020", "pageJO": "2489"}}}}