{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4020", "identifiant": {"numero": "4020", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "recherche et innovation", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Pilotage de la recherche"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608416", "mandatRef": "PM723540"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/05/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PILOTAGE DE LA RECHERCHE <a name=PG24></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Hetzel.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Madame la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Regardez M.\u00a0Hetzel, au moins, madame la ministre, quand il vous pose une question\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>\u2026si nous devions en douter, la pand\u00e9mie a mis en \u00e9vidence que la recherche joue un r\u00f4le strat\u00e9gique dans nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales pour r\u00e9pondre aux enjeux imm\u00e9diats et futurs.<br><br>En novembre 2020, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la recherche et de l'innovation (DGRI), le plus haut fonctionnaire charg\u00e9 de la coordination de la politique de recherche en France, a claqu\u00e9 la porte car il \u00e9tait en d\u00e9saccord avec vous. Depuis, vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 en mesure de le remplacer.<br><br>Plus de six mois apr\u00e8s, force est de constater que cette vacance illustre le manque de pilotage en mati\u00e8re de recherche d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et plus sp\u00e9cifiquement dans le domaine de la sant\u00e9. Au moment du d\u00e9bat concernant la loi de programmation de la recherche pour les ann\u00e9es 2021 \u00e0 2030, les chercheurs ont montr\u00e9 leur d\u00e9sarroi vis-\u00e0-vis de votre politique. Afin de regagner leur confiance, vous leur avez envoy\u00e9 un signal fort\u00a0: vous ne mettez plus de pilote dans l'avion.<br><br>C'est tr\u00e8s grave, madame la ministre, car le r\u00f4le d'un DGRI est d'impulser une strat\u00e9gie nationale de recherche, de coordonner les acteurs publics et priv\u00e9s en la mati\u00e8re, c'est-\u00e0-dire de faire en sorte que la France puisse rester une grande nation de recherche. Quand allez-vous nommer un directeur g\u00e9n\u00e9ral de la recherche et de l'innovation \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, rem\u00e9diant enfin \u00e0 cette situation devenue fortement dommageable pour notre pays et sa recherche\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Tr\u00e8s bonne question\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation. </i>Tout d'abord, je voudrais saluer le travail du DGRI par int\u00e9rim, Nicolas Chaillet, qui assume toutes les missions tr\u00e8s importantes que vous venez de rappeler. Voulue par le Gouvernement, soutenue par la majorit\u00e9 de l'Assembl\u00e9e nationale et celle du S\u00e9nat, la loi de programmation pour la recherche vise \u00e0 rem\u00e9dier \u00e0 l'absence massive d'investissements dans la recherche, que nous avons malheureusement pu constater au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier.</strong> Voil\u00e0 bien longtemps qu'on n'investit plus dans la recherche\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>Il est donc tr\u00e8s important qu'un DGRI partage les objectifs de cette loi\u00a0: irriguer la recherche dans tous les lieux o\u00f9 elle se fait, qu'il s'agisse d'organismes d\u00e9di\u00e9s ou d'universit\u00e9s.<br><br>S'agissant de la strat\u00e9gie de la politique de recherche, ne vous inqui\u00e9tez pas\u00a0: des r\u00e9unions permanentes nous permettent de la d\u00e9finir. L'innovation dans un pays r\u00e9sulte des recherches qui s'y faisaient dix ou quinze ans plus t\u00f4t. Cherchons les responsabilit\u00e9s ensemble, si vous le voulez bien.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Patrick Hetzel.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>Madame la ministre, vous ne r\u00e9pondez nullement \u00e0 la question que je vous pose. Comment se fait-il que vous n'ayez pas d\u00e9cid\u00e9 de nommer un DGRI, alors que tous les acteurs de la recherche attendent cette nomination depuis six mois\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Exactement\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel. </strong>C'est une preuve de m\u00e9pris, v\u00e9cue comme telle par les chercheurs. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et FI.) </i>Vous ne pouvez pas les traiter de cette mani\u00e8re. Au moment o\u00f9 nous en sommes en France, cette tr\u00e8s mauvaise mani\u00e8re faite \u00e0 la recherche n'est pas d'un tr\u00e8s bon augure. (Applaudissements sur les bancs du groupe LR, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes SOC, FI et GDR.)<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin et M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Bravo\u00a0! Excellent\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre. </i>Les candidatures \u00e9tant malheureusement closes, un nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral de la recherche et de l'innovation sera nomm\u00e9 dans quelques jours. Vous auriez probablement aim\u00e9 faire beaucoup pour notre recherche et notre enseignement sup\u00e9rieur. Vous auriez sans doute ador\u00e9 lancer Parcoursup, apr\u00e8s avoir recouru au tirage au sort dans la proc\u00e9dure admission post-bac (APB).<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Nul\u00a0! N'importe quoi\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>Vous auriez voulu faire adopter une loi de programmation pour la recherche qui permette d'investir 25 milliards d'euros, ce qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 fait sous aucun des gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents. Malheureusement, monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous le confirme : le poste est pris. Nous allons nommer tr\u00e8s prochainement quelqu'un. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/05/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/05/2021", "pageJO": "5075"}}}}