{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3716", "identifiant": {"numero": "3716", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "montagne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situations des stations de ski"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608826", "mandatRef": "PM723276"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/01/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES STATIONS DE SKI <a name=PG24></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Virginie Duby-Muller.<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Apr\u00e8s leur avoir fait miroiter une r\u00e9ouverture en f\u00e9vrier, votre d\u00e9cision de maintenir les remont\u00e9es m\u00e9caniques ferm\u00e9es, monsieur le Premier ministre, est un drame pour les stations de ski. Depuis le d\u00e9but de la saison hivernale, les pertes \u00e9conomiques s'\u00e9l\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plus de 2\u00a0milliards d'euros, ne serait-ce que pour les deux Savoie. Votre d\u00e9cision alourdira encore le bilan.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Le ski, ce n'est pas seulement des skieurs et des touristes.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Eh oui\u00a0! C'est aussi des familles\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Pas moins de 120\u00a0000\u00a0emplois directs sont concern\u00e9s\u00a0: saisonniers, moniteurs de ski, commer\u00e7ants, secouristes\u2026 Le ski, c'est aussi une \u00e9conomie de ruissellement, et les cons\u00e9quences de votre d\u00e9cision se feront sentir bien au-del\u00e0 de l'hiver.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> C'est l'am\u00e9nagement de la montagne\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Avec la fili\u00e8re textile, la fili\u00e8re industrielle, le BTP ou encore l'\u00e9conomie du tourisme, tout un \u00e9cosyst\u00e8me sera lourdement affect\u00e9 pendant des ann\u00e9es.<br><br>Il y a urgence, monsieur le Premier ministre. Avec mes coll\u00e8gues \u00c9milie Bonnivard, Martial Saddier et Vincent Rolland, ainsi qu'avec le pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional d'Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, Laurent Wauquiez, nous ne cessons de d\u00e9noncer les carences que comporte votre plan de soutien \u00e0 l'\u00e9conomie de la montagne.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0! Il faut nous \u00e9couter\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Des boulangers, des pharmaciens, des responsables d'agences de r\u00e9servation ou encore des bailleurs nous alertent, car ils ne touchent pas d'aides pour survivre. Des moniteurs de ski, qui ont g\u00e9n\u00e9ralement une autre activit\u00e9 professionnelle l'\u00e9t\u00e9, se voient refuser l'acc\u00e8s au fonds de solidarit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard et M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Quant aux m\u00e9decins de montagne, ils ne per\u00e7oivent aucune compensation financi\u00e8re alors que leur activit\u00e9 est \u00e0 l'arr\u00eat. <br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard et M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger .</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>En r\u00e9alit\u00e9, vous sacrifiez notre montagne par des d\u00e9cisions souvent incompr\u00e9hensibles. Alors que chaque station avait \u00e9labor\u00e9, d\u00e8s novembre, un protocole sanitaire responsable, vous interdisez un sport de plein air pratiqu\u00e9 par des personnes constamment masqu\u00e9es et gant\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Eh oui\u00a0! C'est pour le moins paradoxal\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Les m\u00e9tros parisiens ont le droit d'\u00eatre bond\u00e9s, mais les t\u00e9l\u00e9si\u00e8ges et les t\u00e9l\u00e9skis restent \u00e0 l'arr\u00eat pour \u00e9viter des attroupements\u00a0! Notre demande est simple, monsieur le Premier ministre\u00a0: votre gouvernement peut-il enfin s'engager \u00e0 tout faire pour sauver les stations, quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0? <br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Il faut \u00eatre \u00e0 la hauteur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Faites enfin primer le bon sens local sur les d\u00e9cisions technocratiques\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Le roi de la glisse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Vous avez parfaitement raison, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0: la d\u00e9cision que nous avons d\u00fb prendre est extr\u00eamement douloureuse et grave dans les cons\u00e9quences qu'elle emporte. Je tiens \u00e0 l'affirmer devant la repr\u00e9sentation nationale\u00a0: cette d\u00e9cision \u00e9tait n\u00e9cessaire. <br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur.</strong> Pourtant, on peut prendre un t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge en toute s\u00e9curit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Nous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9battu des stations de sport d'hiver avant les vacances de No\u00ebl, quand nous avons d\u00fb prendre une mesure comparable. Nous avons d\u00fb prolonger cette mesure pour des raisons strictement sanitaires. Je vous invite \u00e0 consid\u00e9rer les d\u00e9cisions qu'ont prises les autres pays en la mati\u00e8re durant les cong\u00e9s de fin d'ann\u00e9e. <br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Certes, toutes n'ont pas \u00e9t\u00e9 exactement identiques, notamment en Suisse\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est le moins qu'on puisse dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026mais je tiens \u00e0 le r\u00e9affirmer devant la repr\u00e9sentation nationale\u00a0: quand des pr\u00e9occupations sanitaires sont en balance avec des pr\u00e9occupations \u00e9conomiques \u2013\u00a0certes tout \u00e0 fait l\u00e9gitimes\u00a0\u2013, je privil\u00e9gierai toujours la sant\u00e9 de nos concitoyens. L'enjeu \u2013\u00a0vous le savez, au-del\u00e0 des pol\u00e9miques, et en d\u00e9pit des comparaisons injustifi\u00e9es que vous faites\u00a0\u2013 est, l\u00e0 o\u00f9 c'est possible, d'\u00e9viter au maximum les rassemblements de population. <br><br>Vous avez fort l\u00e9gitimement soulev\u00e9 la question des indemnisations et des mesures d'accompagnement.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Il y a de nombreuses lacunes en la mati\u00e8re\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>La position du Gouvernement a toujours \u00e9t\u00e9 constante\u00a0: s'il donne, je le r\u00e9p\u00e8te, la priorit\u00e9 aux consid\u00e9rations sanitaires, il prend \u00e9galement en compte toutes les cons\u00e9quences \u00e9conomiques, sociales et psychologiques des d\u00e9cisions qu'il envisage.<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller.</strong> On est encore loin du compte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Ch\u00e8re madame la d\u00e9put\u00e9e, permettez-moi de vous rappeler que j'\u00e9tais moi-m\u00eame un \u00e9lu de la montagne. Dans mon canton des Pyr\u00e9n\u00e9es, il y a Les Angles et Font-Romeu.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Je connais donc parfaitement la situation des stations et les cons\u00e9quences de la fermeture des remont\u00e9es m\u00e9caniques.<br><br>Ce canton est \u00e9galement frontalier de l'Espagne. Mesdames, messieurs les d\u00e9put\u00e9s, faites un petit tour dans les pays qui nous entourent pour conna\u00eetre les mesures d'accompagnement prises en faveur des secteurs concern\u00e9s\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Comparaison n'est pas raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026vous constaterez avec moi que nous n'avons aucune raison de nous flageller. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem. \u2013 Protestations sur les bancs du groupe LR.) </i>Au contraire, et je m'en r\u00e9jouis, les collectivit\u00e9s territoriales s'associent avec l'\u00c9tat pour les soutenir, ce dernier mettant \u2013\u00a0et c'est bien naturel\u00a0\u2013 le maximum d'argent.<br><br>Comme je l'ai indiqu\u00e9 au pr\u00e9sident Patrick Mignola, je recevrai la semaine prochaine les \u00e9lus et les professionnels\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Ceux que vous choisissez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026pour amplifier, au besoin, les mesures d'accompagnement, comme nous l'avons d\u00e9j\u00e0 fait, car nous sommes toujours \u00e0 leur \u00e9coute, et \u2013\u00a0je vous rejoins parfaitement sur ce point \u2013 pour pr\u00e9parer l'avenir.<br><br>En effet, au-del\u00e0 du drame que repr\u00e9sente actuellement la fermeture des stations de ski, il conviendra d'\u00e9laborer un plan plus durable pour pr\u00e9parer l'avenir de la montagne, car la montagne a un avenir. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "27/01/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "27/01/2021", "pageJO": "384"}}}}