{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1605", "identifiant": {"numero": "1605", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "d\u00e9mocratie participative"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333421", "mandatRef": "PM722920"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/01/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9MOCRATIE PARTICIPATIVE <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bertrand Pancher.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Monsieur le Premier ministre, la grande crise que nous connaissons actuellement, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par le mouvement des gilets jaunes, est aussi et surtout la r\u00e9sultante d'une v\u00e9ritable d\u00e9fiance d\u00e9mocratique.<br><br>Vous avez fait le choix d'engager un grand d\u00e9bat national. Nous avons soutenu cette initiative que j'avais d'ailleurs appel\u00e9e de mes v\u0153ux. Cet exercice attendu par nos concitoyens se traduit pour le moment par beaucoup de participation, une vaste remont\u00e9e d'attentes et de revendications. Il suscite beaucoup d'espoirs.<br><br>Ce d\u00e9bat qui n'est pour le moment qu'une grande consultation va-t-il aboutir \u00e0 un exercice de d\u00e9mocratie participative\u00a0? En d'autres termes, va-t-il permettre d'identifier les points de consensus et de dissensus entre tous, et de les transformer en propositions, apr\u00e8s de v\u00e9ritables d\u00e9bats et confrontations\u00a0? Bref, permettra-t-il de cr\u00e9er de l'intelligence collective\u00a0? C'est essentiel, mais personne pour le moment ne le sait vraiment.<br><br>Ces propositions, quand elles seront \u00e9tablies, si elles le sont, vont-elles \u00eatre travaill\u00e9es par les parlementaires que nous sommes avec les repr\u00e9sentants des corps interm\u00e9diaires dont nous avons tant besoin pour trouver des \u00e9quilibres\u00a0? La d\u00e9mocratie participative va-t-elle renforcer la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative\u00a0? C'est indispensable.<br><br>Vous devez, monsieur le Premier ministre, pr\u00e9parer ardemment l'apr\u00e8s-consultation pour aboutir \u00e0 ce double renforcement, faute de quoi les Fran\u00e7ais vont une nouvelle fois se r\u00e9veiller avec la gueule de bois. Le Parlement et les corps interm\u00e9diaires seraient encore davantage fragilis\u00e9s. Nous n'en avons pas besoin.<br><br>Vous devez aussi, monsieur le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale, nous mobiliser, car nous autres, repr\u00e9sentants du peuple, porteurs de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, devons nous pr\u00e9parer \u00e0 ce grand rendez-vous. Nous vous avons d'ailleurs, au titre du groupe Libert\u00e9s et territoires, transmis des propositions, pour le moment rest\u00e9es sans r\u00e9ponse. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LT.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, pouvez-vous nous \u00e9clairer, mais aussi \u00e9clairer les Fran\u00e7ais\u00a0? Nous n'avons vraiment pas le droit de nous tromper. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Pancher, je vous r\u00e9ponds \u00e0 la fois en votre qualit\u00e9 de copr\u00e9sident du groupe LT et de sp\u00e9cialiste reconnu des exercices de d\u00e9bat public. La question de la participation de nos concitoyens, de l'organisation des d\u00e9bats, de la construction d'alternatives, puis de la d\u00e9cision publique vous passionne depuis longtemps, je le sais, et je vous remercie de m'offrir l'occasion de dire un mot devant cette assembl\u00e9e de la place qu'elle doit occuper dans ce grand d\u00e9bat.<br><br>Depuis que celui-ci est lanc\u00e9, nous avons constat\u00e9 une tr\u00e8s grande app\u00e9tence de nos concitoyens \u00e0 y participer\u00a0: plus de 450\u00a0000\u00a0contributions \u2013\u00a0je le dis de m\u00e9moire\u00a0\u2013 ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es \u00e0 la plateforme cr\u00e9\u00e9e pour l'occasion et plus de 2\u00a0125\u00a0r\u00e9unions sont inscrites sur le site, ce qui permet \u00e0 nos concitoyens de venir y participer. Certaines r\u00e9unions ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9es et retransmises en direct.<br><br>J'ai moi-m\u00eame particip\u00e9 vendredi soir \u00e0 une de ces r\u00e9unions \u00e0 Sartrouville. <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'\u00e9tait plut\u00f4t un monologue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>C'\u00e9tait un vendredi soir, de vingt heures \u00e0 vingt-trois heures trente\u00a0: plus de 250\u00a0personnes sont venues \u00e9changer,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Spontan\u00e9ment\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026s'entendre, s'\u00e9couter et formuler des propositions ! Elles \u00e9taient parfois v\u00e9h\u00e9mentes, parfois contradictoires, parfois tr\u00e8s critiques vis-\u00e0-vis de telle ou telle institution. Elles \u00e9taient parfois aussi incroyablement \u00e9logieuses sur ce qu'est notre d\u00e9mocratie et sur ce qu'est notre pays, et il faut \u00e9videmment l'entendre. <i>(Mme Am\u00e9lie de Montchalin applaudit.)</i><br><br>Ce d\u00e9bat est n\u00e9. Il est passionnant. Et nous voyons bien que partout en France, ainsi que parmi les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, il suscite de l'int\u00e9r\u00eat. Tant mieux\u00a0!<br><br>Pour qu'il puisse vivre, nous l'avons plac\u00e9 d'abord sous l'autorit\u00e9, l'observation, la garantie de cinq personnes qui \u2013\u00a0vous l'avez constat\u00e9, car je sais que vous y \u00eates particuli\u00e8rement attentif\u00a0\u2013 formulent des recommandations que nous allons strictement observer, afin que le d\u00e9bat soit organis\u00e9 dans les meilleures conditions.<br><br>J'ai cr\u00e9\u00e9 un comit\u00e9 de suivi dans lequel l'ensemble des formations politiques repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et au S\u00e9nat ont pu d\u00e9signer un repr\u00e9sentant. Il se r\u00e9unira pour la premi\u00e8re fois cet apr\u00e8s-midi. Ainsi, les parlementaires, quels que soient leurs choix et leur appartenance politique, seront en mesure de poser des questions \u00e0 ceux qui organisent le grand d\u00e9bat, d'obtenir des r\u00e9ponses et de formuler des recommandations. Bref, loin d'\u00eatre \u00e0 l'ext\u00e9rieur de ce grand d\u00e9bat, les parlementaires sauront exactement comment se passent ses diff\u00e9rentes \u00e9tapes. Je serai enchant\u00e9 de rencontrer les repr\u00e9sentants de ce comit\u00e9 cet apr\u00e8s-midi.<br><br>Puis se posera la question de la sortie. \u00c0 ce stade, je ne peux pas dire grand-chose sur l'organisation de r\u00e9unions citoyennes avec certains de nos concitoyens qui, dans chaque r\u00e9gion, seront tir\u00e9s au sort pour pouvoir s'exprimer. Non pas d'ailleurs que je pr\u00e9tende que le tirage au sort serait en quelque mani\u00e8re sup\u00e9rieur \u00e0 d'autres l\u00e9gitimit\u00e9s. Mais un des objectifs, nous l'avons tous ressenti, est de faire en sorte que ne participent pas au d\u00e9bat public seulement ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 l'habitude de le faire, qui ont d\u00e9j\u00e0 une voix dans ce d\u00e9bat public, qui savent l'utiliser pour se faire entendre,\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Vous pensez au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Au Premier ministre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026mais que tous nos concitoyens puissent dire ce qu'ils veulent ou ne veulent pas. C'est la raison pour laquelle, dans chaque r\u00e9gion, \u00e0 la fin du d\u00e9bat, nous proc\u00e9derons \u00e0 un tirage au sort, afin que, sur la base de ce qui aura \u00e9t\u00e9 dit, \u00e9chang\u00e9, formul\u00e9 pendant le grand d\u00e9bat, des Fran\u00e7ais, nos concitoyens, puissent aussi s'exprimer.<br><br>Il y aura aussi la sortie du grand d\u00e9bat. C'est la question que vous posez.<br><br>Je pr\u00e9cise tout d'abord, monsieur le pr\u00e9sident, qu'il ne m'appartient pas \u00e0 moi seul de dire comment s'effectuera cette sortie, ni d'en choisir la m\u00e9thode. C'est un exercice sur lequel je veux entendre le comit\u00e9 de suivi et sur lequel les garants doivent s'exprimer pour que nous soyons certains que nous sommes bien dans les clous de ce qui est acceptable dans un d\u00e9bat de ce type. Et sur le fond, il ne m'appartient pas davantage de tirer les conclusions d'un d\u00e9bat qui commence seulement. Chacun a bien \u00e0 l'esprit que, compte tenu de la p\u00e9riode, des circonstances, de l'espoir qui est n\u00e9 et de la participation imposante qui se dessine dans ce grand d\u00e9bat, il nous faudra tirer, comme l'a dit le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, des cons\u00e9quences profondes de ce qui sera exprim\u00e9.<br><br>\u00c0 l'\u00e9vidence, le Parlement sera associ\u00e9 \u00e0 ces \u00e9changes. <br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Merci\u00a0!\u00a0Vous \u00eates trop bon\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u00c0 l'\u00e9vidence, monsieur le pr\u00e9sident. Quand on prend au s\u00e9rieux la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, ce qui est votre cas, le mien et celui de tout le monde dans cet h\u00e9micycle, on sait qu'il y aurait quelque chose d'anormal, d'absurde et peut-\u00eatre m\u00eame, disons-le, de franchement scandaleux \u00e0 ce que le seul endroit o\u00f9 l'on ne d\u00e9batte pas soit cette assembl\u00e9e ou le S\u00e9nat.<br><br>Donc, \u00e9videmment, il y aura un d\u00e9bat. <br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Enfin\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Sur la limitation de la vitesse \u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres-heure sur les routes nationales\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Il ne m'appartient pas de dire comment il sera organis\u00e9, mais j'ai cru comprendre qu'hier, le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale a indiqu\u00e9, depuis le perchoir, que la Conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents s'\u00e9tait saisie d'un certain nombre de propositions pour que le d\u00e9bat puisse prosp\u00e9rer, y compris dans cette assembl\u00e9e. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br>Il vous appartiendra, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, de dire comment vous souhaitez vous y associer. Une fois qu'il sera termin\u00e9, il faudra aussi que nous puissions discuter des d\u00e9cisions de nature l\u00e9gislative qui devront \u00eatre prises pour appliquer ce qui aura \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, MODEM et UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Monsieur Pancher, pour la troisi\u00e8me fois, puisque j'ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu hier \u00e0 M.\u00a0Philippe Vigier et, hier encore, \u00e0 M.\u00a0Boris Vallaud, j'indique, mais je ne le r\u00e9p\u00e9terai plus, que, conform\u00e9ment \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 en Conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents, lorsque les conclusions du grand d\u00e9bat auront \u00e9t\u00e9 ent\u00e9rin\u00e9es et que les principaux sujets auront \u00e9t\u00e9 mis au jour, notre assembl\u00e9e se saisira ici m\u00eame de ces enjeux et que chaque groupe pourra s'exprimer sur l'ensemble des th\u00e8mes. Que tout le monde en prenne note et pr\u00e9pare son travail\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "31/01/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/01/2019", "pageJO": "597"}}}}