{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG921", "identifiant": {"numero": "921", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "lutte contre le communautarisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605991", "mandatRef": "PM722660"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE COMMUNAUTARISME <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Annie Genevard, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Monsieur le Premier ministre, vendredi dernier, \u00e0 Pontet, dans le Vaucluse, des faits graves se sont d\u00e9roul\u00e9s. Un groupe de partisans nationalistes a menac\u00e9 un kiosquier pour que ce dernier retire l'affiche du journal <i>Le Point</i> mettant en cause le pr\u00e9sident turc. Sous leur pression, cette affiche a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e puis r\u00e9tablie le lendemain \u00e0 la demande du journal. Mais il a fallu placer le point de vente sous la surveillance des forces de l'ordre. Samedi, dans la Dr\u00f4me, des actions comparables se sont poursuivies. La vid\u00e9o d'un homme d\u00e9chirant les affiches du m\u00eame journal a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. Il s'agit d'une attaque frontale contre la libert\u00e9 de la presse, pour laquelle notre pays a vers\u00e9 un lourd tribut\u00a0: celui du sang. Ces faits sont inacceptables et portent un nom\u00a0: le communautarisme. On ne peut tol\u00e9rer que des groupes de pression fassent primer un nationalisme exacerb\u00e9, et m\u00eame entretenu de l'ext\u00e9rieur, sur les lois de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. (Applaudissements sur les bancs des groupes LR et UDI-Agir, sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM, ainsi sur quelques bancs des groupes NG, GDR et FI.)<br><br>Certes, le Pr\u00e9sident Macron s'en est \u00e9mu. Mais lorsqu'il \u00e9tait candidat, lors d'un discours prononc\u00e9 \u00e0 Marseille, n'a-t-il pas affirm\u00e9 que la France \u00e9tait compos\u00e9e de diff\u00e9rentes communaut\u00e9s, les saluant une \u00e0 une\u00a0? L'ambigu\u00eft\u00e9 sur ces questions d'une importance majeure est regrettable\u00a0; il faut la dissiper. Comment lutter contre le communautarisme qui gangr\u00e8ne la coh\u00e9sion nationale, et dont le d\u00e9plorable \u00e9v\u00e9nement de vendredi est l'illustration m\u00eame\u00a0? Monsieur le Premier ministre, quelles mesures le Gouvernement entend-t-il prendre pour lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne de plus en plus pr\u00e9gnant en France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR et UDI-Agir, ainsi que sur quelques bancs du groupe MODEM et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur . </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous avez expliqu\u00e9 les faits. L'hebdomadaire <i>Le Point</i> a, la semaine derni\u00e8re, publi\u00e9 un dossier sur la Turquie, o\u00f9 il pr\u00e9sentait, sur la situation turque et le pr\u00e9sident Erdogan, une position tranch\u00e9e. En France, vous avez raison, la libert\u00e9 de la presse est absolue, et nous la d\u00e9fendrons contre tous. Le directeur du journal m'a appel\u00e9 et m'a expliqu\u00e9 les faits. Nous avons donc envoy\u00e9 une compagnie de gendarmerie, de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9tablir l'ordre r\u00e9publicain, parce qu'ici, le droit d'opinion, le droit de penser\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Et de manifester\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat. </i>\u2026est une libert\u00e9 absolue. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM, ainsi que sur quelques bancs des groupes MODEM et UDI-Agir.) </i>Chacune ou chacun a pu, dans ses fonctions, consid\u00e9rer que tel ou tel article \u00e9tait blessant mais, pour nous, faire respecter le droit de penser, d'exprimer des opinions est fondamental. C'est l'une des grandes conqu\u00eates de l'histoire de la France (Exclamations sur les bancs du groupe LR) et de l'histoire des libert\u00e9s en France. Nous ne saurions tol\u00e9rer qu'elle soit remise en cause. C'est pourquoi, \u00e0 chaque fois, nous agirons pour r\u00e9tablir l'ordre public. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM ainsi que sur quelques bancs du groupe MODEM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/05/2018", "pageJO": "4653"}}}}