{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4629", "identifiant": {"numero": "4629", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mesures en faveur du pouvoir d'achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721150", "mandatRef": "PM723188"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/12/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES EN FAVEUR DU POUVOIR D'ACHAT <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexandre Holroyd.<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Holroyd. </strong>Demain, notre assembl\u00e9e sera appel\u00e9e \u00e0 se prononcer sur le dernier budget du quinquennat. Ce budget r\u00e9sulte de r\u00e9formes \u00e9conomiques majeures entreprises d\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9 2017 et de la relance engag\u00e9e en septembre dernier.<br><br>Trois constats s'imposent. Premi\u00e8rement, jamais notre pays n'avait enregistr\u00e9 une croissance \u00e9conomique aussi forte depuis que l'homme a fait son premier pas sur la lune. Deuxi\u00e8mement, jamais notre pays n'avait connu un taux d\u2019emploi aussi \u00e9lev\u00e9 depuis l'arriv\u00e9e du film <i>Les Dents de la mer</i> sur le grand \u00e9cran. Troisi\u00e8mement, ce budget consacre cinq ans de baisses d\u2019imp\u00f4t pour les Fran\u00e7ais et pour les entreprises, ce qui marque une rupture sans pareil avec un demi-si\u00e8cle de majorit\u00e9s successives accros au \u00ab\u00a0taxons tout ce qui bouge\u00a0\u00bb. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)<br><br>Au-del\u00e0 de ces r\u00e9sultats \u00e9conomiques, ce budget refl\u00e8te nos engagements \u00e0 l'\u00e9gard des Fran\u00e7ais.<br><br>Nous allons prot\u00e9ger nos concitoyens face \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix comme nul autre grand pays ne le fait. En 2022, les prix du gaz n\u2019augmenteront pas en France et la hausse du tarif r\u00e9glement\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u2019exc\u00e9dera pas 4\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Jusqu'\u00e0 quand\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Holroyd. </strong>Sans ce budget, le prix du gaz augmenterait de 20\u00a0% et celui de l'\u00e9lectricit\u00e9 de 25\u00a0%. Cet hiver, gr\u00e2ce \u00e0 ce budget, 5,8\u00a0millions de m\u00e9nages modestes b\u00e9n\u00e9ficieront d'une augmentation de 100\u00a0euros de leur ch\u00e8que \u00e9nergie pour r\u00e9gler leurs fractures.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Et quelle est la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Holroyd. </strong>Dans les soixante jours qui suivront l\u2019entr\u00e9e en vigueur de ce budget, 38\u00a0millions de nos concitoyens recevront une somme de 100\u00a0euros, qui les aidera \u00e0 faire face \u00e0 une explosion temporaire des prix \u2013\u00a0celui de la baguette de pain, du carburant ou des p\u00e2tes.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Il y a des pages de pub pendant les questions au Gouvernement, maintenant\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Alexandre Holroyd. </strong>Reconstruire une \u00e9conomie forte et comp\u00e9titive pour rendre \u00e0 la puissance publique les moyens de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais lorsque la situation l\u2019impose, n\u2019est-ce pas l\u00e0, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, la raison d\u2019\u00eatre ce budget\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Paul Mattei applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Vous l'avez dit, l'Assembl\u00e9e nationale sera appel\u00e9e demain \u00e0 adopter un budget conforme aux engagements du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Il r\u00e9arme les minist\u00e8res r\u00e9galiens et pr\u00e9pare l'avenir. Il permet aussi de continuer \u00e0 tenir nos engagements en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9\u00a0: \u00e0 l'issue du quinquennat, la baisse d'imp\u00f4t atteindra 50\u00a0milliards d'euros, b\u00e9n\u00e9ficiant pour moiti\u00e9 aux m\u00e9nages et pour moiti\u00e9 aux entreprises. Nous aurons ainsi effac\u00e9 les cons\u00e9quences des chocs fiscaux de 2010 et 2013 et rendu du pouvoir d'achat \u00e0 nos concitoyens.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous n'\u00e9tiez pas au Parti socialiste, \u00e0 l'\u00e9poque\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>En moyenne, le pouvoir d'achat des m\u00e9nages fran\u00e7ais a augment\u00e9 deux fois plus au cours des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es que durant les dix ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.<br><br>Pour un salari\u00e9 pay\u00e9 au SMIC, la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires, la baisse des cotisations et l'augmentation de la prime d'activit\u00e9 repr\u00e9sentent l'\u00e9quivalent d'un treizi\u00e8me mois. Nous devons en \u00eatre collectivement fiers.<br><br>Pour mieux prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais \u2013\u00a0et c'est aussi la raison d'\u00eatre de ce budget\u00a0\u2013, nous prenons trois mesures face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix de l'\u00e9nergie.<br><br>Tout d'abord, comme annonc\u00e9 par le Premier ministre, un montant suppl\u00e9mentaire de 100\u00a0euros sera adress\u00e9 d\u00e8s aujourd'hui aux 5,8\u00a0millions de m\u00e9nages b\u00e9n\u00e9ficiaires du ch\u00e8que \u00e9nergie.<br><br>Ensuite, un dispositif de blocage des prix permettra de contenir l'augmentation du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 dans une limite de 4\u00a0% et de faire en sorte que le prix du gaz ne soit pas sup\u00e9rieur au niveau atteint au mois d'octobre. Vendredi dernier, vous avez compl\u00e9t\u00e9 ce dispositif pour permettre au Gouvernement de r\u00e9agir si l'augmentation \u00e9tait plus importante que pr\u00e9vu, et ainsi de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais.<br><br>Enfin, 38\u00a0millions de Fran\u00e7ais vont b\u00e9n\u00e9ficier d'une indemnit\u00e9 inflation de 100\u00a0euros, en premier lieu les \u00e9tudiants boursiers qui ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 la percevoir. Les ind\u00e9pendants du secteur priv\u00e9 la percevront demain, les salari\u00e9s du secteur priv\u00e9 \u00e0 la fin du mois, les b\u00e9n\u00e9ficiaires de minima sociaux en janvier, et ainsi de suite jusqu'\u00e0 fin f\u00e9vrier.<br><br>Tenir les finances publiques, investir, faire en sorte de d\u00e9gager des marges, cela sert aussi \u00e0 prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais et \u00e0 pr\u00e9parer l'avenir. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/12/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/12/2021", "pageJO": "11717"}}}}