{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4095", "identifiant": {"numero": "4095", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement : aides et pr\u00eats", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Dispositif MaPrimeRenov'"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720806", "mandatRef": "PM723082"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DISPOSITIF MAPRIMER\u00c9NOV' <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Gayte.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Gayte. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement, depuis son lancement le 1er\u00a0janvier 2020, le dispositif MaPrimeR\u00e9nov' conna\u00eet un fort succ\u00e8s aupr\u00e8s des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais. Accessible \u00e0 tous les propri\u00e9taires, qu'ils soient occupants ou bailleurs, ainsi qu\u2019aux copropri\u00e9taires pour des travaux dans les parties communes, il vise \u00e0 supprimer les logements les plus \u00e9nergivores. Pr\u00e8s de 280\u00a0000\u00a0dossiers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e\u00a0: c\u2019est plus de la moiti\u00e9 de l\u2019objectif fix\u00e9 pour 2021.<br><br>Le 20\u00a0mai dernier, vous \u00eates all\u00e9e \u00e0 la rencontre d\u2019un couple de ma circonscription, dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, qui a pu b\u00e9n\u00e9ficier de ce dispositif. Les travaux, r\u00e9alis\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la prise en charge importante des co\u00fbts par l'\u00c9tat, ont permis un gain d\u2019\u00e9nergie de 45\u00a0%.<br><br>Une enqu\u00eate de satisfaction, r\u00e9alis\u00e9e par Ipsos aupr\u00e8s des b\u00e9n\u00e9ficiaires, montre que 88\u00a0% d\u2019entre eux sont satisfaits \u00e0 plus d'un titre\u00a0: en particulier, 82\u00a0% sont satisfaits du d\u00e9lai de traitement des dossiers\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et combien n'ont pas encore touch\u00e9 la prime\u00a0? Il faut le dire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Gayte. </strong>\u2026et 87\u00a0% du montant de l'aide accord\u00e9e. Surtout, l'enqu\u00eate confirme l\u2019utilit\u00e9 de MaPrimeR\u00e9nov' pour acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des logements\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Les artisans subissent neuf mois de retard\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Gayte. </strong>\u2026et ainsi r\u00e9ussir la transition \u00e9cologique de notre pays\u00a0: en effet, sans cette aide, 69\u00a0% des m\u00e9nages n'auraient pas entrepris de travaux.<br><br>MaPrimeR\u00e9nov' est cumulable avec le dispositif des certificats d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie, ce qui permet de couvrir jusqu\u2019\u00e0 90\u00a0% du montant des travaux pour les foyers les plus modestes. Les travaux \u00e9ligibles concernent le plus souvent le changement du syst\u00e8me de chauffage, l\u2019installation d\u2019une ventilation ou l\u2019isolation du logement. Pour obtenir des conseils gratuits, un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone et un site internet sont \u00e0 la disposition des Fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Qu'est-ce que c'est que cette question\u00a0? Un copier-coller du site du Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement. </i>Les logements et b\u00e2timents sont \u00e0 l'origine de 25\u00a0% de nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\u00a0: leur r\u00e9novation est donc un imp\u00e9ratif pour la France et l'une de nos priorit\u00e9s. MaPrimeR\u00e9nov' est un dispositif d'aide \u00e0 la r\u00e9novation au succ\u00e8s incontestable aupr\u00e8s des particuliers\u00a0: lorsque je l'ai lanc\u00e9 le 1er\u00a0janvier 2020 avec Julien Denormandie \u2013\u00a0alors ministre charg\u00e9 de la ville et du logement\u00a0\u2013 nous esp\u00e9rions recevoir 200\u00a0000\u00a0demandes pour l'ann\u00e9e 2020. C'\u00e9tait avant le d\u00e9but de la crise de covid mais, malgr\u00e9 cette derni\u00e8re, l'objectif a \u00e9t\u00e9 atteint. Pour 2021, nous avions pr\u00e9vu 400\u00a0000\u00a0\u00e0 500\u00a0000\u00a0dossiers\u00a0: pas moins de 300\u00a0000\u00a0dossiers ayant d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s, nous pensons d\u00e9sormais que 700\u00a0000 \u00e0 800\u00a0000\u00a0demandes d'aide MaPrimeR\u00e9nov' seront en r\u00e9alit\u00e9 formul\u00e9es cette ann\u00e9e, soit quatre fois plus que l'an pass\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>MaPrimeR\u00e9nov' est un dispositif soutenu par le plan de relance. C'est une aide efficace, juste et redistributive, puisque l'aide est d'autant plus grande que les moyens des m\u00e9nages sont modestes. Je rappelle que le cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique (CITE), que MaPrimeR\u00e9nov' a remplac\u00e9, n'\u00e9tait pas un dispositif redistributif\u00a0: la moiti\u00e9 des sommes vers\u00e9es au titre de ce cr\u00e9dit d'imp\u00f4t ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 aux 20\u00a0% les plus riches.<br><br>Redistributive, MaPrimeR\u00e9nov' est aussi une aide d'autant plus efficace qu'elle soutient r\u00e9ellement les travaux d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie. En quatre\u00a0ans, gr\u00e2ce \u00e0 un meilleur ciblage progressif des aides, nous avons augment\u00e9 de 50\u00a0% les \u00e9conomies d'\u00e9nergies chez les particuliers, pass\u00e9es de 4,8 \u00e0 7,2\u00a0t\u00e9rawattheures. Cela nous permet de suivre la trajectoire d\u00e9cid\u00e9e lors de l'accord de Paris.<br><br>Avec le soutien du plan de relance, nous am\u00e9liorerons encore MaPrimeR\u00e9nov'. Par ailleurs, la loi portant lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique et renforcement de la r\u00e9silience face \u00e0 ses effets permettra, l'ann\u00e9e prochaine, l'instauration d'un accompagnement neutre, libre et gratuit, ainsi que le financement bancaire du reste \u00e0 charge garanti par l'\u00c9tat, afin que chacun, en France, puisse r\u00e9nover son logement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/06/2021", "pageJO": "5677"}}}}