{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3363", "identifiant": {"numero": "3363", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "catastrophes naturelles", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Intemp\u00e9ries dans les Alpes-Maritimes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718894", "mandatRef": "PM722494"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/10/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTEMP\u00c9RIES DANS LES ALPES-MARITIMES <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lo\u00efc Dombreval.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Dombreval. </strong>J'associe \u00e0 ma question mes coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s des Alpes-Maritimes, notamment C\u00e9dric Roussel et Alexandra Valetta\u00a0Ardisson, qui est rest\u00e9e dans sa circonscription, particuli\u00e8rement touch\u00e9e, pour aider la population. Je tiens \u00e9galement \u00e0 y associer Denis Mass\u00e9glia, pr\u00e9sent \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s\u00a0: originaire de Breil-sur-Roya, il est rest\u00e9 sans nouvelles de sa famille pendant quatre jours. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, le d\u00e9partement des Alpes-Maritimes a subi le 2\u00a0octobre dernier un \u00e9pisode climatique d\u00e9vastateur tel qu'on n'en avait jamais connu depuis l'installation des instruments de mesure. Vous vous \u00eates imm\u00e9diatement rendu sur place, accompagn\u00e9 du ministre de l'int\u00e9rieur, pour annoncer des mesures attendues et exprimer la solidarit\u00e9 de la nation, et je vous en remercie. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique y sera pr\u00e9sent demain.<br><br>J'exprime \u00e0 mon tour ma compassion fraternelle aux proches des victimes et aux sinistr\u00e9s. La pr\u00e9fecture des Alpes-Maritimes, qui avait pris toutes les dispositions n\u00e9cessaires en amont, est plus que jamais au travail. Rendons de nouveau un hommage appuy\u00e9 \u00e0 nos pompiers, \u00e0 nos gendarmes, \u00e0 nos militaires, \u00e0 nos policiers, ainsi qu'\u00e0 nos b\u00e9n\u00e9voles, \u00e0 nos entreprises et \u00e0 toute la population des Alpes-Maritimes, qui ont fait preuve de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs.) </i>Saluons \u00e9galement les maires et les \u00e9lus locaux, extraordinaires, ainsi que les agents de l'\u00c9tat et des collectivit\u00e9s territoriales, qui mobilisent toutes leurs forces sur le terrain aux c\u00f4t\u00e9s des sinistr\u00e9s.<br><br>Le d\u00e9partement des Alpes-Maritimes est l'un des rares qui soit expos\u00e9 \u00e0 presque tous les risques naturels\u00a0: avalanches, feux de for\u00eat, inondations, temp\u00eates, mouvements de terrain, canicules, s\u00e9ismes, risques littoraux. En quarante ans seulement, certaines de ses communes ont \u00e9t\u00e9 reconnues plus de quarante fois en \u00e9tat de catastrophe naturelle. Demain, l'\u00e9tat de catastrophe naturelle sera d\u00e9clar\u00e9 par le Conseil des ministres.<br><br>Vous l'avez constat\u00e9, monsieur le Premier ministre, le d\u00e9partement des Alpes-Maritimes souffre. La fr\u00e9quence des sinistres, l'importance des d\u00e9g\u00e2ts subis et la diversit\u00e9 des risques mena\u00e7ant son territoire appellent un traitement diff\u00e9renci\u00e9. Au-del\u00e0 de la r\u00e9ponse imm\u00e9diate et parfaitement adapt\u00e9e que vous avez su apporter, que comptez-vous faire d\u00e9sormais pour pr\u00e9venir une \u00e9ni\u00e8me catastrophe\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur Dombreval, en r\u00e9pondant \u00e0 votre intervention, qui fait suite \u00e0 celle de M. Ciotti, je veux souligner devant la repr\u00e9sentation nationale la forte mobilisation des \u00e9lus de terrain, en particulier des d\u00e9put\u00e9s des Alpes-Maritimes. Je les ai vus \u00e0 pied d'\u0153uvre d\u00e8s les premi\u00e8res heures de cette catastrophe \u00e9pouvantable. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Je l'ai dit, alors que l'heure est toujours aux secours imm\u00e9diats et \u00e0 la recherche des victimes, l'\u00c9tat entend continuer et amplifier autant que n\u00e9cessaire sa contribution \u00e0 l'accomplissement de ces missions. Cela \u00e9tant, vous avez parfaitement raison, nous devons d'ores et d\u00e9j\u00e0 anticiper la suite. Je vous confirme que le Conseil des ministres d\u00e9clarera demain, pour les territoires concern\u00e9s, l'\u00e9tat de catastrophe naturelle. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Par ailleurs, les proc\u00e9dures pr\u00e9vues en pareilles circonstances pour que la solidarit\u00e9 nationale s'exerce en faveur des collectivit\u00e9s territoriales dont les infrastructures essentielles, vitales m\u00eame, ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es \u2013\u00a0cela a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9\u00a0\u2013 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es, afin que les rapports d'expertise correspondants me soient remis dans les meilleurs d\u00e9lais et que nous puissions mobiliser les fonds n\u00e9cessaires \u00e0 la reconstruction. Il est en effet \u00e0 craindre que le volume des d\u00e9g\u00e2ts atteigne des proportions tout \u00e0 fait significatives. Il n'est donc pas question que les collectivit\u00e9s territoriales touch\u00e9es en supportent seules les cons\u00e9quences. Sur ce registre, comme sur les autres, l'\u00c9tat sera au rendez-vous. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/10/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/10/2020", "pageJO": "6922"}}}}