{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG451", "identifiant": {"numero": "451", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Vallourec"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720560", "mandatRef": "PM723000"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/12/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VALLOUREC <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Perrine Goulet, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Perrine Goulet. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, avec mon coll\u00e8gue Jean-Bernard Sempastous, nous avons appris, la semaine derni\u00e8re, la cession par le groupe fran\u00e7ais Vallourec, sp\u00e9cialiste des tubes sans soudure, de son activit\u00e9 produits de forage \u00e0 l'am\u00e9ricain NOV, pour 63\u00a0millions de dollars. Deux des trois sites situ\u00e9s en France, ceux de Tarbes et Cosne-sur-Loire, ne font pas partie de cette op\u00e9ration et feront l'objet d'une d\u00e9marche de cession parall\u00e8le.<br><br>Le site de Cosne-sur-Loire emploie aujourd'hui 139\u00a0salari\u00e9s. Il repr\u00e9sente l'un des plus importants vecteurs d'emploi pour cette ville de 9\u00a0000\u00a0habitants, qui est la deuxi\u00e8me de mon d\u00e9partement. Ce site dispose d'une main d'\u0153uvre tr\u00e8s qualifi\u00e9e et exp\u00e9riment\u00e9e, qui est dot\u00e9e d'un savoir-faire ind\u00e9niable et tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9. Or la crise du secteur p\u00e9trolier et parap\u00e9trolier a entra\u00een\u00e9 la chute du chiffre d'affaires de la soci\u00e9t\u00e9, lui-m\u00eame d\u00fb \u00e0 une baisse tr\u00e8s nette de l'activit\u00e9.<br><br>En 2016, un premier plan social mis en place par le groupe avait entra\u00een\u00e9 la fermeture d'un des deux sites situ\u00e9s dans cette commune et le licenciement de quatre-vingts salari\u00e9s. L'\u00c9tat \u00e9tait venu au secours du groupe en participant \u00e0 sa recapitalisation, \u00e0 hauteur de 500\u00a0millions d'euros. M. Emmanuel Macron, \u00e0 l'\u00e9poque ministre de l'\u00e9conomie, de l'industrie et du num\u00e9rique, avait formul\u00e9 plusieurs exigences \u00e0 l'\u00e9gard de Vallourec,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> All\u00f4\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Perrine Goulet. </strong>\u2026lui demandant notamment de d\u00e9velopper une strat\u00e9gie offensive, de r\u00e9aliser des investissements sur les sites touch\u00e9s par la crise et de ne fermer aucun site productif. Enfin, il avait annonc\u00e9 des appels \u00e0 projets visant \u00e0 revitaliser les sites concern\u00e9s avant que les restructurations ne touchent \u00e0 leur terme.<br><br>Monsieur le ministre, il semble que le groupe Vallourec ne soit pas en mesure de tenir ses engagements, et nous sommes dans l'inqui\u00e9tude. Pouvez-vous nous indiquer quelles sont les d\u00e9marches entreprises par le Gouvernement pour l'inciter \u00e0 les respecter\u00a0?<br><br>Est-il possible d'avoir la garantie que l'activit\u00e9 continuera dans ce bassin d'emploi, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s touch\u00e9 par le ch\u00f4mage et la d\u00e9sindustrialisation\u00a0? Une partie des 500\u00a0millions d'euros investis par l'\u00c9tat peut-elle \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e en raison des engagements non tenus\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous avez raison, Vallourec est une magnifique entreprise industrielle, sp\u00e9cialiste des tubes sans soudure, dont les principaux march\u00e9s sont li\u00e9s au p\u00e9trole, au gaz et \u00e0 l'\u00e9nergie. Elle est donc confront\u00e9e \u00e0 la fois \u00e0 la baisse des prix du p\u00e9trole, qui atrophie ces m\u00eames march\u00e9s, ainsi qu'\u00e0 une transition \u00e9nerg\u00e9tique qui s'est av\u00e9r\u00e9e beaucoup plus rapide que pr\u00e9vu et qui impacte toutes les entreprises industrielles de ce secteur.<br><br>Cette \u00e9volution a un impact direct sur deux sites, que vous avez indiqu\u00e9s\u00a0: Cosne-sur-Loire et Tarbes. J'ai demand\u00e9 \u00e0 M. Jean-Pierre Floris, le nouveau d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 interminist\u00e9riel aux restructurations d'entreprises qui vient d'\u00eatre nomm\u00e9 il y a quelques jours par le Premier ministre, d'accorder une attention toute particuli\u00e8re \u00e0 ces deux sites, aux salari\u00e9s qui risquent d'\u00eatre touch\u00e9s, et \u00e0 l'accompagnement de chacun d'entre eux.<br><br>Vallourec avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un soutien de l'\u00c9tat de 500\u00a0millions d'euros, ce que vous avez, madame la d\u00e9put\u00e9e, rappel\u00e9. La Banque publique d'investissement a pris une participation de 15\u00a0% dans le groupe, ce qui nous donne sur ses choix un droit de regard particulier et nous permet donc de veiller \u00e0 la pr\u00e9servation de l'emploi. C'est l\u00e0 un bon exemple de la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir une politique industrielle offensive, qui pr\u00e9pare l'avenir en tenant compte de la transition digitale et de la transition \u00e9nerg\u00e9tique beaucoup plus rapide que pr\u00e9vue.<br><br>Cette politique industrielle offensive doit permettre \u00e0 nos entreprises d'innover, d'investir et de former les salari\u00e9s. Je crois, comme tous les membres du Gouvernement et de la majorit\u00e9, \u00e0 l'industrie fran\u00e7aise et \u00e0 son avenir. Pour le conforter, il faut prendre les d\u00e9cisions n\u00e9cessaires, en mati\u00e8re \u00e0 la fois \u00e9conomique, fiscale et de formation pour les salari\u00e9s\u00a0: c'est exactement ce que nous sommes en train de faire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe REM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/12/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/12/2017", "pageJO": "6920"}}}}