{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3330", "identifiant": {"numero": "3330", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Si\u00e8ge du Parlement europ\u00e9en \u00e0 Strasbourg"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722280", "mandatRef": "PM772999"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/09/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SI\u00c8GE DU PARLEMENT EUROP\u00c9EN \u00c0 STRASBOURG <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Meyer.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Meyer. </strong>Je tiens tout d'abord \u00e0 exprimer une pens\u00e9e en la m\u00e9moire de Gilbert Meyer, ancien d\u00e9put\u00e9 du Haut-Rhin et maire de Colmar, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier. <i>(Applaudissements.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, la semaine derni\u00e8re s'est tenue la s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re du Parlement europ\u00e9en, seule institution de l'Union europ\u00e9enne implant\u00e9e en France. Or cette s\u00e9ance \u00e9tait organis\u00e9e \u00e0 Bruxelles pour la sixi\u00e8me fois cons\u00e9cutive depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, en totale contradiction avec les trait\u00e9s europ\u00e9ens. Toutes les pr\u00e9cautions sanitaires ont pourtant \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 Strasbourg pour accueillir les parlementaires europ\u00e9ens dans les meilleures conditions. Bruxelles se trouvant comme Strasbourg en zone rouge, l\u2019argument sanitaire est sans effet.<br><br>Cette situation est tr\u00e8s clairement un mauvais signal et la pr\u00e9sence de l\u2019institution parlementaire \u00e0 Strasbourg est remise en cause. Il est clair qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une nouvelle man\u0153uvre des opposants \u00e0 Strasbourg, qui souhaitent que Bruxelles supplante la capitale alsacienne.<br><br>Ce qui est en cause, ce n\u2019est pas l\u2019affaiblissement d\u2019une m\u00e9tropole fran\u00e7aise\u00a0: il ne s\u2019agit pas d\u2019un combat r\u00e9gional. Il en va, monsieur le Premier ministre, du poids politique et diplomatique de la France. Il en va du leadership fran\u00e7ais avec l\u2019Allemagne en Europe. Il en va de la place de la France sur la sc\u00e8ne internationale. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LR et LaREM.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon applaudit \u00e9galement.)<br><br>Comment peut-on envisager la d\u00e9molition et la reconstruction du b\u00e2timent obsol\u00e8te de Bruxelles, \u00e0 coups de centaines de millions d\u2019euros, sans une r\u00e9flexion globale incluant le site Louise\u00a0Weiss de Strasbourg \u2013\u00a0qui est, rappelons-le, le lieu de l'implantation officielle du Parlement\u00a0? <br><br>La visite du secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat aux affaires europ\u00e9ennes Cl\u00e9ment Beaune \u00e0 Strasbourg, le 14\u00a0septembre, a permis de montrer une unit\u00e9 forte des parlementaires et collectivit\u00e9s territoriales autour de Strasbourg. Nous attendons \u00e0 pr\u00e9sent, monsieur le Premier ministre, des paroles fortes et des actes concrets de votre part. Tous les pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique ont soutenu le Parlement \u00e0 Strasbourg. Allez-vous agir en ce sens\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs des groupes LaREM et FI.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Lambert applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur Meyer, vous avez rappel\u00e9 la d\u00e9cision prise par M.\u00a0Sassoli, pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, d'organiser la derni\u00e8re session pl\u00e9ni\u00e8re du Parlement europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles. C'\u00e9tait incompr\u00e9hensible\u00a0: d'une part la raison sanitaire \u00e9voqu\u00e9e valait aussi pour Bruxelles et d'autre part, comme vous l'avez rappel\u00e9, l'\u00c9tat, les collectivit\u00e9s et les parlementaires avaient mobilis\u00e9 l'ensemble des acteurs pour assurer l'application de protocoles stricts de s\u00e9curit\u00e9. Le Premier ministre Jean Castex s'en est \u00e9mu et a officiellement interpell\u00e9 les autorit\u00e9s du Parlement europ\u00e9en. <br><br>Ma r\u00e9ponse tiendra aujourd'hui en cinq points. Tout d'abord, nous devons \u00e9viter que les pand\u00e9mies, \u00e0 Strasbourg, \u00e0 Bruxelles ou ailleurs, n'affectent le fonctionnement r\u00e9gulier des institutions, qui constitue le symbole de la continuit\u00e9 de la vie d\u00e9mocratique. <i>(MM.\u00a0Vincent Thi\u00e9baut et Bruno Studer applaudissent.)</i> Strasbourg est une r\u00e9f\u00e9rence de la vie d\u00e9mocratique. La ville accueille non seulement le Parlement europ\u00e9en, mais aussi le Conseil de l'Europe et la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. Elle m\u00e9rite bien le titre de capitale europ\u00e9enne de la d\u00e9mocratie. Je sais que c'est un d\u00e9bat interne, mais je me tiens inform\u00e9 de l'actualit\u00e9 strasbourgeoise\u00a0! (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM et du groupe LR.)<br><br>Deuxi\u00e8mement, il faut dire et r\u00e9p\u00e9ter, ici et ailleurs, que les trait\u00e9s doivent \u00eatre respect\u00e9s. Or, selon les trait\u00e9s europ\u00e9ens, le si\u00e8ge du Parlement europ\u00e9en est \u00e0 Strasbourg. Il est donc essentiel symboliquement, et c'est le troisi\u00e8me point, que les grands \u00e9v\u00e9nements parlementaires \u00e0 venir, en particulier l'adoption du plan de relance, du cadre financier pluriannuel et du budget 2021, se tiennent \u00e0 Strasbourg.<br><br>Quatri\u00e8mement, le pr\u00e9sident Sassoli a d\u00e9cid\u00e9, face \u00e0 la pression, de tenir la prochaine session pl\u00e9ni\u00e8re du Parlement europ\u00e9en \u00e0 Strasbourg. Enfin, nous ferons en sorte que la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, au premier semestre 2022, valorise le si\u00e8ge du Parlement \u00e0 Strasbourg. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM, MODEM et LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/09/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/09/2020", "pageJO": "6311"}}}}