{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2043", "identifiant": {"numero": "2043", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "urgences hospitali\u00e8res"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608292", "mandatRef": "PM723076"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> URGENCES HOSPITALI\u00c8RES <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Jeanine Dubi\u00e9. S'il vous pla\u00eet, chers coll\u00e8gues, \u00e9coutons-la dans le calme.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est pas terrible, 6\u00a0%\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Seule Mme\u00a0Dubi\u00e9 a la parole. <br><br><strong>Mme\u00a0Jeanine Dubi\u00e9. </strong>Notre groupe s'associe \u00e0 l'hommage que vous avez rendu aux sauveteurs en mer et salue leur courage et leur abn\u00e9gation. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LT, LaREM, MODEM et UDI-I.)</i><br><br>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. Les mouvements de gr\u00e8ve des services d'urgences, qui ont d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Paris au mois de mars, ont gagn\u00e9 l'ensemble du territoire\u00a0: actuellement, quatre-vingt-quinze services sont en gr\u00e8ve.<br><br>La situation est devenue intenable, et le m\u00e9contentement s'exprime de diff\u00e9rentes mani\u00e8res. Aujourd'hui encore, une nouvelle journ\u00e9e d'action a lieu.<br><br>Comment pourrait-il en \u00eatre autrement quand l'on sait que le nombre de passages aux urgences augmente de 2 \u00e0 3\u00a0% par an alors m\u00eame que les moyens des services diminuent\u00a0? Vous l'avez rappel\u00e9, madame la ministre\u00a0: de 10\u00a0millions en 1998, ce nombre est pass\u00e9 \u00e0 21\u00a0millions en 2018.<br><br>Le manque de personnel, les conditions de travail, les agressions dont sont de plus en plus victimes les soignants et la carence des lits d'hospitalisation en aval\u00a0: tous ces facteurs conduisent aujourd'hui \u00e0 une situation de rupture.<br><br>Les personnels sont fatigu\u00e9s, \u00e9puis\u00e9s. <i>(M.\u00a0Jean Lassalle applaudit.) </i>L'engorgement des urgences met en danger la prise en charge des patients, mais alt\u00e8re aussi la sant\u00e9 des soignants qui malgr\u00e9 leur professionnalisme et leur sens des responsabilit\u00e9s n'en peuvent plus. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes LT et UDI. - M.\u00a0Jean Lassalle applaudit \u00e9galement.)<br><br>Il ne s'agit pas de vous mettre en cause\u00a0: nous le savons, la situation actuelle est la cons\u00e9quence d'une lente d\u00e9gradation. Cependant, dans la situation actuelle, qui est gravissime, les r\u00e9quisitions et le recours aux int\u00e9rimaires ne sont pas des solutions de nature \u00e0 mettre fin \u00e0 la crise \u2013\u00a0pas plus, d'ailleurs, que l'annonce d'un rapport dont les conclusions devraient \u00eatre remises \u00e0 l'automne.<br><br>Alors que nous nous trouvons \u00e0 la veille de la p\u00e9riode estivale, synonyme de difficult\u00e9s accrues dans les urgences, nous avons besoin de mesures imm\u00e9diates.<br><br>J'ai deux questions\u00a0: dans l'attente d'une r\u00e9forme structurelle visant \u00e0 rendre plus attractifs ces m\u00e9tiers essentiels, comptez-vous donner d\u00e8s aujourd'hui plus de moyens aux services d'urgence\u00a0? Par ailleurs, \u00eates-vous pr\u00eate \u00e0 mettre fin aux fermetures de lits en aval afin de d\u00e9sengorger les urgences\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LT et GDR. \u2013 M.\u00a0Jean Lassalle applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Moratoire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Oui, madame la d\u00e9put\u00e9e, nous allons allouer des financements destin\u00e9s \u00e0 am\u00e9liorer les capacit\u00e9s d'adaptation des services d'urgences aux situations exceptionnelles.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous n'avez pas l'air tr\u00e8s convaincue par ce que vous dites\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Des cr\u00e9dits sp\u00e9cifiques, \u00e0 la main des agences r\u00e9gionales de sant\u00e9, seront d\u00e9sormais directement fl\u00e9ch\u00e9s vers les \u00e9tablissements de sant\u00e9 connaissant une augmentation tr\u00e8s importante de l'activit\u00e9 de leur service d'urgences.<br><br>Oui, madame la d\u00e9put\u00e9e, la ministre souhaite l'homog\u00e9n\u00e9isation de la prime individuelle de risque destin\u00e9e \u00e0 reconna\u00eetre les conditions difficiles dans lesquelles exerce le personnel param\u00e9dical des services d'urgence\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> C'est difficile partout\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026ainsi que leur exposition, dans certains cas, \u00e0 des agressions verbales, voire physiques.<br><br>Enfin, pour r\u00e9duire l'attente aux urgences, les m\u00e9decins doivent pouvoir d\u00e9l\u00e9guer des comp\u00e9tences aux autres personnels soignants gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place de protocoles de coop\u00e9ration.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quelle conviction\u00a0! \u00ab\u00a0Fiche num\u00e9ro 28\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>La ministre a appel\u00e9 les professionnels urgentistes \u00e0 proposer des mod\u00e8les de d\u00e9l\u00e9gation de t\u00e2ches qui aboutiront au versement d'une prime de coop\u00e9ration.<br><br>Le minist\u00e8re est en relation permanente avec ces professionnels. Nous travaillons en coop\u00e9ration \u00e9troite, en particulier pour pr\u00e9voir la prise en charge des urgences pendant les \u00e9pid\u00e9mies hivernales et les \u00e9pisodes de canicule. Ils seront en outre re\u00e7us prochainement au minist\u00e8re dans le cadre d'une r\u00e9union que la ministre pr\u00e9sidera elle-m\u00eame.<br><br>Donc oui, nous sommes \u00e0 l'\u00e9coute, et oui, nous leur faisons des propositions. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/06/2019", "pageJO": "5660"}}}}