{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3053", "identifiant": {"numero": "3053", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "b\u00e2timent et travaux publics", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mesures en faveur du b\u00e2timent"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642847", "mandatRef": "PM722954"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/06/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MESURES EN FAVEUR DU B\u00c2TIMENT <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thibault Bazin.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Monsieur le Premier ministre, je tire la sonnette d\u2019alarme\u00a0! La crise que nous traversons a fortement touch\u00e9 le secteur du b\u00e2timent en provoquant l\u2019arr\u00eat brutal des chantiers. Si les entreprises ont \u00e9t\u00e9 aid\u00e9es par des mesures financi\u00e8res, les pertes subies restent importantes, et elles s\u2019accumulent. La reprise de l\u2019activit\u00e9 ne se fait que progressivement et trop partiellement\u00a0; l\u2019adaptation est difficile et tr\u00e8s co\u00fbteuse\u00a0: lourdeur des mesures sanitaires, refus de beaucoup de particuliers, propri\u00e9taires ou locataires, de voir des travaux reprendre, ce qui affecte les artisans, probl\u00e8mes de la cha\u00eene logistiques, baisse des commandes\u2026<br><br>Il est indispensable de partager les surco\u00fbts imputables au covid-19, ainsi que les co\u00fbts indirects induits par les nouvelles organisations mises en place. Il faut aussi soutenir fortement les investissements locaux et la commande publique.<br><br>Cette crise doit surtout \u00eatre l\u2019occasion de mieux aider les particuliers afin de d\u00e9velopper les chantiers.<br><br>Allez-vous enfin prendre les bonnes mesures pour relancer vraiment l\u2019activit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est le chantier, dans ce gouvernement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Je partage votre appr\u00e9ciation sur ce secteur cl\u00e9 de notre \u00e9conomie. Il a \u00e9t\u00e9 quasiment \u00e0 l\u2019arr\u00eat,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Contrairement \u00e0 l'Allemagne\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026puisque 85\u00a0% des chantiers ont \u00e9t\u00e9 interrompus\u00a0; il red\u00e9marre fortement, et tant mieux pour tout le monde, car cela nous garantit des emplois et de l\u2019activit\u00e9. Mais les r\u00e8gles sanitaires le handicapent\u00a0: elles lui font perdre 25\u00a0% \u00e0 30\u00a0% de productivit\u00e9 sur chaque chantier.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Et \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Il suffit d\u2019en visiter un pour constater que, sur la base vie, on circule moins bien, que pour faire des coffrages ou des soudures comme pour monter des \u00e9tages, les contraintes suppl\u00e9mentaires p\u00e8sent sur la productivit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il faut d\u00e9sinfecter les locaux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Et il y a des surco\u00fbts.<br><br>Dans le troisi\u00e8me projet de loi de finances rectificative, nous vous proposerons des moyens pour prendre en charge ces surco\u00fbts, afin qu\u2019ils ne p\u00e8sent pas sur la rentabilit\u00e9 des chantiers de b\u00e2timent comme de travaux publics.<br><br>Une autre r\u00e9ponse passe en effet par la commande publique. Le Premier ministre a annonc\u00e9 il y a quelques jours un soutien massif, de plusieurs milliards d\u2019euros,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel et M.\u00a0Jean-Paul Lecoq .</strong> Des milliards ou des millions\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026aux collectivit\u00e9s locales, afin qu'elles puissent accompagner la reprise de l\u2019activit\u00e9 du b\u00e2timent et des travaux publics.<br><br>Enfin, notre environnement doit rester aussi comp\u00e9titif que possible\u00a0: cela passe, je le redis, par la baisse des imp\u00f4ts de production,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Que vous avez augment\u00e9s depuis trois ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026qui p\u00e8sent sur la comp\u00e9titivit\u00e9 de ces entreprises et sur leur rentabilit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thibault Bazin.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Certaines de vos r\u00e9ponses vont dans le bon sens, mais cela ne me semble pas suffisant. Il faut un v\u00e9ritable plan de relance plus ambitieux\u00a0: n\u2019est-ce pas le moment de baisser le taux de TVA de 10\u00a0% \u00e0 5,5\u00a0% pour tous les travaux de r\u00e9novation\u00a0? N\u2019est-ce pas le moment de r\u00e9instaurer l\u2019APL Accession, cette aide personnalis\u00e9e au logement qui permettait \u00e0 des m\u00e9nages modestes d\u2019acc\u00e9der \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9\u00a0? <i>(MM.\u00a0Patrick Hetzel et Marc Le Fur applaudissent.)</i> N\u2019est-ce pas le moment de reconsid\u00e9rer votre politique du logement, trop centr\u00e9e sur les m\u00e9tropoles (M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel applaudit), et de ne laisser de c\u00f4t\u00e9 aucun territoire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Alors que nous avons tous \u00e9t\u00e9 confin\u00e9s pendant tant de semaines, bien se loger appara\u00eet comme un besoin plus essentiel encore. L\u2019adage dit\u00a0: \u00ab\u00a0Quand le b\u00e2timent va, tout va.\u00a0\u00bb Pour y parvenir, faites plus juste socialement, plus \u00e9quitable territorialement, et surtout relancez l\u2019activit\u00e9 par des mesures fortes\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "03/06/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "03/06/2020", "pageJO": "3778"}}}}