{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1479", "identifiant": {"numero": "1479", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "annonces du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721466", "mandatRef": "PM723284"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/12/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ANNONCES DU PR\u00c9SIDENT DE LA R\u00c9PUBLIQUE <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Gilles Le\u00a0Gendre. <i>(\u00ab\u00a0Le doudou\u00a0! Le doudou\u00a0! sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Gilles Le\u00a0Gendre. </strong>Monsieur le Premier ministre, depuis hier soir, le d\u00e9bat public s'est concentr\u00e9 sur l'\u00e9tat d'urgence \u00e9conomique et sociale annonc\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Les d\u00e9put\u00e9s du groupe La R\u00e9publique en marche approuvent sans r\u00e9serve ces d\u00e9cisions. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> Sans r\u00e9serve et sans complexes. En aucun cas, aujourd'hui comme hier, nous ne perdons de vue l'objectif de justice sociale, r\u00e9elle et non formelle, qui est au c\u0153ur de notre politique. (M\u00eames mouvements \u2013 Brouhaha.)<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Rendez-nous Richard Ferrand\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gilles Le\u00a0Gendre. </strong>Ma question porte sur le second volet de la d\u00e9claration pr\u00e9sidentielle, tout aussi crucial, et concerne le grand d\u00e9bat que vous vous appr\u00eatez \u00e0 lancer. (<i>Le brouhaha se poursuit.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon.</strong> \u00c7a va pas, non\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gilles Le\u00a0Gendre. </strong>Lors de vos consultations, notre groupe avait souhait\u00e9 que ce d\u00e9bat ne se limite pas au pacte \u00e9cologique dont notre pays doit \u00e0 l'\u00e9vidence se doter. Nous sommes donc tr\u00e8s satisfaits que trois autres chapitres composent l'ordre du jour de cette concertation\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Avalez votre chapeau\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gilles Le\u00a0Gendre. </strong>\u2026la fiscalit\u00e9, qui doit concilier justice sociale et comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique, la r\u00e9forme des services publics, lanc\u00e9e dans le cadre d'Action publique\u00a02022, qui doit prendre une toute autre ampleur pour garantir \u00e0 nos concitoyens une meilleure qualit\u00e9 pour moins cher <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LR et GDR)</i>, et la r\u00e9forme des institutions, qui doit permettre de concilier la stabilit\u00e9 institutionnelle et l'aspiration croissante de nos concitoyens \u00e0 une association plus \u00e9troite aux d\u00e9cisions qui les concernent. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Ce \u00ab\u00a0nouveau contrat social\u00a0\u00bb \u00e9voqu\u00e9 par le Pr\u00e9sident nous semble devoir constituer une avanc\u00e9e d\u00e9cisive dans le d\u00e9roulement de ce quinquennat. Les d\u00e9put\u00e9s de La R\u00e9publique en marche\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Plut\u00f4t la R\u00e9publique qui recule\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gilles Le\u00a0Gendre. </strong>\u2026y prendront toute leur part. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, pouvez-vous nous dire les pistes que vous souhaitez voir explorer dans le cadre de cette concertation et la mani\u00e8re dont elle va tr\u00e8s concr\u00e8tement se d\u00e9rouler\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Nous voulons aller vite. Nous voulons aller fort. C'est le sens des mesures \u00e9voqu\u00e9es hier par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)</i> Elles visent, vous l'avez compris et entendu, \u00e0 favoriser le travail, \u00e0 faire en sorte que le travail paie et \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer des mesures dont certaines \u00e9taient inscrites dans la trajectoire des finances publiques et dans le programme propos\u00e9 aux Fran\u00e7ais par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et par la majorit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> C'est votre cap\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Il s'agit donc de les acc\u00e9l\u00e9rer et d'aller plus loin encore pour certaines de ces mesures, afin que, massivement, par un choc fiscal permettant de mettre en valeur le travail et sa r\u00e9mun\u00e9ration <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i>, nous puissions atteindre l'objectif fix\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Aller vite et aller fort.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Monsieur le pr\u00e9sident, il faudrait le couper au bout de deux minutes\u00a0: il se fait du mal\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Mais il faut \u00e9galement pr\u00e9parer et construire le nouveau contrat social auquel nous a invit\u00e9s le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique car, derri\u00e8re la col\u00e8re exprim\u00e9e \u00e0 propos de la r\u00e9mun\u00e9ration du travail, nous sommes tous conscients qu'il y a bien autre chose\u00a0: la col\u00e8re face \u00e0 la rel\u00e9gation, l'absence de perspectives, le choix, conscient ou inconscient, fait pendant des ann\u00e9es de laisser filer la dette publique <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i> et le choix, conscient ou inconscient, fait pendant des ann\u00e9es, de ne pas r\u00e9pondre \u00e0 des questions pos\u00e9es, par exemple celle du ch\u00f4mage de masse. Tous ces sujets doivent \u00eatre \u00e9voqu\u00e9s. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Prenez vos responsabilit\u00e9s\u00a0! Ne vous d\u00e9filez pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a indiqu\u00e9 son souhait d'ouvrir la question de l'accompagnement de cette transition \u00e9cologique, qui est l\u00e0 et ne va pas dispara\u00eetre. Aucune taxe ne m\u00e9rite, certes, de remettre en cause l'unit\u00e9 nationale, mais la transition \u00e9cologique est l\u00e0 et nous devons travailler avec les Fran\u00e7ais, avec les corps interm\u00e9diaires, \u00e0 la meilleure fa\u00e7on de prendre en compte les besoins pr\u00e9cis qu'ils expriment pour trouver les solutions adapt\u00e9es. <i>(\u00ab\u00a0Blablabla\u00a0!\u00a0\u00bb et exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Comment\u00a0? Combien\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>La question que nous posons sur la fiscalit\u00e9 est \u00e9videmment essentielle. Voulons-nous \u00e9voquer la fiscalit\u00e9 dans le temps en visant un retour \u00e0 l'\u00e9quilibre et une r\u00e9duction de la dette ou, comme tant d'autres l'ont fait avant nous, tenir un discours g\u00e9n\u00e9ral et laisser filer au fil de l'eau cette dette publique\u00a0? Voulons-nous faire en sorte d'avoir un syst\u00e8me fiscal plus progressif, ou non\u00a0? Voulons-nous faire en sorte d'avoir une fiscalit\u00e9 qui prenne en compte la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique, ou non\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Touche pas au grisbi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Tous ces sujets m\u00e9ritent un grand d\u00e9bat national, mais ils n'en font pas toujours l'objet. Reconnaissons \u2013\u00a0\u00a0chacun pourrait l'entendre ici\u00a0\u2013 qu'au moment des grandes consultations, par exemple lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, voire des \u00e9lections l\u00e9gislatives, on les aborde, mais sans les traiter compl\u00e8tement. Notre objectif est de faire en sorte que tous ces sujets soient \u00e9voqu\u00e9s par tous les Fran\u00e7ais et que ceux-ci puissent s'exprimer. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Personne ne vous croit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Z\u00e9ro cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> C'est laborieux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>C'est la raison pour laquelle le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a insist\u00e9 sur l'utilit\u00e9 qu'il y aurait \u00e0 faire participer les maires \u2013\u00a0sans, bien s\u00fbr, le leur imposer\u00a0\u2013 \u00e0 l'organisation de ce d\u00e9bat. Nous voulons que chaque Fran\u00e7ais puisse s'exprimer et dire ce qu'il a sur le c\u0153ur, ce qu'il veut construire, et qu'avec les partenaires sociaux, les institutions sp\u00e9cialis\u00e9es dans le d\u00e9bat public, comme le Conseil \u00e9conomique, social et environnemental\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Il faut le supprimer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et les conseils \u00e9conomiques, sociaux et environnementaux r\u00e9gionaux \u2013\u00a0CESER\u00a0\u2013, et avec les citoyens eux-m\u00eames, nous puissions \u00e9voquer les conditions de notre avenir, de notre futur pacte fiscal et du consentement \u00e0 l'imp\u00f4t. C'est un d\u00e9bat redoutablement compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en \u0153uvre, mais essentiel pour la d\u00e9mocratie. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique va vous contredire dans cinq minutes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Mon sentiment \u2013\u00a0pardon d'utiliser ce mot, monsieur le pr\u00e9sident\u00a0\u2013 est que les Fran\u00e7ais veulent participer \u00e0 ce d\u00e9bat. Il faut donc faire en sorte qu'il soit le plus ouvert possible, afin que nous puissions aller le plus loin possible. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/12/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/12/2018", "pageJO": "13501"}}}}