{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG859", "identifiant": {"numero": "859", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "soutien \u00e0 Mme Claude Mangin-Asfari"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA335612", "mandatRef": "PM723506"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN \u00c0 MME\u00a0CLAUDE MANGIN-ASFARI <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Lecoq, pour le groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq. </strong>Monsieur le Premier\u00a0ministre, notre groupe tient tout d'abord \u00e0 condamner fermement les assassinats commis \u00e0 Gaza. Permettez-moi toutefois d'aborder un autre sujet de d\u00e9colonisation.<br><br>Depuis que l'Espagne s'est retir\u00e9e du Sahara occidental, l'ONU, l'Union\u00a0africaine et l'Union\u00a0europ\u00e9enne \u2013 <i>via </i>sa Cour de justice \u2013 r\u00e9affirment r\u00e9guli\u00e8rement que le Maroc n'a aucune souverainet\u00e9 sur ce territoire et qu'il doit organiser un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination.<br><br>En 2010, face \u00e0 l'inaction du roi du Maroc pour organiser ce r\u00e9f\u00e9rendum, un grand campement sahraoui de protestation pacifique a \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti au Sahara occidental. Lors de son brutal d\u00e9mant\u00e8lement, plusieurs militants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, dont Naama Asfari, qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 trente ans de prison apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9, comme l'a confirm\u00e9 le comit\u00e9 contre la torture des Nations unies.<br><br>M. Naama Asfari est mari\u00e9 depuis quinze ans avec une citoyenne fran\u00e7aise, Mme\u00a0Claude Mangin-Asfari, dont la vie a \u00e9t\u00e9 rythm\u00e9e depuis 2010 par les visites dans la prison marocaine de son mari. Mais depuis 2016, l'acc\u00e8s au territoire marocain lui est syst\u00e9matiquement refus\u00e9. Refoul\u00e9e pour la quatri\u00e8me fois, Mme Mangin-Asfari fait une gr\u00e8ve de la faim depuis vingt-neuf jours pour faire valoir ce droit. La diplomatie fran\u00e7aise semble impuissante pour rem\u00e9dier \u00e0 cette injustice. Le ministre Le Drian m'a fait savoir que cette affaire relevait directement du Roi, donc seul le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique peut faire \u00e9voluer la situation ou vous, monsieur le Premier\u00a0ministre.<br><br>Malgr\u00e9 sa force et sa d\u00e9termination, que je tiens \u00e0 saluer, la sant\u00e9 de cette femme se d\u00e9grade rapidement. Soutenu par plusieurs parlementaires, j'appelle solennellement Claude Mangin-Asfari \u00e0 suspendre sa gr\u00e8ve de la faim le temps que le Gouvernement assure le respect de son droit \u00e0 voir son mari.<br><br>Monsieur le Premier\u00a0ministre, face \u00e0 cette urgence, pouvez-vous garantir que la France fera respecter le droit international pour l'une de ses citoyennes\u00a0? Monsieur le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e, vous aussi, vous aurez, dans les prochains jours, l'occasion de faire valoir ce droit\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, c'est avec raison que vous rappelez la situation de notre compatriote Mme Mangin. Elle fait l'objet d'un suivi \u00e9troit de la part des autorit\u00e9s fran\u00e7aises\u00a0: je suis r\u00e9guli\u00e8rement tenu inform\u00e9, ainsi que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier\u00a0ministre.<br><br>Vous l'avez dit, Mme\u00a0Mangin-Asfari a \u00e9pous\u00e9 un citoyen marocain. Elle souhaite pouvoir rendre visite \u00e0 son mari, d\u00e9tenu au Maroc depuis les \u00e9v\u00e9nements que vous avez rappel\u00e9s \u2013 un nouveau d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, M.\u00a0Kohler, dont nous appuyons la d\u00e9marche \u2013 mais ses demandes pour se rendre au Maroc ont essuy\u00e9 plusieurs refus des autorit\u00e9s marocaines\u00a0: comme vous le savez, l'entr\u00e9e sur le territoire marocain rel\u00e8ve de la seule comp\u00e9tence de l'\u00c9tat marocain. Cependant, des d\u00e9marches ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es \u00e0 plusieurs reprises aupr\u00e8s des autorit\u00e9s marocaines afin de les sensibiliser \u00e0 la situation de Mme\u00a0Mangin et de solliciter imm\u00e9diatement la possibilit\u00e9, pour elle, d'aller au Maroc simplement pour rendre visite \u00e0 son mari.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et le droit international\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre. </i>Malgr\u00e9 ces d\u00e9marches r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, l'entr\u00e9e au Maroc a \u00e9t\u00e9 une nouvelle fois refus\u00e9e \u00e0 Mme\u00a0Mangin au mois d'avril. Celle-ci a commenc\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim pour appeler l'attention des autorit\u00e9s marocaines sur sa situation. Cette attitude a suscit\u00e9 de nombreuses marques de compassion et de solidarit\u00e9.<br><br>Compte tenu du caract\u00e8re humanitaire et de l'urgence de cette demande, le gouvernement fran\u00e7ais a renouvel\u00e9 ses d\u00e9marches aupr\u00e8s du gouvernement marocain afin de permettre \u00e0 Mme\u00a0Mangin de rencontrer son mari. Je suis moi-m\u00eame intervenu plusieurs fois, non seulement officiellement mais sur un plan personnel, aupr\u00e8s de mon coll\u00e8gue marocain.<br><br>Sachez bien que nous avons une veille tr\u00e8s particuli\u00e8re et tr\u00e8s \u00e9motionnelle concernant cette situation. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/05/2018", "pageJO": "3782"}}}}