{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG575", "identifiant": {"numero": "575", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "bois et for\u00eats", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "fili\u00e8re ch\u00eane"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722320", "mandatRef": "PM723538"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/02/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FILI\u00c8RE CH\u00caNE <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Lejeune, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Lejeune. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, une part consid\u00e9rable du bois de nos for\u00eats est export\u00e9e pour \u00eatre transform\u00e9e et, souvent, revient en France afin d'y \u00eatre vendue sous forme de meubles ou de rev\u00eatements de sol. Mais force est de constater que l'attractivit\u00e9 du bois fran\u00e7ais n'a pas que des avantages\u00a0: pr\u00e8s d'un tiers de notre ressource en ch\u00eane a ainsi \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 l'industrie nationale en 2017.<br><br>Riche de ses 200\u00a0000\u00a0emplois, la fili\u00e8re de transformation fran\u00e7aise de bois rencontre aujourd'hui des difficult\u00e9s en raison de la hausse exponentielle du volume des ventes de bois brut hors des fronti\u00e8res hexagonales. Les scieries manquent cruellement de mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 transformer, en particulier de ch\u00eane. Faute d'un approvisionnement s\u00e9curis\u00e9, elles en subissent les cons\u00e9quences.<br><br>Le leader europ\u00e9en de la traverse de chemin de fer, \u00e9tabli dans ma circonscription, \u00e0 Aillevillers-et-Lyaumont, en Haute-Sa\u00f4ne, et qui emploie quarante-neuf salari\u00e9s, offre une activit\u00e9 \u00e0 soixante prestataires. Il se retrouve aujourd'hui dans l'obligation de r\u00e9duire son temps de travail, alors m\u00eame que son carnet de commandes est plein. Cette entreprise est par exemple le fournisseur principal de la SNCF, qui fait r\u00e9guli\u00e8rement appel \u00e0 elle et l'a d\u00e9j\u00e0 sollicit\u00e9e pour son grand plan de modernisation des voies. Hier matin, la F\u00e9d\u00e9ration nationale du bois organisait justement une conf\u00e9rence de presse pour faire part de ses difficult\u00e9s.<br><br>Monsieur le ministre, \u00e0 l'heure o\u00f9 tous les indicateurs \u00e9conomiques sont au vert en France, quelle politique comptez-vous mettre en \u0153uvre pour favoriser et s\u00e9curiser le d\u00e9veloppement de la fili\u00e8re fran\u00e7aise de transformation de ch\u00eane\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon et M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme .</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Monsieur Lejeune, vous m'interrogez donc sur l'avenir de notre fili\u00e8re bois, fili\u00e8re d'excellence, la France \u00e9tant, je tiens \u00e0 le rappeler, une grande nation foresti\u00e8re. La F\u00e9d\u00e9ration nationale du bois s'inqui\u00e8te de l'exportation massive de grumes de ch\u00eane, dont nous constatons effectivement la hausse tr\u00e8s importante \u2013\u00a0mes services l'\u00e9valuent \u00e0 hauteur de 15\u00a0% de la r\u00e9colte commercialis\u00e9e en 2017.<br><br>Plusieurs mesures ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises pour limiter ces exportations\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est en France qu'il faut des emplois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre . </i>\u2026le durcissement des conditions administratives et sanitaires,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Le\u00a0Foll.</strong> \u00c7a, c'est moi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre . </i>\u2026la mise en place d'un label \u00ab\u00a0Transformation Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb par l'ONF \u2013\u00a0l'Office national des for\u00eats\u00a0\u2013 garantissant la transformation des grumes de ch\u00eane dans les pays de l'Union europ\u00e9enne\u2026<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Le\u00a0Foll.</strong> C'est moi aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre. </i>En compl\u00e9ment des mesures qui avaient \u00e9t\u00e9 prises par nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs <i>(Rires et applaudissements sur plusieurs bancs du groupe NG)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Le\u00a0Foll.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Bravo pour les pr\u00e9d\u00e9cesseurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre. </i>\u2026je souhaite vous faire part de celles que je veux mettre en \u0153uvre\u00a0: \u00e9largir le label \u00ab\u00a0Transformation Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb \u00e0 la for\u00eat priv\u00e9e\u00a0; am\u00e9liorer le dialogue entre les acteurs de la fili\u00e8re au sein de l'interprofession \u2013\u00a0j'ai nomm\u00e9 Jean-Yves Caullet, pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'ONF, pour accompagner les f\u00e9d\u00e9rations professionnelles dans cet exercice de clarification et veiller \u00e0 \u00e9tablir un plan for\u00eat-bois solide et robuste\u00a0\u2013\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Solide et robuste comme un ch\u00eane\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre . </i>\u2026encourager les acteurs de la fili\u00e8re \u00e0 contractualiser pour s\u00e9curiser les approvisionnements en ch\u00eane\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Bla-bla-bla\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre. </i>\u2026accro\u00eetre la comp\u00e9titivit\u00e9 des unit\u00e9s de premi\u00e8re transformation \u00e0 travers l'innovation et l'investissement, notamment en mettant en place des instruments financiers dans le grand plan d'investissement\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faut agir un peu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre. </i>\u2026sur lequel nous nous sommes engag\u00e9s durant la campagne et sur lequel nous travaillons activement.<br><br>Nous sommes vigilants quant \u00e0 la situation de la fili\u00e8re for\u00eat-bois et j'esp\u00e8re, monsieur Lejeune, que vous pourrez travailler \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s pour faire en sorte qu'elle continue \u00e0 \u00eatre porteuse d'avenir et facteur de croissance. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe REM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Langue de bois\u00a0! <i>(Sourires sur les bancs du groupe FI.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "08/02/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "08/02/2018", "pageJO": "951"}}}}