{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4155", "identifiant": {"numero": "4155", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lections et r\u00e9f\u00e9rendums", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "\u00c9lections d\u00e9partementales et r\u00e9gionales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721632", "mandatRef": "PM760305"}, "groupe": {"organeRef": "PO771923", "abrege": "AGIR-E", "developpe": "Agir ensemble"}}, "minInt": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> \u00c9LECTIONS D\u00c9PARTEMENTALES ET R\u00c9GIONALES <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Patricia Lemoine.<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Lemoine. </strong>Monsieur\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur, dimanche dernier, le premier tour des \u00e9lections d\u00e9partementales et r\u00e9gionales a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par une abstention record. C'est une triste r\u00e9alit\u00e9\u00a0: nos concitoyens, particuli\u00e8rement ceux de dix-huit \u00e0 trente-cinq\u00a0ans, se sont massivement d\u00e9tourn\u00e9s de ces deux scrutins qui, en raison des comp\u00e9tences propres aux collectivit\u00e9s concern\u00e9es, auront cependant une incidence majeure sur leur vie quotidienne.<br><br>Cette abstention peut s'expliquer par bien des facteurs\u00a0: le d\u00e9faut de lisibilit\u00e9 des scrutins, leur tenue simultan\u00e9e, ou encore le red\u00e9coupage des r\u00e9gions et des cantons sous Fran\u00e7ois Hollande. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est Macron qui l'a conseill\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Lemoine. </strong>La multiplication des transferts de comp\u00e9tences, un millefeuille territorial inintelligible, ont \u00e9galement d\u00e9rout\u00e9 les \u00e9lecteurs\u00a0; ils ne savent tout simplement plus qui fait quoi dans notre pays, et la classe politique ne les aidera pas \u00e0 y voir plus clair. Nous devons assumer notre responsabilit\u00e9 collective \u00e0 cet \u00e9gard\u00a0: sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision ou de radio, comme dans cet h\u00e9micycle, la qu\u00eate du buzz l'a trop souvent emport\u00e9 sur le d\u00e9bat de fond.<br><br>Il est d\u00e9sormais vital que les formations politiques s'interrogent sur le r\u00f4le qu'elles doivent jouer dans le d\u00e9bat public, sur la clart\u00e9 des valeurs et des propositions qu'elles d\u00e9fendent, mais qu'elles peinent parfois \u00e0 mettre concr\u00e8tement en pratique. Ainsi, comment expliquer que le pr\u00e9sident du parti Les R\u00e9publicains exige hier le retrait de plusieurs listes issues de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, alors qu'il reste \u00e9trangement silencieux concernant le risque important qu'un bin\u00f4me du Rassemblement national soit \u00e9lu en Seine-et-Marne, o\u00f9 se situe sa propre circonscription, comme la mienne\u00a0? <i>(M.\u00a0Bruno Millienne s'exclame.)</i><br><br>Monsieur\u00a0le ministre, je vous remercie de porter \u00e0 notre attention les mesures que le Gouvernement entend prendre afin de revigorer la d\u00e9mocratie et d'inciter les Fran\u00e7ais, notamment les jeunes, \u00e0 voter de nouveau. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Agir\u00a0ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>Nous partageons \u00e9videmment tous le triste constat que vous faites au sujet de la participation. Il y a certes eu un effet loupe, mais enfin, la tenue du scrutin aura \u00e9t\u00e9 possible : je tiens \u00e0 saluer et \u00e0 remercier ici les gens qui se sont lev\u00e9s t\u00f4t pour tenir des bureaux de vote, pour les pr\u00e9sider, pour d\u00e9pouiller les bulletins, et dont l'engagement b\u00e9n\u00e9vole aura permis \u00e0 la d\u00e9mocratie de fonctionner, en d\u00e9pit de l'abstention. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM, ainsi que sur les bancs du groupe Agir ens.)</i><br><br>Par ailleurs, je vous rappellerai les discussions que nous avons eues, dans cet h\u00e9micycle comme au S\u00e9nat, afin d'anticiper ces questions, notamment de faciliter la participation. La double procuration a donn\u00e9 au vote par procuration un nouvel essor\u00a0; la e-procuration, qui constitue une premi\u00e8re historique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Historique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par 260\u00a0000 de nos concitoyens\u00a0; sans parler de la possibilit\u00e9 de faire venir chez soi un policier ou un gendarme \u2013\u00a0je profite de cette occasion pour remercier les forces de l'ordre\u00a0\u2013 sur pr\u00e9sentation d'une simple attestation sur l'honneur. Les r\u00e8gles de campagne ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9es en vue de permettre aux candidats de mobiliser leurs \u00e9lecteurs\u00a0: r\u00e9unions \u00e9lectorales compatibles avec les pr\u00e9cautions n\u00e9cessaires, d\u00e8s le 19\u00a0mai\u00a0; possibilit\u00e9s renforc\u00e9es de pr\u00e9sence m\u00e9diatique\u2026 <i>(M.\u00a0Pierre Cordier s'exclame.)</i> Monsieur\u00a0Cordier, crier lorsqu'un ministre s'exprime contribue \u00e9galement \u00e0 d\u00e9go\u00fbter les gens de la vie politique. Je suis en train de r\u00e9pondre, calmement, sur des sujets de fond. Pouvons-nous nous \u00e9couter mutuellement\u00a0? C'est la base du respect, tel que nous l'enseignons aux enfants.<br><br>Les professions de foi en ligne des diff\u00e9rents candidats ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es par 150\u00a0000\u00a0personnes, partout dans le territoire. Enfin, la dur\u00e9e de la campagne a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e \u00e0 trois semaines au lieu de deux, ce qui la rallonge de moiti\u00e9. En guise de conclusion, je vous dirai que nous sommes en train de travailler, sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre, \u00e0 une vaste campagne de communication, s'adressant notamment aux jeunes par les canaux qu'ils utilisent le plus, afin qu'ils retrouvent le chemin des urnes et le go\u00fbt de la d\u00e9mocratie. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/06/2021", "pageJO": "6563"}}}}