{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1233", "identifiant": {"numero": "1233", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enfants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "maltraitance infantile"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719364", "mandatRef": "PM722638"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MALTRAITANCE INFANTILE <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Claire O'Petit, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Claire O'Petit. </strong>Ma question, madame la ministre de la sant\u00e9 et des solidarit\u00e9s, concerne la maltraitance infantile. (Brouhaha sur les bancs du groupe LR.) Apparemment la maltraitance infantile cela ne vous int\u00e9resse pas\u00a0! Bravo messieurs, bravo\u00a0!<br><br>En mars dernier, lors de la journ\u00e9e nationale de mobilisation de lutte contre les violences faites aux enfants, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 le bilan des travaux annuels du plan triennal de lutte contre les violences faites aux enfants dans le cercle familial. Ce plan, qui comporte 23 mesures et se divise en 72 points, traite de toutes les violences infantiles, qu'elles soient physiques, psychologiques, sexuelles ou qu'elles r\u00e9sultent de n\u00e9gligences lourdes.<br><br>Vous le savez, il est intol\u00e9rable que, dans notre pays, 200 enfants soient maltrait\u00e9s chaque jour. Il est intol\u00e9rable que deux enfants meurent chaque semaine sous les coups de leurs parents ou d'autres proches. Il intol\u00e9rable que les causes des morts inattendues des nourrissons ne soient pas syst\u00e9matiquement recherch\u00e9es. Il est intol\u00e9rable que le flou demeure quant aux pratiques d'inceste sur les enfants.<br><br>Aussi, afin de continuer \u00e0 am\u00e9liorer le recensement des cas de maltraitance infantile, nous devons faciliter la transmission des informations pr\u00e9occupantes aupr\u00e8s de la cellule du conseil d\u00e9partemental. Nous devons avoir plus de familles d'accueil et les professionnaliser davantage. Actuellement, 70\u00a0% des enfants qui passent entre les mains de l'aide sociale \u00e0 l'enfance, l'ASE, n'ont aucun dipl\u00f4me quand on les met \u00e0 la porte \u00e0 18 ans.<br><br>Madame la ministre, pouvez-vous nous pr\u00e9ciser les actions concr\u00e8tes qui sont envisag\u00e9es pour \u00e9radiquer la maltraitance infantile dans notre pays\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Buzyn,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, merci pour cette question, qui me permet de r\u00e9pondre sur un sujet qui me tient particuli\u00e8rement \u00e0 c\u0153ur. Je me d\u00e9place r\u00e9guli\u00e8rement dans les d\u00e9partements pour rencontrer les \u00e9quipes en charge de la protection de l'enfance, y compris dans l'Eure.<br><br>Vous avez raison, il est totalement intol\u00e9rable que des enfants meurent sous les coups de leurs parents ou d'autres membres de leur entourage. Nous devons tout mettre en \u0153uvre pour pr\u00e9venir ou suppl\u00e9er les cas de d\u00e9faillance de la cellule familiale. Certaines de vos critiques sont malheureusement justifi\u00e9es\u00a0: nous manquons incroyablement de donn\u00e9es et l'on observe un manque de coop\u00e9ration entre les acteurs.<br><br>Les jeunes qui sortent de l'ASE rencontrent effectivement des difficult\u00e9s d'insertion sociale et professionnelle. J'ai pr\u00e9sent\u00e9 en mai dernier le bilan annuel du plan triennal de lutte contre les violences faites aux enfants dans le cercle familial. Un long travail est encore devant nous. Je pr\u00e9senterai dans les prochaines semaines la strat\u00e9gie nationale de protection des enfants. Elle sera articul\u00e9e autour de quatre points\u00a0: \u00ab\u00a0les violences faites aux enfants\u00a0: comment les rep\u00e9rer et les \u00e9viter\u00a0\u00bb ;\u00a0 \u00ab\u00a0la sant\u00e9 des enfants\u00a0: la prise en charge des psychotraumatismes pendant le placement\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0la scolarit\u00e9 et l'acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9 des enfants plac\u00e9s\u00a0\u00bb, enfin \u00ab\u00a0la sortie des enfants plac\u00e9s en lien avec la strat\u00e9gie de lutte contre la pauvret\u00e9\u00a0\u00bb. Il nous faut en effet rep\u00e9rer plus en amont les jeunes susceptibles d'\u00eatre en situation de rupture \u00e0 leur sortie de l'ASE.<br><br>Nous proposons une sortie r\u00e9gul\u00e9e afin qu'aucun enfant ne sorte de l'ASE sans solution, en articulant mieux les prestations et en engageant un nouveau pacte entre l\u2019\u00c9tat et les d\u00e9partements. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/10/2018", "pageJO": "9734"}}}}