{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2574", "identifiant": {"numero": "2574", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "retraites : g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9forme des retraites"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722202", "mandatRef": "PM723502"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Retraites", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 des retraites"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Retraites", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 des retraites"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/01/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES RETRAITES <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>Un demi-mandat d'isolement et d'ultramoderne solitude <i>(Exclamations sur certains bancs des groupes LaREM et MODEM)</i>\u00a0: code du travail, crise des EHPAD, casse du service public ferroviaire, col\u00e8re des ronds-points, mouvement des pompiers, crise de l'h\u00f4pital et, d\u00e9sormais, mouvement de rejet de votre projet de retraite \u00e0 points, qui franchit le cap des quarante jours de mobilisation. C'est la d\u00e9monstration de votre incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la demande de justice sociale, fiscale et territoriale.<br><br>Vous voulez forcer les r\u00e9formes, telle celle des retraites, alors que vous ne faites pas la d\u00e9monstration qu'elle est un progr\u00e8s pour les salari\u00e9s. <i>(M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin applaudit.) </i>Si l'actuel syst\u00e8me a des d\u00e9fauts, vous ne r\u00e9ussissez pas \u00e0 convaincre pour autant. Vous esquivez donc\u00a0: vous mettez l'\u00e2ge pivot \u00e0 la porte, pour mieux le faire revenir par la fen\u00eatre sous la forme d'un \u00e2ge d'\u00e9quilibre.<br><br>Dans les pays o\u00f9 la retraite par points a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e, les pensions ont diminu\u00e9, la pr\u00e9carit\u00e9 des seniors a augment\u00e9. En sortant les hauts revenus des taux de cotisation de r\u00e9f\u00e9rence, vous enfoncez un coin dans les fondamentaux de la r\u00e9partition et vous invitez les riches \u00e0 se rassasier avec des smarties. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Votre projet consiste \u00e0 substituer \u00e0 l'\u00c9tat social un \u00c9tat <i>low cost</i>. Vous n'avez que l'universalit\u00e9 \u00e0 la bouche, mais, pour faire passer cette r\u00e9forme, vive le chacun pour soi\u00a0! Vous donnez \u00e0 telle ou telle cat\u00e9gorie, dans un jeu de bonneteau avec les organisations syndicales, quitte \u00e0 les flouer demain, comme vous l'avez fait avec l'assurance ch\u00f4mage.<br><br>Votre ent\u00eatement est mauvais pour le pays.<br><br>Depuis deux ans et demi, vous usez de l'argument d'autorit\u00e9 en vous retranchant derri\u00e8re la seule r\u00e9ponse polici\u00e8re pour ne pas r\u00e9pondre \u00e0 la question sociale. On nous annonce maintenant, avec la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e et le recours aux ordonnances, que l'on va s'asseoir sur le Parlement. Malgr\u00e9 ces simagr\u00e9es,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> \u00c7a, les simagr\u00e9es, vous connaissez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>\u2026la lucidit\u00e9 est grande\u00a0: les corps broy\u00e9s, les visages fatigu\u00e9s verront leur retraite ab\u00eem\u00e9e par votre r\u00e9forme.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Quel acteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>Dans les champs aussi, la lucidit\u00e9 est grande\u00a0: la revalorisation des retraites agricoles, que nous avions propos\u00e9e, vous l'avez refus\u00e9e. Ce n'est qu'un leurre\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Allez-vous retirer votre mauvais projet, ouvrir une v\u00e9ritable n\u00e9gociation, ou entacherez-vous votre mandat de votre incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9concilier la France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des retraites.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des retraites. </i>Monsieur Jumel, vous \u00eates trop fin connaisseur de votre territoire et des r\u00e9alit\u00e9s sociales pour ne pas partager avec nous le constat que nous portons sur les petites retraites. Les questions que vous avez pos\u00e9es durant ces deux minutes de prise de parole \u00e9taient tr\u00e8s nombreuses\u00a0; je voudrais bien r\u00e9pondre \u00e0 toutes, mais je crains de ne pouvoir y arriver.<br><br>Ce que nous pourrions partager, c'est cette volont\u00e9 de justice sociale qui est au c\u0153ur du projet gouvernemental de transformation du syst\u00e8me de retraite. La r\u00e9alit\u00e9 \u2013\u00a0vous le savez, et je crois que nous pourrions \u00eatre tous ici d'accord sur ce point\u00a0\u2013, c'est que le syst\u00e8me actuel est construit de telle sorte qu'il favorise ceux qui ont eu des carri\u00e8res ascendantes, r\u00e9guli\u00e8res, et qui ont augment\u00e9 leur r\u00e9mun\u00e9ration avec leur niveau de responsabilit\u00e9. Les pensions de retraite de ces citoyens-l\u00e0 sont financ\u00e9es essentiellement par celles et ceux qui ont des parcours lin\u00e9aires, avec des r\u00e9mun\u00e9rations proches du SMIC.<br><br>Sur le fond, ce que nous proposons devrait, \u00e0 mon avis, nous r\u00e9unir\u00a0: nous voulons nous adresser aux plus modestes <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LR, FI et GDR)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> La suppression de l'ISF, c'est pour les plus modestes\u00a0? Rendez l'argent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026et faire en sorte que les 120\u00a0000\u00a0citoyens fran\u00e7ais qui doivent aujourd'hui travailler jusqu'\u00e0 67\u00a0ans pour atteindre l'\u00e2ge d'annulation de la d\u00e9cote puissent partir plus t\u00f4t \u00e0 la retraite demain.<br><br>Tel \u00e9tait l'objet de la mesure visant \u00e0 fixer un \u00e2ge d'\u00e9quilibre. Il s'agit d'une notion importante\u00a0: si nous sommes tous, vous comme nous, attach\u00e9s \u00e0 la solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle dans le cadre d'un syst\u00e8me de retraite par r\u00e9partition, c'est que nous croyons tous, vous comme nous, que ceux qui travaillent doivent payer, par l'interm\u00e9diaire des cotisations, les pensions de ceux qui sont \u00e0 la retraite. C'est bon pour la d\u00e9mocratie, et c'est bon pour le vivre-ensemble.<br><br>Je sais que vous ne soutenez pas cette r\u00e9forme, monsieur\u00a0Jumel, mais je pense que nous pouvons en partager l'ambition d'une plus grande justice sociale. <i>(\u00ab\u00a0Non, ce n'est pas cela, son ambition\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "15/01/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "15/01/2020", "pageJO": "216"}}}}