{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG740", "identifiant": {"numero": "740", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Diminution du d\u00e9ficit public"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720394", "mandatRef": "PM722950"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIMINUTION DU D\u00c9FICIT PUBLIC <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nicole Trisse, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Trisse. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, le candidat Emmanuel Macron avait fait de la r\u00e9duction du d\u00e9ficit public l'une de ses priorit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est rat\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Trisse. </strong>Le Pr\u00e9sident Emmanuel Macron et le Gouvernement en ont fait un objectif clair d\u00e8s le d\u00e9but du quinquennat. En 2017, la France a enfin r\u00e9duit son d\u00e9ficit public <i>(Protestations sur les bancs du groupe NG)</i>, et ce, \u00e0 un niveau plus bas que pr\u00e9vu, soit 2,6\u00a0% de son PIB. Le d\u00e9ficit cumul\u00e9 de l'\u00c9tat, des collectivit\u00e9s locales et de la S\u00e9curit\u00e9 sociale recule ainsi de 0,8 point par rapport \u00e0 2016, ann\u00e9e o\u00f9 il atteignait 3,4\u00a0% du PIB. L'engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 tenu et ce, gr\u00e2ce au retour de la croissance,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> La croissance, ce n'est pas vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Trisse. </strong>\u2026mais aussi \u00e0 des d\u00e9cisions courageuses que nous avons vot\u00e9es dans cette assembl\u00e9e. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Cette baisse du d\u00e9ficit permet \u00e0 notre pays de retrouver sa cr\u00e9dibilit\u00e9 aupr\u00e8s de nos partenaires europ\u00e9ens. D\u00e9sormais, nous pouvons reprendre plus sereinement les n\u00e9gociations relatives \u00e0 la mise en place d'une politique fiscale et \u00e9conomique commune. Cette r\u00e9duction du d\u00e9ficit est une premi\u00e8re depuis dix ans et constitue une bonne nouvelle pour les finances publiques. En effet, l'immobilisme politique dans lequel \u00e9tait plong\u00e9 notre pays est bel et bien termin\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Et la lumi\u00e8re fut\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nicole Trisse. </strong>Cependant, nous devons poursuivre nos efforts face \u00e0 une dette qui continue \u00e0 se creuser, car ne pas la r\u00e9duire serait irresponsable pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.<br><br>Aussi, monsieur le ministre, ma question est la suivante\u00a0: pouvez-vous nous r\u00e9affirmer l'engagement du Gouvernement \u00e0 mener \u00e0 bien le redressement progressif de notre pays et nous pr\u00e9ciser votre feuille de route pour y parvenir\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Quelle audace\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, nous avions promis de passer sous la barre des 3\u00a0% et nous avons tenu notre promesse. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> Nous avions promis de respecter nos engagements europ\u00e9ens et, pour la premi\u00e8re fois depuis dix ans, la France tient ses engagements en mati\u00e8re de d\u00e9ficit public\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Pas gr\u00e2ce \u00e0 vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Alors, j'entends ceux qui vous expliquent que tout cela est le fruit de la croissance. Mais la croissance n'est pas tomb\u00e9e du ciel\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> Non, elle vient de la poche des retrait\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais.</strong> De la hausse de la CSG\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>La croissance est le fruit de vos d\u00e9cisions, de la r\u00e9forme du march\u00e9 du travail et de la r\u00e9forme fiscale que vous avez vot\u00e9es, membres de cette majorit\u00e9, avec courage. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>J'entends ceux qui nous disent, sur d'autres bancs, que nous aurions pu aller plus loin dans la r\u00e9duction de la d\u00e9pense publique. Mais que n'avez-vous vot\u00e9, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, nos d\u00e9cisions de r\u00e9duire le nombre de contrats aid\u00e9s, de r\u00e9former la politique du logement et de baisser les d\u00e9penses de l'\u00c9tat pour r\u00e9duire la d\u00e9pense publique. Ce courage, c'est vous, membres de cette majorit\u00e9, qui l'avez eu\u00a0! Vous pouvez \u00eatre fiers du courage que vous avez manifest\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Les retrait\u00e9s vous remercient\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Mais tant que nous sommes en d\u00e9ficit, nous ne sommes pas en exc\u00e9dent. Et tant que nous ne sommes pas en exc\u00e9dent, nous continuons \u00e0 nous endetter. La dette reste un poison lent, qui p\u00e8se sur la croissance fran\u00e7aise et sur les g\u00e9n\u00e9rations futures. Je vous confirme donc, madame la d\u00e9put\u00e9e, qu'avec le Premier ministre et le ministre de l'action et des comptes publics, G\u00e9rald Darmanin, nous sommes totalement d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 tenir le cap de la r\u00e9duction des d\u00e9penses publiques et de la dette, et de la bonne tenue des finances publiques. Cela fait bien longtemps qu'elles en ont besoin. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "28/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "28/03/2018", "pageJO": "2147"}}}}