{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1403", "identifiant": {"numero": "1403", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Plan grand froid"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719024", "mandatRef": "PM722536"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ville et du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Ville et logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ville et du logement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PLAN GRAND FROID <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Blanchet, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Blanchet. </strong>Ma question s'adresse au ministre charg\u00e9 de la ville et du logement. Ils s'appellent Olivier, Edmond, Isabelle, Lounes, Bruno et font partie de la centaine de SDF fran\u00e7ais que vous ne croiserez plus sur les trottoirs de nos villes, car ils sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s cette ann\u00e9e. Ils \u00e9taient de ces 125\u00a0000 Fran\u00e7ais, femmes, hommes et enfants, qui vivent tous les jours et dorment toutes les nuits dans les rues de France. Ce sont 125\u00a0000 destins bris\u00e9s, une vie de souffrance, d'exasp\u00e9rations, de d\u00e9sillusions, un fl\u00e9au qui peut toucher chacun d'entre nous demain.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Macron n'avait pas promis qu'ils allaient dispara\u00eetre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Blanchet. </strong>Avec la vague de froid qui arrive, les projecteurs se braqueront une nouvelle fois sur eux. Des \u00e9tablissements d'urgence seront ouverts et des mesures d'accueil exceptionnelles seront prises. Mais apr\u00e8s une nuit au chaud, ces d\u00e9bout\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 retourneront \u00e0 leur triste quotidien dans la rue. Combien d'entre eux ne reverront jamais les couleurs du printemps\u00a0?<br><br>Notre soci\u00e9t\u00e9 a fabriqu\u00e9 ces oubli\u00e9s, ces enfants de la R\u00e9publique pour qui la valeur de la fraternit\u00e9 est quotidiennement bafou\u00e9e. Ce ne sont pas des anonymes, ni des invisibles, mais des citoyens de notre communaut\u00e9 nationale. Nos compatriotes n'acceptent plus cette situation et ils attendent que le Gouvernement trouve des solutions\u00a0: pas de l'indignation, mais des actions concr\u00e8tes. Nous, au sein de cette assembl\u00e9e, nous avons une responsabilit\u00e9 collective vis-\u00e0-vis de celles et ceux dont nous n'assumons plus de croiser le regard. L'abb\u00e9 Pierre disait qu'il ne suffit pas de leur donner de quoi vivre, mais qu'il faut aussi leur donner les raisons de vivre.<br><br>Cette raison de vivre passe obligatoirement par le logement, pr\u00e9requis indispensable pour retrouver une identit\u00e9, une existence aux yeux de la soci\u00e9t\u00e9, une vie sociale, un travail et, avec le temps, un logement \u00e0 soi. Nous devons trouver des mesures d'accompagnement en lien avec les associations qui \u0153uvrent au quotidien dans cette t\u00e2che humanitaire, et que nous devons mieux soutenir.<br><br>Monsieur le ministre, quelles sont vos propositions pour que, non pas demain, mais d\u00e8s aujourd'hui, chaque sans-abri puisse se dire qu'il a une place et un avenir dans notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre charg\u00e9 de la ville et du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre charg\u00e9 de la ville et du logement. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, toute personne \u00e0 la rue repr\u00e9sente une trag\u00e9die, une situation de d\u00e9tresse, une situation de souffrance. Personne n'est \u00e0 la rue par choix. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est certain\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre. </i>La rue, c'est quelque chose qui tue, l'hiver, mais aussi l'\u00e9t\u00e9 \u2013\u00a0et on ne le dit pas suffisamment.<br><br>La situation est effectivement difficile. Avec le Premier ministre, j'ai pass\u00e9 une grande partie de la nuit aupr\u00e8s des \u00e9quipes du samu social, \u00e0 Paris, pour faire une maraude. Ce sont aujourd'hui des milliers de personnes, parmi lesquelles un nombre croissant de femmes et d'enfants, qui font face \u00e0 cette situation tr\u00e8s difficile de devoir rechercher un toit. Cela nous impose \u00e0 la fois beaucoup d'humilit\u00e9 et une d\u00e9termination totale dans l'action.<br><br>Ce que je peux vous dire, m\u00eame si je ne m'en satisfais pas, c'est que jamais un gouvernement n'a fait un tel effort pour ouvrir des places d'h\u00e9bergement d'urgence.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre. </i>Il y en a 135\u00a0000 aujourd'hui et, pendant l'hiver, jusqu'\u00e0 14\u00a0000 places suppl\u00e9mentaires qui seront ouvertes.<br><br>Ce qui importe, deuxi\u00e8mement, c'est \u00ab\u00a0aller vers\u00a0\u00bb\u00a0: aller \u00e0 la rencontre de toutes celles et de tous ceux qui sont dans ces situations de d\u00e9tresse, en multipliant les maraudes. Dans le dernier projet de loi de finances, cette majorit\u00e9 a vot\u00e9 5\u00a0millions de cr\u00e9dits pour renforcer les maraudes. Ce travail fait par les associations, les travailleurs sociaux et les infirmiers en direction des sans-abris est essentiel.<br><br>Vous avez raison\u00a0: pendant des ann\u00e9es, on s'est peut-\u00eatre satisfait de la situation. On fermait les yeux, on se disait que l'h\u00e9bergement d'urgence suffisait. Or, il ne suffit pas, et ce qu'il faut, c'est accompagner les gens vers le logement. C'est tout le sens de la politique que nous menons, une politique qui avait \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e sous le pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat et que nous renfor\u00e7ons, en y consacrant 500\u00a0millions sur la dur\u00e9e du quinquennat. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe GDR.)<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> C'est ridicule\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/11/2018", "pageJO": "12309"}}}}