{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2051", "identifiant": {"numero": "2051", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "urgences hospitali\u00e8res"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA335612", "mandatRef": "PM723506"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9 (Mme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/06/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> URGENCES HOSPITALI\u00c8RES <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq. </strong>Notre groupe s'associe \u00e0 l'hommage de notre assembl\u00e9e et de la nation aux sauveteurs en mer. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. Semaine apr\u00e8s semaine, les d\u00e9put\u00e9s communistes l'alertent au sujet de la situation catastrophique de la sant\u00e9 publique. Chaque fois, elle nous r\u00e9pond en vantant son plan \u00ab\u00a0Ma sant\u00e9 2022\u00a0\u00bb. Mais que fait-on en 2019\u00a0? Que ferons-nous en 2020\u00a0? Que ferons-nous en 2021\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq. </strong>La gr\u00e8ve des urgences a atteint un niveau jamais vu en France\u00a0: quatre-vingt-quinze services sont en gr\u00e8ve\u00a0!<br><br>L'\u00e9tat de sant\u00e9 des membres des \u00e9quipes soignantes est catastrophique. Ce matin encore, un urgentiste t\u00e9moignait du nombre croissant de burn-out dans les services d'urgences, tant les conditions de travail y sont devenues intol\u00e9rables.<br><br>Et si ce n'\u00e9tait que les urgences\u00a0! Les d\u00e9put\u00e9s communistes effectuent un tour de France des h\u00f4pitaux. Notre constat est le m\u00eame partout\u00a0: de la souffrance au travail, un manque de moyens pour effectuer les gestes les plus urgents et les plus simples, et, partout, des patients qui tiennent \u00e0 leur h\u00f4pital public, \u00e0 ses m\u00e9decins, \u00e0 ses infirmiers, et qui r\u00e9clament des conditions dignes pour \u00eatre soign\u00e9s\u00a0!<br><br>La situation des urgences hospitali\u00e8res est le miroir grossissant de la politique men\u00e9e depuis des ann\u00e9es\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Didier Le\u00a0Gac.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq. </strong>\u2026une politique de la comptabilit\u00e9 et de la rentabilit\u00e9, rognant sur les effectifs des services publics. Or l'h\u00f4pital a besoin de temps humain, pour des soins r\u00e9humanis\u00e9s.<br><br>Comme vous ne pensez qu'aux chiffres, voici ceux que vous conseillent les soignants\u00a0: que personne n'attende plus de trois heures aux urgences,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il ne fallait pas voter les trente-cinq heures\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq. </strong>\u2026la cr\u00e9ation de 100\u00a0000\u00a0postes et une augmentation de 300\u00a0euros par mois.<br><br>On me r\u00e9pondra, comme toujours\u00a0: \u00ab\u00a0Cela ne permet pas de gu\u00e9rir mieux\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0; cela permettra au moins de passer la temp\u00eate.<br><br>Aurez-vous le courage de d\u00e9cider \u2013 comme le pr\u00e9voit notre proposition de loi no\u00a01900 \u2013 un moratoire sur les fermetures de lits, de services et d'h\u00f4pitaux, de pr\u00e9voir des dispositifs de crise et de d\u00e9ployer les moyens ad\u00e9quats\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et FI.\u2013 M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Lambert applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Canicule, isolement\u00a0: la situation pourrait aggraver le bilan de l'\u00e9t\u00e9. Vous en porterez l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9.<br><br>Nos concitoyens peuvent se rassembler sur le site internet urgencesante.org pour exiger un tel moratoire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR et sur plusieurs bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pour lire la fiche num\u00e9ro 47\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Monsieur Lecoq, voici de trop nombreuses ann\u00e9es qu'il n'y a pas eu d'investissement dans les h\u00f4pitaux. C'est pourquoi Mme\u00a0la ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 a relanc\u00e9 \u00e0 la hausse les tarifs hospitaliers, qui baissent depuis plus de dix ans.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Arr\u00eatez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous entendons les observations des soignants, engag\u00e9s quotidiennement pour accueillir et soigner, \u00e0 toute heure du jour et de la nuit. S'agissant de leur mouvement de col\u00e8re et d'\u00e9puisement, nos constats sont partag\u00e9s et je n'y reviendrai pas. Comme nous, vous rencontrez sur le terrain les professionnels de sant\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> C'est vous qui \u00eates aux responsabilit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christelle Dubos,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026que nous consultons \u00e9galement dans le cadre du minist\u00e8re.<br><br>Mme\u00a0la ministre a rappel\u00e9 sa double exigence\u00a0: apporter des r\u00e9ponses \u00e0 court terme et garantir que notre syst\u00e8me de sant\u00e9 ne fasse plus reposer sur les seules urgences hospitali\u00e8res la r\u00e9ponse \u00e0 toutes les demandes de soins non programm\u00e9s.<br><br>Avant la fin de la semaine, Agn\u00e8s Buzyn pr\u00e9sentera les conditions dans lesquelles elle entend que les premi\u00e8res mesures \u2013 que j'ai rappel\u00e9es \u00e0 l'instant \u2013 soient prises, tr\u00e8s rapidement et de fa\u00e7on op\u00e9rationnelle.<br><br>Elle s'impliquera personnellement. Elle souhaite que toutes les parties prenantes et tous les m\u00e9tiers soient entendus. Il faut am\u00e9liorer les conditions de travail des personnels soignants, ainsi que le degr\u00e9 de reconnaissance dont ils font l'objet.<br><br>Jeudi dernier, dans le cadre du congr\u00e8s annuel des urgences, Mme\u00a0la ministre a annonc\u00e9 le lancement d'une mission nationale de refondation du mod\u00e8le des services d'urgences, confi\u00e9e au professeur Pierre Carli, pr\u00e9sident du conseil national de l'urgence hospitali\u00e8re, et au d\u00e9put\u00e9 Thomas Mesnier.<br><br>Elle devra tirer les cons\u00e9quences des orientations du plan \u00ab\u00a0Ma sant\u00e9 2022\u00a0\u00bb sur l'amont et l'aval des services d'urgences. Elle devra \u00e9galement apporter des r\u00e9ponses op\u00e9rationnelles, en compl\u00e9ment des mesures que j'\u00e9voquais \u00e0 l'instant.<br><br>Enfin, permettez-moi de remercier, au nom du Gouvernement, les professionnels travaillant dans nos services d'urgence de leur engagement quotidien, sur lequel les Fran\u00e7ais peuvent compter. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Ils veulent plus que des remerciements\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce ne sont pas des remerciements qu'ils attendent\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/06/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/06/2019", "pageJO": "5666"}}}}