{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1678", "identifiant": {"numero": "1678", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "droits fondamentaux", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "lutte contre l'antis\u00e9mitisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA345722", "mandatRef": "PM723428"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/02/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE L'ANTIS\u00c9MITISME <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip.<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Monsieur le Premier ministre, l'antis\u00e9mitisme tue. Il a tu\u00e9, en France, onze juifs au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. Il insulte, il profane les lieux de culte et les cimeti\u00e8res \u2013\u00a0ce matin encore en Alsace\u00a0: quelle indignit\u00e9\u00a0!\u00a0\u2013, il menace, il agresse, il torture, il harc\u00e8le. En 2018, les actes antis\u00e9mites ont progress\u00e9 de plus de 74\u00a0% dans notre pays.<br><br>Les immondes insultes et menaces prof\u00e9r\u00e9es samedi contre le philosophe Alain Finkielkraut doivent \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9es avec la plus grande fermet\u00e9 et sans aucune ambigu\u00eft\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>C'est ce que nous avons fait, nous, Les R\u00e9publicains\u00a0; et nous serons pr\u00e9sents en nombre ce soir place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris, mais aussi dans de tr\u00e8s nombreuses autres villes de France.<br><br>Mais il faut passer maintenant des paroles, des manifestations et des tweets aux actes.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bernard Brochand.</strong> Des actes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Nous r\u00e9clamons la tol\u00e9rance z\u00e9ro contre l'antis\u00e9mitisme ainsi que l'application des lois, de toutes les lois de la R\u00e9publique, avec c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 et s\u00e9v\u00e9rit\u00e9.<br><br>Il est un visage de l'antis\u00e9mitisme, celui de l'antis\u00e9mitisme islamiste, qui trouve son terreau dans l'islamisme radical et se travestit sous les oripeaux de l'antisionisme, cette \u00ab\u00a0forme r\u00e9invent\u00e9e de l'antis\u00e9mitisme\u00a0\u00bb, pour reprendre les propos du chef de l'\u00c9tat. Comme le firent les signataires de l'appel des 300 il y a un an, nous d\u00e9non\u00e7ons les complaisances de certains et l'absence de lucidit\u00e9 face \u00e0 cet antis\u00e9mitisme engendr\u00e9 par l'id\u00e9ologie islamiste, notamment salafiste.<br><br>Comment se fait-il qu'\u00e0 l'heure o\u00f9 nous parlons l'homme qui a menac\u00e9 Alain Finkielkraut n'ait toujours pas \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br>Pourquoi n'y a-t-il eu que sept mosqu\u00e9es salafistes ferm\u00e9es, alors que nos services de renseignement en comptent une centaine sur tout le territoire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il est urgent de ne rien faire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Pourquoi n'y a-t-il que vingt \u00e9trangers islamistes radicalis\u00e9s expuls\u00e9s, alors qu'ils sont 3 400 \u00e0 \u00eatre fich\u00e9s et consid\u00e9r\u00e9s comme dangereux ? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br><br>Pourquoi le Gouvernement ne prononce-t-il pas par d\u00e9cret la dissolution des groupes qui appellent \u00e0 la haine des juifs sur internet et dans la rue\u00a0?<br><br>Monsieur le Premier ministre, aurez-vous le courage de la fermet\u00e9 dans la lutte contre l'antis\u00e9mitisme et contre l'id\u00e9ologie islamiste radicale\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits. \u2013\u00a0M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Barbier applaudit \u00e9galement, ainsi que M.\u00a0Meyer Habib.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je veux d'abord rappeler que l'antis\u00e9mitisme constitue une infraction p\u00e9nale, punie par la loi sur la presse, et, depuis une loi de janvier\u00a02017, une circonstance aggravante qui permet d'alourdir les sanctions.<br><br>L'action du Gouvernement consiste \u00e0 le pr\u00e9venir en amont. Elle est men\u00e9e r\u00e9solument partout\u00a0: dans l'\u00e9ducation nationale, au sein des associations culturelles et sportives. Elle va \u00eatre prolong\u00e9e par la manifestation \u00e0 laquelle nous participerons tout \u00e0 l'heure.<br><br>Notre action consiste \u00e9galement \u00e0 d\u00e9tecter l'antis\u00e9mitisme. Je vous rappelle \u00e0 cet \u00e9gard que nous avons augment\u00e9 les effectifs de la plateforme PHAROS afin de d\u00e9tecter des contenus antis\u00e9mites, d'engager des poursuites judiciaires contre leurs auteurs et de faire retirer ces contenus lorsque c'est n\u00e9cessaire. Notre action en ce domaine est tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9e.<br><br>Au-del\u00e0 de la d\u00e9tection, nous agissons aussi par la r\u00e9pression. J'ai bien not\u00e9 que vous l'appeliez de vos v\u0153ux ; je vous rappelle que les proc\u00e9dures judiciaires sont appliqu\u00e9es avec une grande fermet\u00e9. Hier encore, \u00e0 Marseille, un individu qui a prof\u00e9r\u00e9 une insulte antis\u00e9mite sur la voie publique, affirmant devant les locaux d'une association qu'il fallait br\u00fbler des juifs, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en comparution imm\u00e9diate \u00e0 six mois d'emprisonnement avec mandat de d\u00e9p\u00f4t. La voil\u00e0, notre fermet\u00e9 ! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>En outre, il existe actuellement au camp des Milles un dispositif de formation destin\u00e9 \u00e0 permettre aux enqu\u00eateurs et magistrats de mieux d\u00e9tecter la circonstance aggravante qu'est l'antis\u00e9mitisme.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Vous nous interpellez par ailleurs au sujet des auteurs des insultes prof\u00e9r\u00e9es contre M.\u00a0Finkielkraut. Les services travaillent sur une base judiciaire. Le soir m\u00eame, les services de renseignement \u00e9taient mobilis\u00e9s pour essayer d'identifier les auteurs. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a fait quatre jours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Comme vous le savez, c'est d\u00e9j\u00e0 chose faite pour certains d'entre eux. <i>(Les exclamations sur les bancs du groupe LR se poursuivent et s'amplifient.)</i> La justice est saisie. Le but est d'identifier le plus rapidement possible ces personnes et de les interpeller pour pouvoir les traduire en justice.<br><br>Quant \u00e0 votre remarque sur l'islam radical, je vous rappelle que ce Gouvernement a poursuivi les efforts significatifs entam\u00e9s au cours du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat pour lutter contre ce courant... <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Laxistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>...et que nous avons un plan de pr\u00e9vention de la radicalisation qui porte ses fruits, en prison, dans les \u00e9coles,... <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Blabla\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>...dans les associations sportives. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> C'est une blague\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous sommes mobilis\u00e9s partout pour \u00e9radiquer l'islam radical. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/02/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/02/2019", "pageJO": "1557"}}}}