{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4509", "identifiant": {"numero": "4509", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "D\u00e9lais de jugement des divorces contentieux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267766", "mandatRef": "PM722970"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/11/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9LAIS DE JUGEMENT DES DIVORCES CONTENTIEUX <a name=PG27></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guy Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux. Dans l'h\u00e9micycle, nous parlons souvent de la justice p\u00e9nale. Je voudrais aujourd'hui vous parler de la justice civile, la justice du quotidien de nos concitoyens. Une justice de souffrance, faute de magistrats et de greffiers en nombre suffisant. Dans ma circonscription, on supprime encore des conseillers prud'homaux. Les affaires s'accumulent et les stocks de dossiers sont consid\u00e9rables. \u00c0 ma permanence, je suis de plus en plus sollicit\u00e9 au sujet des d\u00e9lais de jugement, qui entra\u00eenent de nombreux effets en cascade et bien souvent un mal de vivre des personnes concern\u00e9es.<br><br>On trouve un exemple concret de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, dans les cas de divorce, pour la fixation de la prestation compensatoire, qui intervient souvent des mois, voire des ann\u00e9es apr\u00e8s une d\u00e9cision de s\u00e9paration. Ce tr\u00e8s long laps de temps entra\u00eene, de bonne ou de mauvaise foi, des changements importants dans la situation patrimoniale des futurs ex-\u00e9poux et un montant de prestation compensatoire en total d\u00e9calage avec la situation au moment de la s\u00e9paration. Le Gouvernement a r\u00e9form\u00e9 la proc\u00e9dure du divorce\u00a0: pouvez-vous nous faire conna\u00eetre un premier bilan de la loi du 23\u00a0mars 2019, entr\u00e9e en vigueur en janvier dernier, et nous faire part des r\u00e9sultats concrets de la suppression de la phase de conciliation\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement. </i>Je vous prie tout d'abord d'excuser l'absence de M.\u00a0Dupond-Moretti, qui a d\u00fb nous quitter pour une audition au S\u00e9nat. Vous avez \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par son \u00e9quipe au sujet des proc\u00e9dures de divorce,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Il est peut-\u00eatre gentil\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026car vous estimez \u2013\u00a0et nous vous rejoignons sur ce point\u00a0\u2013 que ces proc\u00e9dures, qui peuvent durer plusieurs ann\u00e9es, entra\u00eenent des difficult\u00e9s, notamment pour les femmes \u2013\u00a0ce sont souvent des femmes\u00a0\u2013, d\u00e8s lors que la prestation compensatoire n'est pas d\u00e9cid\u00e9e au bon moment.<br><br>S'il avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent, le garde des sceaux vous aurait r\u00e9pondu qu'il partage vos pr\u00e9occupations quant \u00e0 ces d\u00e9lais, qui peuvent avoir un impact sur la vie des femmes. Il vous aurait ensuite rappel\u00e9 que la jurisprudence pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 la possibilit\u00e9 d'adapter la date \u00e0 partir de laquelle est d\u00e9termin\u00e9e la prestation compensatoire. Le juge peut prendre en compte de nombreux param\u00e8tres pour fixer ce montant, notamment l'\u00e9volution de la situation entre la s\u00e9paration et le prononc\u00e9 du divorce. Vous avez rappel\u00e9 les \u00e9volutions l\u00e9gislatives intervenues au 1er\u00a0janvier 2017 et au 1er\u00a0janvier dernier pour raccourcir les d\u00e9lais des proc\u00e9dures de divorce. Vous avez demand\u00e9 une \u00e9valuation de la loi entr\u00e9e en vigueur au 1er\u00a0janvier dernier\u00a0: elle est actuellement men\u00e9e par le minist\u00e8re de la justice. Le garde des sceaux aura l'occasion de revenir sur ce sujet devant vous.<br><br>Vous l'avez dit au d\u00e9but de votre intervention\u00a0: c'est bien la globalit\u00e9 des proc\u00e9dures judiciaires dont il nous faut modifier la dur\u00e9e et les d\u00e9lais de jugement. C'est la raison pour laquelle nous avons augment\u00e9 sensiblement le budget de la justice\u00a0: +\u00a030\u00a0% entre le d\u00e9but et la fin de la l\u00e9gislature. C'est la raison pour laquelle nous avons engag\u00e9 1\u00a0000\u00a0recrutements dans le secteur de la justice, pr\u00e9cis\u00e9ment pour que les proc\u00e9dures soient plus courtes,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Eh bien ce n'est pas le cas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026que les choses aillent plus vite et, pour les divorces, qu'une juste prestation soit vers\u00e9e aux femmes concern\u00e9es. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guy Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout. </strong>J'entends votre r\u00e9ponse. Cette r\u00e9forme est peut-\u00eatre \u00e0 m\u00eame de r\u00e9duire globalement les d\u00e9lais, mais j'ai bien peur qu'elle ne r\u00e9solve pas la difficult\u00e9 que je vous soumets. En effet, si trop de temps s'\u00e9coule entre l'assignation et le jugement de divorce, le probl\u00e8me reste entier.<br><br>C'est pourquoi j'ai d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi visant \u00e0 calculer le montant de la prestation compensatoire durant la premi\u00e8re phase de la proc\u00e9dure, et non des mois, voire des ann\u00e9es plus tard, lors du jugement, alors que les ex-\u00e9poux vivent s\u00e9par\u00e9ment. Il s'agit d'une mesure efficace et sans incidence budg\u00e9taire. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe UDI-I.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/11/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/11/2021", "pageJO": "10168"}}}}