{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1700", "identifiant": {"numero": "1700", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "mobilisation de la jeunesse en faveur de la transition \u00e9cologique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719578", "mandatRef": "PM722702"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Poirson, SE aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Poirson, SE aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/02/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOBILISATION DE LA JEUNESSE EN FAVEUR DE LA TRANSITION \u00c9COLOGIQUE <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme. </strong>Dans toute l'Europe les jeunes, conscients de l'aveuglement irrationnel conduisant \u00e0 pr\u00f4ner une croissance infinie dans un monde fini, ont d\u00e9cid\u00e9 de se mobiliser. Ils veulent d\u00e9cider de leur avenir en prenant maintenant des mesures radicales contre le changement climatique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.) </i>Ils parlent d\u00e9j\u00e0 de d\u00e9croissance \u00e9nerg\u00e9tique, et semblent avoir saisi ce probl\u00e8me \u00e9vident mieux que vous.<br><br>Cette g\u00e9n\u00e9ration sait que votre passivit\u00e9 la condamne. Alors que, dans dix ans, nous risquons d'\u00eatre submerg\u00e9s par la fonte de l'immense glacier Thwaites, et c'est tout l'Antarctique qui est aujourd'hui menac\u00e9.<br><br>Mais peut-\u00eatre est-ce sur la d\u00e9finition du verbe agir qu'il y a un malentendu\u00a0? Les beaux discours et les successions de sommets de la terre entre pollueurs, cette g\u00e9n\u00e9ration ne veut plus en entendre parler, et vous demande de r\u00e9agir, ou de partir.<br><br>Alors que, depuis le d\u00e9but du mouvement des gilets jaunes, vous tentez d'opposer luttes \u00e9cologistes et lutte contre la pauvret\u00e9, les jeunes vous r\u00e9pondent\u00a0: \u00ab\u00a0Fin du monde, fin de mois, m\u00eame combat\u00a0!\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur plusieurs bancs du groupe GDR.)</i> Votre fausse \u00e9cologie lib\u00e9rale, ils n'en veulent pas\u00a0!<br><br>Cette g\u00e9n\u00e9ration sait que l'\u00e9cologie ne peut \u00eatre que populaire, que la lutte contre le changement climatique ne se fera pas sans un v\u00e9ritable partage des richesses et une lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Tandis que, partout, la jeunesse se l\u00e8ve, vous continuez \u00e0 vous coucher \u2013\u00a0devant les lobbys p\u00e9troliers et nucl\u00e9aires\u00a0; devant les rentiers de l'\u00e9vasion fiscale\u00a0; devant les multinationales aux dividendes ind\u00e9cents, qui saccagent nos vies, les sols, les oc\u00e9ans, les rivi\u00e8res et les for\u00eats. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Apr\u00e8s le constat du groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat \u2013\u00a0GIEC\u00a0\u2013, qui nous laissait deux ans pour changer de trajectoire, cette jeunesse r\u00e9clame la justice sociale et environnementale avec l'\u00e9nergie du d\u00e9sespoir.<br><br>Face \u00e0 l'urgence et \u00e0 l'importance des enjeux, je souhaite que le Premier ministre me r\u00e9ponde mais surtout qu'il r\u00e9ponde \u00e0 la jeunesse du pays\u00a0: allez-vous enfin changer de cap, avant que votre politique ne nous fracasse sur le mur de l'incons\u00e9quence climatique\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe\u00a0FI, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes GDR et SOC.)<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Tous au Venezuela\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Nous l'\u00e9coutons en silence. <br><br><strong>M.\u00a0Ludovic Pajot.</strong> Un peu d'attention, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, savez-vous ce qui \u00ab\u00a0fracasse\u00a0\u00bb, comme vous le dites, la lutte contre le changement climatique\u00a0? Ce sont les mots, les belles paroles, les postures\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert.</strong> C'est votre incomp\u00e9tence\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>J'ai re\u00e7u les \u00e9tudiants au minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire, et nous continuerons de travailler avec eux car ils ont raison. Pensez-vous que le capitalisme et le syst\u00e8me dans lequel nous vivons aujourd'hui a du sens\u00a0? Non. C'est pour cela que nous nous attachons, depuis le premier jour, \u00e0 le transformer en profondeur.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ne criez pas dans le micro\u00a0: nous ne sommes pas sourds\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>C'est cela que nous faisons\u00a0: nous luttons contre une \u00e9conomie lin\u00e9aire, qui n'a aucun sens et qui sans cesse consomme toujours plus de ressources de la plan\u00e8te. <br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat et Mme\u00a0Mathilde Panot .</strong> C'est faux, vous ne faites rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous luttons aussi contre un capitalisme et une finance qui ne fonctionnent que pour eux-m\u00eames. <br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Ce sont des mensonges\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>J'ai eu l'occasion de le dire et de m'exprimer aussi sur les compagnies p\u00e9troli\u00e8res, monsieur le d\u00e9put\u00e9. <br><br>Mais quelles sont les solutions concr\u00e8tes car j'entends beaucoup de \u00ab\u00a0y'a qu'\u00e0, faut qu'on\u00a0\u00bb\u00a0? (Exclamations sur les bancs du groupe FI.) <br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> Nous avons des propositions\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>La transition \u00e9cologique, c'est se retrousser les manches, sur le territoire, partout, pour lutter concr\u00e8tement.<br><br>D'ici \u00e0 la fin du quinquennat, nous allons non seulement fermer toutes les centrales \u00e0 charbon mais aussi baisser r\u00e9solument la part du nucl\u00e9aire dans le mix \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7ais. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Bien s\u00fbr, il est plus facile de se draper dans l'id\u00e9ologie. Moi aussi, j'aimerais passer des journ\u00e9es \u00e0 faire de m\u00eame, sauf que la transition \u00e9cologique, je l'ai dit, c'est faire tout ce que font les d\u00e9put\u00e9s, ici, c'est trouver des solutions concr\u00e8tes, sur le terrain, partout, et le faire de fa\u00e7on massive, pour changer le sens de notre \u00e9conomie. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Parce que nous avons besoin d'un projet de soci\u00e9t\u00e9 encourageant, qui engage, qui fasse en sorte que la jeunesse se mobilise \u2013\u00a0et pas seulement elle\u00a0\u2013, un projet qui fasse en sorte que chacun se mobilise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Vous criez si fort qu'on ne comprend rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Il faut trouver des solutions \u00e0 la fois solidaires et \u00e9cologiques. Nous en avons fait un th\u00e8me cl\u00e9, notamment du\u00a0G7 et de notre engagement au niveau europ\u00e9en. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Nicolas Hulot n'aurait jamais dit cela\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "21/02/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "21/02/2019", "pageJO": "1615"}}}}