{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3534", "identifiant": {"numero": "3534", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce et artisanat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation des petites entreprises et des commerces"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA998", "mandatRef": "PM723046"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Petites et moyennes entreprises", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/11/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES PETITES ENTREPRISES ET DES COMMERCES <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Dassault.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dassault. </strong>Monsieur le Premier ministre, qui a droit \u00e0 quoi\u00a0? Est-ce autoris\u00e9 ou non\u00a0? L'administration croule sous les appels d'entrepreneurs qui, ayant d\u00fb fermer leurs portes, sont angoiss\u00e9s, d\u00e9courag\u00e9s, d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s. D'apr\u00e8s une enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par l'Union des ind\u00e9pendants, la moiti\u00e9 de ses adh\u00e9rents n'ont pas eu acc\u00e8s aux aides du fonds de solidarit\u00e9\u00a0; 81\u00a0% d'entre eux n'ont pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du report de charges sociales ou fiscales\u00a0; aucun n'a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un report de loyer\u00a0; 90\u00a0% ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 renoncer aux pr\u00eats garantis par l'\u00c9tat par crainte de ne jamais pouvoir rembourser\u00a0; tous ont d\u00e9nonc\u00e9 les complexit\u00e9s administratives et le maquis des aides.<br><br>Les commerces de proximit\u00e9, qui animent le c\u0153ur de nos villes et de nos villages, ont \u00e9t\u00e9 punis, alors qu'ils avaient suivi scrupuleusement les consignes sanitaires, en masquant leur sourire et en \u00e9vitant tout contact. Vous le savez bien, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, les coiffeurs ne veulent plus couper les cheveux en quatre\u00a0; les restaurateurs souhaitent remettre le couvert\u00a0; les libraires entendent tourner la page\u00a0; les fleuristes sont \u00e0 fleur de peau. <i>(Sourires et applaudissements sur les bancs du groupe LR.) </i>Pour tous les commer\u00e7ants et ind\u00e9pendants, la r\u00e9ouverture est devenue une premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.<br><br>L'\u00c9tat protecteur, l'\u00c9tat-nounou, l'\u00c9tat-providence s'essouffle dans ses tentatives de colmater les fissures d'une vie sous cloche. La libert\u00e9, libert\u00e9 ch\u00e9rie, est r\u00e9clam\u00e9e. Les Fran\u00e7ais ne supportent plus le pr\u00eat-\u00e0-penser\u00a0; ils ont besoin d'esp\u00e9rer. L'endettement des TPE et PME s'est accentu\u00e9 au fil des manifestations et des gr\u00e8ves, puis des incertitudes et des confinements.<br><br>Ma question prendra la forme d'une proposition\u00a0: seriez-vous pr\u00eat \u00e0 soutenir la cr\u00e9ation d'un cr\u00e9dit d'imp\u00f4t simplifi\u00e9, allant jusqu'\u00e0 1\u00a0000\u00a0euros,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Saint-Martin.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dassault. </strong>\u2026en faveur de nos compatriotes qui investiraient leurs \u00e9conomies dans le maintien des commerces de proximit\u00e9\u00a0? (M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur applaudit.)</i> Par ailleurs, quand comptez-vous rouvrir les portes de l'interdit\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Attention, mesdames et messieurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain Griset,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises. </i>Je r\u00e9ponds directement \u00e0 votre question relative \u00e0 la cr\u00e9ation d'un cr\u00e9dit d'imp\u00f4t. Il en existe un pour les particuliers qui investissent dans les soci\u00e9t\u00e9s, et Bruno Le\u00a0Maire et moi-m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 une \u00e9ventuelle extension de son champ aux entrepreneurs individuels. C'est une bonne id\u00e9e, que nous examinons.<br><br>S'agissant des petits commerces, vous le savez, Bruno Le\u00a0Maire et moi travaillons beaucoup avec l'ensemble des branches en vue de fournir aux autorit\u00e9s sanitaires les \u00e9l\u00e9ments susceptibles de permettre leur r\u00e9ouverture.<br><br>\u00c0 aucun moment, je le r\u00e9p\u00e8te, les commerces n'ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s de mal faire leur travail, de ne pas prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, de ne pas appliquer les protocoles. L'enjeu \u00e9tait seulement de r\u00e9duire les flux de circulation afin que les Fran\u00e7ais respectent au mieux le confinement.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> En allant au supermarch\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Alain Griset,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>J'en viens aux mesures de soutien. Lors du premier confinement, je le rappelle, 1,7\u00a0million d'entrepreneurs ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'aide de 1\u00a0500\u00a0euros financ\u00e9e par le fonds de solidarit\u00e9. Pour permettre \u00e0 un plus grand nombre d'entre eux de recevoir des aides, nous en avons beaucoup simplifi\u00e9 l'acc\u00e8s en supprimant plusieurs conditions\u00a0: celle d'employer un salari\u00e9\u00a0; pour les nouvelles entreprises, celle d'avoir r\u00e9alis\u00e9 un chiffre d'affaires ou per\u00e7u un revenu d'activit\u00e9 en 2019. De plus, nous avons port\u00e9 le plafond de 1\u00a0500 \u00e0 10\u00a0000\u00a0euros. Par ailleurs, 600\u00a0000\u00a0entreprises ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un pr\u00eat garanti par l'\u00c9tat, sachant que 94\u00a0% d'entre elles emploient moins de vingt salari\u00e9s.<br><br>On ne peut certes pas affirmer qu'il n'y aura pas de difficult\u00e9s majeures demain, mais nous avons permis \u00e0 beaucoup d'entreprises de passer cette p\u00e9riode tr\u00e8s difficile. Si l'on consid\u00e8re la p\u00e9riode du 1er\u00a0janvier au 15\u00a0novembre, le nombre de d\u00e9faillances d'entreprises a recul\u00e9 de 20\u00a0% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Je crois que le soutien de l'\u00c9tat y est pour quelque chose. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Dassault.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dassault. </strong>Je vous remercie d'encourager ma proposition de cr\u00e9er un cr\u00e9dit d'imp\u00f4t. J'entends bien qu'il est tr\u00e8s difficile de pr\u00e9server la sant\u00e9 publique, mais pensez aussi \u00e0 tous ceux qui n'ont plus de perspective et dont l'investissement de toute une vie dispara\u00eet chaque jour un peu plus. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/11/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/11/2020", "pageJO": "9775"}}}}