{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3829", "identifiant": {"numero": "3829", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Logement aid\u00e9 \u00e0 la r\u00e9union"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA643157", "mandatRef": "PM773734"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/03/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LOGEMENT AID\u00c9 \u00c0 LA R\u00c9UNION <a name=PG10></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Naillet.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Naillet. </strong>Le chantier du logement social est \u00e0 l'arr\u00eat \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, alors que 30\u00a0000\u00a0demandes de logement aid\u00e9 \u2013\u00a0dont un tiers de demandes de mutation\u00a0\u2013 restent sans solution. \u00c0 La R\u00e9union, la lutte contre le \u00ab\u00a0mal-logement\u00a0\u00bb est un enjeu social majeur. Le plan logement outre-mer a certes \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en 2019, mais nous sommes loin du compte\u00a0: alors que 4\u00a0000\u00a0logements \u00e9taient programm\u00e9s chaque ann\u00e9e, nous atteignons 2\u00a0500\u00a0logements annuels en moyenne. <br><br>Aux difficult\u00e9s d\u00e9j\u00e0 connues \u2013\u00a0un foncier rare et un co\u00fbt d'am\u00e9nagement \u00e9lev\u00e9\u00a0\u2013 est venue s'ajouter une difficult\u00e9 majeure\u00a0: l'augmentation importante du co\u00fbt de la construction, en raison du prix des mati\u00e8res premi\u00e8res \u2013\u00a0en particulier du ciment et de l'acier.<br><br>Dans ces conditions, certaines op\u00e9rations ne peuvent pas d\u00e9marrer. Les bailleurs sociaux rencontrent de v\u00e9ritables difficult\u00e9s\u00a0: le co\u00fbt moyen des op\u00e9rations est sup\u00e9rieur de 10 \u00e0 15\u00a0% \u00e0 celui qui est pr\u00e9vu dans la programmation. Les familles attendent et affrontent, elles aussi, de grandes difficult\u00e9s. Vous le savez comme moi\u00a0: sans logement digne pour les familles r\u00e9unionnaises, il ne peut y avoir de projet de vie. Quand plusieurs enfants partagent une m\u00eame chambre, dans un petit logement, cela affecte leurs r\u00e9sultats scolaires. Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement, comment comptez-vous relancer le logement aid\u00e9 \u00e0 La\u00a0R\u00e9union\u00a0? Quelles mesures concr\u00e8tes prendrez-vous en ce sens dans les prochains jours\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe SOC.)</i> <br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Les particularit\u00e9s des territoires ultramarins justifient des politiques cibl\u00e9es en mati\u00e8re de foncier et d'habitat, adapt\u00e9es aux enjeux locaux. Dans ce domaine, les enjeux de La\u00a0R\u00e9union ne sont pas les m\u00eames que ceux de la m\u00e9tropole, de la Guyane ou de Mayotte. <br><br>La production et la r\u00e9habilitation de logements sociaux sont financ\u00e9es par la ligne budg\u00e9taire unique \u2013\u00a0LBU\u00a0\u2013 du programme\u00a0123 du minist\u00e8re des outre-mer, qui finance environ 10\u00a0000\u00a0logements par an \u2013\u00a0qu'il s'agisse de neuf, d'accession sociale, de r\u00e9habilitation du parc priv\u00e9 ou public et de lutte contre toute forme d'insalubrit\u00e9. Malgr\u00e9 la crise sanitaire, la consommation de la LBU a atteint 218\u00a0millions d'euros en 2020, soit une augmentation de 30\u00a0millions par rapport \u00e0 2019. Les cr\u00e9dits pr\u00e9vus pour 2021 sont en nette hausse, puisqu'ils d\u00e9passeront 240\u00a0millions\u00a0; ils pourront ainsi vous aider.<br><br>Nous avons donc maintenu une dynamique importante, malgr\u00e9 la crise et malgr\u00e9 les difficult\u00e9s locales que vous signalez \u2013\u00a0et ce, bien que le niveau d'agr\u00e9ment ait sensiblement chut\u00e9 en m\u00e9tropole. <br><br>Il faut, bien s\u00fbr, maintenir l'effort en 2021 et 2022. Les 5\u00a0000 \u00e0 6\u00a0000\u00a0logements sociaux financ\u00e9s chaque ann\u00e9e dans les d\u00e9partements d'outre-mer s'inscrivent dans notre objectif de construire 250\u00a0000\u00a0logements sociaux en deux ans. Vous le savez, des objectifs quantitatifs pr\u00e9cis sont fix\u00e9s, territoire par territoire, dans le cadre du plan logement outre-mer. Le plan d'investissement volontaire d'Action logement, qui pr\u00e9voit de consacrer 1,5\u00a0milliard au logement en outre-mer, s'inscrit dans cette territorialisation. Au-del\u00e0 d'un objectif global de production de logements sociaux en outre-mer, il me semble n\u00e9cessaire de poursuive un travail de territorialisation au plus pr\u00e8s des acteurs locaux \u2013\u00a0je sais que S\u00e9bastien Lecornu y est attach\u00e9. Emmanuelle Wargon \u00e9tudiera sp\u00e9cifiquement la situation de La\u00a0R\u00e9union, pour que la r\u00e9ponse soit adapt\u00e9e aux besoins.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "10/03/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "10/03/2021", "pageJO": "2315"}}}}