{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG720", "identifiant": {"numero": "720", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9trangers", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "projet de loi asile et immigration"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719676", "mandatRef": "PM722728"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/03/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET DE LOI ASILE ET IMMIGRATION <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Muriel Ressiguier, pour le groupe La France insoumise.<br><br><strong>Mme\u00a0Muriel Ressiguier. </strong>Monsieur le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur, le projet de loi \u00ab\u00a0pour une immigration ma\u00eetris\u00e9e et un droit d'asile effectif\u00a0\u00bb, que vous pr\u00e9senterez tout \u00e0 l'heure en commission, fera l'objet d'une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, ce que nous d\u00e9plorons. En effet, la France a un devoir d'accueil et le parcours du demandeur d'asile ne doit pas se transformer en calvaire qui le criminalise, lui ou ceux qui lui portent assistance.<br><br>Or diminuer les d\u00e9lais de recours devant la Cour nationale du droit d'asile \u2013\u00a0CNDA\u00a0\u2013 de 30 \u00e0 15 jours, et les d\u00e9lais de d\u00e9p\u00f4t d'une demande d'asile de 120 \u00e0 90 jours, c'est nier la barri\u00e8re de la langue, les traumatismes et le temps n\u00e9cessaire pour \u00e9voquer ce qui rel\u00e8ve de l'intime. Augmenter la dur\u00e9e de r\u00e9tention de 45 \u00e0 90 jours, voire \u00e0 135 jours, est inutile et ne fera que d\u00e9t\u00e9riorer les conditions de r\u00e9tention.<br><br>J'ai visit\u00e9 plusieurs centres de r\u00e9tention. Le constat est alarmant. Chacun a ses \u00ab\u00a0bonnes pratiques\u00a0\u00bb. Parfois, on trouve normal de hurler dans un haut-parleur pour convoquer un retenu qui va \u00eatre lib\u00e9r\u00e9. Agir ainsi est d\u00e9shumanisant et humiliant.<br><br>Partout, des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour contester ce projet de loi. Pour les associations, il est \u00ab\u00a0r\u00e9pressif et d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9\u00a0\u00bb. Les agents de l'Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides \u2013\u00a0OFPRA\u00a0\u2013 le jugent dangereux, car il jette le soup\u00e7on sur les demandeurs d'asile, qui sont susceptibles d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des fraudeurs. Les avocats de la CNDA consid\u00e8rent que ce texte \u00ab\u00a0ne respecte plus les principes essentiels du droit d'asile et ne permet plus son application\u00a0\u00bb.<br><br>\u00cates-vous conscient que ce projet de loi va aggraver la situation des demandeurs d'asile et mettre en difficult\u00e9 les administrations\u00a0? Envisagez-vous de mettre enfin un terme au \u00ab\u00a0d\u00e9lit de solidarit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0? Enfin, trouvez-vous normal de traiter toujours plus les demandeurs d'asile comme des criminels\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR, ainsi que sur quelques bancs du groupe NG.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat, ministre de l'int\u00e9rieur . </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, s'agissant de ce probl\u00e8me difficile de l'asile et de l'immigration, il faut, je crois, faire preuve d'une grande responsabilit\u00e9. En effet, nous avons, d'une part, un devoir de solidarit\u00e9 et, d'autre part, le devoir de faire en sorte que celles et ceux qui viennent en France y trouvent, demain, un avenir. C'est la fa\u00e7on dont nous abordons cette question.<br><br>La semaine derni\u00e8re, je suis all\u00e9 m'entretenir avec les ministres de l'int\u00e9rieur des pays d'origine africains, des pays de transition et des pays de destination. Pour la premi\u00e8re fois, nous avons adopt\u00e9 une d\u00e9claration commune, dans laquelle nous affirmons qu'il faut accueillir mais que, en m\u00eame temps, nous ne pouvons pas laisser un certain nombre de passeurs conduire des jeunes \u00e0 la mort. Nous d\u00e9clarons aussi que nous allons renforcer les cadres l\u00e9gislatifs nationaux en mati\u00e8re de lutte contre le trafic illicite des migrants et la traite des \u00eatres humains. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes GDR et FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet, mes chers coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Collomb,</strong><i> ministre d'\u00c9tat . </i>Certaines personnes am\u00e8nent ces \u00eatres \u00e0 la mort, et, quelquefois, condamnent les jeunes filles \u00e0 la prostitution. Ce n'est pas ce que nous voulons. Nous vous proposerons un texte \u00e9quilibr\u00e9, un texte de responsabilit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> C'est de la propagande\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/03/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/03/2018", "pageJO": "1897"}}}}