{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3262", "identifiant": {"numero": "3262", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00c9tat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9forme du Conseil \u00e9conomique social et environnemental"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719558", "mandatRef": "PM722696"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/07/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DU CONSEIL \u00c9CONOMIQUE SOCIAL ET ENVIRONNEMENTAL <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Erwan Balanant.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant. </strong>Merci, monsieur le garde des sceaux, pour vos mots envers cette combattante pour la R\u00e9publique, les libert\u00e9s et la justice qu'\u00e9tait Gis\u00e8le Halimi.<br><br>\u00c0 la rentr\u00e9e, nous allons examiner un texte important pour nos institutions, le projet de loi organique relatif au Conseil \u00e9conomique social et environnemental.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> C'est important, \u00e7a\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant. </strong>Le CESE endosse principalement un r\u00f4le de conseiller du Gouvernement et du Parlement en vue de l\u2019\u00e9laboration de la politique nationale en mati\u00e8re \u00e9conomique, sociale et environnementale. Or sa composition, ses modalit\u00e9s de fonctionnement et le rythme des r\u00e9formes mettent \u00e0 mal le plein accomplissement de ses missions.<br><br>Plus g\u00e9n\u00e9ralement, cette chambre, m\u00e9connue du grand public et souvent mal aim\u00e9e des \u00e9lus, voit son utilit\u00e9 remise en cause.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> C'est un fromage de la R\u00e9publique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant. </strong>Pourtant, cette institution est un outil de consultation citoyenne primordial. Le r\u00e9cent succ\u00e8s de la convention citoyenne pour le climat, qui s'est d\u00e9roul\u00e9e dans le cadre du CESE, en est une illustration \u00e9loquente. Cette exp\u00e9rience d\u00e9mocratique in\u00e9dite ouvre de nombreuses pistes de r\u00e9flexion pour une r\u00e9novation d\u00e9mocratique.<br><br>En ce sens, le projet de loi organique dont nous d\u00e9battrons \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine est porteur d\u2019une vraie ambition. Au-del\u00e0 de sa mission actuelle, le CESE assurerait le traitement des p\u00e9titions dans un cadre modernis\u00e9. Surtout, il deviendrait le carrefour des consultations publiques. Ces \u00e9volutions seraient cruciales pour faire vivre la d\u00e9mocratie participative. C'est pour les d\u00e9put\u00e9s du groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s une des meilleures fa\u00e7ons de r\u00e9concilier les Fran\u00e7ais avec la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, donc d'am\u00e9liorer le fonctionnement de la d\u00e9mocratie tout court.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous \u00eates candidat au CESE\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant. </strong>Monsieur le ministre, au-del\u00e0 de la r\u00e9forme, ne devons-nous pas dessiner de nouvelles perspectives pour articuler la d\u00e9mocratie participative souhait\u00e9e par les Fran\u00e7ais et la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, pilier de notre R\u00e9publique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Balanant au CESE\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Je connais votre int\u00e9r\u00eat et d'ailleurs celui de tous, ici, pour cette question\u00a0: j'\u00e9tais moi-m\u00eame hier devant vous pour vous demander d'adopter un projet de loi organique dont les dispositions nous permettront de d\u00e9battre sur le fond d\u00e8s le mois de septembre.<br><br>Le projet de loi organique relatif au CESE a pour vocation de donner de nouveaux moyens \u00e0 cette assembl\u00e9e consultative afin de renforcer, vous l'avez mentionn\u00e9, la d\u00e9mocratie participative, qui a besoin d'oxyg\u00e8ne.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est la d\u00e9mocratie tout court qui a besoin d'oxyg\u00e8ne.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Le CESE peut \u00eatre l'instrument de ce renforcement. Le projet de loi organique ne modifie pas les comp\u00e9tences du CESE \u2013\u00a0il faudrait d'ailleurs, pour cela, modifier la Constitution. En revanche, il modifie les moyens mis \u00e0 la disposition du CESE qui pourra notamment organiser la participation du public et s'adjoindre le concours de citoyens pour l'aider dans la pr\u00e9paration de ses avis.<br><br>La crise des gilets jaunes, le grand d\u00e9bat national, la convention citoyenne pour le climat l'ont montr\u00e9\u00a0: nos concitoyens aspirent \u00e0 \u00eatre mieux associ\u00e9s et \u00e0 participer plus directement aux d\u00e9cisions publiques. Et nous devons r\u00e9pondre \u00e0 cette attente.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> C'est une tarte \u00e0 la cr\u00e8me\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>Je tiens toutefois \u00e0 vous rassurer sur un point essentiel\u00a0: renforcer la d\u00e9mocratie participative ne signifie pas affaiblir la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative dont vous \u00eates \u00e0 la fois le symbole et les garants.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00ab\u00a0Symbole\u00a0\u00bb, c'est le mot.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Le CESE est et demeurera une assembl\u00e9e consultative compos\u00e9e de repr\u00e9sentants\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais.</strong> Non \u00e9lus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026des forces \u00e9conomiques et sociales du pays et charg\u00e9e d'\u00e9clairer les pouvoirs publics sur les enjeux \u00e9conomiques, sociaux et environnementaux. Il n'y a donc aucune concurrence avec les assembl\u00e9es du Parlement, compos\u00e9es de repr\u00e9sentants \u00e9lus de la nation,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux. </i>\u2026qui votent la loi et contr\u00f4lent l'action du Gouvernement. Pas de concurrence en particulier avec l'Assembl\u00e9e nationale devant laquelle le Gouvernement est responsable. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/07/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/07/2020", "pageJO": "5639"}}}}