{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1887", "identifiant": {"numero": "1887", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Programme de r\u00e9forme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642935", "mandatRef": "PM723238"}, "groupe": {"organeRef": "PO744425", "abrege": "UDI-AGIR", "developpe": "UDI, Agir et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROGRAMME DE R\u00c9FORMES <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Becht.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht. </strong>Monsieur le Premier ministre, il y a pr\u00e8s de six mois, la hausse des carburants a d\u00e9clench\u00e9 un mouvement social sans pr\u00e9c\u00e9dent, r\u00e9v\u00e9lant ainsi une crise plus profonde. Cette crise avait au moins trois d\u00e9nominateurs communs\u00a0: le prix de l'\u00e9nergie, le montant des retraites, le niveau des salaires, autrement dit le reste \u00e0 vivre de ceux qui, malgr\u00e9 leur travail, ne parviennent pas \u00e0 boucler leurs fins de mois. \u00c0 ces demandes, une premi\u00e8re r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e en d\u00e9cembre. Puis, le grand d\u00e9bat a permis \u00e0 chacun de s'exprimer sur ses difficult\u00e9s, ses attentes, et sur l'avenir du pays. Parmi les annonces du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique jeudi dernier, on peut saluer l'all\u00e9gement de la charge fiscale pesant sur les classes moyennes, la r\u00e9indexation des petites retraites sur l'inflation \u2013\u00a0comme nous l'avions demand\u00e9 depuis sa suppression\u00a0\u2013, l'engagement en faveur d'une retraite minimale \u00e0 1\u00a0000 euros, ou encore le maintien des services publics au plus pr\u00e8s des territoires ruraux.<br><br>Et maintenant, monsieur le Premier ministre\u00a0? Ce sont 8\u00a0milliards d'euros suppl\u00e9mentaires de d\u00e9penses, qui s'ajoutent aux 10\u00a0milliards de d\u00e9cembre. Le plus dur reste \u00e0 faire. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur les bancs du groupe LR)<br><br>Je veux parler d'un plan de r\u00e9duction de la d\u00e9pense publique, pour que les mesures d'aujourd'hui ne soient pas la dette et les imp\u00f4ts de demain. Salaires, retraites et, surtout, prix de l'\u00e9nergie\u00a0: les racines de la crise demeurent et la r\u00e9ponse ne peut se focaliser sur les sympt\u00f4mes. Nous sommes toujours convaincus que la seule issue p\u00e9renne est la construction d'un nouveau projet de soci\u00e9t\u00e9 et d'un nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique, social et environnemental. <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Il fallait le prendre au Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht. </strong>Comment, monsieur le Premier ministre, au-del\u00e0 de mesures techniques qui risquent de nourrir un puits sans fond et une dette sans fin, redonner aux Fran\u00e7ais le sens de la fraternit\u00e9, de l'humain, de la responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de la plan\u00e8te\u00a0? Comment faire en sorte que notre pays retrouve durablement le chemin de l'apaisement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-Agir.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, dans votre question, vous \u00e9voquez la situation actuelle, qui est en effet difficile. Nous devons y r\u00e9pondre rapidement, tout en prenant en compte des \u00e9l\u00e9ments de long terme. Nous devons agir sur le pouvoir d'achat sans d\u00e9grader les fondamentaux de notre \u00e9conomie, de notre comp\u00e9titivit\u00e9, de notre dette, sous peine de condamner ceux qui nous suivront, nos enfants, nos petits-enfants, \u00e0 des moments encore plus difficiles que ceux que nous vivons. C'est tout l'art de gouverner, et c'est tout le d\u00e9fi qui est pos\u00e9 aujourd'hui.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Que vous \u00eates mauvais\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait, jeudi dernier, un certain nombre d'annonces importantes. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Adieu l'ENA\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Elles sont venues compl\u00e9ter celles qu'il avait formul\u00e9es au mois de d\u00e9cembre, qui se sont traduites par des mesures imm\u00e9diates d'augmentation du pouvoir d'achat, par l'accroissement de la prime d'activit\u00e9, la possibilit\u00e9 offerte aux entreprises de verser une prime totalement d\u00e9fiscalis\u00e9e, la disparition de mesures relatives \u00e0 la CSG, lesquelles se traduiront par un remboursement pour ceux qui ont pay\u00e9 les sommes en cause depuis le 1er\u00a0janvier. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Ces mesures se sont traduites par une augmentation imm\u00e9diate du pouvoir d'achat pour un tr\u00e8s grand nombre de nos concitoyens. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Nous devons aujourd'hui continuer sur ce chemin et pr\u00e9parer, bien au-del\u00e0 encore, la transformation de notre pays. <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> \u00c0 quelle vitesse\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u00c0 court terme, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 une baisse de 5\u00a0milliards d'euros de l'imp\u00f4t sur le revenu des personnes physiques, ce qui est loin d'\u00eatre n\u00e9gligeable puisque, vous le savez, le produit global de cet imp\u00f4t s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 77\u00a0milliards d'euros. Le r\u00e9duire de 5\u00a0milliards n'est donc pas une petite mesure\u00a0; cela permet de redistribuer du pouvoir d'achat \u00e0 un tr\u00e8s grand nombre de Fran\u00e7ais. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Sans recettes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Rendez l'argent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Straumann.</strong> Comment la financez-vous\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Le ministre de l'\u00e9conomie et des finances me fera des propositions. Nous vous pr\u00e9senterons au cours du mois de juin les modalit\u00e9s selon lesquelles la r\u00e9duction de l'imp\u00f4t sur le revenu permettra aux Fran\u00e7ais de retrouver du pouvoir d'achat. <br><br>Au-del\u00e0 des mesures fiscales de redistribution du pouvoir d'achat, il y a des enjeux consid\u00e9rables de retour au plein emploi. Comme l'a dit le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous devons organiser la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, le tissu productif pour revenir vers le plein emploi.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> S'il l'a dit, c'est que c'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Je sais qu'un grand nombre de Fran\u00e7ais, peut-\u00eatre un certain nombre de parlementaires, consid\u00e8rent cet objectif avec une forme d'\u00e9tonnement, voire de pessimisme. Voil\u00e0 bien longtemps que nous peinons, en France, \u00e0 r\u00e9soudre la question du ch\u00f4mage de masse. Depuis trop longtemps, sans doute, notre soci\u00e9t\u00e9 s'est \u00e0 certains \u00e9gards r\u00e9sign\u00e9e \u00e0 cette situation. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, pour sa part, ne s'y r\u00e9signe pas. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Heureusement qu'il est l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Il nous a demand\u00e9 de mobiliser l'ensemble des forces productives de notre pays, les corps interm\u00e9diaires\u2026 <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous avez essay\u00e9 de les d\u00e9truire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026qui se disent depuis longtemps pr\u00eats \u00e0 intervenir. <br><br>Tel est le sens de la mobilisation nationale que je lancerai lundi prochain avec les organisations syndicales, patronales, les associations d'\u00e9lus, les associations environnementales pour faire en sorte que l'ensemble des instruments existants soient mis au service de mobilisations territoriales.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Elles existent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9douard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Il s'agit de r\u00e9pondre au cas par cas, territoire par territoire, \u00e0 des probl\u00e8mes cruciaux qui nous emp\u00eachent de r\u00e9sorber le ch\u00f4mage de masse. Cela peut \u00eatre un probl\u00e8me de domiciliation\u00a0: quelqu'un qui veut acc\u00e9der \u00e0 un travail et dispose des comp\u00e9tences n\u00e9cessaires ne peut occuper cet emploi parce qu'il n'a pas de garde d'enfants. Cela peut \u00eatre une difficult\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la mobilit\u00e9\u00a0: l'id\u00e9e d'une prime de mobilit\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, devrait pouvoir \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e dans ce cadre. Beaucoup de mesures de court terme doivent \u00eatre \u00e9tudi\u00e9es. J'ai indiqu\u00e9 hier, \u00e0 l'issue du s\u00e9minaire qui rassemblait un certain nombre de membres de la majorit\u00e9 et l'ensemble du Gouvernement, quels \u00e9taient les pistes et le calendrier de travail.<br><br>Je voudrais conclure ma r\u00e9ponse \u00e0 votre question, monsieur le d\u00e9put\u00e9, sur l'aspect de long terme qu'elle envisage. Pr\u00e9server le long terme, c'est accro\u00eetre la comp\u00e9titivit\u00e9 de notre \u00e9conomie, am\u00e9liorer l'\u00e9ducation et la formation professionnelle de nos concitoyens, d\u00e9finir collectivement \u2013\u00a0pas seulement au sein du pouvoir ex\u00e9cutif\u00a0\u2013, \u00e0 travers l'agenda 2025 auquel nous invite le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 que nous voulons construire \u00e0 cette \u00e9ch\u00e9ance. Il ne s'agit pas, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de revenir au plan, mais de se demander collectivement ce que nous mettons en \u0153uvre pour atteindre un objectif sur lequel nous pouvons nous entendre. Il y a l\u00e0 quelque chose comme une m\u00e9thode nouvelle, digne d'int\u00e9r\u00eat, qui nous permet, en mariant les r\u00e9ponses de court terme, de pr\u00e9parer le long terme. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.\u00a0\u2013\u00a0M. Olivier Becht applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "01/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "01/05/2019", "pageJO": "3902"}}}}