{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1455", "identifiant": {"numero": "1455", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "services publics", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": null}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719942", "mandatRef": "PM760307"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/11/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SERVICES PUBLICS <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Je suis heureux de souhaiter la bienvenue \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Baudu, devenu d\u00e9put\u00e9 de la premi\u00e8re circonscription du Loir-et-Cher le 17\u00a0novembre dernier, en remplacement de M.\u00a0Marc Fesneau. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes MODEM et LaREM, ainsi que sur divers bancs.) </i>Vous avez la parole, mon cher coll\u00e8gue.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Baudu. </strong>Merci, monsieur le Pr\u00e9sident. Merci, mes chers coll\u00e8gues. Monsieur le Premier ministre, depuis trente ans, le paysage des services publics en France s'est profond\u00e9ment d\u00e9grad\u00e9. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et vous-m\u00eame avez r\u00e9affirm\u00e9 la semaine derni\u00e8re, devant les maires r\u00e9unis en congr\u00e8s, votre d\u00e9termination \u00e0 inverser cette dynamique. <br><br>La recherche d'une meilleure efficience, bien que n\u00e9cessaire, a trop longtemps conduit \u00e0 une diminution de la pr\u00e9sence des services publics, en particulier dans les territoires ruraux, dans les villes moyennes et dans certains quartiers difficiles. On arrive ainsi, par le prisme unique de la rationalisation, \u00e0 une accumulation de fermetures, des \u00e9coles aux tr\u00e9soreries en passant par les services de sant\u00e9, trop souvent sans prendre en compte les sp\u00e9cificit\u00e9s locales, comme le vieillissement de la population, la situation de l'emploi, les difficult\u00e9s \u00e0 se d\u00e9placer ou \u00e0 se loger. Il en r\u00e9sulte aujourd'hui ce sentiment de fracture territoriale, en grande partie \u00e0 l'origine de la col\u00e8re qui s'exprime dans notre pays.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Gouvernement se sont engag\u00e9s \u00e0 tenir compte de la diversit\u00e9 des territoires par le principe de diff\u00e9renciation, et \u00e0 rapprocher les services publics des usagers. Il nous faut maintenant entra\u00eener les Fran\u00e7ais et les \u00e9lus locaux vers cet objectif majeur et montrer que l'\u00c9tat est pr\u00eat \u00e0 incarner, dans ses actes comme dans ses paroles, avec sinc\u00e9rit\u00e9 et constance, une transformation de sa relation aux territoires\u00a0; une transformation porteuse d'avenir et de fiert\u00e9, pour que chacun de nos concitoyens, o\u00f9 qu'il vive en France, retrouve cette fiert\u00e9\u00a0; une transformation qui s'appuie avec confiance sur l'engagement des \u00e9lus comme des agents du secteur public.<br><br>Monsieur le Premier ministre, pouvez-vous nous pr\u00e9ciser comment vous entendez mobiliser l'ensemble du Gouvernement pour traduire concr\u00e8tement cette nouvelle ambition en mati\u00e8re de pr\u00e9sence publique\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, le Gouvernement partage pleinement votre constat, en particulier sur les causes qui ont conduit au sentiment d'abandon de certains territoires, qu'ils soient urbains ou ruraux. Mais nous sommes convaincus que la situation n'est pas irr\u00e9versible. C'est pourquoi nous sommes pleinement d\u00e9termin\u00e9s et mobilis\u00e9s depuis dix-huit mois dans la lutte contre ces fractures territoriales, pour renforcer la coh\u00e9sion des territoires.<br><br>Il faut agir, vous avez raison. Il faut le faire, pr\u00e9cisons-le, en tenant compte de l'\u00e9volution des techniques et des services. De quel sujet entend-on parler lorsqu'on se rend dans les territoires\u00a0? De la couverture num\u00e9rique. Or, vous le savez, l'\u00c9tat investit massivement pour assurer la couverture mobile et num\u00e9rique de l'ensemble du territoire fran\u00e7ais, en partenariat, bien s\u00fbr, avec les collectivit\u00e9s territoriales. Il conduit aussi le programme \u00ab\u00a0Action c\u0153ur de ville\u00a0\u00bb, pour r\u00e9habiliter les logements, r\u00e9nover les espaces publics et r\u00e9implanter les commerces dans les villes moyennes. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout.</strong> Et les petites villes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre. </i>Nous avons en outre annonc\u00e9, il y a quelques jours, le lancement du programme \u00ab\u00a0territoires d'industrie\u00a0\u00bb, pour maintenir ou d\u00e9velopper l'emploi, en particulier dans les zones plus rurales. Je voudrais aussi vous parler du nouveau programme de l'Agence nationale pour la r\u00e9novation urbaine en faveur des quartiers, qui vise non seulement \u00e0 am\u00e9liorer le logement, mais aussi \u00e0 d\u00e9velopper le lien social, gr\u00e2ce \u00e0 l'action des associations et des services sociaux et au d\u00e9veloppement du commerce. <br><br>Dans le monde rural, nous avons d\u00e9velopp\u00e9 1\u00a0300\u00a0maisons de services au public \u2013\u00a0c'est tr\u00e8s important\u00a0\u2013, qui rassemblent tous les services intervenant aupr\u00e8s des populations. Et pour terminer, je mentionne les 400\u00a0m\u00e9decins salari\u00e9s qui seront d\u00e9ploy\u00e9s dans les d\u00e9serts m\u00e9dicaux. <i> (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/11/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/11/2018", "pageJO": "12898"}}}}