{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2340", "identifiant": {"numero": "2340", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Attaques visant les forces de l'ordre"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721968", "mandatRef": "PM723436"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur (M. le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/10/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTAQUES VISANT LES FORCES DE L'ORDRE <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Vialay.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Vialay. </strong>Monsieur le Premier ministre, la semaine derni\u00e8re, \u00e0 Mantes-la-Jolie, une centaine d'individus ont attaqu\u00e9 trois fonctionnaires de police avec une extr\u00eame violence. Des faits similaires se sont produits dans d'autres villes des Yvelines, comme dans l'ensemble du pays.<br><br>Ces actes inacceptables, d'une grande l\u00e2chet\u00e9, inspirent le d\u00e9go\u00fbt \u00e0 tous, et plus particuli\u00e8rement \u00e0 ceux qui habitent le quartier o\u00f9 se sont produits les faits\u00a0: ils m'ont fait part de leur incompr\u00e9hension face au laxisme qui pr\u00e9vaut en r\u00e9ponse aux coupables de ces actes et r\u00e9clament des r\u00e9actions exemplaires.<br><br>Ces actes criminels doivent cesser, et leurs auteurs doivent \u00eatre punis. Avant, on respectait l'autorit\u00e9\u00a0; maintenant, on va provoquer celle-ci. C'est inacceptable\u00a0!<br><br>Monsieur le Premier ministre, que comptez-vous faire pour r\u00e9tablir l'ordre r\u00e9publicain\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Vous \u00e9voquez l'agression grave de fonctionnaires de police qui a effectivement eu lieu au Val Fourr\u00e9, \u00e0 Mantes-la-Jolie.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Le sujet n'int\u00e9resse pas M.\u00a0Castaner\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Je veux d'abord saluer le courage des policiers, qui ont r\u00e9sist\u00e9, n'ont pas recul\u00e9, et qui ont maintenu l'ordre r\u00e9publicain. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>J'ai la faiblesse de penser que, contrairement \u00e0 ce que vous affirmez, si nous subissons ce type de violences urbaines, c'est aussi parce qu'avec la police de s\u00e9curit\u00e9 du quotidien, nous sommes pr\u00e9sents dans les quartiers\u00a0; parce que, dans le cadre de la lutte contre le trafic de produits stup\u00e9fiants, nous y sommes bien plus pr\u00e9sents que par le pass\u00e9. Pour le seul d\u00e9partement des Yvelines, nous avons d\u00e9mantel\u00e9 205\u00a0r\u00e9seaux depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2019, contre 145 l'ann\u00e9e derni\u00e8re.<br><br>C'est justement, je le r\u00e9p\u00e8te, parce que nous sommes pr\u00e9sents, parce que nous savons r\u00e9tablir l'ordre r\u00e9publicain, que nous observons ces ph\u00e9nom\u00e8nes de violences urbaines. Nous serons toujours l\u00e0, avec nos forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, pour les combattre et pour les \u00e9radiquer. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Vialay.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Vialay. </strong>Plut\u00f4t que de partir d'un postulat de confiance dans nos forces de l'ordre, on ne cesse de s'interroger \u2013\u00a0m\u00e9diatiquement\u00a0\u2013 sur leur professionnalisme, au profit d'individus au comportement d\u00e9viant et d\u00e9linquant. C'est profond\u00e9ment choquant\u00a0!<br><br>Les forces de l'ordre, elles, sont fond\u00e9es \u00e0 d\u00e9noncer un guet-apens\u00a0; la population, elle, est fond\u00e9e \u00e0 s'indigner. Mais, de vous, ce sont des solutions que nous attendons \u2013\u00a0des solutions radicales et courageuses, au vu de l'urgence de la situation.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Vialay. </strong>Il n'est pourtant pas besoin de sortir de Saint-Cyr pour comprendre que la fermet\u00e9 est une n\u00e9cessit\u00e9, et qu'une justice r\u00e9active et de proximit\u00e9 est indispensable\u00a0! Mais il faut des moyens.<br><br>En juin dernier, notre coll\u00e8gue \u00c9ric Ciotti pr\u00e9sentait une proposition de loi d'orientation et de programmation relative \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, cosign\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s du groupe Les R\u00e9publicains. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.) </i>Ce texte proposait de r\u00e9armer l'\u00c9tat en faisant significativement augmenter les moyens budg\u00e9taires d\u00e9di\u00e9s aux forces de l'ordre et en am\u00e9liorant leurs conditions de travail, tout en renfor\u00e7ant les outils juridiques destin\u00e9s \u00e0 les prot\u00e9ger.<br><br>La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle a choisi de s'opposer m\u00e9thodiquement \u00e0 chacun des articles propos\u00e9s, jusqu'\u00e0 en supprimer la totalit\u00e9. Vous \u00e9tiez pr\u00e9sent, monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat. (M.\u00a0Marc\u00a0Le\u00a0Fur applaudit.)</i> Quelle hypocrisie\u00a0! Quel cynisme\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)<br><br>Vous le savez\u00a0: le courage est la cl\u00e9 des \u00e9volutions qui serviront nos concitoyens, et la s\u00e9curit\u00e9 est la premi\u00e8re de nos libert\u00e9s. Quand allez-vous entrer efficacement en action\u00a0? Quels engagements prenez-vous ici, devant la repr\u00e9sentation nationale\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Non, ce n'est pas du cynisme que d'avoir revaloris\u00e9 le budget de la police nationale d'1\u00a0milliard d'euros en trois ans\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.) </i>Non, ce n'est pas du cynisme que d'avoir d\u00e9cloisonn\u00e9 l'action des forces de police comme jamais auparavant, notamment dans le cadre de la lutte contre le trafic de produits stup\u00e9fiants \u2013\u00a0ce que vous n'avez jamais fait avant 2012\u00a0! (M\u00eames mouvements.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.) Non, ce n'est pas du cynisme que de promettre et de r\u00e9aliser le recrutement de 10\u00a0000\u00a0fonctionnaires l\u00e0 o\u00f9 il y avait eu des suppressions\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Et o\u00f9 sont-ils\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Non, ce n'est pas du cynisme que de lutter comme nous le faisons contre le terrorisme - ce que vous avez \u00e9t\u00e9 incapables de le faire - en instituant la DGSI en chef de file ! <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. - Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Nunez,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Non, ce n'est pas du cynisme\u00a0! Non, ce ne sont pas des postulats\u00a0: c'est une action r\u00e9pressive, et c'est l'affirmation de l'ordre r\u00e9publicain tel que nous le concevons et tel que vous n'avez pas su l'\u00e9tablir\u00a0! <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013</i>\u00a0Applaudissements prolong\u00e9s sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. Plusieurs d\u00e9put\u00e9s de ces m\u00eames bancs se l\u00e8vent pour applaudir.)<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> C'est une honte, de tenir des propos pareils sur le terrorisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Et M.\u00a0Castaner, que dit-il\u00a0?<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "30/10/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "30/10/2019", "pageJO": "9956"}}}}