{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2976", "identifiant": {"numero": "2976", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "tourisme et loisirs", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique \u00e9conomique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266808", "mandatRef": "PM723264"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Rolland.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Rolland. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, parmi les secteurs de l'\u00e9conomie touch\u00e9s par la crise sanitaire, il en est un particuli\u00e8rement atteint, car plus longuement confin\u00e9\u00a0: celui du tourisme.<br><br>Hier v\u00e9ritable poumon \u00e9conomique de notre pays, puisqu'il repr\u00e9sentait pr\u00e8s de 8\u00a0% du PIB, ce secteur se retrouve peut-\u00eatre plus que les autres en grande difficult\u00e9. Votre gouvernement a pris de nombreuses mesures que nous avons vot\u00e9es\u00a0: pr\u00eats garanti par l'\u00c9tat ou PGE, fonds de solidarit\u00e9, ch\u00f4mage partiel, annulation des charges sociales et fiscales pendant le confinement. Il faut aller plus loin en prolongeant pendant la p\u00e9riode de d\u00e9confinement les annulations de charges sociales et fiscales, ainsi qu'en proposant des aides directes plus importantes et aux conditions d'acc\u00e8s assouplies, pour redonner imm\u00e9diatement de l'oxyg\u00e8ne aux acteurs et les soutenir dans la reprise. <br><br>Et que dire de la situation des caf\u00e9s, h\u00f4tels, restaurants\u00a0? Ne peut-on pas d'ores et d\u00e9j\u00e0 envisager leur ouverture dans les d\u00e9partements verts\u00a0? Si nous voulons les soutenir efficacement, il est primordial de revenir, pour leurs activit\u00e9s, \u00e0 un taux de TVA \u00e0 5,5\u00a0%. En effet, dans un univers commercial d\u00e9grad\u00e9, avec des co\u00fbts en augmentation, la plupart des \u00e9tablissements n'atteindront pas le point mort\u00a0: ils resteront ferm\u00e9s ou dispara\u00eetront.<br><br>Vous l'aurez compris\u00a0: si nous n'abaissons pas temporairement le taux de TVA, comme l'a fait l'Allemagne, qui l'a r\u00e9duit de 19\u00a0% \u00e0 7\u00a0%, point de salut pour l'h\u00f4tellerie ou la restauration fran\u00e7aise. Alors, monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, dans ce secteur, \u00eates-vous pour ou contre une baisse du taux TVA \u00e0 5,5\u00a0%\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip.</strong> Comme nous le proposons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, le tourisme a \u00e9t\u00e9 clairement \u00e9rig\u00e9 en priorit\u00e9 nationale. Du coup, nous avons agi vite et fort dans la phase de soutien avec, vous l'avez rappel\u00e9, l'activit\u00e9 partielle, le fonds de solidarit\u00e9 et l'acc\u00e8s aux PGE. Aujourd'hui, 12\u00a0mai, 6\u00a0milliards de pr\u00eats ont \u00e9t\u00e9 garantis \u00e0 90\u00a0% par l'\u00c9tat, ce dont 66\u00a0000 entreprises du secteur de l'h\u00f4tellerie, de la restauration et du tourisme ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 pour un ticket moyen de 92\u00a0000\u00a0euros. Il s'agit souvent de PME familiales qui se transmettent d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre ou qui \u00e9mergent autour des chefs, gr\u00e2ce aux talents de leurs collaborateurs.<br><br>Cette priorit\u00e9 nationale se d\u00e9clinera d\u00e8s jeudi prochain, puisque le Premier ministre pr\u00e9sidera le comit\u00e9 interminist\u00e9riel du tourisme, en vue d'annoncer certains dispositifs pour aider les professionnels du tourisme dans la nouvelle phrase qui va s'ouvrir. Nous esp\u00e9rons une reprise progressive.<br><br>Sachant que celle-ci se fera avec une jauge diff\u00e9rente, li\u00e9e au respect des protocoles sanitaires, nous devons les aider \u00e0 trouver ce point d'\u00e9quilibre qu'on appelle le point mort. Nous sommes mobilis\u00e9s, nous sommes \u00e0 la t\u00e2che, Bruno Le Maire, Jean-Yves Le Drian et moi-m\u00eame. Nous travaillons avec les r\u00e9gions pour trouver des dispositifs. La palette est vari\u00e9e. L'Allemagne a choisi de jouer sur la TVA. Ce faisant, elle s'aligne sur la France, car, si les Allemands ont abaiss\u00e9 leur taux de TVA de 19\u00a0% \u00e0 7\u00a0%, nous appliquons pour notre part un taux interm\u00e9diaire de 10\u00a0%.<br><br>Ce qui est s\u00fbr, c'est que nous serons aux c\u00f4t\u00e9s, voire au chevet des h\u00f4teliers et des restaurateurs,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Christian Jacob.</strong> Au chevet\u00a0? La formule n'est pas heureuse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026pour qu'ils puissent vivre ou survivre dans cette p\u00e9riode compliqu\u00e9e. Ils sont, je crois, une partie de notre ADN. Ils sont la France. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020", "pageJO": "3269"}}}}