{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4078", "identifiant": {"numero": "4078", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lus", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Violences contre les \u00e9lus locaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266797", "mandatRef": "PM722884"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES CONTRE LES \u00c9LUS LOCAUX <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Gosselin.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. Il y a dix jours, Jean-Claude Girard, maire d'Ouges, commune de 1\u00a0400\u00a0habitants au sud de Dijon, a \u00e9t\u00e9 sauvagement tabass\u00e9, \u00e0 coups de barre de fer, s'il vous pla\u00eet, pour un banal rappel du r\u00e8glement. Ces violences contre les \u00e9lus municipaux sont en forte progression, h\u00e9las\u00a0! Taillables et corv\u00e9ables \u00e0 merci, v\u00e9ritables moutons \u00e0 cinq pattes, les maires, comme tous les d\u00e9tenteurs de l'autorit\u00e9, sont devenus des cibles faciles. Les \u00e9lus locaux, attaqu\u00e9s parfois m\u00eame \u00e0 leur domicile priv\u00e9, ont vu le nombre d'agressions dont ils sont victimes tripler entre 2019 et 2020 \u2013\u00a0de 388 \u00e0 1276.<br><br>C'est ce ph\u00e9nom\u00e8ne que nous nous avons mis en avant avec Na\u00efma Moutchou dans le rapport sur les maires et les \u00e9lus locaux que nous avons rendu \u00e0 la mi-avril. M\u00eame les d\u00e9partements ruraux ne sont plus \u00e9pargn\u00e9s, oh que non\u00a0! Dans la Manche, par exemple, o\u00f9 se trouve ma circonscription, on d\u00e9nombre plusieurs cas\u00a0: le maire de Tessy-Bocage, Michel Richard, celui de Portbail, Francis d'Hulst, et bien d'autres. Ces actes insupportables restent encore trop souvent impunis.<br><br>Quel signal envoyer aux 36\u00a0000\u00a0maires de France, aux 500\u00a0000\u00a0\u00e9lus locaux\u00a0? Comment \u00e9viter le laxisme envers les agresseurs\u00a0? Que ce soit par des propos, par des actes, par le recours aux armes parfois, attaquer un \u00e9lu de la R\u00e9publique, c'est attaquer la R\u00e9publique elle-m\u00eame, c'est la bafouer\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.) </i>Ces \u00e9lus sont les sentinelles de nos villes, de nos communes, de ces petites r\u00e9publiques qui font la grande, et c'est bien \u00e0 la R\u00e9publique de les prot\u00e9ger. R\u00e9tablir par exemple les peines planchers pour ceux qui s'en prennent aux d\u00e9tenteurs de l'autorit\u00e9 serait un signal fort. (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.) La R\u00e9publique se doit d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de celles et ceux qui les repr\u00e9sentent et qui la servent, c'est son essence m\u00eame. <br><br>Alors, monsieur le Premier ministre, que comptez-vous faire pour porter secours et assistance aux maires, aux d\u00e9tenteurs de l'autorit\u00e9 publique, pour les prot\u00e9ger et assurer des sanctions fermes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Je partage ce que vous dites. Les maires, les \u00e9lus, les membres des forces de l'ordre m\u00e9ritent le respect car ils incarnent la R\u00e9publique. <i>(Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s applaudit.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe FI .</strong> Et les d\u00e9put\u00e9s\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Je ne vais pas r\u00e9p\u00e9ter ce que j'ai dit tout \u00e0 l'heure. Lorsque vous \u00e9tiez au pouvoir, il y a d\u00e9j\u00e0 eu des infractions de ce type, pardonnez-moi de le rappeler. Et il existera toujours des individus en marge de notre soci\u00e9t\u00e9 qui commettent des infractions.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas un argument, \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Pour autant, lorsque l'on a dit \u00e7a, on n'a rien dit.<br><br>D\u00e8s les premi\u00e8res instructions que je leur ai adress\u00e9es, les maires et les \u00e9lus m'ont fait part de leurs retours. L'une des mesures que j'ai envisag\u00e9es, bien avant le Beauvau de la s\u00e9curit\u00e9, \u00e9tait la suppression du rappel \u00e0 la loi. J'ai demand\u00e9 aux procureurs de la R\u00e9publique de ne plus utiliser cette r\u00e9ponse p\u00e9nale qui, au fond, n'a que peu de signification. Ceux qui veulent faire preuve de bonne foi, et je sais que vous en \u00eates,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert.</strong> Oui, c'est un homme de bonne foi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026reconna\u00eetront que les \u00e9lus ont t\u00e9moign\u00e9 leur reconnaissance \u00e0 la suite des instructions que j'avais donn\u00e9es et qu'elles ont port\u00e9 leurs fruits.<br><br>Sauf si vous \u00eates d\u00e9tenteur de la solution miracle, sauf si vous \u00eates un menteur ou un incomp\u00e9tent, vous ne pourrez jamais promettre \u00e0 nos concitoyens le risque z\u00e9ro. J'ai donc appel\u00e9 les parquets \u00e0 davantage de fermet\u00e9, laquelle me semble indispensable en la mati\u00e8re.<br><br>Voil\u00e0 ce que nous avons fait. Je le redis, je n'ai pas eu sur cette question la main qui tremble car, comme vous, je pense que les \u00e9lus doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, et davantage qu'ils ne l'\u00e9taient autrefois. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Gosselin.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin. </strong>Monsieur le ministre, nul ne pr\u00e9tend que le risque z\u00e9ro existe, mais les chiffres sont l\u00e0\u00a0: 200 cas d'agressions en 2017, 1276 en 2020. Il faut r\u00e9agir, bien au-del\u00e0 de ce qui est fait\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/06/2021", "pageJO": "5666"}}}}