{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3517", "identifiant": {"numero": "3517", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9levage", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Grippe Aviaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719326", "mandatRef": "PM733709"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/11/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GRIPPE AVIAIRE <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0S\u00e9verine Gipson.<br><br><strong>Mme\u00a0S\u00e9verine Gipson. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'agriculture et de l'alimentation. Le jeudi 5\u00a0novembre 2020, la France est pass\u00e9e en alerte \u00e9lev\u00e9e face au risque d'introduction du virus de la grippe aviaire sur le territoire national, notamment dans les quarante-cinq d\u00e9partements travers\u00e9s par des couloirs de migration \u2013\u00a0l'Eure, d\u00e9partement dans lequel je suis \u00e9lue, y figure.<br><br>Dans un communiqu\u00e9, votre minist\u00e8re explique que le virus influenza aviaire hautement pathog\u00e8ne H5N8 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 sur deux cygnes aux Pays-Bas, le 23\u00a0octobre 2020, et que, depuis, le nombre de cas dans la faune sauvage ne cesse de cro\u00eetre en Europe.<br><br>Depuis le vendredi 6\u00a0novembre, des mesures de pr\u00e9vention sont rendues obligatoires dans l'ensemble des d\u00e9partements class\u00e9s en niveau de risque \u00ab\u00a0\u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb et dans les zones \u00e0 risque particulier. Elles pr\u00e9voient notamment la claustration ou la protection des \u00e9levages de volailles par un filet, la r\u00e9duction des parcours ext\u00e9rieurs pour les volailles, l'interdiction des concours, foires ou expositions de volailles et l'interdiction de faire participer des oiseaux originaires de ces d\u00e9partements \u00e0 des rassemblements organis\u00e9s dans le reste du territoire.<br><br>Un premier cas de grippe aviaire vient d'\u00eatre d\u00e9tect\u00e9 dans une animalerie en Haute-Corse, ce qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 l'euthanasie de deux cents poules d'un \u00e9levage. Bien que la consommation de viande, de foie gras et d'\u0153ufs ne repr\u00e9sente aucun risque pour l'homme, ce virus aviaire reste hautement pathog\u00e8ne et tr\u00e8s contagieux pour les oiseaux et les \u00e9levages.<br><br>Si nous esp\u00e9rons tous c\u00e9l\u00e9brer No\u00ebl en famille, autour de chapon, de foie gras et des autres produits issus de l'\u00e9levage de volailles qui ornent traditionnellement nos tables de r\u00e9veillon, la situation actuelle n'incite pas \u00e0 l'optimisme\u00a0: comment rassurer la fili\u00e8re qui, l\u00e9gitimement, s'inqui\u00e8te\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Depuis hier soir en effet, la France conna\u00eet un premier foyer d'influenza aviaire, ou grippe de la volaille. Il s'agit d'un foyer d\u00e9tect\u00e9 en Haute-Corse, dans une animalerie, semblable \u00e0 beaucoup d'\u00e9gards aux foyers identifi\u00e9s depuis plusieurs semaines en Irlande, aux Pays-Bas, en Grande-Bretagne ou en Belgique\u00a0; en d'autres termes, nous nous attendions \u00e0 voir cette influenza aviaire arriver sur le territoire national.<br><br>Face \u00e0 cette situation, des mesures de protection s'imposent, et d'abord l'euthanasie de l'ensemble des volailles concern\u00e9es par ce foyer. Nous devons ensuite remonter l'ensemble de la cha\u00eene \u00e9pid\u00e9miologique, pour comprendre d'o\u00f9 viennent ces volailles et ainsi tenter de circonscrire au maximum la diffusion du virus. Enfin, j'ai pris sous l'autorit\u00e9 du Premier ministre la d\u00e9cision de faire passer l'ensemble du territoire national en niveau de risque \u00ab\u00a0\u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.<br><br>Cela \u00e9tant, je tiens \u00e0 vous assurer que nous serons aux c\u00f4t\u00e9s de la fili\u00e8re, qui subit d\u00e9j\u00e0 beaucoup de coups durs, pour lui permettre de surmonter cette crise. Je veux ensuite rassurer nos concitoyens et leur dire que le rhume de la volaille ne se transmet pas par voie alimentaire et que nous pouvons continuer sans risque \u00e0 consommer du poulet, du canard, de la dinde et des \u0153ufs. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Bonne nouvelle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre. </i>J'y insiste, car il est important que les consommateurs aient confiance. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "18/11/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "18/11/2020", "pageJO": "9763"}}}}