{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2002", "identifiant": {"numero": "2002", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Financement des mesures annonc\u00e9es apr\u00e8s le grand d\u00e9bat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605069", "mandatRef": "PM722424"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Action et comptes publics (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/05/2019"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FINANCEMENT DES MESURES ANNONC\u00c9ES APR\u00c8S LE GRAND D\u00c9BAT <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, apr\u00e8s le Grand d\u00e9bat, vous avez pris quelques d\u00e9cisions face aux revendications des Gilets jaunes, d\u00e9cisions certes insuffisantes mais dont les impacts politiques et budg\u00e9taires sont loin d'\u00eatre neutres.<br><br>Sur le plan politique, si les mesures de pouvoir d'achat ont vocation \u00e0 relancer l'\u00e9conomie par la consommation, leur financement en dit long de la ligne politique du Gouvernement. Vous auriez pu, pour les financer, r\u00e9tablir l'ISF par exemple.... Eh bien non\u00a0! Preuve est donc faite que vous \u00eates bien de droite, de cette droite du monde de la finance.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Je note d'ailleurs que les \u00e9lecteurs historiques des R\u00e9publicains vous ont remerci\u00e9 ce dimanche. Le Gouvernement aurait pu, comme le groupe Socialistes et apparent\u00e9s, le lui demandait, faire d'autres choix, comme lancer un plan d'investissement massif pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique ou lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Tr\u00e8s bonne id\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Eh bien non\u00a0! Que des mesurettes d'\u00e9colos au rabais\u2026 C'est logique puisque, Nicolas Hulot l'avait rappel\u00e9 au Gouvernement\u00a0: \u00e9cologie et politiques lib\u00e9rales sont incompatibles.<br><br>Alors comment le Gouvernement finance-t-il ces mesures\u00a0? Essentiellement par une augmentation de la dette de 76\u00a0milliards pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, mais pas par des \u00e9conomies sur la d\u00e9pense publique puisque la seule mesure envisag\u00e9e, c'est la suppression des niches fiscales, au risque de fragiliser des pans complets de notre \u00e9conomie\u00a0!<br><br>Il est donc temps, monsieur le ministre, que vous pr\u00e9cisiez vos choix en mati\u00e8re de niches fiscales\u00a0: s'agit-il, par exemple, de supprimer le cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour l'emploi d'un salari\u00e9 \u00e0 domicile\u00a0? S'agit-il d'augmenter la TVA pour les travaux des logements sociaux\u00a0? Va-t-on sacrifier le monde agricole\u00a0? Les exemples ne manquent pas.... Certes, il y a certainement du m\u00e9nage \u00e0 faire dans les 474 niches existantes, et comme l'explique fort justement notre rapporteur g\u00e9n\u00e9ral Jo\u00ebl Giraud, on peut s'interroger sur le rendement et l'efficacit\u00e9 des niches. Mais le ministre de l'\u00e9conomie et des finances ne pense-t-il pas que la priorit\u00e9 \u00e9tait de cesser les cadeaux aux plus ais\u00e9s, l'ISF et la flat tax, dont on attend toujours la preuve de leur efficacit\u00e9 \u00e9conomique... Le Gouvernement va-t-il changer de ligne politique, comme les Fran\u00e7ais le lui demandent\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC, sur de nombreux bancs du groupe GDR et sur plusieurs bancs du groupe FI.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'action et des comptes publics. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez pos\u00e9 beaucoup de questions en l'espace de deux minutes, mais je vais essayer d'y apporter des r\u00e9ponses.<br><br>Le Pr\u00e9sident\u00a0de\u00a0la\u00a0R\u00e9publique a fait plusieurs annonces, le 10\u00a0d\u00e9cembre en faveur du pouvoir d'achat pour r\u00e9pondre \u00e0 une crise sociale, et le 25\u00a0avril pour donner une traduction concr\u00e8te aux suites du Grand d\u00e9bat et \u00e0 l'expression de l'ensemble des Fran\u00e7ais qui ont particip\u00e9 \u00e0 cet exercice d\u00e9mocratique.<br><br>Vous nous interrogez sur la mani\u00e8re dont ces mesures vont \u00eatre financ\u00e9es, que ce soit la baisse de la CSG\u00a0\u2013\u00a0mesure que vous approuvez, je le sais\u00a0\u2013, l'augmentation de la prime d'activit\u00e9 \u2013\u00a0je pense que c'est une bonne chose de valoriser le revenu de celles et ceux qui travaillent\u00a0\u2013, les mesures en faveur du maintien des services publics ou encore les mesures fiscales de baisse de l'imp\u00f4t sur le revenu, dont nous voulons qu'elles profitent aux classes moyennes et permettent, elles aussi, \u00e0 celles et ceux qui travaillent de pouvoir vivre mieux, \u00e0 la hauteur de leurs efforts. Le Gouvernement a indiqu\u00e9 que toutes ces mesures seraient financ\u00e9es en partie par un certain nombre d'\u00e9conomies budg\u00e9taires. \u00c0 cet effet, la loi de finances pour 2019 a pr\u00e9vu, comme chaque ann\u00e9e, une r\u00e9serve de pr\u00e9caution, et l'annulation de certains cr\u00e9dits en r\u00e9serve permettra d'apporter une source de financement cons\u00e9quent. Nous allons aussi faire le choix de r\u00e9viser des niches fiscales, et nombreux sont les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 qui nous ont fait des propositions en la mati\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Nous aussi on a fait des propositions, notamment concernant l'ISF\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Notre ligne de conduite sur les niches fiscales, c'est d'abord de ne pas toucher aux m\u00e9nages, donc pas au r\u00e9gime fiscal de l'emploi \u00e0 domicile. Nous ne toucherons pas non plus aux niches fiscales qui permettent aux Fran\u00e7ais de vivre mieux et d'aller plus loin en mati\u00e8re de r\u00e9novation thermique et \u00e9nerg\u00e9tique de leur logement. Et nous ne toucherons pas davantage aux niches fiscales qui contribuent \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique des entreprises. Vous avez fait allusion au CICE \u2013\u00a0le cr\u00e9dit d'imp\u00f4t pour la comp\u00e9titivit\u00e9 et l'emploi\u00a0\u2013, et je souligne que ce dispositif n'est plus aujourd'hui une niche fiscale. Lorsque vous et moi en avons vot\u00e9 la cr\u00e9ation, c'\u00e9tait un cr\u00e9dit d'imp\u00f4t, mais c'est dor\u00e9navant un all\u00e9gement p\u00e9renne de cotisations sociales depuis le 1er\u00a0janvier de cette ann\u00e9e, un m\u00e9canisme plus simple\u00a0; il \u00e9tait temps de tenir cet engagement pris il y a quatre ans.<br><br>Vous le voyez, vos inqui\u00e9tudes ne sont pas fond\u00e9es. Les prochaines semaines seront encore l'occasion de le d\u00e9montrer. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "29/05/2019", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "29/05/2019", "pageJO": "5162"}}}}