{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4412", "identifiant": {"numero": "4412", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "S\u00e9gur de la sant\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719890", "mandatRef": "PM722790"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9GUR DE LA SANT\u00c9 <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Danielle Brulebois.<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, les accords du S\u00e9gur ont permis une revalorisation in\u00e9dite des salaires des personnels des \u00e9tablissements de sant\u00e9 et des EHPAD. Cette reconnaissance importante et m\u00e9rit\u00e9e de l'engagement exemplaire de ces personnels \u00e9tait attendue depuis tr\u00e8s longtemps. Vous avez d'ailleurs \u00e9tendu la mesure \u00e0 d'autres secteurs.<br><br>Dans le Jura, le conseil d\u00e9partemental a vot\u00e9 la revalorisation des services d'aide \u00e0 domicile, financ\u00e9e \u00e0 70\u00a0% par l'\u00c9tat.<br><br>Vous avez pr\u00e9sent\u00e9 les conclusions du S\u00e9gur de la sant\u00e9 le 21\u00a0juillet 2020\u00a0: 19\u00a0milliards d'euros d'investissements doivent \u00eatre d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9. Depuis plus d'un an, le programme d'investissement se d\u00e9ploie dans les territoires. En r\u00e9gion Bourgogne-Franche-Comt\u00e9, ce sont ainsi 741\u00a0millions d'euros qui sont investis dans le syst\u00e8me de sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran, ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois. </strong>En outre, 472\u00a0millions d'euros seront consacr\u00e9s au d\u00e9sendettement, 201\u00a0millions aux projets \u00e0 long terme, 63\u00a0millions aux investissements du quotidien. Pour une sant\u00e9 de proximit\u00e9 \u2013\u00a0au plus proche, donc, du citoyen et du patient\u00a0\u2013, ce plan massif doit se poursuivre.<br><br>Depuis 2017, je vous alerte sur la situation du groupement hospitalier Jura\u00a0Sud et sur celle de l'h\u00f4pital de Lons-le-Saunier, lourdement endett\u00e9. Je vous sollicite r\u00e9guli\u00e8rement\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il ne r\u00e9pond jamais\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois. </strong>\u2026sur le mauvais \u00e9tat des locaux, le manque de place pour la pharmacie, le besoin de r\u00e9novation et de modernisation de ces services.<br><br>Le d\u00e9vouement du personnel est exemplaire et les soins prodigu\u00e9s sont de haute qualit\u00e9. Alors qu'une dizaine de jeunes internes arrivent, alors qu'une excellente coop\u00e9ration s'est \u00e9tablie avec la m\u00e9decine de ville et la communaut\u00e9 professionnelle territoriale de sant\u00e9, notre h\u00f4pital m\u00e9rite mieux.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran, ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> \u00c9videmment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois. </strong>Pouvez-vous nous indiquer les prochaines \u00e9tapes du d\u00e9ploiement du S\u00e9gur de la sant\u00e9, tant attendu par nos concitoyens. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et r\u00e9dacteur de la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Merci pour votre question. Nous n'allons pas nous mentir\u00a0: les h\u00f4pitaux et les EHPAD, pour un tr\u00e8s grand nombre, sont dans un \u00e9tat de vieillissement avanc\u00e9 qui ne donne pas forc\u00e9ment envie aux professionnels d'y exercer dans la dur\u00e9e. De grands plans ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s, par la droite comme par la gauche, il faut le reconna\u00eetre, qui ont permis d'investir dans les h\u00f4pitaux et les EHPAD. Mais voil\u00e0 longtemps qu'il n'y en avait pas eu et, ici, il n'est pas question d'un plan classique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Mais d'un \u00ab\u00a0plan-plan\u00a0\u00bb V\u00e9ran\u2026 <i>(Sourires sur de nombreux bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>\u2026mais d'un plan qui repr\u00e9sente l'\u00e9quivalent, financi\u00e8rement, des plans H\u00f4pital\u00a02007 et H\u00f4pital\u00a02012, qui \u00e9taient de tr\u00e8s gros plans, le tout major\u00e9 de 50\u00a0%, \u00e0 savoir l'\u00e9quivalent au total de vingt ans de politique d'\u00e9tablissements en un seul plan \u2013\u00a0c'est le S\u00e9gur de l'investissement \u00e0 l'h\u00f4pital, annonc\u00e9 ce matin par le Premier ministre \u00e0 Dijon.<br><br>Qu'est-ce que cela signifie, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0? Nous n'allons pas aider 200 ou 300\u00a0\u00e9tablissements, comme lors des plans pr\u00e9c\u00e9dents, ce sont 3\u00a0000\u00a0\u00e9tablissements sanitaires et m\u00e9dico-sociaux qui vont b\u00e9n\u00e9ficier d'une remise de dette tr\u00e8s importante, et d'investissements structurels et structurants. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Agir ens.)</i><br><br>Nous avons commenc\u00e9 par la r\u00e9gion Bourgogne-Franche-Comt\u00e9. Vous avez rappel\u00e9 le montant des enveloppes et donc je n'y reviens pas. Je connais depuis un certain nombre d'ann\u00e9es l'\u00e9tablissement que vous avez \u00e9voqu\u00e9 et pour lequel vous vous \u00eates engag\u00e9e sans r\u00e9serve. J'ai le plaisir de vous annoncer qu'\u00e9videmment il va \u00eatre aid\u00e9, comme d'ailleurs l'ensemble des \u00e9tablissements. Ainsi, dans le cadre du S\u00e9gur, 30\u00a0millions d'euros seront investis en faveur du centre hospitalier Jura\u00a0Sud, afin de r\u00e9nover l'h\u00f4pital de Lons-le-Saunier, de s\u00e9curiser les b\u00e2timents, de moderniser l'offre de r\u00e9animation et de soins continus \u2013\u00a0nous avons pu nous rendre compte, \u00e0 l'occasion de la crise de covid-19, de son importance. Ce soutien permettra en outre de cr\u00e9er un service de psychiatrie sur le site du centre hospitalier de Lons-le-Saunier, au sein de la clinique Val\u00a0Jura.<br><br>Nous aidons le secteur public et le secteur priv\u00e9, en fait toutes les structures qui offrent des soins de qualit\u00e9, ce qui \u00e9tait l'engagement du S\u00e9gur. Le pr\u00e9sent engagement aussi sera tenu. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/10/2021", "pageJO": "8755"}}}}