{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1255", "identifiant": {"numero": "1255", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "justice", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "perquisitions visant La France Insoumise"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA2150", "mandatRef": "PM722506"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PERQUISITIONS VISANT LA FRANCE INSOUMISE <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon, pour le groupe La France insoumise. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe FI. \u2013 Mouvements divers.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon. </strong>Le groupe FI s'associe au message de la repr\u00e9sentation nationale de solidarit\u00e9 avec la population de l'Aude, durement meurtrie. Il exprime sa compassion \u00e0 ceux qui sont aujourd'hui dans le deuil et, depuis ce micro, cette tribune, j'appelle mes amis \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Et pas les autres\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon. </strong>\u2026de toute la r\u00e9gion \u00e0 se porter \u00e0 la rescousse, pour aider ceux qui sont dans le d\u00e9sarroi. <i>(Rumeurs ironiques sur les bancs du groupe LaREM.)</i> La nature nous laisse semblables, la loi nous fait \u00e9gaux et, bien s\u00fbr, la loi de l'entraide ici et l'ordre politique \u00e0 cet instant.<br><br>Comme vous l'avez sans doute appris, ce matin, le procureur de circonstance que vous avez nomm\u00e9 apr\u00e8s un entretien d'embauche, ayant autorisation de perquisitionner depuis vendredi dernier, a choisi de le faire ce matin \u00e0 sept heures et j'ai ouvert ma porte \u00e0 des gens qui tapaient pr\u00e9cipitamment. Ils \u00e9taient arm\u00e9s et v\u00eatus de gilets pare-balles car on ne sait jamais, avec moi, ce qui peut se produire. <i>(Bruits.) </i>Cette perquisition a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e sans aucun motif d'urgence comme ce peut \u00eatre le cas lorsqu'il faut faire \u00e9clater la v\u00e9rit\u00e9.<br><br>Car la plainte initiale date d'il y a un an, d\u00e9pos\u00e9e par quelqu'un qui a dit elle-m\u00eame que c'\u00e9tait une plaisanterie pour complaire \u00e0 Mme\u00a0Le Pen \u2013 qui ne lui avait d'ailleurs rien demand\u00e9. Or, un an et demi apr\u00e8s, on fait une perquisition chez moi, au si\u00e8ge du parti, au si\u00e8ge du mouvement et chez neuf personnes\u00a0! <br><br><strong>M.\u00a0Denis Mass\u00e9glia.</strong> \u00c7a suffit\u00a0! Laissez la justice travailler\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon. </strong>Je ne me plains pas d'\u00eatre perquisitionn\u00e9, je me plains de cette mise en sc\u00e8ne et du r\u00e9sultat concret auquel nous arrivons. <i>(Bruits.)</i><br><br>La deuxi\u00e8me plainte concerne les comptes de la campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. C'est un v\u00e9ritable traquenard, ce M. Logerot, que vous avez augment\u00e9 de 57 %, ayant transform\u00e9 la commission des comptes de campagne en un moyen de d\u00e9noncer les gens et de les clouer au pilori. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Voil\u00e0 ce que j'ai \u00e0 vous dire. O\u00f9 est l'\u00c9tat de droit\u00a0? Je suis pr\u00e9sident d'un groupe parlementaire d'opposition et mon chef de cabinet a subi une perquisition pendant sept heures. Vous avez tous mes rendez-vous depuis deux ans, vous avez aspir\u00e9 tous les fichiers du mouvement La France insoumise et tous ceux du parti de gauche sans nous ayons sign\u00e9 un seul proc\u00e8s-verbal. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et LR. \u2013 Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Coll\u00e8gues, \u00eates-vous devenus d\u00e9raisonnables\u00a0? Voyez-vous ce que cela veut dire\u00a0? Vous sentez-vous solidaires de proc\u00e9d\u00e9s pareils\u00a0? <i>(Vives protestations sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> Vous en \u00eates \u00e0 hurler, maintenant\u2026 Mais vous ne vous rendez plus compte\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupe FI et LR ainsi que parmi les d\u00e9put\u00e9s non-inscrits.) Ce n'est plus de la justice,...<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Henriet.</strong> Vive l'ind\u00e9pendance de l'autorit\u00e9 judiciaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon. </strong>...ce n'est plus de la police. Voici ma question\u00a0: pour quels motifs infamants pr\u00e9tendez-vous nous poursuivre\u00a0? <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe FI. \u2013 M.\u00a0Michel Castellani applaudit \u2013 Bruit \u2013M.\u00a0Jean-Luc Melenchon poursuit son intervention dans un grand brouhaha apr\u00e8s que le micro lui a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Monsieur le pr\u00e9sident M\u00e9lenchon, je per\u00e7ois dans votre question une \u00e9motion et une col\u00e8re que je crois pouvoir comprendre. Il s'agit de l'\u00e9motion et de la col\u00e8re d'un citoyen \u2013 en l'occurrence un responsable politique \u2013 de bonne foi, car je crois \u00e0 votre bonne foi par construction et peut-\u00eatre m\u00eame, aussi, par conviction, citoyen qui se trouve confront\u00e9 \u00e0 une proc\u00e9dure judiciaire.<br><br>Vous n'\u00eates pas le premier, monsieur le pr\u00e9sident M\u00e9lenchon,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Et l'affaire Benalla\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>\u2026\u00e0 \u00e9prouver cette \u00e9motion et \u00e0 ressentir cette col\u00e8re, confront\u00e9 de bonne foi, j'y insiste, \u00e0 une proc\u00e9dure judiciaire et vous le savez. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme Marie-Christine Dalloz.</strong> R\u00e9plique pr\u00e9visible.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Et Benalla\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Et j'entends souligner, monsieur le pr\u00e9sident M\u00e9lenchon, avec le plus grand calme, qu'il y a, dans votre question, quelque inexactitude et un d\u00e9saccord fondamental. Une inexactitude, d'abord, dont je crois que vous la reconna\u00eetrez bien volontiers\u00a0: la perquisition r\u00e9alis\u00e9e ce matin n'a pas \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e par un procureur que j'aurais \u00ab\u00a0nomm\u00e9 apr\u00e8s un entretien pr\u00e9alable\u00a0\u00bb. Le procureur de Paris a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 bien avant que je sois moi-m\u00eame nomm\u00e9 Premier ministre et vous le savez parfaitement. Un d\u00e9saccord profond, ensuite\u00a0: il m'appartient, parce que je suis Premier ministre, parce que je suis respectueux de la loi et du texte constitutionnel, de faire pr\u00e9valoir en toutes circonstances l'ind\u00e9pendance de la justice <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM)</i>, ind\u00e9pendance gr\u00e2ce \u00e0 laquelle il n'y a aucune instruction individuelle donn\u00e9e au procureur.<br><br><strong>Mme\u00a0Dani\u00e8le Obono.</strong> C'est vous qui dirigez le Parquet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Les d\u00e9cisions du procureur \u2013\u00a0en l'occurrence celle dont il est ici question\u00a0\u2013 sont soumises au contr\u00f4le d'un juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention qui est un magistrat du si\u00e8ge et qui est bien s\u00fbr parfaitement ind\u00e9pendant.<br><br>Il ne m'appartient pas, monsieur le pr\u00e9sident M\u00e9lenchon, il n'appartient d'ailleurs en v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 aucun d'entre nous de remettre en cause le texte constitutionnel et le principe fondamental de l'ind\u00e9pendance de la justice. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i> Si vous voulez porter le d\u00e9bat sur l'ind\u00e9pendance de la justice sur le terrain politique, convenons-en, ce sera un d\u00e9bat politique. Mais dans l'accomplissement des proc\u00e9dures judiciaires\u2026 (\u00ab\u00a0Et Benalla\u00a0?\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe FI) Je le dis, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, avec le plus grand calme\u00a0: dans l'accomplissement des proc\u00e9dures judiciaires, la justice est \u00e9videmment ind\u00e9pendante et il nous appartient de faire pr\u00e9valoir ce principe. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013 Vives exclamations sur les bancs du groupe FI.) <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/10/2018", "pageJO": "10029"}}}}