{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2892", "identifiant": {"numero": "2892", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes \u00e2g\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre le covid-19 dans les EHPAD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA345722", "mandatRef": "PM723428"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/04/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE COVID-19 DANS LES EHPAD <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip.<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Le virus du Covid-19 peut \u00eatre mortel, nous le savons, et nos pens\u00e9es se tournent vers les familles endeuill\u00e9es. <br><br>Mais l'isolement, la solitude, la tristesse, et la privation de contacts avec les proches sont aussi des poisons mortels. Hier, le chiffre de 7\u00a0752\u00a0personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es dans les EHPAD de notre pays a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9\u00a0; dans mon d\u00e9partement, les Hauts-de-Seine, ce ne sont pas moins de 600\u00a0d\u00e9c\u00e8s que nous d\u00e9plorons.<br><br>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, dimanche, vous avez annonc\u00e9 que les familles pourraient retourner voir leurs proches dans les EHPAD. Le droit de visite, qui est r\u00e9tabli depuis hier, devra r\u00e9pondre \u00e0 des conditions tr\u00e8s limit\u00e9es et sera tr\u00e8s encadr\u00e9, avez-vous dit. Nous nous r\u00e9jouissons de votre d\u00e9cision puisque le groupe Les R\u00e9publicains r\u00e9clamait depuis quinze jours le r\u00e9tablissement d'un droit de visite pour les familles, tant la situation d'isolement dans laquelle se trouvent plong\u00e9s nos a\u00een\u00e9s dans les EHPAD est poignante.<br><br>Nous saluons bien s\u00fbr le travail, le professionnalisme, le d\u00e9vouement admirable des personnels travaillant dans les EHPAD, mais ceux-ci ne peuvent pallier \u00e0 eux seuls l'absence de contacts et le terrible manque affectif.<br><br>Apr\u00e8s les annonces de dimanche, les questions sont nombreuses. Le droit de visite sera accord\u00e9, sous la responsabilit\u00e9 du directeur de l'\u00e9tablissement qui devra en pr\u00e9ciser les modalit\u00e9s, \u00e0 la demande des r\u00e9sidents eux-m\u00eames. Qu'en sera-t-il des r\u00e9sidents qui, atteints de la maladie d'Alzheimer ou d'autres pathologies s\u00e9v\u00e8res, ne seront peut-\u00eatre pas en \u00e9tat de formuler la demande\u00a0? Vous avez \u00e9galement insist\u00e9 sur le maintien de l'interdiction de contacts physiques \u2013 il faudra se contenter de contacts visuels. Ne pourrait-on envisager d'autoriser, au cas par cas, dans le strict respect des mesures d'hygi\u00e8ne \u00e9dict\u00e9es, des contacts physiques l\u00e9gers, rapides, lesquels peuvent \u00eatre bien plus rassurants pour les personnes tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es qui souffrent de probl\u00e8mes de vue ou d'audition\u00a0?<br><br>Se pose encore la question lancinante des tests de d\u00e9pistage, encore insuffisamment pratiqu\u00e9s, pour les r\u00e9sidents, les soignants et les membres des familles autoris\u00e9s \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans les \u00e9tablissements. L'\u00e9quation est redoutable. Levez les inconnues, s'il vous pla\u00eet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>L'un des m\u00e9rites de la conf\u00e9rence de presse que le Premier ministre et moi avons tenue dimanche, en prenant le temps de l'explication, est de lever les incertitudes. Mais s'il en reste, je vous r\u00e9ponds volontiers au sujet des EHPAD.<br><br>D'abord, je vous remercie de soutenir la d\u00e9cision que nous avons prise, laquelle n'est pas simple, consistant \u00e0 autoriser de nouveau un droit de visite dans des conditions encadr\u00e9es.<br><br>Vous l'avez dit, les contacts physiques sont interdits. Pourquoi\u00a0? Parce que le respect des gestes barri\u00e8res s'impose encore plus aupr\u00e8s de personnes fragiles que dans le reste de la population. Il s'impose \u00e9videmment partout, mais plus encore pour les plus fragiles.<br><br>D\u00e8s lors que le virus entre dans un EHPAD, quelle que soit la voie qu'il emprunte, il met en danger non seulement la vie de la personne par l'interm\u00e9diaire de laquelle il est entr\u00e9 mais aussi la vie de tout un collectif. C'est tr\u00e8s dur.<br><br>Nous avons pris la d\u00e9cision d'appeler au confinement individuel en chambre apr\u00e8s avoir consult\u00e9 des groupes d'EHPAD disposant d'\u00e9tablissements \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment en Chine, au Japon et en Cor\u00e9e, pays souvent cit\u00e9s en exemple. Selon eux, la mesure la plus efficace, m\u00eame si elle est dure sur le plan humain, est le confinement en chambre.<br><br>Conscients des difficult\u00e9s que cela peut poser et des enjeux d'humanisme, et apr\u00e8s concertation avec les acteurs du secteur, nous proposons, dans les EHPAD mais \u00e9galement dans les \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux qui accueillent des personnes en situation de handicap, de lever une partie de cette contrainte. Mais c'est une contrainte suppl\u00e9mentaire pour les \u00e9quipes, car les visites devront \u00eatre encadr\u00e9es et faire l'objet d'un accompagnement. Quant \u00e0 ajouter d'autres contraintes, prendre le risque qu'un contact physique transmette le virus, nous ne pourrions que nous en vouloir si ce choix devait avoir des cons\u00e9quences catastrophiques sur la sant\u00e9 des r\u00e9sidents. C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9.<br><br>Vous avez raison, j'ai mentionn\u00e9 un droit de visite \u00e0 la demande du r\u00e9sident. Il est \u00e9vident que si le r\u00e9sident n'est pas capable de faire la demande, la visite n'aurait pas lieu contre son gr\u00e9 mais de mani\u00e8re accompagn\u00e9e, en tenant compte de la sp\u00e9cificit\u00e9 de chacun. Les soignants qui travaillent dans les EHPAD savent parfaitement g\u00e9rer de telles situations.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "22/04/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "22/04/2020", "pageJO": "2917"}}}}