{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2768", "identifiant": {"numero": "2768", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "femmes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Diplomatie f\u00e9ministe"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721750", "mandatRef": "PM723372"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes hommes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes hommes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/03/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIPLOMATIE F\u00c9MINISTE <a name=PG13></a> </p><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0C\u00e9line Calvez.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9line Calvez. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations, il y a plus de deux ans, le Pr\u00e9sident Emmanuel Macron faisait de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes la grande cause du quinquennat. Depuis, la France s'inscrit dans une dynamique nouvelle, celle d'une diplomatie f\u00e9ministe. Une diplomatie pour la lutte contre les violences sexuelles et sexistes. Une diplomatie pour l'\u00e9ducation des filles et des femmes, des gar\u00e7ons et des hommes, partout dans le monde. Une diplomatie pour l'\u00e9mancipation \u00e9conomique des femmes \u00e0 travers le monde. Une diplomatie qui n'oublie aucun sujet. Une diplomatie concr\u00e8te qui ne se contente pas de discours.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> C'est faux\u00a0! Quel blabla\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9line Calvez. </strong>Ainsi, au mois d'ao\u00fbt dernier, dans le cadre de sa pr\u00e9sidence du G7, la France lan\u00e7ait le partenariat de Biarritz pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes. Ce partenariat engage chaque pays \u00e0 adopter au moins une loi parmi les lois les plus favorables pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes dans le monde, qu'elles viennent du Canada ou encore de Finlande o\u00f9 j'ai eu l'honneur de vous accompagner il y a maintenant quelques semaines.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Nous y sommes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9line Calvez. </strong>Au cours de ce d\u00e9placement, nous avons pu mesurer les progr\u00e8s qu'il nous reste \u00e0 faire, en France, pour renforcer la place des femmes en politique, dans l'art, dans le sport ou encore dans l'\u00e9conomie. C'est la t\u00e2che \u00e0 laquelle s'attelleront les parlementaires, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, pour honorer le partenariat de Biarritz en adoptant une loi ambitieuse et de grand progr\u00e8s pour l'\u00e9mancipation \u00e9conomique des femmes.<br><br>Cette diplomatie f\u00e9ministe s'inscrit aussi dans la pr\u00e9paration du forum G\u00e9n\u00e9ration \u00c9galit\u00e9 qui se tiendra \u00e0 Paris, en juillet 2020, vingt-cinq ans apr\u00e8s la conf\u00e9rence mondiale sur les femmes de l'ONU, qui avait eu lieu \u00e0 P\u00e9kin. Ce forum permettra de dresser un bilan des progr\u00e8s accomplis et d'\u00e9laborer des mesures pour atteindre l'\u00e9galit\u00e9 avant 2030.<br><br>\u00c0 quatre mois du forum G\u00e9n\u00e9ration \u00c9galit\u00e9, pouvez-vous nous dire comment faire de ce rendez-vous un franc succ\u00e8s, et comment associer l'ensemble des parties prenantes pour que cette grande cause du quinquennat devienne, si ce n'est la seule, du moins une grande cause mondiale. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Pipeau et compagnie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0la pr\u00e9sidente. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Pipeau en chef\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes et de la lutte contre les discriminations. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je vous remercie tout d'abord pour votre pr\u00e9sence lors de notre d\u00e9placement en Finlande. Votre expertise sur la culture, l'\u00e9ducation et l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9cieuse, de m\u00eame que celle des d\u00e9put\u00e9es B\u00e9rang\u00e8re Couillard et Alexandra Louis, et de l'ambassadrice Delphine O\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> La petite s\u0153ur du ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Il y avait l\u00e0 une illustration concr\u00e8te de la diplomatie f\u00e9ministe port\u00e9e par la France. Pourquoi agir en ce sens\u00a0? Parce qu'en 2020, aucun pays dans le monde n'a atteint l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes dans tous les domaines. Aucun pays, pas m\u00eame la France, et aucun pays ne pourra l'atteindre seul. C'est le sens de la diplomatie f\u00e9ministe que nous soutenons depuis pr\u00e8s eux ans avec Jean-Yves Le\u00a0Drian, ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, sous l'impulsion du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>C'est pourquoi, hier, \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, nous avons particip\u00e9 \u00e0 une session de travail autour du Pr\u00e9sident Emmanuel Macron, avec Mme\u00a0Margot Wallstr\u00f6m, l'ancienne ministre su\u00e9doise, initiatrice du concept de diplomatie f\u00e9ministe, et Mme\u00a0Phumzile Mlambo-Ngcuka, directrice ex\u00e9cutive d'ONU Femmes, entit\u00e9 des Nations unies sous l'\u00e9gide de laquelle nous pr\u00e9parons le forum G\u00e9n\u00e9ration \u00e9galit\u00e9.<br><br>Ce matin, avec Jean-Yves Le\u00a0Drian, ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, et Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes, nous avons remis le prix Simone Veil de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, dot\u00e9 de 100\u00a0000\u00a0euros, \u00e0 une ONG d'Am\u00e9rique du Sud qui lutte pour les droits sexuels et reproductifs.<br><br>C'est ce m\u00eame th\u00e8me que la France a choisi de promouvoir au forum G\u00e9n\u00e9ration \u00c9galit\u00e9 o\u00f9, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a annonc\u00e9 hier, la France lancera une coalition mondiale pour la d\u00e9fense de l'acc\u00e8s \u00e0 la contraception et \u00e0 l'interruption volontaire de grossesse.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Mais c'est formidable\u00a0! Merci, Manu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Ce forum, qui se tiendra en juillet \u00e0 Paris, marquera le vingt-cinqui\u00e8me anniversaire de la d\u00e9claration de P\u00e9kin, la plus aboutie \u00e0 ce jour en mati\u00e8re de droits des femmes.<br><br>\u00c0 l'occasion du 8\u00a0mars et toute l'ann\u00e9e, nous devons nous battre, en France et partout dans le monde, pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes\u00a0; c'est ce que fait le Gouvernement. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/03/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/03/2020", "pageJO": "2268"}}}}