{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3781", "identifiant": {"numero": "3781", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Kits de s\u00e9quencage des variants de la covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719318", "mandatRef": "PM722624"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/02/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> KITS DE S\u00c9QUEN\u00c7AGE DES VARIANTS DE LA COVID-19 <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, apr\u00e8s le manque criant de masques de protection qui a pouss\u00e9 le Gouvernement \u00e0 remettre en cause leur efficacit\u00e9, apr\u00e8s les lacunes du tra\u00e7age des cas contacts, apr\u00e8s l'\u00e9chec de la strat\u00e9gie de d\u00e9pistage et la trop lente mont\u00e9e en puissance de la capacit\u00e9 de tests PCR, apr\u00e8s le d\u00e9collage poussif de la campagne de vaccination, apr\u00e8s les listes d'attente des personnes de plus de 75 ans souhaitant se faire vacciner \u2013\u00a0listes qui ne cessent de s'allonger\u00a0\u2013, voici le nouvel \u00e9pisode de la saga des d\u00e9fauts d'anticipation du Gouvernement\u00a0: la p\u00e9nurie de kits de s\u00e9quen\u00e7age du g\u00e9nome du virus SARS-CoV-2.<br><br>Les centres nationaux de r\u00e9f\u00e9rence charg\u00e9s de ce s\u00e9quen\u00e7age sont, en effet, confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes d'approvisionnement en mat\u00e9riels et en r\u00e9actifs chimiques. Le s\u00e9quen\u00e7age est pourtant vital, en ce qu'il permet de suivre la circulation des variants du virus. Les professionnels alertent ainsi depuis des mois sur la n\u00e9cessit\u00e9 de passer des commandes pour \u00e9viter toute p\u00e9nurie : la situation est telle que les besoins pour le suivi de l'\u00e9pid\u00e9mie risquent d'entrer en concurrence avec les besoins de s\u00e9quen\u00e7age pour les soins oncologiques.<br><br>Une fois encore, la France est en retard. Le 1er\u00a0f\u00e9vrier dernier, le Royaume-Uni a partag\u00e9 195\u00a0000 s\u00e9quences, le Danemark, plus de 34\u00a0000 et la France 4\u00a0300 seulement, derri\u00e8re l'Allemagne, l'Espagne et les Pays-Bas, notamment.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> V\u00e9ran, t'es nul\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine. </strong>Or si nous pouvions b\u00e9n\u00e9ficier de telles capacit\u00e9s de s\u00e9quen\u00e7age du virus, nous pourrions suivre, au plus pr\u00e8s, la circulation des variants, notamment en Moselle, pour \u00e9viter que la situation ne nous \u00e9chappe\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Anthoine. </strong>Autrement dit, l'efficacit\u00e9 des vaccins et l'immunit\u00e9 des personnes d\u00e9j\u00e0 contamin\u00e9es pourraient \u00eatre remises en cause, repoussant ainsi les perspectives de sortie de crise. Les Fran\u00e7ais n'en peuvent plus de cette crise\u00a0! Alors, monsieur le ministre, le Gouvernement va-t-il enfin d\u00e9ployer les efforts qui s'imposent pour traquer la circulation des variants en France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Vos chiffres sont faux, madame la d\u00e9put\u00e9e, et il me semble important de r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9. Vous dites que la France n'a r\u00e9alis\u00e9 que 4\u00a0000 s\u00e9quen\u00e7ages, alors que nous en sommes \u00e0 plus de 5\u00a0000 par semaine\u00a0! La France est le seul pays europ\u00e9en \u00e0 effectuer plus de 80\u00a0% de criblage des tests PCR. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LaREM .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>L'Allemagne proc\u00e8de \u00e0 un s\u00e9quen\u00e7age un jour donn\u00e9 toutes les deux semaines, alors que nous proc\u00e9dons, quotidiennement, au criblage de 80\u00a0% des tests PCR r\u00e9alis\u00e9s\u00a0! Nous sommes le seul pays \u00e0 pouvoir \u00e9tablir, en valeur absolue, le nombre de variants par territoire. C'est d'ailleurs ainsi que je me suis rendu en Moselle, car cette technologie nous a permis de d\u00e9montrer que les variants y progressaient et de d\u00e9terminer le nombre pr\u00e9cis de patients positifs. Vos chiffres sont donc faux.<br><br>Quand vous dites que la France accuse un retard en mati\u00e8re de vaccination, permettez-moi de vous donner trois chiffres\u00a0: tout d'abord, la France est, \u00e0 date, le pays europ\u00e9en, except\u00e9 l'Angleterre \u00e9videmment, qui a r\u00e9alis\u00e9 le plus de primo-vaccinations proportionnellement \u00e0 sa population, devant l'Allemagne, l'Espagne et l'Italie. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Ensuite, 72\u00a0% des personnes \u00e2g\u00e9es r\u00e9sidant en EHPAD ont \u00e9t\u00e9 au moins primo-vaccin\u00e9es et une grande partie d'entre elles sont m\u00eame totalement vaccin\u00e9es, ce qui fait de la France le seul pays europ\u00e9en \u00e0 obtenir un tel taux de couverture s'agissant des personnes les plus fragiles. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Enfin, l'\u00e2ge moyen des personnes vaccin\u00e9es dans notre pays est de 67\u00a0ans\u00a0; il est de 60\u00a0ans en Allemagne, de 55\u00a0ans, je crois, en Espagne et il est inf\u00e9rieur encore en Italie. Nous avons fait le choix de cibler les personnes \u00e2g\u00e9es les plus fragiles et, franchement, je n'ai pas de regrets.<br><br>Vous \u00e9voquez en revanche un vrai probl\u00e8me de fond\u00a0: la p\u00e9nurie mondiale de polypropyl\u00e8ne, cette structure en plastique que l'ensemble de la plan\u00e8te recherche pour produire des petits c\u00f4nes indispensables aux tests PCR. Nous disposons de deux semaines de stock dans le secteur public, de deux mois dans le secteur priv\u00e9. La direction g\u00e9n\u00e9rale des entreprises, la DGE, est mobilis\u00e9e depuis des semaines pour lancer la production, en impression 3D, au sein d'entreprises fran\u00e7aises et passer des commandes \u00e0 l'\u00e9tranger de ces pr\u00e9cieux c\u00f4nes dont nous avons effectivement besoin.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> O\u00f9 sont-ils\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Nous en faisons, par ailleurs, un usage raisonn\u00e9 en biologie, afin de maintenir nos capacit\u00e9s de s\u00e9quen\u00e7age. Il s'agit d'un d\u00e9fi collectif, que nous rel\u00e8verons\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "17/02/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "17/02/2021", "pageJO": "1668"}}}}