{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1079", "identifiant": {"numero": "1079", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "culture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Pass Culture"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720854", "mandatRef": "PM723096"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/07/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PASS CULTURE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Test\u00e9, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Test\u00e9. </strong>Madame la ministre de la culture, un Pass Culture, accessible \u00e0 tous les jeunes \u00e0 leur majorit\u00e9, est test\u00e9 depuis le mois de mai dans cinq d\u00e9partements, la Seine-Saint-Denis, le Bas-Rhin, l'H\u00e9rault, la Guyane et d\u00e9sormais le Finist\u00e8re, aupr\u00e8s de plus de 400\u00a0jeunes.<br><br>Cet excellent dispositif, qui faisait partie de l'objectif\u00a01 du programme pour la culture du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, a pour objectif de donner le go\u00fbt de la culture aux jeunes \u00e2g\u00e9s de dix-huit ans en leur permettant, via une application mobile g\u00e9olocalis\u00e9e, d'acc\u00e9der aux opportunit\u00e9s culturelles de leur choix\u00a0: faire des sorties ou acheter des biens culturels, s'inscrire \u00e0 des cours de pratique artistique \u2013\u00a0musique, danse, dessin\u2026 Cette offre de proximit\u00e9 doit permettre de lutter contre la s\u00e9gr\u00e9gation culturelle et l'in\u00e9galit\u00e9 d'acc\u00e8s aux \u0153uvres en encourageant la d\u00e9couverte et la diversification des activit\u00e9s ou pratiques culturelles, quelle qu'en soit la forme.<br><br>Je souhaite saluer la d\u00e9marche de co-construction de ce dispositif, et la forte implication et participation des jeunes lors des phases de test. Leurs besoins et leurs attentes sont ainsi mieux pris en consid\u00e9ration. Cette m\u00e9thode participative repr\u00e9sente le meilleur gage de r\u00e9ussite.<br><br>Madame la ministre, pouvez-vous nous indiquer quelles seront les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de l'exp\u00e9rimentation de ce Pass Culture jusqu'\u00e0 sa g\u00e9n\u00e9ralisation pour tous les jeunes de dix-huit ans sur l'ensemble du territoire\u00a0? Et pouvez-vous nous apporter des pr\u00e9cisions sur son financement\u00a0? Le Pass est appel\u00e9 \u00e0 devenir un nouveau service culturel universel, destin\u00e9 \u00e0 ouvrir des portes \u2013\u00a0celles que les jeunes ne poussaient pas forc\u00e9ment ou trop rarement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Furst.</strong> Et de la construction\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fran\u00e7oise Nyssen,</strong><i> ministre de la culture. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, le Pass Culture est con\u00e7u comme un passeport de citoyennet\u00e9 culturelle. Aboutissement d'un parcours scolaire d'\u00e9ducation artistique et culturelle dont b\u00e9n\u00e9ficieront tous les jeunes, il les accompagnera ensuite dans leur acc\u00e8s \u00e0 la majorit\u00e9. Il est au c\u0153ur d'un ensemble de mesures visant \u00e0 lutter contre la s\u00e9gr\u00e9gation culturelle et contre l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence en rendant les jeunes plus autonomes vis-\u00e0-vis de la culture.<br><br>Le Pass Culture ne sera pas un ch\u00e8que cadeau, mais une application g\u00e9olocalis\u00e9e, qui pourra \u00eatre t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e par tous \u2013\u00a0le premier r\u00e9seau social de la culture ! Il sera dot\u00e9 de 500\u00a0euros pour les jeunes de dix-huit ans. Cet outil favorisera la sortie culturelle et la pratique artistique, bien davantage que la consommation de biens culturels. Il encouragera ainsi la fr\u00e9quentation de lieux culturels\u00a0: th\u00e9\u00e2tres, cin\u00e9mas, salles de concert\u2026 Toutes ces offres seront mises en avant gr\u00e2ce \u00e0 un algorithme et \u00e0 une \u00e9ditorialisation du Pass. Une part importante de la dotation sera r\u00e9serv\u00e9e aux sorties culturelles et aux pratiques artistiques.<br><br>Le Pass Culture b\u00e9n\u00e9ficie d'une premi\u00e8re dotation de 5\u00a0millions d'euros, destin\u00e9s \u00e0 financer une exp\u00e9rimentation qui durera six mois \u00e0 compter de la rentr\u00e9e\u00a02018, et qui se d\u00e9roulera dans les cinq d\u00e9partements que vous avez cit\u00e9s\u00a0: 10\u00a0000\u00a0jeunes b\u00e9n\u00e9ficieront ainsi d'un cr\u00e9dit de 250\u00a0euros pour acc\u00e9der \u00e0 des offres culturelles, en priorit\u00e9 locales. Nous travaillons actuellement \u00e0 l'int\u00e9gration de toute l'offre locale de ces territoires.<br><br>Nous \u00e9valuerons les r\u00e9sultats de cette exp\u00e9rimentation et esp\u00e9rons une g\u00e9n\u00e9ralisation en 2019. La contribution financi\u00e8re du minist\u00e8re de la culture augmentera tout au long du quinquennat. Elle devra \u00eatre accompagn\u00e9e par des offres tarifaires sp\u00e9cifiques des acteurs culturels eux-m\u00eames, et surtout par des financements priv\u00e9s. La question de la contribution des nouveaux g\u00e9ants du num\u00e9rique se pose. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/07/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/07/2018", "pageJO": "6865"}}}}