{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4421", "identifiant": {"numero": "4421", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lancement de la campagne nationale sur le handicap"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719756", "mandatRef": "PM722752"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/10/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LANCEMENT DE LA CAMPAGNE NATIONALE SUR LE HANDICAP <a name=PG18></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Cloarec-Le\u00a0Nabour.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Cloarec-Le\u00a0Nabour. </strong>Depuis 2017, le Gouvernement et sa majorit\u00e9 agissent pour am\u00e9liorer le quotidien des personnes en situation de handicap et construire des politiques publiques plus inclusives. L'inclusion, ce n'est pas la m\u00eame chose que l'int\u00e9gration, c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui doit s'adapter \u00e0 la diff\u00e9rence et au handicap quels qu'ils soient. Agir sur le quotidien des personnes en situation de handicap, c'est aussi et surtout agir sur le regard que nous portons sur elles.<br><br>Rappelons quelques chiffres\u00a0: 35\u00a0% des Fran\u00e7ais estiment qu'une personne en situation de handicap n'est pas capable de travailler\u00a0; 31\u00a0% d'entre eux pensent qu'il vaudrait mieux \u00e9viter qu'elle ait des enfants. Ces chiffres montrent que les pr\u00e9jug\u00e9s demeurent. Il nous faut agir pour les 12\u00a0millions de personnes, un Fran\u00e7ais sur cinq, qui vivent avec un handicap. Il est fondamental que les personnes handicap\u00e9es puissent acc\u00e9der aux dispositifs de droit commun, aller \u00e0 l'\u00e9cole, \u00eatre form\u00e9es, s'ins\u00e9rer dans le monde du travail mais aussi avoir acc\u00e8s au logement, au sport, \u00e0 la culture et aux loisirs. Les discriminations sont ancr\u00e9es et constituent la premi\u00e8re cause de saisine de la D\u00e9fenseure des droits.<br><br>Nous sous-estimons trop souvent la richesse et les comp\u00e9tences des personnes en situation de handicap pour notre soci\u00e9t\u00e9. Les Fran\u00e7ais se sont \u00e9mus devant les prouesses des athl\u00e8tes aux derniers Jeux paralympiques de Tokyo\u00a0: ils ont vu leurs performances avant leur handicap. Il est temps de sortir des discours qui vuln\u00e9rabilisent et de regarder la personne pour ce qu'elle est plut\u00f4t que de la regarder comme handicap\u00e9e.<br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, vous avez lanc\u00e9 hier la campagne nationale de communication \u00ab\u00a0Voyons les personnes avant le handicap\u00a0\u00bb, qui porte un message fort et attendu. Depuis la loi du 11\u00a0f\u00e9vrier 2005 pour l'\u00e9galit\u00e9 des droits et des chances, la participation et la citoyennet\u00e9 des personnes handicap\u00e9es, aucune campagne gouvernementale sur le handicap n'avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e pour mobiliser les citoyens, alors qu'il s'agit de l'une des recommandations de l'ONU, formul\u00e9e dans un rapport de 2016. Quelles actions concr\u00e8tes sont envisag\u00e9es pour changer d\u00e9finitivement le regard de la population sur le handicap\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Nous avons effectivement lanc\u00e9 hier une grande campagne dans l'ensemble des m\u00e9dias \u2013\u00a0t\u00e9l\u00e9vision, radio, presse, affichage, num\u00e9rique et r\u00e9seaux sociaux\u00a0\u2013\u00a0: elle durera jusqu'au 4\u00a0janvier prochain et sera \u00e9videmment totalement accessible. Il s'agit d'un investissement fort du Gouvernement. Il \u00e9tait temps de communiquer sur le changement de regard sur les personnes en situation de handicap, car aucune campagne d'ampleur n'avait en effet \u00e9t\u00e9 men\u00e9e depuis plus de quinze ans.<br><br>Cette campagne enverra des messages simples, positifs et bienveillants, ni compassionnels, ni empathiques. Elle a vocation \u00e0 jouer un r\u00f4le moteur dans le changement de regard. Elle sera marqu\u00e9e par des temps forts comme la Semaine europ\u00e9enne pour l'emploi des personnes handicap\u00e9es avec le <i>Duoday</i> le 18\u00a0novembre, ou la Journ\u00e9e internationale des personnes handicap\u00e9es le 3\u00a0d\u00e9cembre. Les messages seront diffus\u00e9s dans les cin\u00e9mas pendant les vacances scolaires car nous devons toucher les jeunes et les familles, piliers du changement de regard\u00a0: ils se composent de trois films, r\u00e9alis\u00e9s par Yvan Attal, con\u00e7us pour interpeller le grand public sur ce qu'il conna\u00eet ou croit conna\u00eetre\u00a0; chacun de ces films met en sc\u00e8ne des situations de la vie quotidienne dans lesquelles la relation \u00e0 la personne se concentre sur ce qui importe vraiment, \u00e0 savoir la personnalit\u00e9. La campagne s'accompagne de photographies de Sylvie Lancrenon destin\u00e9es \u00e0 parler du handicap visible et invisible. Elle fait feu de tout bois avec sept interviews en format web et t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, qui seront mises \u00e0 la disposition des associations et des personnes elles-m\u00eames pour nourrir les \u00e9changes dans tout le pays.<br><br>Vous le voyez, notre objectif est d'aller vers tous les Fran\u00e7ais, de les interpeller et de les mobiliser pour qu'ils deviennent des acteurs \u00e0 part enti\u00e8re du changement du regard port\u00e9 sur les personnes handicap\u00e9es. Voyons la personne avant le handicap\u00a0! Je suis convaincue que cette campagne constituera un important levier pour faire tomber les pr\u00e9jug\u00e9s. Vous l'avez rappel\u00e9, le handicap est souvent la premi\u00e8re cause de discrimination, alors voyons les personnalit\u00e9s des individus avant tout\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "20/10/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "20/10/2021", "pageJO": "8761"}}}}