{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG967", "identifiant": {"numero": "967", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "politique du logement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642847", "mandatRef": "PM722954"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du ministre de la coh\u00e9sion des territoires"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires (M. le SE aupr\u00e8s du ministre)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat, aupr\u00e8s du ministre de la coh\u00e9sion des territoires"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/06/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DU LOGEMENT <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thibault Bazin, pour le groupe Les R\u00e9publicains.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Ma question s'adresse au Premier ministre.<br><br>Votre premier budget a cass\u00e9 la dynamique du logement en France. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.) </i>Vous avez restreint le dispositif \u00ab\u00a0Pinel\u00a0\u00bb, fragilis\u00e9 la capacit\u00e9 d'autofinancement des bailleurs sociaux, divis\u00e9 par deux la quotit\u00e9 finan\u00e7able par le pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro dans les zones d\u00e9tendues.<br><br>Les premiers effets de vos mesures se font d\u00e9j\u00e0 sentir. Entre le premier trimestre\u00a02017 et le premier trimestre\u00a02018, on a enregistr\u00e9 une diminution de 19\u00a0% des ventes en bloc, de 17\u00a0% des ventes de maisons individuelles et de 30\u00a0% des r\u00e9servations de logements neufs dans ma r\u00e9gion.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> F\u00e9licitations\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Ces chiffres sont pr\u00e9occupants.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Catastrophiques, m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Votre projet de loi \u00ab\u00a0ELAN\u00a0\u00bb porte mal son nom. Il contient certes quelques mesures positives, comme la lutte contre l'habitat indigne et les recours abusifs, mais presque rien pour 95\u00a0% du territoire fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Or le b\u00e2timent se porte mal dans les zones d\u00e9tendues, dans les quartiers, dans les DOM-TOM. Aucun dispositif n'est pr\u00e9vu pour soutenir les investissements priv\u00e9s. Votre gouvernement a renonc\u00e9 \u00e0 un am\u00e9nagement territorial \u00e9quitable de la France.<br><br>Vous ne faites rien non plus pour rassurer les propri\u00e9taires, bien malmen\u00e9s par les derni\u00e8res lois sur le logement. Pire, votre fiscalit\u00e9, votre mollesse pour agir plus efficacement contre les squatteurs et les locataires de mauvaise foi les inqui\u00e8tent. <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0! \u00e7a va\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LaREM.\u2013\u00a0Applaudissements sur les bancs du groupe LR.) </i>Vous n'incitez ni \u00e0 la remise de logements sur le march\u00e9, ni \u00e0 l'investissement locatif, restreignant ainsi l'offre de logements.<br><br>Le plus grave est que vous oubliez de r\u00e9pondre aux attentes des Fran\u00e7ais, qui en ont ras le bol de la surdensification et qui souhaitent le r\u00e9tablissement de la tranquillit\u00e9 dans leurs quartiers. Ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 propri\u00e9taires d'un logement, vous ne les aidez pas assez \u00e0 adapter celui-ci au vieillissement. Ceux, tr\u00e8s nombreux, qui souhaiteraient devenir propri\u00e9taires, vous ne les aidez pas du tout. Vous avez presque supprim\u00e9 l'aide personnalis\u00e9e au logement pour l'accession.<br><br>Monsieur le Premier ministre, quand allez-vous enfin mener une politique ciblant l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et vraiment d\u00e9fendre le droit de propri\u00e9t\u00e9\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la coh\u00e9sion des territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la coh\u00e9sion des territoires. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, cela fait maintenant sept jours et sept nuits qu'un grand nombre de d\u00e9put\u00e9s si\u00e8gent en s\u00e9ance publique pour examiner le projet de loi sur l'\u00e9volution du logement, de l'am\u00e9nagement et du num\u00e9rique, dit projet de loi \u00ab\u00a0ELAN\u00a0\u00bb. Je comprends qu'avec la tribune qui vous est offerte dans le cadre des questions au Gouvernement, vous souhaitiez tenir un tel discours, mais je sais bien qu'au fond de vous-m\u00eame, vous savez ce que comporte exactement ce projet de loi. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i>.<br><br>Comme nous et comme la majorit\u00e9, vous savez que le projet de loi permettra de lib\u00e9rer la construction en simplifiant drastiquement un certain nombre de normes \u2013\u00a0car c'est ce que nous faisons\u00a0; qu'il permettra de lutter efficacement, comme jamais, contre les recours abusifs \u2013\u00a0car c'est ce que nous faisons\u00a0; qu'il permettra de transformer les bureaux vacants, ce fl\u00e9au, en logements \u2013\u00a0car c'est ce que nous faisons.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Qu'il permettra de ne pas respecter la loi SRU \u2013\u00a0car c'est ce que vous faites\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Je sais aussi que, comme nous, vous \u00eates convaincus qu'au-del\u00e0, il faut prot\u00e9ger les plus fragiles. Et c'est aussi ce que nous faisons,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas ce que dit le projet de loi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026en cr\u00e9ant le bail mobilit\u00e9, qui permettra \u00e0 toutes les personnes en formation professionnelle d'avoir acc\u00e8s \u00e0 un bail, en r\u00e9formant le logement social afin que l'on y ait plus facilement acc\u00e8s,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Vous \u00eates en train de le tuer, oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026et en luttant efficacement contre les marchands de sommeil, parce que c'est quelque chose contre lequel il faut se battre.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Ce n'est pas ce que dit le projet de loi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Dernier point. L\u00e0 encore, je sais que nous pouvons avoir des divergences quant aux solutions,\u2026.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a, c'est s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>\u2026mais sur le constat, vous serez d'accord avec moi\u00a0: il faut unir et arr\u00eater d'opposer les propri\u00e9taires aux locataires. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> Il est fini le temps o\u00f9 l'on consid\u00e9rait que les propri\u00e9taires \u00e9taient des nantis et que les locataires avaient pour principal hobby de d\u00e9truire les logements. C'est faux\u00a0! C'est en tenant de tels discours que, pendant des ann\u00e9es, on a cr\u00e9\u00e9 de la vacance dans les logements. (\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LaREM.)<br><br>Je terminerai par un propos plus personnel\u00a0: je voudrais, monsieur\u00a0Bazin, vous remercier pour tout le travail que vous accomplissez sur ce projet de loi \u2013\u00a0tout comme l'ensemble de votre groupe, ainsi que l'ensemble des groupes de cette assembl\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tu parles\u00a0! Vous n'acceptez aucun de nos amendements\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Nous sommes dans le d\u00e9bat parlementaire, et c'est la grandeur de cette assembl\u00e9e, c'est la grandeur de ses d\u00e9bats qui permettront d'aller encore plus loin dans ce texte. <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et MODEM. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "07/06/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "07/06/2018", "pageJO": "5469"}}}}