{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG412", "identifiant": {"numero": "412", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports a\u00e9riens", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "projet d'a\u00e9roport \u00e0 Notre-Dame-des-Landes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720124", "mandatRef": "PM722866"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/12/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROJET D'A\u00c9ROPORT \u00c0 NOTRE-DAME-DES-LANDES <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Aude Amadou, pour le groupe La R\u00e9publique en marche.<br><br><strong>Mme\u00a0Aude Amadou. </strong>Monsieur le Premier ministre, j'associe \u00e0 ma question mon coll\u00e8gue Yves Daniel, d\u00e9put\u00e9 de la circonscription de Notre-Dame-des-Landes. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.)</i> Je suis d\u00e9put\u00e9e de la Loire-Atlantique, \u00e9lue dans la circonscription o\u00f9 se trouve l'actuel a\u00e9roport, territoire min\u00e9 depuis plus de cinquante ans par une situation que les gouvernements successifs n'ont pas su g\u00e9rer et encore moins r\u00e9gler. Vous l'aurez compris, ma question portera sur l'a\u00e9roport de Notre-Dame-des-Landes.<br><br>D\u00e8s 1965, sous le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, la DATAR \u2013\u00a0d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire et \u00e0 l'action r\u00e9gionale\u00a0\u2013 a point\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'un nouvel a\u00e9roport compte tenu du dynamisme \u00e9conomique du Grand Ouest. En 1970, le site de Notre-Dame-des-Landes est retenu pour la construction de ce nouvel a\u00e9roport, pr\u00e9vu pour 1985. En 2003, vingt-trois ans apr\u00e8s ma naissance, le projet de transfert de l'a\u00e9roport Nantes Atlantique vers Notre-Dame-des-Landes est valid\u00e9 par un arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel. En 2008, la d\u00e9claration d'utilit\u00e9 publique du projet est sign\u00e9e\u00a0; je rappelle qu'elle arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance au mois de f\u00e9vrier prochain. En 2009, avec l'afflux d'un groupe h\u00e9t\u00e9roclite d'opposants au projet, la ZAD, zone d'am\u00e9nagement diff\u00e9r\u00e9, devient \u00ab\u00a0zone \u00e0 d\u00e9fendre\u00a0\u00bb. En 2012, le gouvernement en place lance l'op\u00e9ration C\u00e9sar pour d\u00e9loger les \u00ab\u00a0zadistes\u00a0\u00bb\u00a0; c'est un \u00e9chec.<br><br><strong>M.\u00a0Manuel Valls.</strong> La faute \u00e0 qui\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Aude Amadou. </strong>Le 26\u00a0juin 2016, alors que plus de 150\u00a0recours en justice ont \u00e9chou\u00e9, les habitants de Loire-Atlantique approuvent \u00e0 55\u00a0% le projet de transfert.<br><br>Apr\u00e8s un demi-si\u00e8cle, ce matin, les m\u00e9diateurs que vous avez missionn\u00e9s vous ont rendu leur rapport. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et vous-m\u00eame vous \u00eates engag\u00e9s \u00e0 la transparence et \u00e0 rendre une d\u00e9cision avant fin janvier. Deux options s'offrent \u00e0 nous\u00a0: soit le transfert, soit le r\u00e9am\u00e9nagement de l'a\u00e9roport.<br><br>Les habitants de Loire-Atlantique comptent sur vous, monsieur le Premier ministre. Comment comptez-vous mettre un point final \u00e0 cette situation qui ne satisfait personne\u00a0? Comment g\u00e9rer notre R\u00e9publique, notre \u00c9tat de droit et notre d\u00e9mocratie si nous ne respectons pas le fait majoritaire\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe REM et sur quelques bancs du groupe MODEM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Madame Amadou, conform\u00e9ment aux engagements pris par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pendant la campagne \u00e9lectorale, j'ai demand\u00e9, le 1er\u00a0juin dernier, \u00e0 une commission constitu\u00e9e d'une ancienne pr\u00e9f\u00e8te, d'un sp\u00e9cialiste des questions environnementales et d'un sp\u00e9cialiste des questions a\u00e9roportuaires et a\u00e9ronautiques, de nous rendre, pour le mois de d\u00e9cembre, un rapport permettant de faire le point sur l'ensemble des proc\u00e9dures administratives et techniques mises en \u0153uvre dans le cadre de ce projet, dont vous avez rappel\u00e9 l'anciennet\u00e9 et la complexit\u00e9.<br><br>Ce rapport nous a \u00e9t\u00e9 rendu ce matin, \u00e0 moi-m\u00eame ainsi qu'au ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, et \u00e0 la ministre charg\u00e9e des transports. Je retiens plusieurs choses de la pr\u00e9sentation de ce rapport par ses trois auteurs.<br><br>Premi\u00e8rement, ils ne mettent pas en cause l'id\u00e9e selon laquelle, pour faire face \u00e0 l'augmentation du trafic a\u00e9rien, il faut doter le Grand Ouest d'une plate-forme a\u00e9roportuaire permettant l'accueil, \u00e0 l'horizon 2040, d'environ 9\u00a0millions de passagers. C'est important car cela donne \u00e0 notre r\u00e9flexion un fondement, plus exactement une direction\u00a0: nous devons faire en sorte d'augmenter les capacit\u00e9s a\u00e9roportuaires du Grand Ouest\u00a0; ce n'est pas discut\u00e9.<br><br>Deuxi\u00e8mement, les rapporteurs nous indiquent que, pour r\u00e9pondre \u00e0 ce besoin identifi\u00e9, il peut \u00eatre proc\u00e9d\u00e9 soit au projet de Notre-Dame-des-Landes tel qu'il a \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9, soit au r\u00e9am\u00e9nagement de la plate-forme a\u00e9roportuaire actuelle, hypoth\u00e8se qui n'a manifestement pas \u00e9t\u00e9 assez prise en compte pendant longtemps. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> On a compris\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u00c0 leurs yeux, elle constitue une piste \u2013\u00a0si j'ose dire\u00a0\u2013 de r\u00e9flexion int\u00e9ressante et une fa\u00e7on de r\u00e9pondre \u00e0 la question.<br><br>Troisi\u00e8mement, \u00e0 la lecture de ce rapport, je rel\u00e8ve que chacune des deux solutions envisageables pr\u00e9sente des inconv\u00e9nients, techniques et proc\u00e9duraux, et soul\u00e8ve des questions d\u00e9licates, que nul ne peut ignorer ici, de respect de l'ordre public.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Gouverner, c'est choisir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>Je l'ai dit ce matin et je le r\u00e9p\u00e8te devant la repr\u00e9sentation nationale, apr\u00e8s une phase n\u00e9cessaire de consultation des \u00e9lus et des parties prenantes,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Encore\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026une fois que ceux-ci auront lu le rapport et nous auront dit ce qu'ils en pensent, nous aurons donc l'occasion, avant la fin du mois de janvier, de prendre une d\u00e9cision claire, assum\u00e9e, tranchant enfin cette question ancienne dont nous pouvons convenir tous ensemble qu'elle ne fait pas honneur \u00e0 la fa\u00e7on de concevoir et de mettre en \u0153uvre les d\u00e9cisions dans notre R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> Vous allez pi\u00e9tiner le r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>J'entends bien, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, que la d\u00e9cision qui sera prise par le Gouvernement avant la fin du mois de janvier nous permette de sortir de la situation ancienne. Celle-ci s'est enkyst\u00e9e \u00e0 la suite de l'installation sur le terrain envisag\u00e9, d\u00e8s 2009, d'un certain nombre de personnalit\u00e9s et d'acteurs motiv\u00e9s par le souci sinc\u00e8re de s'opposer au projet, mais aussi d'autres, motiv\u00e9s par une volont\u00e9 de remettre en cause le fondement m\u00eame des d\u00e9cisions de l'\u00c9tat,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Des fain\u00e9ants\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026le fondement m\u00eame de la proc\u00e9dure et du cadre l\u00e9gal dans lequel nous nous pla\u00e7ons.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Et le r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0?<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Et le peuple souverain\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Edouard Philippe,</strong><i> Premier ministre. </i>Avant la fin du mois de janvier, le Gouvernement aura pris une d\u00e9cision, la fera conna\u00eetre, l'assumera, et nous pourrons avancer. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes REM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "14/12/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "14/12/2017", "pageJO": "6491"}}}}