{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG3873", "identifiant": {"numero": "3873", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre le racisme"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720960", "mandatRef": "PM723124"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/03/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE RACISME <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Serva.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Serva. </strong>Madame la ministre, j'associe \u00e0 cette question mes coll\u00e8gues Caroline Abadie et Robin Reda, qui ont produit r\u00e9cemment un rapport d'information transpartisan sur l'\u00e9mergence et l'\u00e9volution des diff\u00e9rentes formes de racisme et les r\u00e9ponses \u00e0 y apporter.<br><br>Martin Luther King disait que le mal le plus pernicieux, le plus nocif, sur cette terre est le racisme. Vous le savez, c'est l'une des plaies les plus graves de notre \u00e9poque. <br><br>Ce mal est indissociable de l'esclavage colonial, qui a fond\u00e9 une exploitation \u00e9conomique de l'homme par l'homme sur le seul fait de la race. Je dois vous dire combien la France et, en son sein, les outre-mer, et la Guadeloupe o\u00f9 je suis n\u00e9, sont attentifs \u00e0 votre r\u00e9ponse, surtout lorsque nous attendons qu'une loi punisse le n\u00e9gationnisme de l'esclavage colonial.<br><br>Le racisme travestit le lien social et meurtrit le pacte r\u00e9publicain. Parfois, il s'exprime publiquement sur des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision et d'une mani\u00e8re tristement d\u00e9complex\u00e9e. Il fait le lit de l'extr\u00eame droite. La plupart du temps, il est sournois, il rampe entre deux usagers des transports en commun, entre un employeur et son subordonn\u00e9, ou encore entre un recruteur et un candidat. La douleur et l'humiliation s'ajoutent \u00e0 la pauvret\u00e9 de trop de nos concitoyens et, avec elles, la perte de tout espoir de r\u00e9ussite professionnelle \u2013 ce qui explique que, dans les sph\u00e8res du pouvoir autant que dans l'administration et le secteur priv\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9 des chances soit trop souvent un v\u0153u pieux. Ce racisme est un drame qui est v\u00e9cu au quotidien par les Fran\u00e7ais noirs, les Fran\u00e7ais arabes, les Fran\u00e7ais asiatiques \u2013 entre autres.<br><br>Maintenant, madame la ministre, la Guadeloupe o\u00f9 je vis et tous les autres territoires ultramarins vous \u00e9coutent. Les femmes et les hommes d'ascendance africaine vous regardent. Tous, nous voulons savoir comme le Gouvernement compte permettre aux Ultramarins \u2013 donc Fran\u00e7ais \u00e0 part enti\u00e8re \u2013 de ne plus \u00eatre l\u00e9s\u00e9s dans leurs droits sur leur propre territoire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l'\u00e9galit\u00e9 des chances.<br><br><strong>Mme\u00a0Elisabeth Moreno\u00a0,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l'\u00e9galit\u00e9 des chances. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation des outre-mer, le dimanche 21\u00a0mars a co\u00efncid\u00e9 avec la journ\u00e9e internationale pour l'\u00e9limination de la discrimination raciale, parce que non, le racisme et l'antis\u00e9mitisme n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9radiqu\u00e9s de notre soci\u00e9t\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Et \u00e0 l'UNEF\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Elisabeth Moreno\u00a0,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026que, non, le rejet de l'autre en raison de sa couleur de peau, de ses origines ou de ses croyances, n'appartient pas \u00e0 une \u00e9poque r\u00e9volue, et que, oui, la lutte contre le racisme et l'antis\u00e9mitisme demeure malheureusement plus que jamais un combat contemporain. Parce que les \u00e9poques changent, la haine s'est, elle aussi, m\u00e9tamorphos\u00e9e. Elle a chang\u00e9 de visage, elle a endoss\u00e9 de nouvelles pratiques et elle utilise de nouveaux v\u00e9hicules. Pour autant, elle n'a pas baiss\u00e9 d'intensit\u00e9.<br><br>Cette haine est une v\u00e9ritable atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 humaine et, parfois, elle tue.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.</strong> Sauf \u00e0 l'UNEF\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elisabeth Moreno\u00a0,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>C'est pourquoi notre devoir r\u00e9publicain, \u00e0 nous autres responsables politiques, est de la combattre partout dans notre territoire,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Y compris \u00e0 l'UNEF\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elisabeth Moreno\u00a0,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026que ce soit en m\u00e9tropole ou en outre-mer. Ce combat constitue une priorit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. C'est l'action r\u00e9solue que nous avons men\u00e9e lorsque nous avons cr\u00e9\u00e9 la plateforme antidiscriminations.fr. Depuis son lancement, plus de 10\u00a0000 personnes ont consult\u00e9 ce site.<br><br>C'est aussi l'action que nous souhaitons mener quand nous engagerons au mois d'avril une grande consultation citoyenne sur les discriminations. Nous allons continuer avec le Plan national de lutte contre le racisme et l'antis\u00e9mitisme, dont j'ai lanc\u00e9 les travaux aujourd'hui avec la DILCRAH \u2013 d\u00e9l\u00e9gation interminist\u00e9rielle \u00e0 la lutte contre le racisme, l'antis\u00e9mitisme et la haine anti-LGBT \u2013 et en lien avec les associations comme la LICRA ou encore SOS\u00a0Racisme.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Nous voil\u00e0 rassur\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elisabeth Moreno\u00a0,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Ce plan, nous le pr\u00e9senterons avant l'\u00e9t\u00e9.<br><br>Mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, le racisme et l'antis\u00e9mitisme sont bien plus que des entorses \u00e0 nos valeurs r\u00e9publicaines. Ils en sont la n\u00e9gation. C'est ensemble, et par des actions concr\u00e8tes, que nous pourrons \u00e9teindre la flamme de la haine. Frantz Fanon a dit\u00a0: \u00ab\u00a0Chaque g\u00e9n\u00e9ration doit [\u2026] d\u00e9couvrir sa mission, la remplir ou la trahir.\u00a0\u00bb Vous pouvez compter sur moi pour remplir la mienne. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM ainsi que sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On en reparlera \u00e0 l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019UNEF\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "24/03/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "24/03/2021", "pageJO": "2970"}}}}