{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG937", "identifiant": {"numero": "937", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports ferroviaires", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "sch\u00e9ma directeur de la ligne ferroviaire Paris-Orl\u00e9ans-Limoges-Toulouse"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719044", "mandatRef": "PM722542"}, "groupe": {"organeRef": "PO730970", "abrege": "MODEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Poirson, SE aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique et solidaire (Mme Poirson, SE aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat)", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/05/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SCH\u00c9MA DIRECTEUR DE LA LIGNE FERROVIAIRE PARIS-ORL\u00c9ANS-LIMOGES-TOULOUSE <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nadia Essayan, pour le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate et apparent\u00e9s.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Essayan. </strong>Madame la ministre charg\u00e9e des transports, vous allez prochainement devoir vous prononcer sur le projet de sch\u00e9ma directeur de la ligne ferroviaire Paris-Orl\u00e9ans-Limoges-Toulouse, dite POLT. Au nom de mon groupe et de la plupart de mes coll\u00e8gues concern\u00e9s par cet axe important, et en lien avec le pr\u00e9sident de l'association Urgence Ligne POLT, M.\u00a0Jean-Claude Sandrier, je souhaite appeler votre attention sur l'enjeu majeur que rev\u00eat pour nos territoires cette ligne classique qui relie Paris \u00e0 Toulouse par le centre de la France. Il s'agit d'une ligne que l'\u00c9tat avait class\u00e9e dans les trois lignes de trains d'\u00e9quilibre du territoire structurantes, la troisi\u00e8me radiale fran\u00e7aise et la plus longue, qui dessert pr\u00e8s de 20\u00a0% du territoire national. Elle traverse des territoires trop longtemps d\u00e9laiss\u00e9s, qui esp\u00e8rent aujourd'hui se redynamiser avec l'aide et l'accompagnement de l'\u00c9tat.<br><br>Nous demandons un investissement compl\u00e9mentaire, relativement mod\u00e9r\u00e9, sur les infrastructures, afin de contribuer \u00e0 mettre Limoges \u00e0 deux heures trente de Paris et de gagner quarante-cinq minutes jusqu'\u00e0 Toulouse. Nous demandons aussi la r\u00e9novation des mat\u00e9riels roulants, afin qu'ils soient en mesure de se d\u00e9placer sur une ligne de 712\u00a0kilom\u00e8tres, \u00e0 la vitesse de 220\u00a0kilom\u00e8tres-heure, dans des conditions de confort et de service dignes de notre pays et de notre \u00e9poque.<br><br>La visite prolong\u00e9e du Premier ministre dans le Cher, au d\u00e9but du mois de mai, montre que les efforts sont n\u00e9cessaires de toutes parts pour que l'on parle non plus de diagonale du vide, mais d'un c\u0153ur battant lorsque l'on regarde le centre d'une carte de France.<br><br>Madame la ministre, nous connaissons votre attachement \u00e0 la modernisation du r\u00e9seau classique et au d\u00e9veloppement de la coh\u00e9sion territoriale. Cela implique une plus grande facilit\u00e9 de circulation, ainsi qu'une proximit\u00e9 accrue de nos territoires entre eux et avec Paris. Nous comptons donc sur vous pour nous pr\u00e9senter un sch\u00e9ma directeur \u00e0 la hauteur des enjeux \u00e9conomiques auxquels la France est aujourd'hui confront\u00e9e, et ce jusque dans les parties les plus recul\u00e9es du territoire national. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe MODEM et sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Brune Poirson,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, je vous r\u00e9ponds \u00e0 la place d'\u00c9lisabeth Borne, retenue au S\u00e9nat.<br><br>La ligne Paris-Orl\u00e9ans-Limoges-Toulouse va, dans les dix ans \u00e0 venir, b\u00e9n\u00e9ficier de nombreux investissements afin de renouveler son infrastructure et ses trains. Vous le savez, le fait de d\u00e9senclaver les territoires et de les relier aux m\u00e9tropoles est une priorit\u00e9 du Gouvernement. C'est pourquoi une desserte de qualit\u00e9 sera propos\u00e9e, \u00e0 l'horizon\u00a02025, \u00e0 l'ensemble des voyageurs de l'axe \u2013\u00a0qualit\u00e9 en termes non seulement de r\u00e9gularit\u00e9, mais aussi de temps de parcours. D'ici \u00e0 2025, nous pr\u00e9voyons d'allouer une enveloppe de 1,6\u00a0milliard d'euros au r\u00e9am\u00e9nagement de la ligne POLT et de remplacer la totalit\u00e9 des trains de la ligne. Un appel d'offres a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e\u00a02016 et les offres viennent d'\u00eatre remises\u00a0; la signature du march\u00e9 est pr\u00e9vue au printemps\u00a02019 et la livraison des nouvelles rames pourrait intervenir d\u00e8s 2023.<br><br>Vous le voyez donc, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0: d\u00e8s 2025, les voyageurs de cette ligne b\u00e9n\u00e9ficieront d'un service plus fiable, avec une infrastructure renouvel\u00e9e. Les incidents devraient \u00eatre r\u00e9duits de moiti\u00e9. Le service sera plus rapide \u2013\u00a0le temps de trajet entre Paris et Limoges diminuera de quinze minutes\u00a0\u2013 et plus confortable, puisque les rames seront enti\u00e8rement neuves. C'est le sens du sch\u00e9ma directeur de la ligne qui vous sera propos\u00e9 en juillet prochain. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "31/05/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "31/05/2018", "pageJO": "4751"}}}}