{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG273", "identifiant": {"numero": "273", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "aquaculture et p\u00eache professionnelle", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "p\u00eache \u00e9lectrique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642868", "mandatRef": "PM722992"}, "groupe": {"organeRef": "PO730952", "abrege": "LC", "developpe": "Les Constructifs : r\u00e9publicains, UDI, ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l'agriculture et de l'alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/11/2017"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> P\u00caCHE \u00c9LECTRIQUE <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Christophe, pour le groupe Les Constructifs\u00a0: r\u00e9publicains, UDI, ind\u00e9pendants.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Christophe. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, le 27 novembre\u00a0prochain, l'Union\u00a0europ\u00e9enne devra se prononcer sur la g\u00e9n\u00e9ralisation de la pratique de la p\u00eache \u00e9lectrique. Cette technique de p\u00eache industrielle consiste \u00e0 capturer les poissons \u00e0 l'aide d'un courant \u00e9lectrique\u00a0: ils sont attir\u00e9s puis paralys\u00e9s par le champ magn\u00e9tique avant de remonter \u00e0 la surface.<br><br>Cette pratique est actuellement autoris\u00e9e par les instances europ\u00e9ennes sur une base exp\u00e9rimentale dans une partie de la mer du Nord, et initialement limit\u00e9e \u00e0 5\u00a0% de la flotte des chalutiers. Les Pays-Bas ont pourtant multipli\u00e9 les d\u00e9rogations, si bien qu'\u00e0 ce jour plus de 100\u00a0navires hollandais utiliseraient cette m\u00e9thode. Cette pratique est donc loin d'\u00eatre aussi d\u00e9rogatoire qu'elle le devrait.<br><br>Cette technique de p\u00eache \u00e9lectrique est d'autant plus inqui\u00e9tante qu'elle provoque de nombreux d\u00e9g\u00e2ts sur la faune marine. Nous connaissons ses effets sur les cabillauds, dont la colonne vert\u00e9brale est souvent bris\u00e9e par la violence de la d\u00e9charge. Les \u00e9tudes ont en outre constat\u00e9 que le taux de survie des individus rejet\u00e9s est tr\u00e8s faible, et relev\u00e9 un impact n\u00e9gatif sur les \u0153ufs, les larves et les individus en phase juv\u00e9nile.<br><br>Le Conseil international pour l'exploration de la mer juge n\u00e9cessaire, avant de g\u00e9n\u00e9raliser cette pratique, de poursuivre les recherches quant \u00e0 son impact sur les esp\u00e8ces cibl\u00e9es aussi bien que sur les esp\u00e8ces non cibl\u00e9es, ainsi que sur l'ensemble de l'\u00e9cosyst\u00e8me associ\u00e9. Il consid\u00e8re par ailleurs que le nombre de licences actuellement accord\u00e9es par les Pays-Bas para\u00eet largement sup\u00e9rieur aux niveaux habituellement associ\u00e9s aux recherches scientifiques.<br><br>En d\u00e9pit de ces mises en garde, et alors qu'il existe un risque r\u00e9el de voir la p\u00eache au chalut \u00e9lectrique influer significativement sur l'\u00e9tat des ressources, nous laissons les navires hollandais d\u00e9truire et piller sans \u00e9tats d'\u00e2me nos fonds marins. Il est urgent d'agir pour pr\u00e9server les ressources dans les eaux sous souverainet\u00e9 ou juridiction fran\u00e7aise.<br><br>Monsieur le ministre, quelle position la France d\u00e9fendra-t-elle \u00e0 Bruxelles face au lobbying intense des Pays-Bas\u00a0? Comment comptez-vous prot\u00e9ger les marins-p\u00eacheurs fran\u00e7ais afin qu'ils ne se retrouvent pas, \u00e0 l'avenir, pris en tenaille entre le Brexit et la p\u00eache \u00e9lectrique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LC et sur quelques bancs des groupes REM, MODEM\u00a0; NG et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez raison\u00a0: je connais bien la situation des p\u00eacheurs du Nord-Pas-de-Calais et je puis vous dire que je sais les difficult\u00e9s que ces fili\u00e8res rencontrent du fait de l'\u00e9tat des stocks de poissons. Je sais qu'ils se sont r\u00e9unis r\u00e9cemment \u00e0 Dunkerque pour formuler leurs exigences vis-\u00e0-vis de la p\u00eache \u00e9lectrique. Je puis vous dire qu'aujourd'hui la position de la France est claire\u00a0: nous ne d\u00e9fendons pas cette technique de p\u00eache. Ce n'est pas celle que nous d\u00e9fendons devant la Commission\u00a0europ\u00e9enne. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM, MODEM et LC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Il faut interdire cette pratique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Travert,</strong><i> ministre . </i>Par ailleurs nous souhaitons, d'une certaine mani\u00e8re, avoir la possibilit\u00e9 de mener des exp\u00e9rimentations. Toutefois, nous consid\u00e9rons que l'impact des chaluts \u00e9lectriques n'est pas \u00e0 ce jour connu avec assez de pr\u00e9cision pour justifier un assouplissement du cadre r\u00e9glementaire.<br><br>Vous savez certainement, monsieur le d\u00e9put\u00e9, qu'une nouvelle ministre de l'agriculture et de la p\u00eache vient d'\u00eatre nomm\u00e9e aux Pays-Bas. \u00c0 l'occasion du prochain Conseil de l'Union\u00a0europ\u00e9enne en formation \u00ab\u00a0Agriculture et p\u00eache\u00a0\u00bb, j'aborderai ce sujet avec elle. Sachez que la France demande le maintien de la r\u00e9glementation actuelle encadrant la p\u00eache \u00e9lectrique\u00a0: telle est la position d\u00e9fendue par le gouvernement fran\u00e7ais le 11\u00a0mai\u00a02017, et telle est la position que nous maintiendrons devant les instances europ\u00e9ennes.<br><br>Je reste bien \u00e9videmment \u00e0 l'\u00e9coute des p\u00eacheurs fran\u00e7ais et \u00e0 la disposition des parlementaires qui souhaiteraient \u00e9voquer ce sujet avec moi au minist\u00e8re. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes REM, MODEM et LC).</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/11/2017", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/11/2017", "pageJO": "4500"}}}}