{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG1215", "identifiant": {"numero": "1215", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "privatisations"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719930", "mandatRef": "PM722804"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie et finances", "developpe": "Minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/10/2018"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIVATISATIONS <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Boris Vallaud, pour le groupe Socialistes et apparent\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Monsieur le Premier ministre, vous annoncez 10\u00a0milliards d'euros de privatisations au pr\u00e9texte d'un soutien bien modeste \u00e0 l'innovation de 250\u00a0millions d'euros. Ces privatisations sont une aberration \u00e9conomique et une erreur strat\u00e9gique et nous voudrions vous en convaincre.<br><br>Une aberration \u00e9conomique, parce qu'ADP \u2013\u00a0A\u00e9roports de Paris\u00a0\u2013, La Fran\u00e7aise des jeux et Engie ont rapport\u00e9 850\u00a0millions d'euros \u00e0 l'\u00c9tat en 2017 et 1,4\u00a0milliard en 2016;\u00a0 parce que le titre d'ADP a augment\u00e9 de 160\u00a0% au cours des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es et que ses dividendes pourraient, \u00e0 eux seuls, financer le Fonds pour l'innovation \u00e0 l'horizon de cinq ans. Vous vendez des actifs qui rapportent 2,5\u00a0% pour rembourser une dette \u2013\u00a0que vous remboursez si peu\u00a0\u2013, alors que l'\u00c9tat emprunte \u00e0 un taux inf\u00e9rieur \u00e0 1\u00a0% sur dix ans. Cette d\u00e9cision est une aberration \u00e9conomique, enfin, parce que, s'agissant d'ADP, vous allez devoir indemniser les actionnaires actuels \u00e0 hauteur de plusieurs centaines de millions d'euros. Vous faites le choix du court terme et vous appauvrissez les Fran\u00e7ais en bradant leur patrimoine.<br><br>Vous faites \u00e9galement une erreur strat\u00e9gique, s'agissant de La Fran\u00e7aise des jeux, parce que le jeu n'est pas une marchandise ordinaire. Il pr\u00e9sente des risques d'addiction, de fraude, de blanchiment, dont un actionnaire priv\u00e9, soucieux avant tout de rentabilit\u00e9, ne se pr\u00e9occupera jamais autant qu'un actionnaire public. Quant \u00e0 ADP, il s'agit d'un service public national, am\u00e9nageur, exploitant, d\u00e9veloppeur, au c\u0153ur des projets franciliens, avec CDG Express, la ligne 17 du m\u00e9tro du Grand Paris ou Coeur d'Orly. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br>L'\u00c9tat ne p\u00e8sera plus sur la strat\u00e9gie de l'entreprise, qui pourra choisir des investissements r\u00e9mun\u00e9rateurs dans le commerce, l'immobilier et \u00e0 l'international, plut\u00f4t que dans le d\u00e9veloppement du transport a\u00e9rien national, dont la r\u00e9mun\u00e9ration est plus faible. Vous risquez, en outre, de porter gravement atteinte aux int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques d'Air France, dont Roissy est le <i>hub </i>europ\u00e9en. Voil\u00e0 pourquoi il n'est quasiment aucun grand a\u00e9roport national qui ne soit propri\u00e9t\u00e9 d'une collectivit\u00e9 publique. En privatisant ADP, monsieur le Premier ministre, c'est l'int\u00e9r\u00eat national qu'on atteint. Tirons ensemble les le\u00e7ons des privatisations pass\u00e9es. Soyez le garant des int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques et financiers des Fran\u00e7ais. Monsieur le Premier ministre, renoncez \u00e0 ces privatisations\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs du groupe GDR.)<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Claude Goasguen.</strong> On n'a jamais autant privatis\u00e9 que sous des gouvernements socialistes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie et des finances. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous parlez en expert\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Ah oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>\u2026puisque le gouvernement qui a le plus privatis\u00e9 au cours des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es est un gouvernement socialiste. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Et vous occupiez de hautes fonctions \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, monsieur Vallaud\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Il avait privatis\u00e9 pour 30\u00a0milliards d'euros et nous, nous privatisons pour 10\u00a0milliards d'euros\u00a0: nous sommes \u00ab\u00a0petit jeu\u00a0\u00bb \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Vous \u00eates petit jeu tout court\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Mais je voudrais vous rassurer sur un certain nombre de points. Pourquoi faisons-nous ces privatisations\u00a0? Parce que nous voulons investir dans l'avenir et que nous pensons que le r\u00f4le de l'\u00c9tat, ce n'est pas, comme vous le dites, de toucher des dividendes et de se comporter comme un rentier, mais de pr\u00e9voir l'avenir de nos enfants en finan\u00e7ant les innovations de rupture et les investissements dans les nouvelles technologies dont nous aurons besoin demain pour garantir notre souverainet\u00e9 technologique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Ces privatisations, nous allons les faire en prot\u00e9geant les int\u00e9r\u00eats de l'\u00c9tat et en prot\u00e9geant les int\u00e9r\u00eats des citoyens. <br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Comme pour les autoroutes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Je comprends parfaitement votre question sur les erreurs qui ont pu \u00eatre commises dans le pass\u00e9. Il y aura une r\u00e9gulation plus stricte de la part de l'\u00c9tat sur ADP, comme sur l'addiction aux jeux, apr\u00e8s les cessions d'actifs qu'avant celles-ci. Les Fran\u00e7ais seront davantage prot\u00e9g\u00e9s.<br><br>Enfin, je veux vous dire que toutes ces d\u00e9cisions ob\u00e9issent \u00e0 une vision que nous d\u00e9fendons avec le Premier ministre et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Une vision lib\u00e9rale\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>\u2026 de la place respective de l'\u00c9tat et des entreprises dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Le projet de loi PACTE, dont nous allons poursuivre l'examen dans quelques instants, nous permet justement de pr\u00e9ciser le r\u00f4le respectif de chacun. Les entreprises sont l\u00e0 pour cr\u00e9er de la prosp\u00e9rit\u00e9 et des emplois pour les Fran\u00e7ais;\u00a0 l'\u00c9tat, lui, est l\u00e0 pour assurer la protection des Fran\u00e7ais, les services publics et l'investissement dans les technologies les plus sensibles, mais certainement pas pour toucher des dividendes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "04/10/2018", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "04/10/2018", "pageJO": "9459"}}}}