{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG2952", "identifiant": {"numero": "2952", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre les comportements racistes au sein des forces de l'ordre"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA335532", "mandatRef": "PM723416"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES COMPORTEMENTS RACISTES AU SEIN DES FORCES DE L'ORDRE <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0George Pau-Langevin.<br><br><strong>Mme\u00a0George Pau-Langevin. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, la crise du coronavirus et le confinement nous font tous vivre dans un climat d'angoisse et de nervosit\u00e9, policiers comme citoyens. Le groupe Socialistes et apparent\u00e9s sait bien que les forces de s\u00e9curit\u00e9 sont mises \u00e0 rude \u00e9preuve depuis quelques ann\u00e9es, entre la lutte contre le terrorisme int\u00e9griste, les manifestations violentes, les agressions dont elles sont la cible et, d\u00e9sormais, leur participation \u00e0 la lutte contre un virus inconnu. <br><br>Pour autant, il nous semble qu'aujourd'hui, les forces de l'ordre ont recours fr\u00e9quemment \u00e0 des m\u00e9thodes tr\u00e8s critiquables. Des incidents pr\u00e9occupants nous sont r\u00e9guli\u00e8rement rapport\u00e9s.<br><br>Vous avez r\u00e9agi rapidement, ainsi que le secr\u00e9taire d'\u00c9tat qui vous est attach\u00e9, pour suspendre le fonctionnaire fautif \u00e0 l'\u00cele-Saint-Denis, et r\u00e9affirmer que le racisme n'a pas sa place dans la police r\u00e9publicaine. Il conviendra de tenir inform\u00e9e la repr\u00e9sentation nationale sur les suites disciplinaires apport\u00e9es \u00e0 cette affaire. <br><br>La multiplication des d\u00e9rapages qui nous sont relat\u00e9s d\u00e9montre la n\u00e9cessit\u00e9 d'un v\u00e9ritable plan de lutte contre les agissements et les propos racistes au sein des forces de s\u00e9curit\u00e9, qui impliquerait par exemple, de renforcer la formation sur les droits de la personne et de mieux impliquer la hi\u00e9rarchie. <br><br>Il est question de renforcer les enqu\u00eates du service national des enqu\u00eates administratives de s\u00e9curit\u00e9 sur les candidats au recrutement et les agents en fonction. Ne serait-il pas utile d'y inclure des questions concernant les positions de l'agent en mati\u00e8re de racisme et de discrimination, afin d'am\u00e9liorer la politique pr\u00e9ventive\u00a0?<br><br>Cette question appara\u00eet d'autant plus importante que, le confinement se prolongeant, nombre d'activit\u00e9s habituellement propos\u00e9es aux jeunes dans les quartiers risquent de ne pouvoir reprendre, entra\u00eenant un accroissement \u00e9vident des tensions. <br><br>Quelle politique de fond allez-vous mener pour que l'image d'une police gardienne du pacte r\u00e9publicain soit pr\u00e9serv\u00e9e dans les quartiers\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Vous avez raison, madame la d\u00e9put\u00e9e, de rappeler que le racisme n'a pas sa place dans la police r\u00e9publicaine. Jamais ni la police ni la gendarmerie ne doivent accepter des mots comme ceux que nous avons entendus il y a dix jours, et que j'ai, comme vous l'avez rappel\u00e9, imm\u00e9diatement condamn\u00e9s. Une enqu\u00eate est ouverte, et devra faire toute la v\u00e9rit\u00e9. <br><br>Mais je voudrais souligner le paradoxe de cette affaire. Les deux auteurs des propos incrimin\u00e9s se sont d\u00e9nonc\u00e9s d'eux-m\u00eames, parce qu'ils en ont compris la gravit\u00e9. Toutefois, quelques minutes avant d'avoir ces mots, l'un des deux n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 sauter dans la Seine pour sauver celui qui les fuyait apr\u00e8s un cambriolage. \u00c0 ce moment, je suis s\u00fbr qu'il ne s'est pas demand\u00e9 si c'\u00e9tait un \u00e9tranger, un musulman ou un chr\u00e9tien, ni quelles \u00e9taient ses opinions politiques\u00a0: il a saut\u00e9 dans la Seine. Et, quelques minutes plus tard, ces mots insupportables, totalement condamnables\u2026<br><br>Cette histoire montre la fragilit\u00e9 que peut avoir tout homme, toute femme, mais qui est insupportable quand on sert dans la police r\u00e9publicaine. <br><br>Vos mots de condamnation comme les miens ne suffisent pas. Nous devons donc travailler, en particulier sur la formation. Les formations, m\u00eame si elles sont actuellement suspendues dans le cadre du combat contre le Covid-19 - les \u00e9l\u00e8ves servant dignement et fermement sur le terrain - pr\u00e9voient pour chacun d'entre eux un temps consacr\u00e9 \u00e0 la lutte contre le racisme et l'antis\u00e9mitisme. Depuis peu de temps, la DILCRAH - D\u00e9l\u00e9gation interminist\u00e9rielle \u00e0 la lutte contre le racisme, l'antis\u00e9mitisme et la haine anti-LGBT - et la LICRA - Ligue internationale contre le racisme et l'antis\u00e9mitisme - interviennent au sein m\u00eame des formations, pour que chacun ait conscience que nous n'accepterons jamais le racisme dans la police r\u00e9publicaine. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs du groupe MODEM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "06/05/2020", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "06/05/2020", "pageJO": "3029"}}}}