{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4074", "identifiant": {"numero": "4074", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lus", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Inviolabilit\u00e9 de l'exercice du mandat parlementeaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA2150", "mandatRef": "PM722506"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/06/2021"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INVIOLABILIT\u00c9 DE L'EXERCICE DU MANDAT PARLEMENTAIRE <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon. </strong>B\u00e9n\u00e9dicte Taurine, d\u00e9put\u00e9e de l'Ari\u00e8ge, est emp\u00each\u00e9e de vous poser cette question, monsieur le Premier ministre\u00a0: elle se remet des violences d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es qu'elle a d\u00fb subir de la part d'un policier qui l'a jet\u00e9e \u00e0 terre et de ceux qui l'ont ensuite frapp\u00e9e du pied et du poing. C'\u00e9tait \u00e0 l'occasion d'une charge lanc\u00e9e sans sommation \u2013\u00a0et m\u00eame sans motif, compte tenu du caract\u00e8re parfaitement pacifique de l'action syndicale qui \u00e9tait en cours.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Oui, comme \u00e0 chaque fois\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon. </strong>Elle agissait d'ailleurs ceinte de son \u00e9charpe tricolore\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> C'est tout\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon. </strong>\u2026qui signalait sa qualit\u00e9. B\u00e9n\u00e9dicte Taurine, le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en Manuel Bompard et le s\u00e9nateur Jo\u00ebl Labb\u00e9, \u00e9galement pr\u00e9sents, agissaient dans le cadre de leur mandat de parlementaire aux c\u00f4t\u00e9s des manifestants de la Conf\u00e9d\u00e9ration paysanne.<br><br>En France, comme dans toutes les d\u00e9mocraties du monde, la libert\u00e9 d'action d'un parlementaire dans le cadre de son mandat est premi\u00e8re dans la hi\u00e9rarchie des normes, et nul n'a le droit de s'y opposer\u00a0! Cette inviolabilit\u00e9 est acquise aux \u00e9lus depuis la premi\u00e8re \u00e9lection, en 494 avant notre \u00e8re, des premiers tribuns du peuple et elle fut confirm\u00e9e par le premier vote de la premi\u00e8re assembl\u00e9e des premiers d\u00e9put\u00e9s de 1789\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda.</strong> Il y \u00e9tait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon. </strong>Oui, j'y \u00e9tais\u00a0! Apr\u00e8s l'interpellation de trois de nos coll\u00e8gues de la majorit\u00e9 qui voulaient revenir dans notre assembl\u00e9e punis d'autant d'amendes \u00e0 135\u00a0euros, on voit ainsi une escalade s'op\u00e9rer, monsieur le Premier ministre. L'inviolabilit\u00e9 du mandat des d\u00e9put\u00e9s\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Henriet.</strong> Qui ne vous donne pas le droit de bousculer un procureur de la R\u00e9publique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon. </strong>\u2026est la garantie de leur libert\u00e9 de parole et d'action au nom du peuple, par la volont\u00e9 duquel nous sommes ici. Nous sommes d\u00e9put\u00e9s du peuple : la R\u00e9publique, c'est chacun de nous. Ce matin, le pr\u00e9sident de notre assembl\u00e9e a interpell\u00e9 le Gouvernement sur cette violence. Nous ne r\u00e9clamons ni mansu\u00e9tude, ni privil\u00e8ge : nous exigeons la garantie de notre libert\u00e9 d'action. Je vous demande, monsieur le Premier ministre, de mettre le hol\u00e0, publiquement et fermement, \u00e0 ces comportements. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR et sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Tout incident de cette nature est par d\u00e9finition regrettable. Chacun, notamment l'ensemble des d\u00e9positaires de l'autorit\u00e9 publique, doit respecter les lois de la R\u00e9publique. Nul, ni policier, ni d\u00e9put\u00e9, n'est au-dessus des lois de la R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.) </i>Je rappelle \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale, monsieur le pr\u00e9sident M\u00e9lenchon, que la manifestation \u00e0 laquelle a particip\u00e9 Mme\u00a0la d\u00e9put\u00e9e n'avait fait l'objet \u2013\u00a0du moins pour la partie qui s'est d\u00e9roul\u00e9e sur la voie publique\u00a0\u2013 d'aucune d\u00e9claration au titre de l'article\u00a0L.\u00a0211-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas une raison pour la bousculer\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Elle a donn\u00e9 lieu \u00e0 une occupation totalement ill\u00e9gale de locaux de P\u00f4le emploi\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s par les forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure dans les formes pr\u00e9vues par la loi. Je rappelle \u00e9galement qu'au cours de cette m\u00eame manifestation, deux policiers ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s\u00a0; l'un d'eux l'a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate \u00e0 la suite d'un jet de projectile, ce qui a n\u00e9cessit\u00e9 son transport \u00e0 l'h\u00f4pital.<br><br>Il faut donc que tous respectent les r\u00e8gles, donnent l'exemple et ram\u00e8nent le calme. Comme vous l'avez dit, monsieur M\u00e9lenchon, M.\u00a0le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale a interrog\u00e9 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur \u2013\u00a0d\u00e8s le lendemain des faits et non pas hier\u00a0\u2013, et celui-ci lui a imm\u00e9diatement r\u00e9pondu. J'ajoute enfin que le procureur de la R\u00e9publique s'est saisi des faits en question. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs des groupes FI et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Et les excuses\u00a0? Il ne s'est m\u00eame pas excus\u00e9\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/06/2021", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/06/2021", "pageJO": "5662"}}}}